<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file100" type="Brief" source="HBBW-21" n="3192">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Blasius an Bullinger, Chur, Montag, 23. April 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/100</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3192</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3192" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3192" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3192" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365, 63 (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der Klostervogt [Anton Jenatsch<note type="entity">Jenatsch, Anton</note>] der <placeName ref="l98">Churer</placeName> Schule [St. Nikolai]<note type="entity"><placeName ref="l98">Chur</placeName>, Nikolaischule</note> wurde von den <placeName ref="l98">Churern</placeName> nach <placeName ref="l803">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> geschickt, um dort einen Ersatz für den vor Kurzem entlassenen Unterlehrer [N.N.]<note type="entity">N.N., Unterlehrer an der <placeName ref="l98">Churer</placeName> St. Nikolai Schule</note> zu finden. Er führte den [ehemaligen] Zürcher Stipendiaten Jakob Keller<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note> [aus Regensberg<note type="entity">Regensberg</note>] mit sich zurück, den die <placeName ref="l98">Churer</placeName> aufgrund seiner Eignung und seines einwandfreien Benehmens gern anstellten. Sie waren sich dabei völlig sicher, dass dies im Einvernehmen mit Kellers Vater <note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note>[N.N.] und den Zürcher Schulvorstehern<note type="entity">Zurich, Schulen</note> geschehen war.</p>
							<p xml:id="regest2">Nun aber haben sie von Werlin Herus<note type="entity">Herus (Heer), Werlin</note> [Heer?] erfahren, der auf seiner Rückreise von der [Frankfurter Frühjahrs]messe<note type="entity">Frankfurta M, Buchmesse</note> [in <placeName ref="l803">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> Halt gemacht hatte], dass Keller<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note> ohne Wissen seines Vaters<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> und sogar gegen den Willen der Zürcher Schulherren<note type="entity">Zurich, Schulen</note> (ohne Abschied zu nehmen) geradezu geflohen ist! Das war den <placeName ref="l98">Churern</placeName> sehr unangenehm. Sie forderten Keller<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note> auf, hierzu Stellung zu nehmen und erhielten von ihm als Antwort, dass sein Verhalten gut begründet gewesen sei und er dies seinem Vater<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> sowie den Schulherren<note type="entity">Zurich, Schulen</note> mitteilen wolle. Er hoffe nämlich, dass diese seinen Fortgang aus <placeName ref="l803">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> im Nachhinein billigen werden, sobald sie begreifen, dass er sich zu rechtgläubigen und guten Leuten<note type="entity"><placeName ref="l98">Chur</placeName>, Burgermeister</note> begeben hat, die ihn gut behandelt und ihn mit einer nützlichen und ehrenvollen Lehrstelle betraut haben - ein Amt, bei dem er sich nicht nur weiter ausbilden, sondern auch Vorlesungen zur klassischen Literatur hören kann.</p>
							<p xml:id="regest3">Bullinger soll den <placeName ref="l98">Churern</placeName> daher mitteilen, wie es um das Einverständnis des Vaters<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> und der Zürcher<note type="entity">Zurich, Schulen</note> steht, und sich dafür einsetzen, dass Keller<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note> einige Zeit als Unterlehrer in <placeName ref="l98">Chur</placeName> (wo man seine Dienste gut gebrauchen kann) tätig sein dürfe. Das jedoch nur, wenn Kellers Vater<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> und die Zürcher Schulherren<note type="entity">Zurich, Schulen</note> damit einverstanden sind!</p>
							<p xml:id="regest4">Bullinger möge mit seinem Antwortschreiben auch Neuigkeiten übermitteln.</p>
							<p xml:id="regest5">Die <placeName ref="l98">Churer</placeName> danken Bullinger für sein hervorragendes Werk «Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note>, das für das Evangelium von großen Nutzen ist.</p>
							<p xml:id="regest6">Segenswünsche und Grüße. In Eile.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>GraubuendenKorr I 124f, Nr. 96</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p396" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1548-04-23" cert="high">Montag, 23. April 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!100!Autograph!00%20E_II_365__fol__63_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">100/Autograph/00 E_II_365__fol__63_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!100!Autograph!01%20E_II_365__fol__63_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">100/Autograph/01 E_II_365__fol__63_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Io. Blas. d. Bullingero suo S. Posteaquam iusta de causa e ludo nostro<note type="entity"><placeName ref="l98">Chur</placeName>, Nikolaischule</note> nuper hyppodidascalon<note type="entity">N.N., Unterlehrer an der <placeName ref="l98">Churer</placeName> St. Nikolai Schule</note><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">= hypodidascalum: Unterlehrer; s. <bibl source="b353">Kirsch</bibl> 1387. - Der Name des entlassenen <placeName ref="l98">Churer</placeName> Unterlehrers<note type="entity">N.N., Unterlehrer an der <placeName ref="l98">Churer</placeName> St. Nikolai Schule</note> ist unbekannt; vgl. Traugott <bibl>Schieß</bibl>, Zur Geschichte der Nikolaischule in <placeName ref="l98">Chur</placeName> während der Reformationszeit, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte XIII, 1903, S. 131.</note> unum reiecimus, vir in domino colendissime, in cuius locum alium ut inquireret, <placeName ref="l803">Tigurum</placeName><note type="entity">Zurich</note> misimus oeconomum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dass hier Anton Jenatsch<note type="entity">Jenatsch, Anton</note> gemeint ist, der im Mai 1548 als Klostervogt nachzuweisen ist (s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, Nr. 3093, Anm. 1), ergibt sich aus folgenden Überlegungen: Einerseits ist Jakob Kellers<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note> Ankunft in <placeName ref="l98">Chur</placeName> in Begleitung jenes Klostervogtes einige Tage nach dem 15. Februar 1548 anzusetzen; s. Nr. 3156, Anm. 7. Andererseits hatte Jenatschs<note type="entity">Jenatsch, Anton</note> Vorgänger, Wolfgang Salet<note type="entity">Salet, Wolfgang</note>, bereits Anfang 1547 das Amt des Klostervogtes nicht mehr inne. Dies geht aus Francesco Negris Buch «Rhetia»<note type="entity">Negri, Francesco, Rhetia (1547)</note> (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+N+465">N465</ref>) hervor, welches dem Kolophon zufolge im Januar 1547 bei Johannes Oporin<note type="entity">Oporin, Johannes</note> in Basel<note type="entity">Basel, Drucker (s.a. Curio, Hieronymus; Oporin, Johannes; Westheimer, Bartholomäus)</note> erschienen war. Dort, auf f. c2r.-v., wird der ehemalige gelehrte «moderator» (Vogt) der <placeName ref="l98">Churer</placeName> Schule<note type="entity"><placeName ref="l98">Chur</placeName>, Nikolaischule</note>, Wolfgang Salet<note type="entity">Salet, Wolfgang</note>, gelobt, und dabei erfährt man, dass dieser unterdessen das ihm übertragene Amt eines «Praesul» am Hofe [des <placeName ref="l98">Churer</placeName> Bischofs Lucius Iter<note type="entity">Iter, Lucius</note>] bekleidet hat: «Hic [i.e. Curae] non minus est studiorum cura bonorum // Ut pueri ac juvenes instituantur honestis / moribus et variis doctrinis [...] / Publicus his [i.d. pueris] aliquis docta pietate piaque / Doctrina insignis semper moderator adhaeret, / Qualis erat dudum doctus Salletta<note type="entity">Salet, Wolfgang</note>, priusquam / Munus adinjunctum scandisset Praesulis aulam.»</note> cęnobii<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">St. Nikolai.<note type="entity"><placeName ref="l98">Chur</placeName>, Nikolaischule</note> - Zur Schule, die dort 1539 eingerichtet worden war, s. <bibl>Schieß</bibl>, aaO.</note> nostri.</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><ptr target="zl18081-1A" type="zzl"/>Is nobis tandem Iacobum Cęllarium<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Jakob Keller<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note>, der Bullingers Aufzeichnungen über die Zürcher Stipendiaten<note type="entity">Zurich, Stipendiaten</note> zufolge aus Regensberg<note type="entity">Regensberg</note> (Kt. <placeName ref="l803">Zürich</placeName>) stammte; s. Zürich ZB, Ms Car C 44, 924, Nr. 41; Ms F 95/1, Nr. 41. - Er hatte zwischen dem 15. und dem 22. Februar 1548 sein Studium in <placeName ref="l803">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> plötzlich abgebrochen und sich fluchtartig nach <placeName ref="l98">Chur</placeName> begeben. Gegen Ende des Sommers 1548 (aber noch vor dem 19./22. September – s. dazu weiter unten) ließ er sich (als 53. Student von insgesamt 76 Studenten) in der Basler Matrikel<note type="entity">Basel, Universität</note> unter dem Rektorat von Ulrich Iselin<note type="entity">Iselin, Ulrich</note> (1. Mai 1548 bis 31. April 1549) eintragen. Dass es sich dabei um Jakob Keller aus Regensberg<note type="entity">Regensberg</note> handelte, und nicht um jenen Jakob Keller aus Winterthur<note type="entity">Keller, Jakob (aus Winterthur)</note> - wie dies fälschlicher Weise im entsprechenden Kommentar der Ausgabe von der Basler Matrikel<note type="entity">Basel, Universität</note> behauptet wird - geht zum einen aus der Tatsache hervor, dass der nach <placeName ref="l98">Chur</placeName> geflüchtete Keller erneut seit Fronfasten der Kreuzeserhöhung («Crucis») 1548 (d. h. seit dem 19. September) bis Fronfasten der Kreuzeserhöhung 1550 (d.h. am 17. September) ein Stipendium bezog, Jakob Keller aus Winterthur<note type="entity">Keller, Jakob (aus Winterthur)</note> jedoch im Gegensatz zu seinem Namensvetter aus Regensberg<note type="entity">Regensberg</note> kein Zürcher Stipendiat gewesen ist. Aus der zweiten oben erwähnten Aufzeichnung Bullingers über die Zürcher Stipendiaten<note type="entity">Zurich, Stipendiaten</note> (Ms F 95/1, Nr. 41) und der <bibl>ToggenburgerChronik</bibl>, 178. 189, erfährt man zudem, dass jener Jakob Keller aus Regensberg<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note> Pfarrer an der Kirche Burg<note type="entity">Stein am Rhein, Burg (Kirche)</note> in Stein am Rhein<note type="entity">Stein am Rhein</note> (Kt. Schaffhausen) und anschließend Pfarrer in Hemmberg<note type="entity">Hemmberg</note> im Toggenburg<note type="entity">Toggenburg</note> (Kt. St. Gallen) wurde. Bullingers Urteil zufolge soll er nichts getaugt haben. Er ist 1582 als Pfarrer von Frauenfeld<note type="entity">Frauenfeld</note> gestorben; s. <ref target="18050">18050</ref>, <ref target="fn18050-2" type="fn">fn18050-2</ref>; <bibl>MBasel</bibl> 60, Nr. 53; Studentenamtsrechnungen der Jahre 1547/48, 1548/49, 1549/50 und 1550/51 in Zürich StA, G II 39.2; s.a. <bibl>BächtoldRat</bibl> 71 und Anm. 66.<ptr target="fn18081-1" type="zfn"/></note> e vestro collęgio adduxit,<ptr target="zl18081-1E" type="zzl"/> quem ut huic provincię aptum, itidem optimis moribus praeditum recepimus nihil interea dubitantes, quin et parentis<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Kellers Vater ist unbekannt.</note> eius et scholiarcharum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Mit den Schulvorstehern<note type="entity">Zurich, Schulen</note> von <placeName ref="l803">Zürich</placeName> sind wohl u.a. der Schulherr<note type="entity">Zurich, Schulen</note> Johann Jakob Ammann<note type="entity">Ammann, Johann Jakob</note>, der Schulverwalter Heinrich Nüscheler<note type="entity">Nuscheler, Heinrich</note> wie auch wahrscheinlich die Examinatoren<note type="entity">Zurich, Schulen, Examinatoren</note> (zu denen Bullinger gehörte) gemeint; s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl>, <ref target="file11878">Nr. 1832</ref>, Anm. 7; XV, Nr. 2165 mit Anm. 3.</note> consilio et consensu factitatum sit, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Nunc vero ipsum contrarium rediens e mercatu<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Möglicherweise ist die Frankfurter Frühjahrsmesse<note type="entity">Frankfurta M, Buchmesse</note> gemeint, die im Jahr 1548 etwa vom 3. bis zum 25. März stattfand; s. <ref target="18057">18057</ref>, <ref target="fn18057-4" type="fn">fn18057-4</ref>.</note> proximo Werlinus Herus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vermutlich ist hier ein Werlin Herus<note type="entity">Herus (Heer), Werlin</note> (Heer?) gemeint. Dieser war anscheinend ein Händler aus <placeName ref="l98">Chur</placeName>. Dessen Bezeichnung als «noster vir consularis», die <persName ref="p396">Blasius</persName> in seinem Brief vom 26. Juni 1548 (<bibl>GraubuendenKorr</bibl> I 124f, Nr. 96) für ihn verwendet, deutet darauf hin, dass er einmal ein politisches Amt (das Bürgermeisteramt?) versehen hat. Für <placeName ref="l98">Chur</placeName> lässt sich dies jedoch nicht nachweisen; s. Ursula <bibl>Jecklin</bibl>, Die <placeName ref="l98">Churer</placeName> Bürgermeister/Stadtpräsidenten, in: Bündner Monatsblatt: Zeitschrift für Bündner Geschichte, Landeskunde und Baukultur, 1988, S. 230; vgl. auch <bibl>GraubuendenKorr</bibl> III Reg. - Herus'<note type="entity">Herus (Heer), Werlin</note> Rückreise aus Frankfurt<note type="entity">Frankfurta M</note> erfolgte anscheinend über <placeName ref="l803">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note>.</note> nobis retulit, nempe eundem inscio parente<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note>, insalutato hospite nec non et d. scholiarchis<note type="entity">Zurich, Schulen</note> id negantibus quasi aufugisse, etc., quod satis moleste omnium gracia percepimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Atque nobis huius facti racionem ab eo postulantibus respondit se optimam ac iustam abeundi causam habuisse, quam cum patri<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> tum etiam suis reverendis dominis<note type="entity">Zurich, Schulen</note> scripturum dixit sperans - cum pater<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> atque domini capitulares<note type="entity">Zurich, Schulen</note> ipsum ad viros optimos<note type="entity"><placeName ref="l98">Chur</placeName>, Burgermeister</note><note type="entity"><placeName ref="l98">Chur</placeName>, Pfarrer und Gelehrte</note> (qui cum sint eiusdem, hoc est vęrę ac orthodoxę religionis)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Dieses und das folgende Klammerpaar ergänzt.</hi></note> se contulisse<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> contulerit.</note> intelligent (qui eum benigne receperint summaque humanitate tractarint ac utili honestoque muneri prefecerint, quo se non tantum in literis exercere potest, verum eciam optimos audire authores) - ipsos deinde abitum eius boni consulere et eius proposito votis omnibus assentire, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Tuum ergo fuerit, observandissime Bullingere, nobis hac de re, utut se habeat, significare.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Proinde, si comode<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">= commode.</note> fieri posset (assenciente<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">= assentiente.</note> patre<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> cum dominis scholiarchis<note type="entity">Zurich, Schulen</note>), fac, quo nobis per aliquot tempus inservire posset<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Subjekt ist Keller.<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note></note>, quandoquidem modo eius opera opus habemus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sin minus, et id significato.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nam institutum nostrum non est, quicquam contra eius parentis<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> voluntatem nec contra dominos scholiarchas<note type="entity">Zurich, Schulen</note> agere, etc.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> bzw. Kellers Vater<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg) , Keller, N.N. (Vater)</note> sollten auf dessen<note type="entity">Keller, Jakob (aus Regensberg)</note> Rückkehr nach <placeName ref="l803">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> bestehen, weshalb die <placeName ref="l98">Churer</placeName> diesen seines Amtes wieder entheben und durch einen unbekannten jungen Mann<note type="entity">N.N., aus <placeName ref="l98">Chur</placeName></note> aus der Umgebung <placeName ref="l98">Churs</placeName> ersetzen sollten; s. Zürich StA, E II 365,64f. 57a.<ptr target="fn18081-2" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Et si quid rerum novarum habes, insere tuis desideratissimis literis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Agimus tandem humanitati tuę ingentes gracias pro elegantissimo ac sanctissimo opere tuo, cui inscripsisti ac clarissime ipsissimam Seriem rerum et temporum<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note>.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist Bullingers Werk «Series et digestio temporum» (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 176; <bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9689">B9689</ref>).</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non sine ingenti evangelii fructu ostendisti!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Dominus noster te semper ad sanctiora ascendentem conservare dignetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Raptim, <placeName ref="l98">Curie</placeName>, 23. aprils, anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la">Idem tuus ex intimis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="16" xml:lang="la">Clarissimo theologo d. H. Bullingero, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię pastori vigilantissimo, domino ac fratri suo in primis colendissimo, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>