<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1000" type="Brief" source="TUSTEP" n="20193">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis) / Oxford AN Heinrich Bullinger / Zürich, 22. August 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,205</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si vales, bene est; nos hic recte valemus. Cum sit cui dare ad te literas possim, non praetermittam</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 276f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 414-418</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West: A study of Hooper 66, 181</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments controversy 11</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D. A. Scales, Bullinger and the Vestments Controversy (1978), 366</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,65</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1000">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="high">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l376" cert="high"><orig>Oxford</orig></placeName>
					<date when="1550-08-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1001"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file999"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1075"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file944"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1075"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file944"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6909"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9401"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1075"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file944"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1009"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file996"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1075"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file944"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1009"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file996"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="5">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1000%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__205_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1000/Autograph/00 E_II_369__fol__205_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1000%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__205_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1000/Autograph/01 E_II_369__fol__205_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Si vales, bene est; nos hic recte valemus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum sit cui dare ad te literas possim, non praetermittam, etsi quod scribam non habeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In rebus enim studiisque meis nihil sane est novi, eandemque vivendi, quam nunc diu, rationem constanter teneo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">A te nunc potius indies expecto literas, et cum eis item promissi tui solutionem; quae res ne nos fallat, deum immortalem precor ac quaeso et obtestor.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Principi nostro literas tuas ostendi, quibus tuum illi studium et benevolentiam per me deferre voluisti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil (credas mihi velim) hac relatione aut gratius, aut praeclarius, aut magis omnino in optatis illi obvenire potuisset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare quantum tum mea tum tua intersit, qui fidem illi nostram plane obstrinximus, tute facile cogitare potes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Inscriptionis formam ad te nunc saepius <foreign xml:lang="el">καΞηκοντςσ</foreign>, id est, planam ac rei convenientem misi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Semel eam et iterum te accepisse non dubito; quare amplius eius meminisse nolo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Orationes tuae, regi nuper descriptae, nunc Anglice redduntur a Thoma Caio, viro sacrarum literarum studio doctrinaque praestantissimo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Urbis huius est <foreign xml:lang="el">αρψιγραμματεθσ</foreign>, et homo tui perquam studiosus et amans; in hac item tota insula multis iamdudum praeclarisque monumentis ad omnem est memoriam commendatissimus, meque sibi tua causa familiaritate ac usu vult esse coniunctissimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dux Somerseti quique millia passuum abest iam ab urbe nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is sumptu suo Othonis nostri libellum in linguam Anglicam transferri curavit: aureus profecto habetur, et ab optimis quibusque et doctissimis legitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Operae precium meo iudicio fecerit, si Latinum reddat; non enim dubito, quin plus lucis incorrupta Latini sermonis integritas sit allatura, quam sermo Anglicus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Coxus, vir tui amantissimus, paucos ante dies hic fuit: accessi ipsum, et numquid ad te velit, interrogavi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Respondit se una cum rege ad vos scripturum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego utrunque iam scripsisse arbitror.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Rex ipse, ut ex literis Huperi<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hooper.</note> iamdudum cognovisti, ecclesiae vestrae bene inprimis vult.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Superiori septimana cum Huperum confirmaret in episcopatu, atque iuramentum ab eo peteret, forte in libello sanctorum vidit eiuscemodi factam ab episcopis mentionem, qua per ipsos iurare confirmarique debeant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Commotus graviter rex: Quid hoc, inquit, mali, Hupere?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">An sanctorum nomine aut dei haec instituantur officia?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sententiam suam Huperus simul ac dixit, rex statim errorem episcoporum sua manu obliteravit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Petro Martyre pro certissimo accepi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Huperi contentio cum Treherno (laus deo) quiescit, ac ferme est extincta, quanquam alter, Huperus scilicet, in longe maiora periculosioraque cum quibusdam inciderit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Fertur nuper in concione coram rege dixisse, matrimonium semel fractum et adulteratum nec magistratus intercessione nec coniugum voluntate restitui ac redintegrari posse, ut sit et habeatur sanctum coniugium: quae sane verba plurimos eosdemque bonos multum perturbarunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Habet is suae sententiae perquam paucos asseclas, nec Petrus (puto) unquam hac in re faciet cum eo: videtur enim omnibus eius nimis dura et vehemens opinio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed de hoc alias plura scribam, ubi certiora cognovero; interim haec tibi soli dicta scriptaque esse volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Bucerus valet et vivit: hic est bis concionatus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Summam eorum quae dixit ex Stumphii literis plene cognosces.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sumus cum eo pransi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Humanissimum se erga nos praebuit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quo tempore cum hic esset, forte literas e Galliis accepit, quibus est illi significatum, Sorbonistas cum quibusdam aliis coram rege suo contendere de Hębraica lingua.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sorbonistae cupiunt professionem eius linguae penitus tolli; caeteri diversum moliuntur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid isti impurissimi nebulones et sacrilegi fures quaerant, facile est videre: cantu enim cognoscitur avis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Illo ipso die venit huc Arnoldus Byrkmannus, qui refert nobis, inquisitionem quandam haereticae pravitatis (sic enim Christi doctrinam vulgo vocitant) ab Antiocho, aut, si mavis, Iuliano nostro esse aeditam, qua omnes de Christo bene sentientes in inferiori Germania sacrificis suis immolandos iugulandosque tradiderit, ita ut liberam posthac habeant in quemvis vel civem vel peregrinum examinandi dilacerandique potestatem.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Inqui[si]tionem ait Lovanii in sacrificorum carnificina impressam, et ante 20 dies Antverpiam esse ad magistratum delatam; quam simul ac cives inspexerint, eius reclamationem ac execrationem a summis et infimis in tota Belgica subsecutam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nuncium affirmat ab ipsis in carcerem coniectum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quid porro sit futurum, deus ipse viderit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hoc certissimum est, mandatum illud necdum esse receptum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed metuendum, et quidem vehementer, carnificem papae id tandem obtenturum: quod si fiat, dubio procul calamitas ista longius serpet atque progredietur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, mi charissime et exoptatissime praeceptor, ut valeas, et literas has familiariter scriptas boni consulas.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Delumbatum illud scribendi genus, te authore, negligo atque contemno.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos omnes Petrus Martyr, ac studium et laborem vobis per me defert ac pollicetur sempiternum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Meo nomine multum salvere iubeas d. Othonem et Zwinglium generum tuum; inprimis d. Ambrosium Blaurerum, optimum et doctissimum virum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Scripsissem nunc illi, si tempore non excluderer.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">22 augusti, Oxonii, e collegio regis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tuae authoritati deditissimus Iohannes ab Ulmis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Viro singulari doctrina et pietate praedito Heinricho Bullingero, domino suo ac patrono colendissimo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Caesarius an Bullinger, 24. August [Bartholomäustag] 1550 oder 1551? Zürich ZB, Ms Z II 3045.01 (Depot Evang.-ref. Kirchenrat)</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>