<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10003" type="Brief" source="TUSTEP" n="45030">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Ewich / Bremen an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. August 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10003</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="45030" type="transcription">S. 8403/37</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 59,494</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Praeter omnem spem expectationemque accidit, ut has ad te literas darem. Nam qui nuper e Francofurtanis nundinis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1014" cert="high"/>
					<placeName ref="l61" cert="high"/>
					<date when="1575-08-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="9">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="989">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10003!Autograph!00%20Ms_F_59_494%20%281%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10003/Autograph/00 Ms_F_59_494 (1).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10003!Autograph!01%20Ms_F_59_494%20%282%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10003/Autograph/01 Ms_F_59_494 (2).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p1014">Johannes Eurich</persName>, medicus reipublicae <placeName ref="l61">Bremensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Praeter omnem spem expectationemque accidit, vir reverende, ut has ad te literas darem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nam qui nuper e <placeName ref="l157">Francofurtanis</placeName> nundinis ad nos venerunt, homines fide digni et vobis noti, constanter referebant <persName ref="p495">Bullingerum</persName> e terris evasisse ad superos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dolebam sane perquam familiariter, non tuo, sed nostro nomine, quod dominus eum nobis abstulisset virum, qui adhuc utilis ecclesiae suae potuisset esse, etsi ipse vitae satur magno suo bono tot molestiis ereptus fuisset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed dii meliora, dedere, qui providentes, quam gravi dolore damnoque amisissemus tam <foreign xml:lang="el">αγαΞον κλεοσ</foreign>, quasi Lazarum e morte te nobis resuscitavere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Utinam modo quam diutissime atque incolumem nobis eundem conservet deus, quem restitutum voluit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Caeterum, ut intermissum scribendi officium repetam, cui tibi per filium respondere licet (nolo enim aetate morbisque exhaustum gravare), statui paucis verbis tibi vicinorum nostrorum statum (quod te velle scire puto) bellumque describere, sicut <persName ref="p8442">Simlero</persName> de ecclesiarum nostrarum conditione, qua fruamur hoc tempore, aliquid significavi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Dudum de pace tractatum, sed nihil effectum est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Prospectis enim civitatibus suis de commeatu tempore induciarum exardescit magis in bellum impius <placeName ref="l875">Hispanus.</placeName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Paucis ante septimanis firmissimam et adiacens oppidulum proditione <placeName ref="l3649">Auriaco</placeName> eripuit nullis utrinque occisis, molitus quoque idem, sed frustra in ampla urbe <placeName ref="l3699">Goudano</placeName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Insulas duas parvas occupavit prope <placeName ref="l2012">Zelandiam</placeName>, in quibus tamen obsessi sunt hostes, ut vix evadere possint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Triremes aliquot de novo fabricavit <placeName ref="l15">Antwerpiae</placeName>, quas ut tutius educeret, alias aliquot naves bellicas praemiserat ad littus quoddam <placeName ref="l2525">Rosendal</placeName> dictum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hoc cum <placeName ref="l3649">Auriaci</placeName> percepere, subito invasere duasque cepere, caeteras, videlicet decem, sacrificerunt Vulcano velut haereticas igne expiandas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Obsident modo <placeName ref="l875">Hispani</placeName> oppidulum <placeName ref="l2526">Veteres Aquas (Ouwater</placeName> <placeName ref="l20">Hollandi</placeName> vocant) satis firmum, ubi bis oppugnationem tentarunt non sine damno oppugnatorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Aiunt aliquot <placeName ref="l875">Hispanos</placeName> captivos in urbem abductos ex praecipuis, sed quia admodum nuper contigit, nondum exacte rem totam cognovimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Qui est praefectus praesidii in <placeName ref="l185">Groningę</placeName> urbe, caepit paulo ante tres naves non grandes, in quibus erant <placeName ref="l825">Dani</placeName>, <placeName ref="l754">Holsatii</placeName>, <placeName ref="l3040">Ditmarienses</placeName>, <placeName ref="l15">Antwerpienses</placeName> papistae, omnes mercatores, non hostes, commertii habendi causa <placeName ref="l20">Hollandiam</placeName> petentes, quos omnes sine discrimine nulla commiseratione submersit sicque nullis posthac parcere videtur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Valde mirandum est impune hoc facere alienis et innoxiis gentibus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Qui antea opem illi tulere, his ita reponit gratiam, et recte sane sic eis contingit, qui lucelli causa prodita patria et religione, quod in ipsis fuit, superioribus annis turmatim suppetias attulerunt <placeName ref="l875">Hispanis</placeName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Reliquis <placeName ref="l20">Hollandis</placeName> pene risus est omnis <placeName ref="l875">Hispani</placeName> conatus, nec moventur, imo contemnunt, quicquid machinatur, partim dei auxilio partim regionis natura confisi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Episcopus <placeName ref="l267">Coloniensis</placeName> offensus quorundam <placeName ref="l1960">Paderbornensium</placeName> rebellione agros eorum incendit, sed vicinorum principum minis coactus est, desistere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">De <placeName ref="l832">Francis</placeName> narrantur varia et incerta; clades tamen aliquot regem accepisse constat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Occupat pestis vicina loca; nondum ad nos pervenit, sed expectamus in dies, et vix fieri potest, ut tuti simus, propter assidue sese frequentes mercatores mutuo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Interim magnus est annonae proventus, sed hominum avaritia non maior utilitas.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quantum dei crescit beneficentia, tantum minuitur charitas et equitas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Haec, quia alia non habui, quae scriberem, venerande <persName ref="p495">Bullingere</persName>, obiter tibi significare volui, tum ut consuetudinem nostram confirmarem, tum ut de nostris rebus aliquid intelligeres et precibus vestris oppressas passim ecclesias iniquissimis bellis iuvares.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Cupio vicissim de vobis cognoscere, ecquid animi vobis supersit praeter adventum de Sebaoth, qui unus imponat omnibus incommodis suorum electorum supremam manum et restituat eos aeternae foelicitati, quam vobis nobisque det, qui regnat <foreign xml:lang="el">εισ τοθσ αιςνασ τςν αιςνςν</foreign> Filium tuum et reliquos omnes collegas ex animo salutamus ego et nostri ecclesiastae excepto uno omnes.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Valete in domino quam rectissime nosque amate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Datum anno 75. augusti 19.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l61">Bremae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Clarissimo reverendissimoque viro d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, ministro ecclesiae <placeName ref="l803">Tigurinae</placeName> et meo domino reverenter velut patri observando.</s>
					<s n="32" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>