<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10005" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 29. August 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,651 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus 17. Augusti binas tuas literas ... una cum scripto D. Josiae Simleri ad Principes Germaniae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10005">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1575-08-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10006"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10004"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9918"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9918"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9984"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9990"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9984"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9990"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10005/Autograph/00__E_II_360__S__651_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10005/Autograph/01__E_II_360__S__652_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					D.<lb/>
					Accepimus 17. augusti binas tuas literas, domine colendissime, una cum<lb/>
					scripto d. Iosiae Simleri ad primises Germaniae per fratres nostros et<lb/>
					ministros ecclesiae Bernensis, pro quibus non illis tamen, sed<lb/>
					tibi imprimis caeterisque ecclesiae vestrae pastoribus et professori consilii. Salubri<lb/>
					temperis imprimas habemus agimusque gratias, quod et nosquam autem illius negotium<lb/>
					mi participes facere non estis dedignati. Postquam autem illud magistrarum<lb/>
					primoribus ex nostro magistratum aperuimus et quantum licebat deoque<lb/>
					primoribus admodum probabatur et utinum et senatus et partem mihi propri&#281;<lb/>
					Beneensis in dominum, speramus enim sancto magna experiente mira et<lb/>
					posse etiam furiosa quorundam ingenia scripto illo summa nostra et<lb/>
					proderatione conscripto. Qua de re nimium iam electum per Bernensibus, fratres<lb/>
					concrediores redditi. Dominus optimus maximus piis vestris laboribus pro ipsius<lb/>
					ecclesiae salute susceptis benedicare pergat,<lb/>
					patremus et Basiliensibus, ut proxime ad te, si bene auguntur, Minichristus die 19<lb/>
					nos venit, et Biellam cum 70, equitibus augusti mensis die 19.<lb/>
					Obviam illi precessit consulibus cum primoribus ex senatu annis<lb/>
					mihi non horae &#281;quis, et reliqui omnes una cum universis civillo urbis.<lb/>
					et scolopetis et hostis instructissimi una vel in vigilo vobis, dominum<lb/>
					et pueri feret 200, omnes vel arma eos fontes vel in se simplicitia verbis, quod<lb/>
					et peccatus Basiliensis, exceptus est salutatus est, tormentis per<lb/>
					in epistola pompa, tibi omnibus, scilicetis et maioribus tormentis per civilis<lb/>
					tum vobis in urbem dubentibus est, doctus est. Inde per totum fore<lb/>
					Sequenti die in arma vino et pisibus donatus est. Inde perlatum fore<lb/>
					transactum est cum illo de postulatis, quorum quaedam concessit, quemadmodum<lb/>
					vero ad arbitros reiecit, ut ex aequo et bono inciderunt.<lb/>
					die vale iuramentum illi praestitum est et capitulo Basiliensi, si<lb/>
					forte ipsi morentur, autem cuperemur, ut sibi iuraretur tamque anno nullissimi<lb/>
					forte ipso, exegit ipse quidam, ut sibi iuraretur tanquam anno nuntur<lb/>
					autem ipsi tanquam principi iurarunt, salvis fidelibus et privatibus<lb/>
					Hinc publico acceptus est convivio in patriis 10. iusti, qui illis quoque<lb/>
					proficesserunt, dono dicant 50. ignorarii. Principem se nonis fravit, quam etiam<lb/>
					aliis audedis innumera dedit honoraria. Principem, si monstraverit et<lb/>
					alibuit satis liberalem. A prandio magnifice rursus ad navem<lb/>
					deductus instructissimam, fidem in antibus, tormentis, itemque Bernensibus<lb/>
					sui ex arce, nydovia, Neapolim petiit. 23. augusti.<lb/>
					et sumpto hic prandio pisculento propter vigiliam d. Bartholomei<lb/>
					Belligi, an eo vesperi profectus est. Vir est, proculus et conspirationem<lb/>
					quum iuramentum acciperet, serica stola amicus et periecto<lb/>
					quadrangulari tribus, sphaevulas precatorias indesinenter turbat.
					Magnis sumptibus nostrorum exceptus et quisdam. Tanti constat vobis studiunt<lb/>
					satellites et nostri iurati hostes. Ipsius gratia evangelii praedicis per Binguam isthic<lb/>
					ex Tigurinensi amplius et servitus, hoc voluntaria displicuit. Sed si non illius est per<lb/>
					Simplius et servitus voluntaria displicuit. Sed sic sunt, quod parum est. Hac<lb/>
					de episcopo larvato. Ex Galliis denuo rumor venit, quoce.<lb/>
					concedere liberam praedicationem evangelii et suspensus esse de Guatia populi.<lb/>
					comminere capite truncatus, tratres et suspensus ecclesiae gratiam proposi.<lb/>
					augento nunc parte mutatione aliorum, ut utiliorum ecclesiam putavit.<lb/>
					argenteo etc. Helvetiis captivis itidem securi praecus suis sis esse idem<lb/>
					Danvill&#281;um 4 equitis regii Ruglius mihi non aiunt, proditi nos, quibus captum<lb/>
					supplicium mihi natus est, qui postquam illam simul sint per 4. hanc<lb/>
					in Mygallardo regio duce, qui, postquam illam tenuisset, per 40 hora<lb/>
					spiritum spacium, a civibus eiectus est superveniente novaeio, qui<lb/>
					tum abat itinere 6 horarum; cecidisse aiunt cum regiis 18&#8217;000.<lb/>
					capto etiam duce. Ita mirabile deus illam iterum conservavit. Peronam<lb/>
					aiunt captam a politicis in Picardia, item Perrigueux in parigordia.<lb/>
					Mihi iterum indus ubique in Galliis. Dominus tamen his malis finem<lb/>
					optatum det, et suae adsit ecclesiae afflictissima. Biennium iamem<lb/>
					quod d. Simlerus mihi monoriale dedit ad conscribendam formam reipublicae<lb/>
					quam suis antiquitatibus Helveticis insererit, indicavi tum illi ex<lb/>
					sententia d. consulem Wyttembergensi, si idem illi communicari possit ab aliis recepi.<lb/>
					nostri confoederatis Bernenses et Sodomenses nostros nihil illum celaturos.<lb/>
					vero huc vitia illi difficilior visa fuerit, et me vult negocium pro<lb/>
					mea virili persequi, aliquid effecero, per privatas aliquot personas,<lb/>
					verum tamen eiusmodi bene conscias. Illum quaeso meo nomine plurimum salutabis<lb/>
					meamque operam, quantula cunque est, illi promitte. Dominus consuli<lb/>
					Wyttembris et caeteri viri boni te et d. Bullerus salvos esse<lb/>
					cupiunt et optant. Putamus nunc illum meliuscule habere, cum relaturis<lb/>
					Halleri, qui nuper hac transiit. Ego me me meosque omnes, domino colendissime<lb/>
					tibi semper commendo. Dominus te servet incolumem cum tota<lb/>
					sine,<lb/>
					Biellae 29. augusti anno 1535.<lb/>
					S. V.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>