<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10017" type="Brief" source="HBBW-1" n="2">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / Kappel am Albis an Rudolf Weingartner, 15. Oktober 1524</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10017</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b1" n="2" type="transcription">S. 48</bibl>
				<bibl source="b1" n="2" type="regest">S. 47</bibl>
				<bibl source="b1" n="2" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Kopie)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph__(Kopie)">Msc A 82,50r-52v</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
						<idno subtype="Hinweis">5 fol. S.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Freut sich über <persName ref="p3873" cert="high">Weingartners</persName> Neigung zur Reformation, erinnert ihn an seine Pflichten als Hirte und Verkünder des Gotteswortes, und beschwört ihn, im begonnenen Werk mutig fortzufahren.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 2, S. 48</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l242" cert="high"/>
					<date when="1524-10-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3873" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10017!Autograph%20%28Kopie%29!00%20Msc_A_82_fol_50r.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10017/Autograph (Kopie)/00 Msc_A_82_fol_50r.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10017!Autograph%20%28Kopie%29!01%20Msc_A_82_fol_50v.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10017/Autograph (Kopie)/01 Msc_A_82_fol_50v.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10017!Autograph%20%28Kopie%29!02%20Msc_A_82_fol_51r.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10017/Autograph (Kopie)/02 Msc_A_82_fol_51r.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10017!Autograph%20%28Kopie%29!03%20Msc_A_82_fol_51v.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10017/Autograph (Kopie)/03 Msc_A_82_fol_51v.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10017!Autograph%20%28Kopie%29!04%20Msc_A_82_fol_52r.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10017/Autograph (Kopie)/04 Msc_A_82_fol_52r.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10017!Autograph%20%28Kopie%29!05%20Msc_A_82_fol_52v.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10017/Autograph (Kopie)/05 Msc_A_82_fol_52v.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p3873" cert="high">Rudolf Weingartner</persName>, gest. ca. 16. Oktober 1541, aus alter in <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> niedergelassener <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Familie, ist als Knabe im Kloster <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> erzogen worden (<bibl>HBRG</bibl> III 120) und wurde dort Konventherr; als solcher nahm er 1504 mit seiner Mutter am <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Freischießen teil (<bibl>Glückshafenrodel</bibl> I 121,33-36). Am 20. September 1510 wurde er Pfarrer in <placeName ref="l1421" cert="high">Merenschwand</placeName> (<placeName ref="l594" cert="high">Kt. Aargau</placeName>). 1523/24 hat er diese Pfarrstelle noch selbst verwaltet, bis er dann spätestens im Frühjahr 1526 eine Kaplanei in <placeName ref="l3524" cert="high">Zug</placeName> erhielt (s. <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> autographe Notiz über sein Verhältnis zu <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName>, wahrscheinlich vom Frühjahr 1528, <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, E II 342,10b, und <persName ref="p3873" cert="high">Weingärtners</persName> Bittschrift an <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, vor 3. Dezember 1532, <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, E II 355,47). Nachher ließ er sich in <placeName ref="l1421" cert="high">Merenschwand</placeName> vertreten und residierte in <placeName ref="l3524" cert="high">Zug</placeName> (s. <bibl>Bucher</bibl> 44). Nach <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Notiz (aaO) besuchte <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName> von <placeName ref="l1421" cert="high">Merenschwand</placeName> aus öfters <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> und zeigte sich der Reformation gegenüber so aufgeschlossen, daß er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> darum bat, ein Schreiben über die Messe an den Pfarrer in <placeName ref="l3689" cert="high">Wohlen</placeName> zu richten, was dann am 16. November 1524 auch geschah (s. Anhang II, Nr. 2). Angeregt durch <persName ref="p9709" cert="high">Joner</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, neigte <persName cert="high" ref="p3873">Weingartner</persName> zur Zeit des hier mitgeteilten Schreibens offenbar zur evangelischen Sache. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> setzte große Hoffnungen auf ihn. Auf <persName ref="p3873" cert="high">Weingärtners</persName> Wunsch schrieb <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> für ihn bis Ende 1526 wenigstens eine Auslegung von zwei Evangelienstellen und eine Abhandlung (s. unten Nr. 21 und Anhang II, Nr. 8), vom 5. August 1526 bis 18. August 1527 verfaßte er 84 Evangelienauslegungen «Summae evangeliorum de tempore ac sanctis ita conscriptae, ut sylvarum loco haberi possint, unde homeliarum desumatur materia» (<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ZB, Msc D 149, 107r. -148r.), die <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName> als Predigthilfe dienen sollten (s. <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Notiz, aaO; vgl. <bibl>Staedtke</bibl> 286). In <placeName ref="l3524" cert="high">Zug</placeName> wandte sich jedoch <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName>, offenbar aus Opportunismus, immer mehr der herrschenden katholischen Partei zu. Er geriet mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> über das Abendmahl in Streit, jedoch kaum im Zusammenhang mit der Kontroverse zwischen <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p263" cert="high">Burchard</persName> 1526 (s. unten Nr. 14), sondern wahrscheinlich erst Anfang 1528, wie <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Notiz (aaO) zeigt: «1528 in feb. Ego de eucharistia quasi antea solebam, ille 11. martii apologiam.» Die in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Verzeichnis der eigenen Werke bis 1528 unter den deutschen Schriften aufgeführte «Apologia ad librum Rod. <persName ref="p3873" cert="high">Vuingarteri</persName> <placeName ref="l3524" cert="high">Tugini</placeName> super eucharistiae negotio» (<bibl>HBD</bibl> 15,17 f; heute nicht mehr vorhanden) gehört zweifellos in diesen Zusammenhang und ist wahrscheinlich sogar identisch mit der in der Notiz angegebenen Gegenschrift <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>. Es erscheint darum eher unwahrscheinlich, daß <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in seinem Werkverzeichnis die Namen verwechselt und mit seiner oben zitierten «Apologia» irrtümlicherweise seine Antwort auf Dr. Burchards «Gesprächbüchlin» gemeint haben sollte, wie <bibl>Zimmermann</bibl> 229 vermutet. Schon im Jahre 1527, nach der Übergabe des Klosters <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> an die Stadt <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, beschwerte sich <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und verlangte eine Abfindung, worauf ihm jedoch am 23. November mitgeteilt wurde, daß er eine Entschädigung wie die anderen Mönche nur erwarten könne, wenn er innert Monatsfrist in das Kloster zurückkehre (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1322). <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName> blieb in <placeName ref="l3524" cert="high">Zug</placeName> und hielt mit öffentlichen Schmähungen gegen seine frühere Heimat nicht zurück. Der Untervogt von <placeName ref="l207" cert="high">Hausen</placeName> bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName>, <persName ref="p20099" cert="high">Uli Brüder</persName>, meldete am 17. September 1528 in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, daß «der lúppriester <persName ref="p7871" cert="high">Wingarter</persName> zu <placeName ref="l3524" cert="high">Zug</placeName> min herren und die iren söl ketzern» (<bibl>UBZug</bibl> II 2536). Die Bezeichnung «Leutpriester» könnte zeigen, daß <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName> nicht erst 1531 zum Stadtpfarrer von <placeName ref="l3524" cert="high">Zug</placeName> berufen wurde (vgl. <bibl>Iten</bibl> 546); <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nennt ihn sogar schon im Juni 1526 «<placeName ref="l3524" cert="high">Tuginorum</placeName> episcopus» (s. unten <ref target="file10046">[Nr. 21]</ref> S. 121,8). Im Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg zog er als Feldprediger der <placeName ref="l801" cert="high">Zuger</placeName> mit. Der ehemalige Mönch von <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> spielte dabei eine für sein Kloster und seine früheren Freunde verhängnisvolle Rolle: nach <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Aussage (<bibl>HBRG</bibl> III 120) zeigte er als Ortskundiger dem katholischen Heer die günstigsten Wege nach <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> und trug die Hauptschuld an der Plünderung des Klosters. 1532 wurde er zum Kammerer des Kapitels <placeName ref="l3524" cert="high">Zug</placeName>/<placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> gewählt, als dessen Dekan er 1541 starb. Nach Aussage eines Zeitgenossen war er äußerst tolerant und nicht gerade einer der Gelehrtesten; immerhin verfaßte er die erwähnte Abendmahlsschrift gegen <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>. Merkwürdigerweise wandte sich <persName ref="p3873" cert="high">Weingartner</persName> nach 1531 noch brieflich an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>. - Lit.: <bibl>Pestalozzi</bibl> 35; <bibl>Bucher</bibl> 70; <hi>Staedtke,</hi> Zug 34.36.46; <bibl>Staedtke</bibl> 268 f; <bibl>Iten</bibl> 546 f mit älterer Lit.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p3873">Rodolpho Wingartero</persName> suo in Christo fratri dilectissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Benedictio filli dei et domini nostri Jesu Christi sit super te, frater in Christo charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Effari non possum, quantis gaudiorum cumulis tum me, tum omnis pectoris mei sinus gaudio referserit pulcherrimus iste, qui nuper apud nos spargi de te coepit, rumor de christiano tui animi genio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Macte ergo virtute dei, sic itur ad astra<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 43, Nr. 197.</note>!</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Evangelion predicas, egregie facis: spetiosissima tuae tuorumque<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">nämlich seiner Gemeinde.</note> salutis iacta sunt fundamenta.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quid autem hortari incipiam, ut rem divino spiritu inchoatam absolvas, qui id animo moribusque tuis de te spondeas, nihil recusaturum, quod faciat et ad gloriam Christi et ad tuarum ovium salutem?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sic enim ab ineunte juventute seminaria que-<pb type="scan" next="50v."/>dam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>oben aRvB als fortlaufende Überschrift:</hi> Exhortatio, ut fidelem pastorem agat Wingarterus.</note> exhibuisti, quod dei gloriam et proximi compendium spires, atque ob eam rem mirum, quoties te mecaenas [!] noster <persName ref="p9709">Volcatius</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p9709">Wolfgang Joner (Rüplin, Rüppli)</persName>, ca. 1471-1531, aus alter <placeName ref="l774">Thurgauer</placeName> Familie, Sohn des Schultheißen von <placeName ref="l159">Frauenfeld</placeName>, gehörte bereits vor dem großen Brand vom 15. Januar 1493 dem Zisterzienserkloster <placeName ref="l242">Kappel</placeName> an (<bibl>HBAC</bibl> 443), wahrscheinlich sogar schon seit 1490/91 (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1735), wurde später Großkellner, 1509 war er Prior (<bibl>UBZug</bibl> II 1939), 1519 wurde er an Stelle des an der Pest gestorbenen <persName ref="p7150">Ulrich Wüst</persName> zum Abt gewählt. Anfang 1521 erscheint er als Mitglied des pazifistischen Humanistenkreises um <persName ref="p4091">Zwingli</persName>. Die «Querela pacis» des <persName ref="p18722">Erasmus</persName> wurde auf seinen Wunsch von <persName ref="p1753">Leo Jud</persName> übersetzt (s. <bibl>Z</bibl> VII 439 f; Emil <hi>Egli,</hi> <persName ref="p1753">Leo Jud</persName> und seine Propagandaschriften, in: <bibl>Zwa</bibl> II 165). Auf der Ersten <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Disputation stellte sich <persName ref="p9709">Joner</persName> entschieden auf <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Seite (vgl. <bibl>Z</bibl> I 568, 13-16), auf der Zweiten erklärte er sich mit der reformatorischen Lehre «der götzen und bilden halb» und «die meß betreffend ..., das es nit ein opffer ist» völlig einverstanden (<bibl>Z</bibl> II 734, 15-32). Zusammen mit <persName ref="p6449">Konrad Schmid</persName> und <persName ref="p459">Heinrich Brennwald</persName> wurde er vom <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat mehrmals zu Beratungen bei der Durchführung der Reformation beigezogen (<bibl>AZürcherRef</bibl> 456. 532.567; <bibl>HBRG</bibl> I 142. 162.295f) und beauftragt, auf der Landschaft zu predigen (s. <bibl>Z</bibl> VIII 129f). Ein entscheidender Schritt des Abtes war die Gründung der Klosterschule. Er berief <persName ref="p495">Bullinger</persName> am 17. Januar 1523 zum Schulmeister, hielt die Mönche zum Studium der Hl. Schrift und zum züchtigen, frommen Leben an und lud auch andere Schüler zum Studium in <placeName ref="l242">Kappel</placeName> ein, einige sogar aus seiner Heimatstadt <placeName ref="l159">Frauenfeld</placeName> (<bibl>HBAC</bibl> 453). An den öffentlichen Vorlesungen, die nicht wenig zur Reformation des Klosters beitrugen, nahm <persName ref="p9709">Joner</persName> selbst teil und tat alles, um «die guten Kunst und das Heilige Evangelion ze fürdern» (<bibl>HBAC</bibl> 452). Vorsichtig und schrittweise führte er die Reformation durch: Am 9. März 1525 wurden die Bilder aus der Klosterkirche entfernt, am 4. September 1525 die Messe abgeschafft und am 29. März 1526 das Abendmahl nach zürcherisch-reformierter Art gefeiert (<bibl>HBD</bibl> 10, 16f). Mehrere Mönche heirateten, <persName ref="p9709">Joner</persName> selbst am 25. Februar 1527, wurden Pfarrer oder erlernten ein Handwerk. Im Jahre 1527 erfolgte die freiwillige Übergabe des Klosters an die Stadt <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. In der Urkunde der Übergabe (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, C II 4, <ref target="file10647">Nr. 609</ref>; auszugsweise gedruckt bei <bibl>Hausammann</bibl> 19f) verlangte <persName ref="p9709">Joner</persName> u. a. weitere Verpflegung und Kleidung für seine Frau im Kloster; sonst bat er um keinen Lohn für sich, bis es mit den Finanzen des Klosters besser stünde, für später stellte er die Lohnfrage dem <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat anheim. Das Kloster wurde zu einer Schule für Knaben, die zu Pfarrern oder für den Staatsdienst ausgebildet werden sollten, umgestaltet. <persName ref="p9709">Joner</persName> behielt die Leitung als Prediger und Verwalter, zusammen mit Prior <persName ref="p8443">Peter Simler</persName> (s. unten <ref target="file10020">[Nr. 3]</ref> S. 53, Anm. 2; <bibl>HBRG</bibl> II 164). <persName ref="p9709">Joner</persName> predigte viel und kann als eigentlicher Reformator der Gegend gelten. Seine Rechte als Visitator der Frauenklöster <placeName ref="l991">Tänikon</placeName> (<placeName ref="l774">Kt. Thurgau</placeName>) und <placeName ref="l2839">Frauental</placeName> (<placeName ref="l801">Kt. Zug</placeName>) stellte er ebenfalls in den Dienst der evangelischen Sache (s. unten <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> S. 57, Anm. 1; <bibl>Hausammann</bibl> 33; ASchweizerRef II 855). An der Reformation des Zisterzienserstiftes <placeName ref="l992">Wettingen</placeName> (<placeName ref="l594">Kt. Aargau</placeName>) hatte er persönlich Anteil und richtete dort eine Schule nach dem Muster <placeName ref="l242">Kappels</placeName> ein. In recht exponierter Lage an der zugerischen Grenze leistete er <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gute Dienste durch Informationen über die Stimmung oder Kriegsvorbereitungen in der feindlichen Nachbarschaft. Seine Verdienste um <placeName ref="l587">Zürich</placeName> wurden am 11. Januar 1531 in einem Leibdingbrief ausdrücklich gewürdigt (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1735); hier wie auch schon in Gerichtsakten vom 11. Juni 1527 (<bibl>UBZug</bibl> II 2360) wird er als <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Bürger bezeichnet. <persName ref="p9709">Joner</persName> fiel in der Schlacht bei <placeName ref="l242">Kappel</placeName>. <persName ref="p495">Bullinger</persName> gegenüber war <persName ref="p9709">Joner</persName> ein väterlicher Freund (<bibl>HBD</bibl> 8,21f), 1530 wurde er Taufpate von dessen Tochter <persName ref="p7224">Anna</persName> (<bibl>HBD</bibl> 19,15); <persName ref="p495">Bullinger</persName> verfaßte mehrere Schriften für oder an ihn (s. unten Nr. 3.10.20; Anhang II, Nr. 1.10; vgl. auch Einleitung S. 27); <persName ref="p9709">Joner</persName> schrieb vertraulich an <persName ref="p495">Bullinger</persName> kurz vor dem Zweiten <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieg (s. unten Nr. 40). - Lit.: <bibl>Z</bibl> X 314f; ASchweizerRef III 264.1522; <bibl>HBRG</bibl> I 91f; III 87.104.151; <bibl>Pestalozzi</bibl> 21. 49f; <hi>Egli,</hi> Affoltern, mit älterer Lit.; Wyss 80; Pfarrerbuch 367; <bibl>LL</bibl> X 585; <bibl>HBLS</bibl> V 744.</note> pie quidem laudibus vehat; proinde non erat, quod calcaria tibi<pb type="edition" next="49"/> admovere<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 103, Nr. 486.</note> necessarium ducerem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Facit tamen incredibilis quidam erga te ardor meus, ut currentem, quod aiunt, incitare<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 102, Nr. 486.</note> compellar.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">I bone, quo virtus dei te vocat, i pede fausto!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ea certe te nunc aetas tenet, ut possis judicare extincto calore et praecipitantia iuvenili, quae vera piaque doctrina et quid ovibus tuis aut comodo sit aut incomodo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Esto, proclametur a mundo dei evangelion blasphemum!</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Verum quid mundus cum evangelio commune habet, quid cum carne spiritus, aut veritas cum hypocrisi?</s>
					<s n="13" xml:lang="la">An non ipse Christus, dei filius, cum universa fidelium congregatione hac ignominia deturpatus fuit?</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et quid aliud ei obiiciunt impii quam: «demonium habes», quid apostolis, nisi: «musto pleni sunt»?</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Et quid monet Christus aliud per integra Ioannis capita quam hoc, quod videmus, nempe evangelion male audire apud homines?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quid aliud docet Paulus, quid Lucas in Actis?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">[Apg 4,1 ff; 5, 17ff u. ö.] Imo in hoc, quod adeo persequtionem patitur evangelion, se ex deo esse palam ostendit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Malorum quidem procellis sic occurrit beatitudinis fons, Christus: «Beati, cum probra in vos iecerint homines» etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Proinde, cum eorum persequtio seu famae deturpatio, qui verbo dei herent, nihil sit neque novi, fortuiti, neque insperati aut desperati, adeo te persequtio reselire [!] non faciat, ut multo magis attrahat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ignoras Pauli vocem?</s>
					<s n="21" xml:lang="la">«Si adhuc hominibus placerem, Christi servus non essem».</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Navitae vel aurigae tempestatuum [!] violentiam adeo non verentur, ut certo sciant se non posse nisi sub aeris intemperie negotiari.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Iam tu quoque eam subiisti provinciam, in qua non potes non tonitrua atque hominum expectare fulmina.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Episcopus es, oeconomus «et dispensator misteriorum [!] dei».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Hic omnino necessum est aut hanc rem cum summa peragere laude, aut cum aeterna defatigari<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ti <hi>von</hi> defatigari <hi>übergeschrieben.</hi></note> damnatione.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Certum enim verbum domini, quod nobis hoc pacto ab Ezechiele prolatum est: «Fili hominis, speculatorem te dedi domui Izrael; et audies de ore meo verbum et anunciabis eis de me.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Si, dicente me ad impium: «morte morieris», non anunciaveris ei, neque loqutus fueris, ut avertatur a via sua impia et vivat, ipse impius in iniquitate sua morietur, sanguinem autem eius de manu<pb type="scan" next="||51r."/> tua requiram.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Si autem tu anunciaveris impio, et ille non<pb type="edition" next="50"/> fuerit conversus ab impietate sua et a via sua impia, ipse quidem in impietate sua morietur, tu autem animam tuam liberasti.»</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hic iam veterum horrendissima damnationum exempla intuere: Nadab et Abiu ignem alienum offerentes in conspectu sanctuarii miserabiliter pereunt; et cui iam dubium, quin omnes simili mortis genere perimantur<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>aus</hi> perimur <hi>korrigiert.</hi></note>, quotquot alienum ignem praeter Christi salvatoris in cordibus fidelium deum glorificantem accendere tentant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Animadversionem vero dei sevissimam in Chore, Dathan, Abyron et Hon silentio iam transiliam, quod alias copiose in Numeris Mosaicis descripta sit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quanto autem verborum pondere, quanta spiritus numerosa verborum turba peccatum filiorum Hell describitur?</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quod scilicet deum ignorarent, «dormirentque cum mulieribus, quae observabant ad ostium<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>das</hi> h <hi>vom ursprünglichen</hi> hostium <hi>ausgekratzt.</hi></note> tabernaculi».</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ceterum illud, queso, quid aliud est quam verbum dei negligere, - quo neglecto necesse est, ut omnis cadat pietas et dei cognitio - stuprare item animas deum querentes, quas polluunt et a deo abducunt imundo sacrilego et adulterino semine, quotquot aliam doctrinam praeter verbum dei predicant?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Prophetes quoque alius, eo, quod non obedisset sermonibus domini dei, a leone discerpitur, neque adminiculatur refugium, quod alius eum prophetes edere iusserat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Procul dubio neque tibi aliorum episcoporum exemplum, mores et vita in hac re patrocinari poterunt, quicquid tandem illi sive predicent sive dicant.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Te constituit pastorem super oves suas altissimus, te vult esse pastorem fidelem, in hoc, ut aquam non lutulentam pedibusque turbatam, pascua item non conculcata pedibus, sed viridem herbam proponas sitientibusque aquas adaperias quovis cristallo translucidiores.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Tibi luditur ista fabula: beatus, qui intelligit.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">vielleicht ein Hinweis auf <cit type="bible"><ref>Ps 41,2</ref></cit>.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Prophetae Baal, eo, quod populum dei verbo fraudassent, sevissime et crudelissime ab Helia iugulantur; extat eius rei testimonium 3. Reg. 18 <cit type="bible"><ref>[1 Kön 18, 21 ff]</ref></cit>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Sed et Jesaias clamat: «Quod si non dixerint iuxta verbum hoc, non erit eis matutina lux.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Et transibit per eam et corruet et esuriet, et cum esurierit, irascetur et maledicet regi suo et deo suo; et suspiciet sursum et ad terram intuebitur: et ecce tribulatio et tenebrae et dissolutio et angustia et caligo persequens, et non poterit avolare de angustia sua.»</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Subsequitur Hieremi<pb type="scan" next="||51v."/> as: «A minore quippe usque ad maiorem omnes avaritiae student et a propheta usque ad sacerdotem cuncti faciunt dolum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Et curabant contritionem filiae populi mei cum ignominia, dicentes: «pax, pax, pax!» - et non erat pax.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Confusi sunt, quia abominationem fecerunt; quin potius confusione non sunt confusi et erubescere nescierunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Quamobrem cadent inter ruentes; in tempore visitationis suae corruent, dicit dominus.»</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Adiicit et Ezechiel: «Quia loquti estis vana et vidistis mendatium, ideo ecce ego ad vos, ait dominus deus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Et erit manus mea super prophetas, qui vident vana et divinant mendatium.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">In consilio populi mei non erunt» etc.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Acclamat et Micheas: «Haec dicit dominus deus super prophetas, qui seducunt populum meum, qui mordent dentibus suis et praedicant pacem, et si quis non dederit in ore eorum quidpiam, sanctificant super eum praelium: Propterea nox vobis pro visione erit et tenebrae vobis pro divinatione; et occumbet sol super prophetas et obtenebrabitur super eos dies» etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la"><pb type="edition" next="51"/>Quare, cum his et clarissimis et certissimis dei verbis certo certius poenam intentatam habeas, si ab ipsius verbo desciscas, summa ope adnitendum, ut, quam purissime fieri potest, ovibus tuis verbi dei purissimum pabulum proponas.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Cogita te unum esse,<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">21 <hi>aus</hi> 20 <hi>korrigiert.</hi></note> quo omnium tuorum spes pendet et doctrina; perpende te non modo animarum dei esse ductorem, verum et fratrum charissimorum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Sanguineus, profecto sanguinarius, neque lupus modo, sed et latro omnium sevissimus, quos terra tulit, fores, si post agnitam veritatem dulcissimo pabulo tuos illos defraudares; non homo, sed tyrannus truculentissimus<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">trucul- <hi>aRvB nachgetragen.</hi></note>, si etiamnum veritatem illis occluderes!</s>
					<s n="52" xml:lang="la">An non tum quidem in te quadraret truculentissima domini vox, ita intonans: «Vae vobis, quia clauditis regnum coelorum ante homines.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Vos enim non intratis, nec advenientes sinitis intrare».</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Aut ut Lucas refert clarius: «Vae vobis legisperitis, quia tulistis clavem scientiae; ipsi non introistis, et eos, qui introibant, vetuistis.»</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Apertus est et apostoli textus: «Propterea quod, cum deum cognoverunt, non ut deum glorificaverunt neque grati fuerunt, sed frustrati sunt per cogitationes suas et obtenebratum est insciens cor eorum.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Cum se crederent esse sapientes, stulti facti sunt» etc.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">- Nescio, quid magis probum virum movere<pb type="scan" next="||52r."/> possit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" ana="salute">Intuere vel hoc etiam, quot habeas quotidie piarum animarum centurias, quas ceu derelictas cernis coram te assistere ac ardenter salutem spirare<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 9,36</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Quid, si hedos aliquot habeas<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25,32</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Ergo ne pastor es?</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Ergo ne oves perdende omnes, quia hedi aliquot recalcitrant?</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Et quid dubitas adhuc?</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Ecce adsunt praesidia, quibus provinciam delegatam regas.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Res est nedum facilis, sed et utilitatis plena; dominus enim clamat per Hieremiam et dicit: «Tu ergo accinge lumbos tuos et surge et loquere ad eos omnia, quae ego praecipio tibi.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Ne formides a facie eorum, nec enim timere te faciam vultum eorum.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Ego quippe dedi te hodie in civitatem munitam et in columnam ferream et in murum aereum super omnem terram, regibus, principibus et sacerdotibus et omni populo terrae.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Et bellabunt adversum te, et non praevalebunt, quia ego tecum sum, ait dominus, ut liberem te.» - Neque est, quod dubites ad te ista pertinere; certe ad te spectant.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Nam D[ivus] Paulus ait: «Non scriptum est autem propter Abraham tantum, sed propter nos etiam»; item: «Quecumque scripta sunt, ad nostram doctrinam scripta sunt, ut per consolationem scripturarum spem habeamus».</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Saltem apostolo fide: «Iam si deus nobiscum, quis contra nos?»</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Persequi [!], capi, puniri, aut etiam occidi<pb type="edition" next="52"/> possumus, vinci non possumus, quia «vicit leo de tribu Iuda»<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>aus</hi> iuda <hi>korrigiert.</hi></note> <cit type="bible"><ref>[Apk 5,5]</ref></cit>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Et quid durum, quid difficile reputares, quod mollit et levigat spiritus ille dei corda nostra renovans et fortificans?<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 14,16ff</ref></cit> u. ö.</note></s>
					<s n="72" xml:lang="la">Clamat Paulus: «Omnia possum in eo, qui me confortat».</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Quid vero praemium describere pergam, cum «oculus non viderit nec auris audierit, quae dominus praeparaverit diligentibus se»?</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Et si non plura, certe vel hoc pręstat diligens ovium custodia et digna verbi dei tractatio, ut cum Paulo possimus in ultima illa necessitate, quando mundus nutat, amici ad auxilium torpent, divitiae evanescunt et omnia mundana pereunt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 24,5ff</ref></cit> u. par.</note>, interim sola et misera anima nunquam moriens<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zur Lehre von der Unsterblichkeit der Seele bei <persName ref="p495">Bullinger</persName> s. <bibl>Staedtke</bibl> 258 f.</note> et tamen morti destinata ei sistitur iudici, qui unicuique retribuit iuxta sua studia; ut, inquam, tum possimus dicere: «Mihi vita Christus est et mors lucrum», «cupio dissolvi et esse cum Christo».</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Nam «bonum certamen certavi, cursum consumavi, fidem servavi.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Quod superest, reposita est mihi iustitiae corona, quam reddet mihi dominus <pb type="scan" next="||__52v."/> in<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>oben aRvB als Überschrift:</hi> Epistola paranetica [!] ad Wingarterum.</note> illa die, qui est iustus iudex, non solum autem mihi, sed et omnibus, qui diligunt adventum ipsius».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" ana="salute">Proinde te, charissime frater, per sanctam dei persequtionem et salubrem eius crucem, quam electis suis imittit<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16,24</ref></cit> u. ö.</note> [!], per sacrosanctum episcopale offitium et per terrorem minarum et iuditii dei, per sanguinem domini nostri Jesu Christi, quem copiose pro suis ovibus fudit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 10,11</ref></cit>.</note>, quas tibi tradidit pascendas, per auxilium et inflammationem spiritussancti<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Joh 14,16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 1,8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2,1ff</ref></cit>.</note> et illam nunquam marcessibilem [!] vitae aeterne [!] gloriam, perque salutem misere [!] animae tuae et omnium tuarum ovium: obsecro et obtestor, ut coeptum negotium absolvas, in veritate dei praedicanda crescas<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 1,10</ref></cit>.</note>, sic, ut gloria dei et salus ovium verbo et doctrinae tuae dent testimonium.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Deus pacis, misericordiae et infinitae gratiae corroboret te et instituat iuxta ipsius sanctissimam voluntatem<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 13,20f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Petr 5, 10</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la"><placeName ref="l242">Cappellae</placeName>, 15. octobris anno ab orbe redempto 1524.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" ana="salute">Salvum te volunt fratres in Christo omnes.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>