<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10026" type="Brief" source="HBBW-1" n="6">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leo Jud / Zürich an Heinrich Bullinger, 2. März 1525</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b1" n="6" type="transcription"/>
				<bibl ref="b1" n="6" type="regest"/>
				<bibl ref="b1" n="6" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,347r-v</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Beantwortet <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Fragen über die Auslegung von <cit type="bible"><ref>Röm 1,17</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>2, 14 f</ref></cit>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Hausammann 46-48.205f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 6, S. 67</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10026">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1753" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1525-03-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="8">Griechisch</language>
				<language ident="he" usage="13">Hebräisch</language>
				<language ident="de" usage="32">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="948">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10026!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28347%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10026/Autograph/00 Ms F 62 (347)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10026!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28347%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10026/Autograph/01 Ms F 62 (347)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe oben S. 55, Anm. 1.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Die etwas unsichere Schreibweise der letzten Ziffer in der Jahreszahl 1525 gab verschiedentlich Anlaß zu Fehldeutungen. Obwohl der Brief im Register zu Band Msc F 62 des im 17. Jh. gesammelten Thesaurus Hottingerianus mit 1525 aufgeführt wird, erscheint seine Kopie in der Simlerschen Sammlung (18. Jh.) bereits unter der Jahreszahl 1523 (<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ZB, Msc S 8, 64; auch <bibl>Index</bibl> Simleriana 1, ebenda Msc E 128, 124), ebenso in der von Traugott Schieß angelegten Abschriftensammlung der Korrespondenz <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> (s. oben, S. 17ff). Die falsche Datierung wurde auch von <bibl>Farner</bibl> III 573 übernommen und verursachte ihm Schwierigkeiten in bezug auf die Chronologie der Zwinglipredigten (s. unten, Anm. 7). Bei <bibl>Hausammann</bibl> 46 ist der Brief mit einleuchtender Begründung auf den 2. März 1525 datiert; die Richtigkeit dieser Lösung wird auch durch <persName ref="p1753" cert="high">Juds</persName> Schreibweise hinsichtlich der betreffenden Ziffern mehrfach bestätigt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a deo per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod tu ex me quorundam locorum in Paulo ad Rhomanos [!] eorumque difficilium explanationem flagitas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief ist nicht erhalten.</note>, frater charissime, ex pumice aquam cogis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 4, 75 (<bibl>LB</bibl> II 174f); <bibl>Otto</bibl> 290, Nr. 1486.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed ne longis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>nach</hi> longis <hi>gestrichen</hi> te.</note> excusationibus te degravem, neve te, quod vehementer deprecaris, abiicere videar, sententiam, quam Christo dignam puto, paucis accipe.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" ana="salute">At nolo, mihi quidquam hac in re adscribas, qui sacras litteras vixdum a limine salutavi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 194, Nr. 953.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Contendo quidem, ut deo duce in dies magis ac magis que ipsius sunt intelligam, sed «neque currentis est neque volentis, sed<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Hier und weiter unten am Rande Bemerkungen von <persName ref="p1628">J. H. Hottinger</persName>.</hi></note> miserentis dei» <cit type="bible"><ref>[Röm 9,16]</ref></cit>, cui tu acceptum feras, si quid ipso dignum protulero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Audivi quondam <persName ref="p4091">Huldericum Zuinglium</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p4091">Huldrych Zwingli</persName>, 1484-1531. Zum Leben und Wirken des Zürcher Reformators s. u. a. <hi>Farner, Locher</hi> und die kritische Edition von Zwinglis Werken (Z). -<persName ref="p495">Bullinger</persName> lernte <persName ref="p4091">Zwingli</persName> Ende 1523 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> kennen (<bibl>HBD</bibl> 8, 23-26 u. Anm. 4; 126, 16f). Bald ergab sich ein freundschaftliches Verhältnis zwischen dem Reformator und dem zwanzig Jahre jüngeren Klosterschullehrer, das sich bis zum Tode <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> in guter Zusammenarbeit immer mehr festigte und vertiefte (s. <bibl>Pestalozzi</bibl> 25ff; Emil <hi>Egli,</hi> <persName ref="p495">Bullingers</persName> Beziehungen zu Zwingli, in: <bibl>Zwa</bibl> I 439-443; <bibl>Blanke</bibl> 75ff).</note>, synceri ac acerrimi iudicii virum, quo et praeceptore in sacris litteris utor, Epistolam Pauli ad Rhomanos pro publico suggestu explanantem,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wann <persName ref="p1753">Jud</persName> <persName ref="p4091">Zwingli</persName> <cit type="bible"><ref>Röm 1,17 (und 2, 14f)</ref></cit> öffentlich auslegen bzw. darüber predigen hörte, läßt sich nicht genau feststellen. Der Römerbrief wurde bereits 1520 von <persName ref="p4091">Zwingli</persName> einem kleinen Kreis in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erklärt, wie <persName ref="p6732">Simon Stumpf</persName> in einem Brief an <persName ref="p6211">Beatus Rhenanus</persName> bezeugt (<bibl>Rhenanus BW</bibl> 262; vgl. <bibl>Hausammann</bibl> 207, Anm. 103). <persName ref="p4091">Zwingli</persName> hatte 1519-1525 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> fast das ganze NT durchgepredigt <hi>(Farner</hi> III 42f). Der Römerbrief ist in einem Ohrenzeugenbericht namentlich erwähnt, freilich ohne genaue Zeitangabe <hi>(Farner</hi> III 40); Farner nimmt dafür die erste Hälfte des Jahres 1525 an <hi>(Farner</hi> III 43. 573). Für <persName ref="p1753">Jud</persName> schienen die Auslegungen von <cit type="bible"><ref>Röm 1,17</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>2, 14f</ref></cit> Anfang März 1525 jedenfalls schon ziemlich weit zurückzuliegen («quondam»). - Diese eindeutige Aussage des Briefes ließ sich wegen der bei Farner noch geltenden falschen Vordatierung auf 1523 mit der Chronologie der Zwinglipredigten nicht in Einklang bringen.</note>, ubi hunc locum: «Iusticia dei per evangelium<pb type="edition" next="68"/> patefit ex fide in fidem» <cit type="bible"><ref>[Röm 1,17]</ref></cit> plane sic exposuit, quemadmodum tu in collectaneis tuis adnotasti<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Es handelte sich um <persName ref="p495">Bullingers</persName> Römerbriefvorlesung in <placeName ref="l242">Kappel</placeName>, deren erste Hälfte (zu <cit type="bible"><ref>Röm 1-5</ref></cit>), gewidmet den Nonnen <persName ref="p1400">Verena Huser</persName> und <persName ref="p1759">Anna Kolin</persName> (über die beiden s. <bibl>Hausammann</bibl> 32-34), in <persName ref="p495">Bullingers</persName> Autograph erhalten geblieben ist: «Der erst teil über die Epistel Pauli zuon Römeren...» (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Msc D 139; die Edition erfolgt in HBTS, Bd. I, Nr. 1). Offenbar hat <persName ref="p495">Bullinger</persName> daraus die entsprechenden Stellen abgeschrieben und <persName ref="p1753">Jud</persName> zugeschickt. Einen aufschlußreichen Vergleich zwischen <persName ref="p1753">Juds</persName> Vorschlägen in diesem Brief und <persName ref="p495">Bullingers</persName> Vorlesung bietet <bibl>Hausammann</bibl> 46-48. (Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Römerbriefvorlesung vgl. noch Joachim <hi>Staedtke,</hi> <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>s Römerbriefvorlesung von 1525, in: <bibl>ThZ</bibl> X, 1954, 73-76; <bibl>Staedtke</bibl> 185f, 272.)</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Significat enim <foreign xml:lang="el">πίστις</foreign> non modo credulitatem, sed et veritatem ac promissi constantiam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod et Ebreis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> Ebreis <hi>gestrichen</hi> h.</note> frequens est in hac dictione <foreign xml:lang="he">אֲמוּנָה</foreign> aemuna, que ab <foreign xml:lang="he">אֲמֵן</foreign> amen derivatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Significat enim <foreign xml:lang="he">אֲמוּנָה</foreign> aemuna veritatem, firmitatem, ut ex Psalmo 32 docte colligis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sic autem Ebraica habent <foreign xml:lang="he">וְכָל-מַעֲשֵׂהוּ בֶּאֱמוּנָה</foreign> = «et omne opus eius in veritate» <cit type="bible"><ref>[Ps 33,4]</ref></cit>, nam sepe singulari numero pro plurali utuntur, praesertim in dictione <foreign xml:lang="he">כָל</foreign> quod «omne» significat: <foreign xml:lang="de">«Gott ist styff, worhafft, getrüw»<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">fest, wahrhaftig, treu.</note> etc<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Obwohl <persName ref="p495">Bullingers</persName> Auslegung von <cit type="bible"><ref>Röm 1,17</ref></cit> (unter Einbeziehung von <cit type="bible"><ref>Ps 33,4</ref></cit>) nach <persName ref="p1753">Juds</persName> Meinung derjenigen <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> entspricht (s. oben, Text), gibt es doch charakteristische Unterschiede zwischen der von <persName ref="p1753">Jud</persName> gegebenen Begründung für die Richtigkeit dieser Auslegung und dem Vorlesungstext <persName ref="p495">Bullingers</persName>: 1. <persName ref="p1753">Jud</persName> übersetzt «pistis» primär mit «Wahrheit» (so in <cit type="bible"><ref>Ps 33,4),</ref></cit> <persName ref="p495">Bullinger</persName> dagegen hält sich an <persName ref="p1974">Luthers</persName> Version: «und alle sine werch trüw». 2. <persName ref="p1753">Jud</persName> leitet «aemuna» von «amen» ab, der des Hebräischen noch unkundige <persName ref="p495">Bullinger</persName> führt «emuna», <persName ref="p1974">Luther</persName> folgend, auf «emeth» (Treue, Wahrheit) zurück. 3. <persName ref="p1753">Jud</persName> bietet eine Erklärung für den Singular hebrew in <cit type="bible"><ref>Ps 33,4,</ref></cit> die <persName ref="p495">Bullinger</persName> nicht kennt <hi>(Hausammann</hi> 47).</note>.</foreign></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed iuxta hanc expositionem praedictus locus sic ordinari debere<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>aus</hi> debet <hi>korrigiert.</hi></note> puto, ut primum <foreign xml:lang="el">πίστις</foreign> (nam hic bis haec dictio ponitur: <foreign xml:lang="el">ἐκ πίστεως εἰς πίστιν</foreign>) pro<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vor</hi> pro <hi>gestrichen</hi> ad.</note> certa fiducia et credulitate eius, qui promissis adheret, alterum pro veritate promittentis, qua certo pollicita praestat et minime fallit, accipiatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Sic «ex fide in fidem»:</foreign> us vertrüwen und glouben in die trüwe und warhaffty verheißung gottes<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p4091">Zwinglis</persName> ebenfalls durch <persName ref="p1753">Jud</persName> vermittelte Erklärung von <cit type="bible"><ref>Röm 1,17</ref></cit> (S VI/2 78) stimmt weitgehend mit unserem Text überein. <persName ref="p1753">Juds</persName> Formulierung «sic ordinari debere puto» zeigt, daß er hier, bezüglich der vorgeschlagenen Reihenfolge dieser «philologisch unsinnigen zwiefachen Übersetzung» des Wortes «pistis» als fiducia und veritas in <cit type="bible"><ref>Röm 1,17</ref></cit> in eigener Verantwortung redet, ohne sich «durch <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Autorität expressis verbis gedeckt zu wissen, aber wohl nicht, ohne gerade durch <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auslegung dazu angeregt zu sein» <hi>(Hausammann</hi> 48). Jedenfalls hätte <persName ref="p4091">Zwingli</persName> von seinem eigenen Glaubensverständnis her dieser Interpretierung von <cit type="bible"><ref>Röm 1,17</ref></cit> zweifellos zustimmen können; als erstes Merkmal des Glaubens galt ihm ja das Vertrauen, fiducia (<bibl>Z</bibl> II 182, 4ff; 192, 27f; 642, 13ff; III 761, 27f; 786, 19f; IV 226, 2ff; VI/I 450, 23ff; VI/II 206, 18f; s. Reinhold <hi>Seeberg,</hi> Lehrbuch der Dogmengeschichte, Bd. IV/1, Darmstadt 1959 6, S. 441 und <hi>Locher,</hi> Grundzüge 549). «Dies ist also der Fiducialglaube, der auch als Hoffnung bezeichnet werden kann» <hi>(Seeberg,</hi> aaO) und im ganzen <persName ref="p1974">Luthers</persName> Auffassung entspricht (ebenda; zur Übereinstimmung mit <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> Fiducia-Begriff s. dessen Loci communes, 1521, in: <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> Werke in Auswahl, Bd. II, 1. Teil, hg. v. Hans Engelland, Gütersloh 1952, S. 92, 25ff; vgl. auch <persName ref="p2095">Melanchthon</persName>, <bibl>CR</bibl> XXI 163, 1ff). -<persName ref="p495">Bullinger</persName> korrigierte daraufhin die entsprechende Stelle in seinem Vorlesungstext tatsächlich im Sinne von <persName ref="p1753">Juds</persName> Vorschlag: die Reihenfolge im Zitat «welche kumpt uss trüw in glouben» <cit type="bible"><ref>(Röm 1,17)</ref></cit> änderte er in «welche kumpt uss glouben in die trüw» und arbeitete auch einen andern Satz dementsprechend um, bevor er das Manuskript den beiden Nonnen am 13. März zuschickte. Dies geht aus dem Autograph klar hervor (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Msc D 139, 40v. -41 r.; s. <bibl>Hausammann</bibl> 45.48f. 229-233). Trotz dieser kleinen Korrektur konnte er in seinem der Vorlesung vorangestellten Brief an die beiden Nonnen (s. Anhang II, Nr. 3; HBTS, Bd. I, Nr. 1) seine Selbständigkeit bei der Auslegung von <cit type="bible"><ref>Röm 1,17</ref></cit> mit Recht betonen. (Vgl. allerdings <bibl>Hausammann</bibl> 74-76, wo der Einfluß des «Ambrosiaster», <bibl>CSEL</bibl> LXXXI/1 36-39, auf <persName ref="p495">Bullingers</persName> Auslegung nachgewiesen wird.)</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nam hinc nimirum justicia est, dum<pb type="edition" next="69"/> promittenti deo<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> deo <hi>gestrichen</hi> Christo.</note> credimus, non solum autem iusti sumus, dum ipse promittit, sed si nos firma fiducia promissionibus suis fisi, ei adheserimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sensus ergo est: dum agnoscunt homines, imo credunt id deum praestare, quod per os prophetarum suorum promiserat<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 1,70</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">«Iustus enim ex fide vivet» <cit type="bible"><ref>[Röm 1,17]</ref></cit>, id est ex eo, quod credit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Alterum locum <cit type="bible"><ref>cap. 2 [14 f]</ref></cit> sic exposuit <persName ref="p4091">Zuinglius</persName>: gentibus, quibus lex scripta<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vor</hi> scripta <hi>gestrichen</hi> da.</note> data non fuit, scribit deus que legis sunt in corda.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ubi primum observabis Paulum hic de natura more gentium loqui, quasi dicat: «Vos gentes quandoquidem putatis hanc naturam esse aliis facere, que vobis fieri cupitis, ut interim donem vobis naturam hoc posse, nihil aliud extorquebitis, nisi quod et in vobis sit lex adeoque vos peccatores et praevaricatores legis esse.»</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Natura ergo hic non accipitur (si Pauli mentem respicias) pro eo, quod ex nobis est, nihil enim nature nostrę magis adversum magisque contrarium est quam lex, quam diligere proximum ut seipsum <cit type="bible"><ref>[Mt 22,39]</ref></cit>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quare naturam intelligas oportet per continentem illam perpetuamque dei operationem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Accedit ergo Paulus hoc loco nonnihil ad gentium (cum de<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">de <hi>übergeschrieben.</hi></note> deo loquuntur) morem, non quod ipse sic sentiat, sed quod gentiles sic sentirent, inter quos et Iudeos hic sequestrem agit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Unde et in primo cap. dixerat: «Noticia dei manifestata est illis» <cit type="bible"><ref>[Röm 1,19]</ref></cit>, caute adiungens: «Deus enim manifestavit eis» <cit type="bible"><ref>[Röm 1,19]</ref></cit>, ne quis hoc nature tribueret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Natura ergo<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">autem <hi>gestrichen,</hi> ergo <hi>darübergeschrieben.</hi></note> hic operationem dei, quae vel in impiissimis operatur, significat, qua ostendit eis legem et manifestat eis voluntatem suam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Hanc autem operationem adfectibus obcecati et obruti impii non sequuntur<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> sequuntur <hi>gestrichen</hi> vident.</note>, tametsi sentiunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Nec est, quod in his verbis torquearis («que legis sunt», «opus legis» <cit type="bible"><ref>[Röm 2, 14f]</ref></cit>), nam per hec Paulus sententiam, tenorem ac mentem legis intelligit: <foreign xml:lang="de">die meynung, den inhalt des gsatzs.</foreign></s>
					<s n="25" xml:lang="la">Vult ergo Paulus sic dicere: tametsi gentes scriptam legem non habent ut Iudei, deus tamen que legis sunt, id est que lex praecipit, in eorum cordibus scribit, manifestat, ostendit, quod et conscientię et cogitationes eorum testantur, ut neque ipsi peccatis se immunes ac liberos dicere possint<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">In ähnlicher Weise äußerte sich <persName ref="p4091">Zwingli</persName> zu <cit type="bible"><ref>Röm 2,14f</ref></cit> und zum Problem des «Naturgesetzes» in der Schrift «Auslegen und Gründe der Schlußreden» u. ö. (<bibl>Z</bibl> II 262, 21ff; 324, 18ff; 325, 3ff; 492, 10ff; 634, 28ff; 635, 11ff; S VI/2 82). Merkwürdigerweise kehrt der Abschnitt: «Accedit ergo Paulus hoc loco...: deus enim manifestavit eis» in seinem Commentarius (<bibl>Z</bibl> III 641, 19-23) und in seiner durch <persName ref="p1753">Jud</persName> herausgegebenen Auslegung von <cit type="bible"><ref>Mt 7,12</ref></cit> (S VI/1 241) größtenteils wörtlich wieder. - Ein Unterschied zwischen unserer Vorlage und den anderen Zwinglistellen muß allerdings betont werden: der Ausdruck «lex naturalis», wie auch die Gleichsetzung von natürlichem Gesetz <cit type="bible"><ref>(Mt 7,12)</ref></cit> und Liebesgebot <cit type="bible"><ref>(Mt 22,39)</ref></cit>, wie u. a. <bibl>Z</bibl> II 324, 18ff und III 707, 11ff zu lesen ist, wird hier vermieden. (Zur ganzen Frage des Naturgesetzes bei <persName ref="p4091">Zwingli</persName> s. <hi>Rich</hi> 66 f. 159; Rudolf <hi>Pfister,</hi> Die Seligkeit erwählter Heiden bei Zwingli. Eine Untersuchung zu seiner Theologie, Zollikon-<placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1952, S. 39ff; Heinrich <hi>Schmid,</hi> Zwinglis Lehre von der göttlichen und menschlichen Gerechtigkeit, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> [1959]. - <bibl>StDTh</bibl> XII, S. 87ff; <hi>Locher,</hi> Grundzüge 560f.) - <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> von <persName ref="p1753">Jud</persName> hier mitgeteilter Auslegung, die einer Ablehnung seiner eigenen Interpretation von <cit type="bible"><ref>Röm 2,14f</ref></cit> gleichkam, nicht gefolgt, nicht einmal hinsichtlich des Ausdrucks «quae legis sunt», dessen Erklärung bei ihm recht gekünstelt wirkt und von <persName ref="p1753">Jud</persName> mit Recht korrigiert wurde <hi>(Hausammann</hi> 250). Er überging auch stillschweigend die in <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> bereits gedruckten Schriften geäußerte Meinung über die «lex naturalis», obwohl er z. B. die Auslegung der Schlußreden noch im Herbst 1523 gelesen hatte (s. <bibl>HBD</bibl> 8, Anm. 4; 126, 16f). <persName ref="p495">Bullinger</persName> erwies sich hier als selbständiger Denker und entschiedener Gegner jeglicher naturrechtlicher Interpretation von <cit type="bible"><ref>Röm 2, 14f</ref></cit> (s. <hi>Staedtke,</hi> aaO, S. 75f; <bibl>Staedtke</bibl> 131 f und <bibl>Hausammann</bibl> 205f. 246ff). <persName ref="p495">Bullinger</persName> betonte also mit Recht in seinem Begleitbrief an die beiden Nonnen (s. Anhang II, Nr. 3), daß seine Erklärung dieser Paulusstelle von der üblichen abweiche und etwas Neues darstelle.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><pb type="edition" next="70"/>Haec sic scribo, mi <persName ref="p495">Henrice</persName>, non quod aliorum iudicium contemnam aut<pb type="scan" next="||347v."/> quod<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> quod <hi>irrtümlich ein zweites</hi> aut.</note> noster nobis partus placeat (nam noster non est), sed quod tibi satisfaciam, idque quatenus possum ego; nam nescio, an tibi haec satisfaciant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Precor deum, ut studium hoc tuum in dies promoveat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l587">Tiguro</placeName>, 6. nonas martii 1523.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p495">Henrico B[ullingero]</persName>, pio ac etc. [?].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>