<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1002" type="Brief" source="TUSTEP" n="20194">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 24. August 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="20194" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,225</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Principio multas maximasque tibi debeo et habeo gratias pro reliqua Decadarum tuarum parte;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 630f, Nr. 1400 (Exc.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,66</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1002">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1550-08-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="137">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="863">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1002!Autograph!00%20E_II_370__fol__225_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1002/Autograph/00 E_II_370__fol__225_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1002!Autograph!01%20E_II_370__fol__225_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1002/Autograph/01 E_II_370__fol__225_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Principio multas maximasque tibi debeo et habeo gratias pro reliqua Decadarum tuarum parte; percurri eam his diebus, quanta per negocia licuit diligentia, inveni piissima doctissimaque omnia et ingentem locupletissimumque locorum communium thesaurum, plurimum sine dubio et mihi et aliis studiosis profuturum; dominus te diu servet ecclesiis nostris, ut et nos tuis sanctis laboribus instructi eas fideliter aedificemus in domino!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Deinde simul quoque gratias ago pro literis illis et <persName ref="p8055">Bl[aureri]</persName> et <persName ref="p8049">Vad[iani]</persName> ad nos missis, quas hic remitto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Perge, obsecro, deinceps quoque nobis significare, si quid rerum novarum acceperis; sumus enim hic conclusi <placeName>Alpibus</placeName> in angulo <placeName ref="l822">Germaniae</placeName>, ut non aliunde ea ad nos perferantur quam vel ex <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> vel ex <placeName ref="l28">Basilaea</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basilienses</placeName> autem novitates ut plurimum fallunt, ita non magnam apud nos fidem merentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nos ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> nihil habemus in praesentiarum novi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Dissidium inter nostros et <placeName ref="l167">Genevenses</placeName> me valde torquet; audio enim <placeName ref="l167">Genevates</placeName> indignissime ferre constitutionem et exactionem nostrorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Der handel ist uffgschlagen zuͦ recht uff den 2. novembris.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Wie ich aber hör, wirt man allein darumb, ob min herren schuldig syend, inen hierumb deß rechten zuͦ sin; dann si vermeinend, si syend si nitt schuldig, diewyl si allein in irem gepiett die täll ufglegt habind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de"><placeName ref="l167">Genevenses</placeName> meinend, si syend nüt schuldig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Ita Sathan subinde serit dissidia inter evangelicos, quos non conveniebat modo, sed et necesse erat esse coniunctissimos et unitissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Audimus hic causam <placeName>Wedischvilensem</placeName> transactam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Cupimus scire quibus conditionibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Si quid habes certi, scribe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausannenses</placeName> nihil hic impetrarunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Remisimus eos ad senatum, cuius authoritate mutata sunt colloquia, non ut ipsi dicunt abrogata, ut, si placeat ei, eiusdem authoritate pristinae formae restituantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Senatus indignissime tulit eorum instantiam reque infecta dimisit eos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p3429">Viretus</persName> in suis ad me literis non obscure se prodit: non posse constare disciplinam ecclesiasticam, nisi pirvatae fiant inquisitiones fidei.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ita non confessionem modo habebimus iterum privatam, sacerdotalem et auricularem, sed et novos haereticae pravitatis inquisitores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Vide quid ab his hominibus expectandum, nisi coherceantur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Iam <placeName ref="l167">Genevae</placeName> instituta est illa inquisitio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed videbimus, quod valde metuo, alios quam boni illi viri expectant fructus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dominus det nobis spiritum humilitatis, ne plus de nobis et ministerio nostro praesumamus quam conveniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Audio, qua de causa <persName ref="p8498">Theodorus Marcellus</persName> <placeName ref="l587">Tigurina</placeName> cesserit ditione; sed is ipse <placeName>Brugas</placeName> se contulit, qui eum recipere non ausi sine dominorum nostrorum consensu eum huc remiserunt; fuit ergo hic, sed clam me et <persName ref="p8417">Musculo</persName>, quibus tamen est notissimus ad familiaritatem usque, et impetravit a senatu, ut hospitii iure illic ad tempus frui possit, veritus sine dubio, ne illius nos conatibus resisteremus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Audio eum a fide dignis ipsum omnem culpam reiicere in concionatores <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName>, quod illic manere non potuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Sunt boni quidem viri <persName ref="p2916">Schertlius</persName> et ipse et <placeName>Oetingensis</placeName> comes, et quotquot illis similes, interim tamen sanguinarii et pensionarii parvi facientes civilem pacem et tranquillitaem publicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Postremum devenio ad <persName ref="p2259">Mangoldi</persName> negotium, de quo tu etiam in postremis tuis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Iuvi illum, quantum potui.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quaestor non erat in urbe; profectus est enim ad thermas quasdam in nostris <placeName>Alpibus</placeName> sitas et cum eo etiam <persName ref="p3700">Eberhardus</persName> noster.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName>Hagio</persName> ergo illum commendavi, qui commodum hoc tempore consule absente consulis vices gerebat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Praestitit is suum officium ita, ut, quicquid superfuerit de bonis defuncti, sive libri sive vestes sive etiam debita adhuc quaedam, totum hoc et <persName ref="p2259">Mangoldo</persName> et <persName ref="p4851">Froschouero</persName> sit concessum, ea tamen conditione, ut vades dent sive fideiussores, quod, si qui venerint alii intra anni spacium creditores, qui probare possint se plus iuris in his reliquiis habere, quam illi habeant, illi ea iterum reddere velint.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Super qua re me rogavit <persName ref="p2259">Mangoldus</persName>, ut pro ipso et <persName ref="p4851">Froschouero</persName> fideiuberem, quod utique facere eram paratus, modo mihi non esset cum quoquam iure contendendum, si forte quis venerit alius creditor; nam ut earum rerum gerendarum sum expers, ita sine offendiculo ecclesiae meae, cuius ante omnia mihi habenda ratio, facere non possem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ab hac vero molestia cum ille me liberum pronunciare non posset, tale coepit consilium: se et libros et vestes et pecunias adhuc apud debitores extantes hic relicturum sub bonorum virorum custodia usque ad terminum anni, qui erit post octo menses iuxta statutum urbis nostrae.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Si ergo quis interea probaverit se plus habere in haec iuris, quam vel ipse vel <persName ref="p4851">Froschouerus</persName>, bene; si nemo venerit aut haec probaverit, tum se omnia posse sine remora auferre, quae supersunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Hoc egit ipse, et quamvis ipse omnia tibi melius et plenius referre potuisset, petiit tamen, ut summam omnium ad te perscriberem, puto propter <persName ref="p4851">Froschouerum</persName>, et inprimis ne hoc intermitterem,</foreign> das in dem brieff den min gn[ädige] herren an inn und Frosch[ower] gschriben, werde gedacht etwas baren gälts, das verhanden, das aber nitt sye, und sye imm schryben geirret; dann kein bar gält verhanden sye, sonder allein buͤcher, kleider und schulden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Dann ob schon bar gällt gsin were, so habe man doch uß demselben und uß dem hußrath die hieigen schulden bloß mögen zalen, deren bis uff 230 lib. gsin sind.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Das mögend ir auch <persName ref="p4851">Froschoweren</persName> anzeigen.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="salute">Vale in domino foelicissime cum omnibus tuis, quos ex me meisque omnibus plurimum salutabis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Musculus</persName> scribit ipse.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 24. augusti 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8018">Ioan[nes] Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>