<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10027" type="Brief" source="HBBW-1" n="7">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Kappel am Albis] an [Bartholomäus Stocker], Leo Jud, 17. April 1525</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10027</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=7</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b1" n="7" type="transcription">S. 71</bibl>
				<bibl source="b1" n="7" type="regest">S. 71</bibl>
				<bibl source="b1" n="7" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Fragment" subtype="Autograph__(Kopie)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph__(Kopie)">Ms S 13,53</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ermahnt den Empfänger des Briefes, in der evangelischen Abendmahlslehre keine Neuerung, sondern die ursprüngliche, auch von den Kirchenvätern geteilte Auffassung zu sehen und sich von Lehre und Terminologie der Scholastik loszusagen. Er wendet die Drohungen von <cit type="bible"><ref>Apk 14,9 ff</ref></cit> auf die <placeName ref="l425" cert="high">römische</placeName> Kirche an, weist auf die seelischen Kämpfe vor seiner eigenen Bekehrung hin und wünscht dem Adressaten die Erkenntnis der wahren Anbetung Gottes.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 7, S. 71</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l242" cert="low"/>
					<date when="1525-04-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2833" cert="low"/>
					<persName ref="p1753" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10027!Autograph%20%28Kopie%29!00%20Ms_S_13_53%20%281%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10027/Autograph (Kopie)/00 Ms_S_13_53 (1).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10027!Autograph%20%28Kopie%29!01%20Ms_S_13_53%20%282%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10027/Autograph (Kopie)/01 Ms_S_13_53 (2).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2833" cert="high">Bartholomäus Stocker</persName>, 1490-1561, Sohn des Ratsherrn und Hauptmannes <persName ref="p6712" cert="high">Thomas Stocker</persName>, Magister, erhielt 1522 die Kaplanei und Frühmeßpfründe der Liebfrauenkapelle in <placeName ref="l801" cert="high">Zug</placeName> (<bibl source="b643">UBZug</bibl> II 2228.2229). Er wurde bald ein Anhänger der Reformation wie auch sein Amtskollege und Freund <persName ref="p8447" cert="high">Werner Steiner</persName> (s. oben <ref target="file10016">[Nr. 1]</ref> S. 45, Anm. 1). Die beiden können als Führer der kleinen evangelischen Gemeinde von <placeName ref="l801" cert="high">Zug</placeName> bezeichnet werden. Allerdings scheint Stocker der vorsichtigere gewesen zu sein; mit der Bittschrift um Freigabe der evangelischen Predigt und der Priesterehe war er zwar einverstanden, wollte jedoch dafür noch nicht offen einstehen (s. seinen Brief an <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> vom 5. Juli 1522, <bibl source="b700">Z</bibl> VII 528f). In <placeName ref="l801" cert="high">Zug</placeName> galt er jedenfalls als «Lutheraner». <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> scheint ihn geschätzt zu haben; Stocker wird als Zeuge von dessen Tod aufgeführt (<bibl source="b292">HBRG</bibl> III 167). Nach 1531 konnte er nicht mehr öffentlich für die Reformation auftreten, obwohl er seine Gesinnung nicht geändert zu haben scheint, wie sein Brief an <persName ref="p3862" cert="high">Niklaus von Wattenwyl</persName> vom 13. Mai 1538 zeigt (Willy Brändly, <persName ref="p2833" cert="high">Bartholomäus Stocker</persName> von <placeName ref="l801" cert="high">Zug</placeName>, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> IX 173f). 1556 wurde Stocker vor den Rat zitiert, weil er führende Persönlichkeiten als Lutheraner bezeichnet hatte - mit welcher Absicht, läßt sich nicht feststellen. 1539-1549 ist sein Aufenthaltsort unbekannt, s. <hi>Brändly,</hi> aaO, S. 171-176; <bibl source="b325">Iten</bibl> 400-402; <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 276f. - Daß der eigentliche Empfänger dieses Schreibens Stocker war, ist hinlänglich bewiesen (s. Endre <hi>Zsindely,</hi> Aus der Arbeit an der <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>-Edition. <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p2833" cert="high">Bartholomäus Stocker</persName> bzw. <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> vom 17. April 1525 - ein Beitrag zu seinen Bemühungen um eine Reformation in <placeName ref="l801" cert="high">Zug</placeName>, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XIII 420-424). Stocker stand zu dieser Zeit in engem Kontakt mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, der sich von <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> aus aktiv für die Reformation in <placeName ref="l801" cert="high">Zug</placeName> einsetzte. Es ist bezeichnend, daß der <placeName ref="l801" cert="high">Zuger</placeName> Rat den Besuch der Predigt in <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> verbot, und daß es gerade wegen Übertretung dieses Verbotes zu einer Protestaktion vor den Häusern Stockers und Steiners gekommen ist (22. Januar 1525). Am 28. Januar kam dann das Reformationsprojekt der eidgenössischen Orte zustande (<bibl source="b197">EA</bibl> IV/1a 572ff). Am 12. April 1525 wurde in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> die Messe abgeschafft. Durch diese rasche Entwicklung zur Vorsicht gemahnt, mochten Stocker und Steiner vor den letzten Konsequenzen in der Abendmahlsfrage zurückschrecken (s. <hi>Staedtke,</hi> <placeName ref="l801" cert="high">Zug</placeName>). Dieses Schreiben <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> ist zweifellos die Antwort auf einen Brief Stockers (nicht erhalten), in dem dieser Bedenken äußerte. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> richtete auch am 10. Dezember desselben Jahres ein umfangreiches Schreiben an Steiner und Stocker über das Abendmahl (s. unten Anhang II, Nr. 5). Aus Steiners Korrespondenz mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind keine weiteren Stücke erhalten geblieben (vgl. <hi>Brändly,</hi> aaO, S. 174f).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Siehe oben S. 55, Anm. 1. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schickte sein an <persName ref="p2833" cert="high">Stocker</persName> gerichtetes Schreiben an <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> zur Begutachtung; <persName ref="p1753" cert="high">Juds</persName> Adresse muß er nachträglich unter das Konzept gesetzt haben. Darum erscheint dieser als Adressat des Schreibens, was zu verschiedenen Fehldeutungen geführt hat (s. <hi>Zsindely,</hi> aaO).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">- - - turas<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Anfang fehlt; der Text beginnt auf neuem Folio oben; Überschrift von <persName ref="p2979">J. J. Simlers</persName> Hand:</hi> Autogr., <persName ref="p495">Bullingerus</persName> <persName ref="p1753">Leoni Jud</persName>, 17. Apr. 1525.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ecce copiae cornu<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">copioso copiosius adsunt <hi>gestrichen,</hi> copiae cornu <hi>darübergeschrieben.</hi></note><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Adagia, 1, 6, 2 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 221f).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Si interpretationi diffidis, en locum loco illustravimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Iudicet unctio<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Joh 2, 20. 27</ref></cit>.</note> potius quam carnis pollute tenebre.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">An ne patres<pb type="edition" next="72"/> audire cupis?</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quis antiquior <persName ref="p17746">Tertulliano</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe oben S. 55, Anm. 3 und 4.</note>?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quis diligentior <persName ref="p19001">Lactantio</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p19001">Lucius Caecilius Firmianus Lactantius</persName>, etwa 250 bis nach 317. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte eine merkwürdige Vorliebe für <persName ref="p19001">Laktanz</persName>. Das Grundargument des Kirchenvaters gegen den heidnischen Götterdienst, nämlich die Geistigkeit Gottes, die nur in Geist verehrt und angebetet werden darf, wurde von ihm gegen die Äußerlichkeit und den Pragmatismus des mittelalterlichen Kultus eingesetzt (s. <bibl source="b583">Schultheß-Rechberg</bibl> 12; <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 45).</note>?</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quis denique pientior et doctior <persName ref="p18988">Cypriano</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Thascius Caecilius Cyprianus, etwa 200/210-258. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> scheint von ihm nur in geringem Maße beeinflußt worden zu sein (s. <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 43).</note>?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Rem fortassis novam aut<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">novam aut <hi>übergeschrieben.</hi></note> inauditam causaris<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p2833">Stockers</persName> Schreiben an <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist nicht erhalten.</note>; quid vero inaudita?</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quis unquam apostolorum panem hunc ita tractavit?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quis unquam primitivae ecclesie eum dei loco habuit?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Unde, queso, has voces delatas dices: transubstantiatio [!], accidens, substantia, forma<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Näheres zu diesen aus der aristotelischen Terminologie übernommenen Ausdrücken der scholastischen Abendmahlslehre s. Friedrich <hi>Loofs,</hi> Art. Abendmahl II, in: RE I 64, 30ff; Ferdinand <hi>Kattenbusch,</hi> Art. Transsubstantiation, in: RE XX 63ff; Hans <hi>Grass,</hi> Art. Abendmahl II, in: RGG I 25f.</note>?</s>
					<s n="13" xml:lang="la">An non titulotenus christianum impostrice philosophia submersum <persName ref="p18357">Thomam</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p18357">Thomas von Aquin</persName>, 1225-1274.</note> aut <persName ref="p18125">Scotum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p18125">Johannes Duns Scotus</persName>, etwa 1270-1308.</note> olfacis?</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Siccine odorandi organo privatus es, ut amodo nescias pium ab impio, peregrinum a<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">b <hi>von</hi> ab <hi>gestrichen.</hi></note> domestico, aut denique aquam a vino secernere?</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Persequtionem vero ob veritatem adeo abest, ut te vereri posse credam, ut ad apostolorum exemplum eius rei causa gaudere et exultare te<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>nach</hi> te <hi>gestrichen</hi> spiritu.</note> iam iam spiritu videam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Restat ergo, ut impietate adorandi abnegata vitam tuam ad litterarum praescriptum emendes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Et quid impientius eidololatria?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quis<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> Quis <hi>gestrichen</hi> idololatriam horrendissimam.</note> vero non tangit<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">non tangit <hi>übergeschrieben.</hi></note> panis adorationem longe<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">longe <hi>übergeschrieben.</hi></note> impudentissimam eidololatriam in<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> in <hi>gestrichen</hi> coram deo.</note> iniuriam dei vergere?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Audi, quid spiritus dei eidolatris promittat: «Et tertius angelus» etc. <cit type="bible"><ref>[Apk 14,9ff]</ref></cit>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego (ut primo hoc moneam) nulla<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> nulla <hi>gestrichen</hi> non iuxta.</note> parte iis accedo, qui ita plane hunc librum abiiciunt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Im Gegensatz zu <persName ref="p18722">Erasmus</persName>, <persName ref="p1974">Luther</persName>, <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> u. a., die der Apokalypse kritisch gegenüberstanden, war <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kanonbegriff auch in diesem Punkte traditionell <hi>(Staedtke</hi> 72). Ähnlich wie hier, verteidigte er die Kanonizität der Apokalypse in «De propheta libri duo», 1525 (Zürich ZB, Msc A 82,27f und Msc Car I 166, 41v. -42r.).</note>; tanta enim mysteria et tam diligentem scripturarum citationem, tantam<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> tantam <hi>gestrichen</hi> in eo deprehendo, ut.</note> consolationem in cruce et tantam in eo deprehendo diligentiam in resurrectione explicanda, ut mirari nequeam, cur ydem [!] alii oculati<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> oculati <hi>gestrichen</hi> adeo [?].</note> Argi<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Argus = der hundertäugige Wächter der Io, der Geliebten Jupiters. Gemeint sind alle strengen Kritiker und Gegner der Apokalypse.</note> non viderint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed hec, ut exordinaria, ita rursus in orbem<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> orbem <hi>gestrichen</hi> theatru.</note> nobis redeundum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Hoc docet<pb type="scan" next="||1v."/> apostolus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der Apostel Johannes, nach kirchlicher Überlieferung Verfasser der Apokalypse.</note> fore imaginem quandam bestie, hoc<pb type="edition" next="73"/> est pape<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Vorstellung vom Papst als Antichrist findet sich seit dem 13. Jh. bei verschiedenen oppositionellen christlichen Gruppen; sie wurde auch von den Reformatoren aufgenommen und weiterentwickelt (vgl. Wilhelm <hi>Maurer,</hi> Art. Antichrist II, in: RGG I 433f).</note>, quam qui adoraverit, signo in hoc, ut imagini ministrare possit, in manus assumpto <cit type="bible"><ref>[Apk 14,9]</ref></cit>, hoc est unctione episcopali, is sit passurus horrenda illa tormenta, quae recencet [!] apostolus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Scilicet: «Bibiturus est is de vino ire» <cit type="bible"><ref>[Apk 14,10]</ref></cit>, hoc est, ira dei cadet in eum, ut in cecitate de peccato abeat in scelus et de scelere in nephas: Rom. 1 [18ff].</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Inductus in eam falsa doctrina pape, que interim pietatis speciem habet; id quod Ioannes vocat «mixtum mero» <cit type="bible"><ref>[Apk 14,10]</ref></cit>, ad similitudinem Esaie: «Vinum tuum mixtum est aqua» etc. <cit type="bible"><ref>[Jes 1,22]</ref></cit>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quamquam non ignoro, quam aegre hec de sacramento sententia carni persuadeatur, neque mirum, cum tot<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>nach</hi> tot <hi>etwas gestrichen.</hi></note> a Christo ipso, cui<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>vor</hi> cui <hi>gestrichen</hi> qui.</note> et gratia et authoritas cum loquendi tum docendi aderat<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7,29</ref></cit>.</note>, eo ipso tempore, cum eandem Camerinam [!] moveret<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><placeName ref="l1018">Camarina</placeName> war der Name einer Stadt und des sie schützenden Sumpfes in Sizilien. Die Stadt wurde viermal zerstört, zuletzt im Jahre 258 v. Chr. durch die Römer. Laut Überlieferung wollten einst die Einwohner den Sumpf austrocknen, befragten das Orakel und erhielten die Antwort: «<foreign xml:lang="el">Μὴ κίνει Καμάριναν, ἀκίνητος γὰρ ἀμείνων</foreign>» = «Ne moveas Camarinam, etenim non tangere praestat.» Trotz dieser Warnung legten sie den Sumpf <placeName ref="l1018">Camarina</placeName> trocken und erleichterten somit dem Feind den Zugang zur Stadt (Leutsch-Schneidewin I 123). Der Spruch bedeutet demnach: sich selbst Böses zufügen oder Unannehmlichkeiten bereiten bzw. sich in unangenehme Dinge einlassen. «Movere Camarinam est sibi ipsi malum accersere», Adagia, 1, 1, 64 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 51 D-F). Wenn also <persName ref="p495">Bullinger</persName> bemerkt, daß auch Jesus damals, als er «eandem Camarinam moveret», von vielen Jüngern verlassen wurde, meint er damit, daß sogar der Herr den Widerstand der Menschen zu spüren bekam, als er sich derselben unangenehmen und gefährlichen Aufgabe widmete, wie zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Zeit die Reformatoren, d. h. als er vom geistlichen Genuß seines Fleisches im Abendmahl lehrte.</note>, desciverint; ut legimus Ioan. 6 [66].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Quartus<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">Von quartus <hi>bis</hi> certe <hi>aRvB nachgetragen,</hi> ut nosti <hi>in diesen Satz nachträglich eingesetzt; der Satzanfang im Text:</hi> Ego certe <hi>gestrichen.</hi></note> iam annus agitur, ut nosti, quod huius sententiae esse incipio<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Bekehrung zur evangelischen Lehre fällt ungefähr in das erste Viertel des Jahres 1522 (<bibl source="b288">HBD</bibl> 6, 16f; 126, 10f; <hi>Krafft</hi> 13; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 52). Dieser Zeitraum dürfte sich sogar noch etwas weiter zurück in das Jahr 1521 ausdehnen lassen (<bibl source="b605">Staedtke</bibl> 18f), was die hier mitgeteilte Aussage <persName ref="p495">Bullingers</persName> zu bestätigen scheint. -Auch <hi>Köhler,</hi> ZL I 724, Anm. 1, weist auf Grund dieses Satzes auf die Zeit von 1521/22 hin, betont freilich, daß dabei das «incipio» unterstrichen werden müsse. Wenn er jedoch gleich danach einschränkend bemerkt, daß <persName ref="p495">Bullinger</persName> hier «nur von der Verwerfung der Transsubstantiation spricht, seine positive Ansicht aber nicht entwickelt», so ist dem entgegenzuhalten, 1. daß ein guter Teil des Schreibens fehlt, und 2. daß <persName ref="p495">Bullingers</persName> Meinung vom Abendmahl im Jahre 1525 aus anderen Werken hinlänglich bekannt ist. (Vgl. unten Anhang II, Nr. 2.4.5; auch <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 234ff. 269f. 272ff).</note>, et certe<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">Von quartus <hi>bis</hi> certe <hi>aRvB nachgetragen,</hi> ut nosti <hi>in diesen Satz nachträglich eingesetzt; der Satzanfang im Text:</hi> Ego certe <hi>gestrichen.</hi></note> tantum me in hac causa torsi, ut ab hoc man veluti parum integre sanitatis pisciculus toties<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">toties <hi>übergeschrieben.</hi></note> eiectus, sepissime de vita desperaverim<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Wahrscheinlich infolge des knappen Berichtes im Diarium (<bibl source="b288">HBD</bibl> 6, 12-17; 126, 10f) entstand der Eindruck: «Leicht und glatt war er zum neuen Glauben gelangt; der grossartige Seelenkampf, den <persName ref="p1974">Luther</persName> der Welt vorlebte, hatte ihn nicht ergriffen», <bibl source="b226">Feller-Bonjour</bibl> I 188. Diese Feststellung bedarf auf Grund von <persName ref="p495">Bullingers</persName> dramatischer Schilderung seiner Bekehrung einer gründlichen Korrektur, vgl. auch <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 18.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed gratia deo, qui mihi ita meam pacavit conscientiam, ut nunc ne<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">ne quidem importunissime procelle quidem <hi>gestrichen, von</hi> ne tantillum <hi>bis</hi> sevit <hi>darübergeschrieben.</hi></note> tantillum quidem, etiam cum totum [?] mare [?] importunissimis procellis sevit<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">ne quidem importunissime procelle quidem <hi>gestrichen, von</hi> ne tantillum <hi>bis</hi> sevit <hi>darübergeschrieben.</hi></note>, animum meum ex [?]<pb type="edition" next="74"/> sacra [?] anchora<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Adagia, 1, 1, 24 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 35f).</note> dimoveat<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Papier geknickt, der Text von</hi> totum <hi>bis</hi> dimoveat <hi>kaum lesbar.</hi></note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Precorque deum, ut hanc tibi<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">vobis <hi>gestrichen,</hi> tibi <hi>darübergeschrieben.</hi></note> sententiam, si modo vera est, de qua re minime dubito, ceterisque fratribus ita adaperiat, ut vere, hoc est in spiritu incipiatis verum, solum et omnipotentem deum adorare <cit type="bible"><ref>[Joh 4,24]</ref></cit>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Cui gloria et imperium semper <cit type="bible"><ref>[Mt 6,13]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Sylvam [!] vero hanc<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">hanc <hi>übergeschrieben.</hi></note>, hoc est rudem et<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>vor</hi> et <hi>gestrichen</hi> hanc.</note> impolitam argumentorum congeriem sive materiam boni, queso, consule; nam nitidiora aut etiam copiosiora occupationes non permisere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Tu ora pro me et ecclesia domini nostri Jesu Christi, ut eam quotidie magis adaugeat, ita ut dignum honorem et gloriam habeat<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>nach</hi> habeat <hi>gestrichen</hi> semper.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Gratia tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Ex eremo<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>aus</hi> haeremo <hi>korrigiert.</hi></note> mea, 17. aprilis 1525.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis Wernhereum [!] <persName ref="p8447">Steiner</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe oben S. 45, Anm. 1.</note> et alios in Christo fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse, von <persName ref="p495">Bullinger</persName> wahrscheinlich später daruntergesetzt:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la">Erudito et vere pio viro <persName ref="p1753">Leoni Jud</persName>, fratri in Christo dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>