<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1003" type="Brief" source="TUSTEP" n="20303">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lorenz Meyer (Agricola) / Schwanden AN Heinrich Bullinger / Zürich, [26. August 1550]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,483 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Die landsgmeind, wie ich üch jungst anzeigtt, uff den 24. augusti zu Glarus</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,36</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: [1549]</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1003">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8130" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Meyer (Agricola)</surname>
						<forename cert="high">Lorenz</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l458" cert="high"><orig>Schwanden</orig></placeName>
					<date when="1550-08-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1004"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1002"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2823"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file423"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2823"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file423"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11081"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2823"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file423"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1009"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file996"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2823"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file423"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1009"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file996"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="57">Latein</language>
				<language ident="de" usage="942">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1003%2FAutograph%2F00%20E_II_441__S__483_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1003/Autograph/00 E_II_441__S__483_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1003%2FAutograph%2F01%20E_II_441__S__484_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1003/Autograph/01 E_II_441__S__484_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1003%2FAutograph%2F02%20E_II_441__S__485_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1003/Autograph/02 E_II_441__S__485_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1003%2FAutograph%2F03%20E_II_441__S__485_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1003/Autograph/03 E_II_441__S__485_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die landsgmeind, wie ich üch, allerliebster h[err] und bruͦder, jungst anzeigtt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> uff den 24. augusti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Landsgemeinde vom 24. August 1550, s. Ratsprotokoll von diesem Tag, Glarus Landesarchiv, Altes Archiv, Abt. I, Bd. 5, S. 198 (freundliche Mitteilung von Dr. Christoph Brunner, Glarus).</note> zuͦ Glaris vorm dorff, genant uff dem Sand, vil volcks, wol versammlet, umb die 9 angfangen ze handlen, hat ungefarlich gewäret biß nach dem einen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun merkend, was ghandlet; wil üch die fürnämbsten hobstuk<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Hauptpunkte.</note> anzeigen, wiewol ich selbs nitt da gsin bin, han ich es aber von gloubwirdigen minen underthanen verstanden etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die ursach diser landsgmeind ist entsprungen uß der Meyengmeind, namlich das do ward anzogen, es werind ettlich, die hettind gepraticiertt, den gantzen winter gelt ußgen, ouch vil andre verheissungen geschähen, das hilff und bistand inen gethan, damitt sy zuͦ vogtyen und andren gewaltigen ämpteren khommen möchtind, und das wüstind ettliche miner herren imm ratht[!] etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Uff diß ward grathen und ermeret, das mencklicher von den landlüten, dem solches begegnett wäre, das solte anzeigen by sinem eyd.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist gschähen, das ettliche eerenlüt habend kuntschafft gseytt by iren eeren und eyd, wär und wie hette lassen an sy langen, dem und dem ze hälffen zu disem und zuͦ yehenem, und hatt dise kuntschafft allermeist gseytt wider beyd amman<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Dionysius Bussi, Alt- Landamman, und Joachim Bäldi, amtierender Landammann.</note>, den <foreign xml:lang="la">Avienum quondam nostrum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Jakob Vogel(?).</note></foreign> und den landsweybel etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Do nun uff den vorgenanten tag die gmeind zuͦsamen khommen, sind die kuntschafften durch den landschriber Stüssin offentlich verläsen worden wider die obgenanten personen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da hatt sich der erst putsch erhebt, das ettliche offentlich lug gstrafft habend die, so wider sy gseytt habend, und heiter gseytt: Du hersth erlogen."</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hatt grossen unwillen gmachett, also das man sich angfangen parthyen und dermassen paren, das man gnuͦg ze schaffen ghan ze bietten frid by eer, eyd und der grossen buͦß etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Jetz wend die nitt glogen han, die gseit hand; die andren wend die nitt syn, wie von inen gseitt ist etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was daruß werde, mag ein schlächter wol ermessen, jamer und nott etc<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hiezu am Rande:</hi> Das wirt grosse und schwäre rächthuͤbungen geben. Ist schon uff der ban.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die ancklagten habend zimlich, alß die ammani, antwortt gen: finde es sich, das sy gfält habind, so sölle man inen nütt verschonen, sy darum straffen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Uff dises ist von eim andren graten, man sölle die beyd amman, den weybel, den Avienum dannen ghyen <foreign xml:lang="la">(parce; sic enim dictum perhibetur).</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da hatt sich der weybel gar wild und mit wuͤsten, zornigen worten und gebärden erzeigtt und gsagtt: "Hey, du stichling, das dich gotz lyden und macht angangen, sant Veltys und sant Küriß rach etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Worum solte man mich dannen ghyen?"</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ist ein solche unruͦw worden, das wenig gfält, man wäre zuͦ grossem tödtlichen schlahen kommen; ist gar kum gstillet und gfridet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Inn dem hatt sich ein gmein und groß gschrey erhebt von mecklichem, namlich: "Hey, das sy botz wunden schend; der, diser etc. habend uns so vil, so vil verheissen und kum gwunnen, das wir inen hälffind mit der vereinigung das meer machen, und habend uns nüt gen, nüt ghalten" etc<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Hiezu am Rande:</hi> Da hörtt man, wo den übrigen wee ist gsin. Si etiam illi habuissent buccellulam auri, hanc non movissent Camarinam.</note>..</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und das gschrey ist groß gsin, hatt ouch lange gwärtt, biß zuͦledst ist durch ein andren graten, das gmeine landtlütt söllind verordnen 30 man, die unparthygisch sigind; die söllind nach der lut der kuntschafft einen jeden straffen, er sige, wär er wölle, niemanth verschonen<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Hiezu am Rande:</hi> Puniet Catalina Cethegum?.</note>, mitt höchstem und grossestem ernst, so inen müglich.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und das ist ermeret, sölle also sin und gschähen; darby so sölle mencklich biß sant Michelstag<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">29. September.</note> dem landschriber anzeigen by sinem eyd, was ein jettlichen mitt den praticierenden begegnet sye, der es bißhar nitt gseytt habe, und darnach söllind die 30 man handlen, was die kuntschafft vermöge etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die pensionarii habend der landsgmeind zugmuͦttet, man sölle dißen artikel uß dem landsbuͦch thuͦn, namlich das niemanth by sinem eid sölle praticieren ze khommen zuͦ disem oder anderem amptt etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist inen übell ufgnommen und grad das widerspil gschähen, das der artikel erst uff ein nüws sterker bekrefftigett dann vor ye.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das nun betrifft das aurum Tholosanum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Hiezu am Rande:</hi> Cerbona [Corbona?].</note>, ist ermeert, das es nun fürhin sölle dienen und geleytt werden inn den gmeinen landseckel, damitt das land ledig gmacht werde etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">(Es ist versetzt und verschriben von wegen der heerschafft, die sy koufft, Werdenberg halben) etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es hatt sich ouch uff disen tag der gloub muͤssen lyden; denn er nitt nun einmal ist anzogen worden uff die meinung: syd der gloub<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">die Reformation.</note> ins land khommen sige, so lige es inne nienan rächt mitt disem gelt; vorhin sige man nienan also grimm darwider gsin etc., und sidhar habe man wäder frid noch ruͦw ghan, sonder alle zweyungen etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das bällen hatt nütt ghulffen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Witer hatt man angfangen rathtschlagen, wie imm ze thuͦn, das nun fürhin niemanth kein heimlich gelt mer im land nemme.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ist gerathten, das nun fürhin by verlierung libs und läbens niemantz kein heimlich gelt von keim h[erren] und k[ünig] noch fürsten etc. empfahe.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sind inn disem die pensionarii huffächtig ab offner landsgmeind hinzogen, ettliche heim, die andren inn die wirtzhüser über des ammans<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bäldi, oder Bussi(?).</note> vermanen by eer und eyd, habend sich nütt dran keert, hatt inen den weybel nachgschiktt, sy widerum an die gmeind ze machen by iren eyden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ist alles umbsunst gsin etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darab ein grosß duren empfangen die gmeind etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hatt sich inn disem Beldius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Joachim Bäldi</persName>.</note>, so vil er vermögen, gar träffenlich bemuͤytt und abgstelt, damitt nitt nach bösers daruß wurde, und grathen, man sölle yetz das best thuͦn; es söll nitt mer gschähen, es muͤsse uff die zuͦkunfftig Meyengmeind<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">1551.</note> für khommen werden, das niemantz fürhin bym eyd ab kheiner gmeind nitt abwychen etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und ist mitt grosser arbeytt das landvolk gstillett und ungwüß, ob es das meer sige oder nitt, das niemantz fürhin kein heimlich gelt sölle nemmen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">A[mmann] Bussius sol under andrem gseit han: "Lieben landtlütt, ich sich und spuͤr, das under uns das heimlichgelt vil und schwär unruͦw bringtt.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ist min ratht und meinung, das wir sy muͤssig gangind etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ wil ich hälffen" etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Inn diser zerrüttung, das ettlich sind hingloffen, die andren blyben und ein grosß getümmel gsin, ist ein gar impius <foreign xml:lang="el">géloios</foreign> harfür trätten und anzogen, man sölle der jungen wält erlouben ze dantzen, das sy ouch fröud habe etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ist erlupfft, wiewol vil alter erlicher lütt gar träffenlich darwider gredt und gschruwen, hatt es nüt ghulffen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Schafft der jungen luten vile, hat den ernstlicheren und kleineren hufen überwunden und hat so bald nitt mögen das meer werden.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es sind die spillüt grüst gsin, und ein unversächner grosser dantz worden, derhalben also, das sich mencklicher nitt gnuͦg hatt können verwundren, ist diser schwär handell mitt eim sölichen lichtferigen und lächrigen end beschlossen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die erberkeytt ist gar trurig und dusam, die Catilinarii und Clodii frölich.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Sy hand ouch ettwas dröuwwortt lassen fallen, sy wellind inen der tagen eins ein anders sagen und sy leeren über sy also meeren; das ist schwär.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Also habend ir die summ, was fürnäms by uns sich zuͦtragen hat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Summa: Quoque te vertas, omnia plena malis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hęc tibi, mi Bull[ingere].</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Perturbata hęc scripsi turbato et dolente animo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quid mihi sperandum?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Timendum, ne Clodiani tandem atrocius malum moliantur, ut pessum dare possint meliorem patrię partem, ut soli regnent.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit suis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Festinanter, 26. augusti, Schwanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tuus L. ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse auf der Rückseite der Vermerk:]</note>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Disen brieff han ich dem vogt Pfändler<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Jost Pfändler.</note> geben, bitten üch, schribend nun ein zädelin, damitt ich wüß, das er überantwurttet seye.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Er zert zum Schwertt.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>