<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10040" type="Brief" source="HBBW-1" n="15">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Kappel am Albis an [Mathias Schmid], 8. Februar 1526</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10040</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=15</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b1" n="15" type="transcription">S. 92</bibl>
				<bibl source="b1" n="15" type="regest">S. 92</bibl>
				<bibl source="b1" n="15" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Msc A 82,91v-93v</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
						<idno subtype="Hinweis">4 fol. S.mit Randnoten von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Seelsorgerliche Ermahnungen zur Festigkeit und zu einem mutigeren Fortfahren in der reformatorischen Wortverkündigung: <persName ref="p2824" cert="high">Mathias Schmid</persName> möge in seiner bereits gewonnenen evangelischen Überzeugung nicht wanken, sondern ein treuer Hirt seiner Gemeinde bleiben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Simler, Peter</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Pestalozzi 31-35</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 15, S. 92</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l242" cert="high"/>
					<date when="1526-02-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2824" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Gemäß einer Aufzeichnung des Komturs <persName ref="p6449" cert="high">Konrad Schmid</persName> (zu ihm s. unten <ref target="file10040">[Nr. 15]</ref> S. 94, Anm. 20) stammte <persName ref="p2824" cert="high">Mathias Schmid</persName> aus <placeName ref="l517" cert="high">Uster</placeName> (<placeName ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>) und war 1519 Konventuale der Johanniterkomturei in <placeName ref="l270" cert="high">Küsnacht</placeName>: «Conventuales erant (sc. 1519) ... fr. <persName ref="p2824" cert="high">Mathias Fabri</persName> de <placeName ref="l517" cert="high">Uster</placeName> ...» (gedruckt bei <hi>Egli,</hi> Komtur Schmid 71). Im Gegensatz dazu bezeichnet ihn das <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Geschlechterbuch, Tom. VII, Lit. S, f. 85 v. (Zürich ZB, Msc E 22) als Magister und nennt als Herkunftsort <placeName ref="l968" cert="high">Rapperswil</placeName>. Die Angabe des Komturs dürfte jedoch eher Vertrauen verdienen. Später wurde <persName ref="p2824" cert="high">Mathias Schmid</persName> der Nachfolger <persName ref="p6449" cert="high">Konrad Schmids</persName> in <placeName ref="l969" cert="high">Seengen</placeName>. Vielleicht schloß sich seine Amtszeit unmittelbar an die <persName ref="p6449" cert="high">Konrad Schmids</persName> an, möglicherweise begann er seine Tätigkeit in <placeName ref="l969" cert="high">Seengen</placeName> erst 1520 (so <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Geschlechterbuch, aaO). Unter dem Einfluß seines Lehensherrn und Kollators <persName ref="p6449" cert="high">Konrad Schmid</persName> zeigte er reformatorische Neigungen (s. unten <ref target="file10040">[Nr. 15]</ref> S. 94, 1-5). Schmid nahm an der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation vom Januar 1528 teil und unterschrieb die Schlußreden, mit Ausnahme des Artikels über das Sakrament (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> I 1465). Auf Aufforderung <persName ref="p6449" cert="high">Konrad Schmids</persName> erklärte er dort am 19. Januar 1528, daß er das Evangelium gepredigt und die Zeremonien abgestellt habe. Das beweist die Einführung der Reformation in <placeName ref="l969" cert="high">Seengen</placeName> vor 1528. Seine Abendmahlsauffassung sei bisher diejenige des Pfarrers von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> (<persName ref="p264" cert="high">Benedikt Burgauer</persName>) gewesen, doch habe er sich von <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> belehren lassen. Bei dieser Anschauung möchte er nun standhaft verbleiben, <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1a 1258. Noch im Jahre 1528 dürfte die Wirksamkeit <persName ref="p6449" cert="high">Schmids</persName> in <placeName ref="l969" cert="high">Seengen</placeName> zu Ende gegangen sein (<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Geschlechterbuch, aaO), da von diesem Jahre an <persName ref="p18132" cert="high">Johannes Grunauer</persName> als Pfarrer in <placeName ref="l969" cert="high">Seengen</placeName> genannt ist. Vielleicht ist <persName ref="p2824" cert="high">Schmid</persName> in diesem Jahr gestorben; Reinhold <hi>Bosch,</hi> Aus der Geschichte der Kirche von <placeName ref="l969" cert="high">Seengen</placeName>, <placeName ref="l969" cert="high">Seengen</placeName> 1922, S. 12.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Siehe oben S. 53, Anm. 2. Die Entstehung der Abschrift fällt in die Zeit der Abfassung.</note>
		<note xml:id="fn3" type="footnote" subtype="metadata" n="3">Wiedergabe des Textes in modernisierter Form.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de"><persName ref="p495">Heinrich<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Titel oben auf sämtlichen Blättern von <persName ref="p8443">Peter Simlers</persName> Hand:</hi> Ein epistel wider den abfal eines hirten von gottes wort.</note> Bullinger</persName>, schuͤlmeister zuͦ <placeName ref="l242">Cappell</placeName>, dem ersamen, wolgelerten her <persName ref="p2824">Mathysen</persName>, pfarrheren zuͤ <placeName ref="l969">Sengen</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><placeName ref="l969">Seengen</placeName> (<placeName ref="l594">Kt. Aargau</placeName>), Gemeinde und Pfarrort. Seit 1490 besaß die Johanniterkomturei <placeName ref="l270">Küsnacht</placeName> das Kollaturrecht. Der spätere <placeName ref="l270">Küsnachter</placeName> Komtur <persName ref="p6449">Konrad Schmid</persName> wirkte hier 1517-1519 als Leutpriester. Unter <persName ref="p2824">Mathias Schmid</persName> wurde vor 1528 die Reformation eingeführt (<bibl source="b291">HBLS</bibl> VI 325, s. unten <ref target="file10040">[Nr. 15]</ref> S. 93, Anm. 18 und S. 94, Anm. 20).</note>, minem besonder lieben b[ruder].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Gnad unnd frid von gott dem vatter unnd unserm heren Jesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Hochgeprisen sye der hoch, allein ware, ewig, allmächtig, lebendig und einig gott, der himel und erden und alles, was darinn ist, geschaffen hat, und uns von ewigkeit har versechen, das wir in dem verdienen sines sunes Jesu Christi unsträfflich sin söltend, die zuͦ vor durch sünd unnd prästen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Über diesen Begriff in der schweizerischen Reformationsgeschichte s. <hi>Locher</hi> I 137-140 sowie <hi>Locher,</hi> Grundzüge 566. Zum Gebrauch bei <persName ref="p495">Bullinger</persName> s. <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 161f.</note> also warend durch den fal unsers vatters Ade blos worden an aller reinikeit, das wir nit hettend wonen mögen by dem hochen, reinen gott, den hierumb sine propheten «ein<pb type="edition" next="93"/> verzerend für»<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">Feuer.</note> nemend [<cit type="bible"><ref>Dtn 4,24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 12,29</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jes 33,14</ref></cit>], es were dann, das er uß luterer gnad und unußsprechenlicher barmhertzikeit ein pundt mit unns gemachet hette, durch welchen er sin gunst gegen unns uffthon und sich unns für den einigen gott, das ist hordt, trost, schutz, schirm, heil unnd oberstes guͦt dar gestellt hette, unnd der unns ein somen geben wöllte, in welchem alle volcker der erden söltend glückselig unnd heil werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Wie dann in ußgang der welt unns Christus Jesus, der gesegnet som<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">Same.</note>, zuͤvor imm gsatzt unnd propheten verheissen, geleistet, in todt geben unnd von todten uff erweckt ist unnd jetzund sitzet zur grechten<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">Rechten (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 227).</note> gottes, ein wares pfand der hulden gottes gegen unns, die wir durch sin pluͤt von sünden gewaschen unnd mit im in ewiges leben erstanden sind, so wir anders unsere hertzen des beredend unnd starck daruff bastent<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">stützen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1779).</note>, das er unns vom vatter geben sye zur reingung, zur fromkeit unnd gnuͤgthuͤyung, der für und für unser<pb type="scan" next="||92r."/> fürspräch sye vor dem vatter unnd one<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">außer (<bibl source="b590">SI</bibl> I 262).</note> inn niemant etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Unnd die wyl also ouch du, aller liebster bruͤder, dises gheimnus durch die gnad gottes erlernet hast unnd weyßt, das nit me dann ein einiger<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">einziger (<bibl source="b590">SI</bibl> I 279).</note> gott, das ist ein einiger trost, hilf, heil unnd oberstes guͤt, ouch nit me dann ein einiger Christus Jesus, das ist versuͤner, gnuͤgthüyung, grechtikeit, erlosung unnd heyland, unnd allein ein einiger heiliger geist, der unns heiliget unnd waren gottes dienst lert, also das ussert und nebend disem ghein anderer gottes dienst, ghein fromkeit, ghein gnuͤgthuͤn, ghein heil, ghein trost, ghein verdienen, ghein fürspräch, ghein rouw [!]<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">Ruhe.</note> noch unnderschlouff<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unterschlupf, heimlicher Zufluchtsort (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 120).</note> ützit<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">etwas.</note> hillfft vor unserem hochen gott, darumb er das hertz unnd glouben ansicht, wir aber niemer von hertzen rein unnd hierumb Cristum [!] vor im zum gnädiger<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <persName ref="p4091">Zwingli</persName>: [Christus] ist die gnädigung für unser sünd (<bibl source="b590">SI</bibl> II 664).</note> aller welt gestellt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Ja die wyl<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Ergänze: du. Sinn: Ja, weil du, sprich ich, dieses alles wahrlich weißt und auch (weißt) wie alle Lehre außerhalb dieser verflucht (ist).</note>, sprich ich, dises alles warlichen weißt unnd ouch wie alle 1er ussert deren verfluͤcht, kan ich mich nit gnuͤg verwunderen, das du so gmach herfür brichst mit diner kundschaft<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">Zeugnis (<bibl source="b590">SI</bibl> III 353).</note>, die du mit dinem predgen der heiligen drifaltikeit schuldig bist<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Am 31. Januar 1526 richteten «Schulthes, klein und gross Rat der statt <placeName ref="l41">Bern</placeName>» an ihre Untertanen das erneute Ersuchen, sich zur Reformationsfrage zu äußern (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> I 813). Bisher hatte sich <placeName ref="l41">Bern</placeName> der Reformation gegenüber ablehnend verhalten. Die Antworten auf diese Anfrage ergaben kein grundlegend neues Bild (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> I 824). Auch in <placeName ref="l969">Seengen</placeName> war die Sache der Reformation noch in der Schwebe. Anscheinend möchte <persName ref="p495">Bullinger</persName> <persName ref="p2824">Mathias Schmid</persName> in den Entscheidungen um die Antwort auf die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Anfrage zu einem offenen Bekenntnis im reformatorischen Sinne ermutigen und ermahnen (s. unten <ref target="file10040">[Nr. 15]</ref> S. 95,3 f. 22-24; 96,7 f; 97,1-3), vgl. zur Sache Reinhold <hi>Bosch,</hi> Die Reformation im Seetal. Erweiterter Separat-Abdruck aus dem «Seethaler», Nr. 13, 14 und 16, vom 15., 18. und 25. Februar 1928, S. 5f. Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Anfrage dürfte der unmittelbare Anlaß des Briefes gewesen sein.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Ja wölte gott, das du nit me hinder sich messist<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ja wollte Gott, daß du nicht rückwärts gehst, sondern bloß langsam vorwärts schreitest, vgl. <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 32.</note> dann du gmach<pb type="edition" next="94"/> thuͤst.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Hastu jetzund schon vergessen, von wannen du kummen unnd daß bi dem frommen, hanndvesten gottes diener <persName ref="p6449">Chuͤnraten Schmiden</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" ana="bio" n="20"><persName ref="p6449">Konrad Schmid</persName>, geb. 1476 in <placeName ref="l270">Küsnacht</placeName> (Kt. <placeName ref="l803">Zürich</placeName>), 1505 magister artium in <placeName ref="l512">Tübingen</placeName>, dann Konventual der Johanniterkomturei <placeName ref="l270">Küsnacht</placeName>, ab 1515 an der Universität <placeName ref="l28">Basel</placeName>, 1515 baccalarius biblicus, 1516 baccalarius sententiarius, 1516 baccalarius formatus (<placeName ref="l28">Basel</placeName>, Matrikel I 223). 1517 Leutpriester in <placeName ref="l969">Seengen</placeName> (Kt. <placeName ref="l594">Aargau</placeName>), seit 11. März 1519 Komtur in <placeName ref="l270">Küsnacht</placeName>. Durch <persName ref="p1974">Luthers</persName> Schriften sowie persönliche Beziehungen zu <persName ref="p6211">Beatus Rhenanus</persName> und <persName ref="p4091">Huldrych Zwingli</persName> wird <persName ref="p2824">Schmid</persName> ein überzeugter Anhänger der Reformation. Eindrücklich predigt er 1522 in <placeName ref="l300">Luzern</placeName> (<bibl source="b292">HBRG</bibl> I 68f), im Herbst 1522 in <placeName ref="l970">Einsiedeln</placeName> (<bibl source="b292">HBRG</bibl> I 81), zu Pfingsten 1523 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> an der letzten städtischen Prozession, im August 1524 in <placeName ref="l222">Horgen</placeName> (Kt. <placeName ref="l803">Zürich</placeName>), s. <hi>Staedtke,</hi> Zug 31 f. Große Verdienste erwarb sich <persName ref="p2824">Schmid</persName> als Mitarbeiter <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> in seiner Tätigkeit als Verordneter (s. <hi>Jacob</hi> 89. 92. 94f. 98. 107), bei der Mitwirkung an der Zweiten Zürcher Disputation (s. <bibl source="b700">Z</bibl> II 699, 15ff; 707, 17ff; 708, 10ff; 710, 30ff; 720, 11ff; 737, 9ff; 793, 15ff; 802, 30f) und der Bekämpfung der Täufer (s. <bibl source="b520">QGTS</bibl> I 11. 70. 88. 274f. 356; <hi>Yoder</hi> I 24ff; 48. 73), die er auch literarisch angriff (s. <bibl source="b520">QGTS</bibl> I 261; <hi>Yoder</hi> I 104f. 115; Samuel Geiser / Christian <hi>Neff,</hi> Art. <persName ref="p2824">Schmid</persName>, in: <bibl source="b439">ML</bibl> IV 76-78). An der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation bekleidete er eines der Präsidentenämter und predigte dort über <cit type="bible"><ref>Lk 10,8-16,</ref></cit> s. Finsler Nr. 85. <persName ref="p6449">Konrad Schmid</persName> war verheiratet (<bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 1559). Er nahm an beiden <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Kriegen teil und fiel am 11. Oktober 1531. Als theologisch eigenständiger Denker (z. B. in der Abendmahlsfrage, s. <hi>Köhler,</hi> ZL I 305 f) versuchte <persName ref="p2824">Schmid</persName> insbesondere an der Zweiten Zürcher Disputation einen mäßigenden Einfluß auf die Durchführung der Reformation zu nehmen, s. Kurt <hi>Maeder,</hi> Die Via Media in der Schweizerischen Reformation. Studien zum Problem der Kontinuität im Zeitalter der Glaubensspaltung, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (1970). - <bibl source="b701">ZBRG</bibl> II, S. 147ff. <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName> würdigt <persName ref="p2824">Schmids</persName> Leben und Werk in <bibl source="b292">HBRG</bibl> III 147. - Lit.: <bibl source="b384">LL</bibl> XVI 378f; Emil <hi>Egli,</hi> Art. <persName ref="p2824">Schmid</persName>, in: RE XVII 649f; <hi>Brecher,</hi> Art. <persName ref="p2824">Schmid</persName>, in: <bibl source="b60">ADB</bibl> XXXI 684-686; <bibl source="b291">HBLS</bibl> VI 210; Pfarrerbuch 509; Werner <hi>Meyer,</hi> Komtur <persName ref="p6449">Konrad Schmid</persName> von <placeName ref="l270">Küsnacht</placeName>, in: Der Grundriß. Schweizerische Reformierte Monatsschrift, Jg. 7, 1945, S. 323-353; <bibl source="b572">Schl.</bibl> 19221-19226.</note> erzogen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die Umstände der «Erziehung» durch den <placeName ref="l270">Küsnachter</placeName> Komtur sind nicht feststellbar. Vielleicht war <persName ref="p2824">Mathias Schmid</persName> vor seinem Amtsantritt in <placeName ref="l969">Seengen</placeName> noch längere Zeit in der <placeName ref="l270">Küsnachter</placeName> Komturei unter <persName ref="p6449">Konrad Schmids</persName> Einfluß. Sicherlich hat jedoch der Komtur als Kollator und Lehensherr mit dem Leutpriester von <placeName ref="l969">Seengen</placeName> in enger Verbindung gestanden und ihn beeinflußt (s. oben Anm. 1).</note> bist, welcher one zwyfel dich des wegs des heren bericht, also das du wol weißt, das dise 1er von gott, die warheit unnd ghein lugy<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">Lüge (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1219).</note> ist<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>Röm 9,1</ref></cit>.</note> unnd ee muͤß himel unnd erden krachen, ee dann ein wort darvon gange?</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Bistu aber ein warer Christ, das ist ein gesalbeter gottes, so hastu schon die kundschafft gott des heiligen geistes in dinem hertzen, der da zügnus gibt dem usseren wort gottes, das dich wenig der welt schmach reden yrrend<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">hindern, belästigen, stören (<bibl source="b590">SI</bibl> I 408).</note>; wann was lyt dir daran, wie die welt kätzery<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Ketzer schelten (<bibl source="b590">SI</bibl> III 597).</note>, so du des gwüßlichen im hertzen durch glouben unnd heiligen geist bericht bist, das im nit anders gesin mag, unnd ob glich alle welt darwider toubte<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">wütete (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 88).</note>?</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Besich die 1. Epistel Ioannis im ußgang des 2. capitels von diser salbung unnd kuntschafft [2,27].</s>
					<s n="11" xml:lang="de">So aber du dise kuntschafft im hertzen hast, das ist so du ein warer Christ bist, wie gibst dann dinem gott nit kundtschafft, oder wie kanstu den geist gottes in dir erstecken<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">ersticken machen (<bibl source="b590">SI</bibl> X 1591).</note>?</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Oder, so dem allem nüt, weißt dann nit, das dine underthonen tempel sind des heiligen geistes, unnd demnach, das gott alle die schenden<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">zu Schanden machen (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 886).</note> wirt, so sinen tempel verunheiligend?</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Betracht<pb type="edition" next="95"/> doch einist<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">einmal.</note>, was uff ir habe die sünd<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">was es auf sich hat mit der Sünde.</note>, so man nempt inn heiligen geist [Math 12, v. 13<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">v. 32 <hi>von fremder Hand.</hi></note>].</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Abfallen aber von der warheit, luggen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">nachlassen, nicht beharren (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1235).</note> unnd die erkant warheit verwoltigen [!]<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">vergewaltigen, unterdrücken (<bibl source="b379">Lexer</bibl> II 293).</note> ist sünd in den heiligen geist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">So luͤg mancher für sich mit sinem schwancken im weg der warheit, was grossen zorn gottes der uff sin arme sei lade, wann es sunst ouch geschriben stadt: «Wer sin hannd an den pfluͤg leit unnd sicht hindersich, der ist nit geschickt zum rich gottes» unnd abermals: «Wer sich minen und miner worten beschemt<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">schämt.</note> vor disem bösen abtrülligen<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">abtrünnigen.</note> volck, des wirt sich ouch<pb type="scan" next="||92v."/> der sun des menschens beschämen, wann er kummen wirt in siner großmächtigen herlikeit zuͦ richten» etc. unnd widerumb: «Nit wirt ein yeder das rych besitzen, der da sprechen kan: her, her!», nit ein jeder, der wol anhept, sunder der nit hindersich loufft und «beharret bis in das end».</s>
					<s n="16" xml:lang="de">«O, gedenck der huß frowen Loths!» Du bist ein hirt, des crützes soltu dich nit entsagen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Wann wondist du<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Möchtest du denn ...</note>, das din her Christus Jesus umb dinentwillen sin ewiges wort bräche?</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Unnd darumb, so er spricht: «So üch die welt hasset, so wüssent, das sy mich vor üch gehasset hat.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Werend ir von der welt, so hette üch die welt lieb, nun sind ir aber nit von der welt, darumb hasset üch die wellt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Der knecht ist ye nit grösser dann sin her; habend sy mich verfolget, so werdent sy üch nüt sparen».</s>
					<s n="21" xml:lang="de" ana="salute">Aber darab lassend üch nit grusen<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">grausen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 808).</note>, «denn also habend sy verfolget die propheten, die vor üch gewesen sind».</s>
					<s n="22" xml:lang="de">«Ich hab die welt überwunden» unnd «üwer leid sol in fröud bekert werden».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">So nun dem also, muͤß es schlechtlich<note xml:id="fn37" type="footnote" ana="lex" n="37">einfach (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 67).</note> erlitten sin.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Bist du nun fest, so bist ein hirt, wanckist, so bist ein söldner unnd nit ein hirt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Wach aber uff vom schlaff, bis<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Imp. von wesen: sei!</note> wacker unnd tritt herfür unnder din verdingten, ja eigen schaff, fürcht dir nit, es ist umb ein suren lufft<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">es ist (nur) ein scharfer Wind (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1277; vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 4,14,</ref></cit> unten S. 96,1).</note> zethuͤn unnd gib inen gruͤne unnd gsunde fuͤr<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Nahrung, Futter (<bibl source="b590">SI</bibl> I 970).</note> für, frischs lebendigs tranck, unnd alles, das mit fuͤssen betruͤpt unnd zertretten ist<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ez 34, 18f</ref></cit>.</note> das thuͤ wyt von inen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Allein das einig, ewig, warhafft, lebendig wort gottes macht gsund, starck unnd feyß<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">feist, stark (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1071f).</note> unnsere seien, wie angezeigt ist durch Ezechiel am 34 [11 ff]unnd David, Psalm 118 oder nach der Ebreeren zal 119 [1ff]<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p495">Bullinger</persName> gibt die Psalmstelle nach der Zählung der Vulgata (118) und des masoretischen Textes (119) an.</note>, und besich in den gschichten der botten<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">Apostel (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1884).</note> am 20. cap. <cit type="bible"><ref>[Apg 20,28]</ref></cit>, wie thür dir dine schaff werdent bevolchen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Gastu<note xml:id="fn45" type="footnote" ana="lex" n="45">gehst du.</note> disem nach und laßt dich nit<pb type="edition" next="96"/> ab wenden ab yedem gegen wind, wol dir, «der herr ist mit dir» <cit type="bible"><ref>[Lk 1,28]</ref></cit>!</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Volgend dir aber die schaff nit, so sye das bluͤt uff ire köppff.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Gast du aber disem nit nach, so<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> so <hi>gestrichen</hi> unnd laßt.</note> wirt alles bluͤt aller diner schaffen von dinen henden erforderet und alle die plagen uff dich uß gossen werden, die allenthalben im nüwen unnd alten testament benamset sind: Deut[er]o. 28 [20ff], Hiere. 23 [12ff], in <cit type="bible"><ref>Michea [1,3</ref></cit>ff], <cit type="bible"><ref>Amos [1,3</ref></cit>ff], Apocalipsi [6,1ff; 8,7ff u. a.].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Darumb bis muͤtig, erheb din stimm unnd laß das wort gottes wie ein herhorn<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Kriegstrompete, Schlachtposaune (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1621).</note> schallen unnd trag herfür alts unnd nüws, handlende wie sich einem botten oder legaten Christi vor gottes ougen zimpt, unnd hab nun kein unmuͤt<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Mutlosigkeit, Traurigkeit (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 583).</note>, dann der her ist mit allen denen, die inn suͤchend mit einem richtigen hertzen, unnd verheißt dir mit dem mund, durch wölchen ghein lugy nit gan mag<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><cit type="bible"><ref>1 Petr 2,22</ref></cit>.</note>, trost, hilf, bistand unnd errettung, nit me dann biß trüw am [!] im<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">«Sei nur treu an ihm», <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 33.</note>; «wann er kan sich selbs nit leugnen», als Paulus von im nit allein züget<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 20,24ff</ref></cit>.</note>, sonnder zum dickermal<note xml:id="fn51" type="footnote" ana="lex" n="51">öfters (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 1243; IV 148).</note> entpfunden hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Hiere. 1 [17-19] spricht gott also: «Stand uff unnd begürt din lenden unnd verkünd inen alles, das ich dir gebüten, und fürcht dir nun<note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">nur (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 764).</note> nit vor iren gegenwürtikeit.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Ich wil auch machen, das du nit fürchtest iren angesicht, wann ich hab dich dargeben<note xml:id="fn53" type="footnote" ana="lex" n="53">hingestellt.</note> uff hüttigen tag wie ein starcke wolbewerdte statt, wie ein ysine sul<note xml:id="fn54" type="footnote" ana="lex" n="54">eiserne Säule.</note> unnd ehrine mur<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="lex" n="55">eherne Mauer.</note> über alles ertrich, vor allen künigen, fürsten unnd pfaffen alles ertrichs.</s>
					<s n="33" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||93r."/>Unnd sy werdent wider dich stryten, aber nit gesigen; dann ich bin by dir, spricht gott, das ich dich redte.»</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Item Ezechielis am 3 [8f] spricht gott also: «Sich, ich hab din angsicht vil strenger<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">stärker (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 2293).</note> gemacht dann ires sye unnd din stirnen vil herter dann iren, vil herter dann adamant<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Diamant (vgl. adamas).</note> unnd kißlig<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">Kieselstein (<bibl source="b590">SI</bibl> III 524).</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Darumb fürcht sy nun nüt unnd entsitz dir nit<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">fürchte dich nicht (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1669).</note> vor irem ruch<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">derb, grob, ungesittet.</note> sächen, dann es ist sust<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">sonst.</note> ein hart scharpffes<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">unfreundliches, barsches, widerspenstiges (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 1238).</note> volck.»</s>
					<s n="36" xml:lang="de">So spricht ouch Christus: «Ich sennden üch wie die schaff mitten unnder die wolff, darumb sind fürsichtig wie die schlangen unnd on falsch wie die tuben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Unnd so sy üch gefangen fuͤrend, so sorgend nit, wie ir üch verantwurten oder gesygen mögend».</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Dann die wyl ir die sind, so gottes wort fuͤrend, wirt üch ylends ein sölliche kunst unnd red<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Redekunst, Kunst der Rede.</note> geben, deren weder fürsten noch heren werden noch gedören<note xml:id="fn64" type="footnote" ana="lex" n="64">wagen (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1519).</note> wider stan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de"><pb type="edition" next="97"/>So du nun weißt, das dis ist das war unbetruglich wort gottes, das dir nimmer mer fälen<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">im Stiche lassen (<bibl source="b590">SI</bibl> I 769).</note> mag, wen fürchtist dann?</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Warumb trist nit herfür wie ein löw, allem dem zeweren, das dinen schaffen schaden bringen mag?</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Laß by lib<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Warnungsformel: bei Lebensstrafe (<bibl source="b590">SI</bibl> III 978).</note> nit zuͦ, das man dich yenen<note xml:id="fn67" type="footnote" ana="lex" n="67">irgendwie (<bibl source="b590">SI</bibl> I 296).</note> könne ein falschen propheten schelten!</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Nun spricht aber von selbigen apostolus, daß sölchs alles thuͤgind umb ruͤms willen, den menschen zuͦ gefallen, unnd das sy dem crütz entlouffend.</s>
					<s n="43" xml:lang="de">Nit also du, min frommer<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Siehe zu diesem Ausdruck: Veronika <hi>Günther,</hi> «Fromm» in der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Reformation. Eine wortgeschichtliche Untersuchung. Diss. phil. Basel, Winterthur 1955. Das Wort «fromm» (ursprünglicher Sinn: «wacker, ehrenhaft») machte in der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Reformationsgeschichte einen Bedeutungswandel durch. Auf Menschen angewandt bezeichnete es bei <persName ref="p4091">Zwingli</persName> als höchstes lobendes Beiwort den vor Gott gerechten Menschen. Möglicherweise spielt <persName ref="p495">Bullinger</persName> mit der Benutzung dieses Wortes auf die evangelische Haltung <persName ref="p2824">Schmids</persName> an, vgl. Willy <hi>Brändly,</hi> Zur Selbstbezeichnung der Evangelischen, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> VIII 479.</note> Mathia, sunder hallt dich fry, dapffer, unsträfflich wie Mathias: Acto. 1 [21ff].</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Bewapne dich mit gottes wort, dann es ist gnuͤg, das wir gottes guͤte unnd gedult also lange zit mit unserem irsal<note xml:id="fn69" type="footnote" ana="lex" n="69">Irrtum.</note> unnd sünden mißbrucht habend<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Petr 4,3</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Laß uns betrachten, das wir staub unnd äschen sind unnd unnser tag hingond wie der schatten<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71"><cit type="bible"><ref>Ps 102,12</ref></cit>.</note>, das es ein schedlicher gwün ist, so wir glich alle welt gwunnind unnd schaden zuͦ wandtint unseren armen seien.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Laß unns zuͤ hertzen gon, das wir christen sind unnd das christenlich wesen nit ein fryheit oder liechtfertikeit ist des fleischs, die wyl wir zuͤ guͤten wercken verwidmet<note xml:id="fn72" type="footnote" ana="lex" n="72">bestimmt.</note> sind unnd Paulus spricht, das «welche war christen syend, die crützgend iren [!] fleisch mit sinen lüsten».</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Fürderlicher aber wirt von dir, des halben du ein hirt bist, erforderet ein christenlich wesen unnd das du nit gytig, hochfertig, vertruncken, zornig, gots lesterig, nidig, «unbeschnittner lefftzen» <cit type="bible"><ref>[Ex 6,12]</ref></cit>, unrein, huͤrisch, eebrächerisch unnd der glichen (1 Timoth. 3 [2ff]) syest, wann du rechnung geben muͤst dem obersten hirten Christo zuͤ der stund, so du es vilichter nit meintest, unnd geurteilt vor aller wellt, so er kommen wirt «zu richten lebendig unnd todt» <cit type="bible"><ref>[2 Tim 4,1]</ref></cit>, ouch yedem ze geben noch dem er thon<note xml:id="fn73" type="footnote" ana="lex" n="73">getan, gehandelt.</note> hat<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Siehe <cit type="bible"><ref>Mt 16, 27</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de">Dis min trüw ermanung nim, lieber <persName ref="p2824">Mathya</persName>, im besten uff, darumb sy dir von dinem guͤten, günstigen unnd getrüwen fründ zuͦ geschriben ist; wann gwüßlichen hette dir gheiner so vil, insonnders ein fäderleser<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Einer, der Federlesens macht (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1420).</note>, gesagt, wo<pb type="scan" next="||93v."/> inn nit hette gunst<note xml:id="fn77" type="footnote" ana="lex" n="77">Gewogenheit (<bibl source="b590">SI</bibl> II 377).</note> zuͦ dir gezogenn.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Unnd bis nun muͤtig, wann du selbs bas weißt, das wir umbgond mit der götlichen warheit.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Oder zuͤ wem wysend<note xml:id="fn78" type="footnote" ana="lex" n="78">weisen.</note> wir, on<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">außer, ausgenommen (<bibl source="b590">SI</bibl> I 262).</note> zuͦ gott?</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Was lerend wir, on ein christenlich wäsen?</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Woruß, on allein uß dem götlichen<pb type="edition" next="98"/> wort, das wir ouch in siner art blyben unnd gschrifft mit gschrifft<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Siehe <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 78.</note> ußlegend?</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Wer ist unnser trost, hilf unnd grechtikeit<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><cit type="bible"><ref>1 Kor 1,30</ref></cit>.</note>, fürspräch<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82"><cit type="bible"><ref>1 Joh 2,1</ref></cit>.</note> unnd leben<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83"><cit type="bible"><ref>Phil 1,21</ref></cit>.</note>, on allein Christus?</s>
					<s n="54" xml:lang="de" ana="salute">Wer ist dann, dem da yenen<note xml:id="fn84" type="footnote" ana="lex" n="84">irgendwie (<bibl source="b590">SI</bibl> I 296).</note> möchte grusen, die wyl häll gesprochen ist: «Ich bin das liecht der wellt; wer nach mir gadt, der wirt nit irren in einiger<note xml:id="fn85" type="footnote" ana="lex" n="85">einsamer (<bibl source="b590">SI</bibl> I 279).</note> vinsternus»?</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Sihe, das hat geredt der mund aller warheit<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 45,23</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Petr 2,22</ref></cit>.</note>, dem volgend wir (weißtu wol) mit unnserem leren unnd ouch, so vil gott gibt, mit dem leben.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" ana="salute">Wie köndte dann yemands unnder den christen grusen?</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Denen aber, die unns also unverschampt uß unwüssenheit ketzerend<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Ketzer schelten.</note>, verlihe gott sin hecht, wann wir warend ouch «etwan finsternus, jetzund aber liecht in dem heren» <cit type="bible"><ref>[Eph 5,8]</ref></cit>, unnd zwaren, söllte es nießwan<note xml:id="fn88" type="footnote" ana="lex" n="88">irgendeinmal (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 810).</note> gon an die pundt riemen<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Sollte es irgendeinmal um die Entscheidung gehen (s. <bibl source="b590">SI</bibl> VI 910).</note>, wölltend wir gwüßlichen unnd one arbeit dise schmächer nit allein uß götlichem wort, sonder ouch uß den alten consilien unnd vetteren, <placeName ref="l2471">Niceno</placeName><note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Auf welches nicänische Konzil sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht, ist nicht auszumachen.</note>, <placeName ref="l2549">Aphricano</placeName><note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Vermutlich ist die <placeName ref="l971">Karthagische</placeName> Synode von 419 gemeint, die «Concilium Africanum» genannt wurde, <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 75.</note>, <placeName ref="l971">Carthaginense</placeName><note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Vielleicht ist die Synode von <placeName ref="l971">Karthago</placeName> von 256 gemeint.</note>, <placeName ref="l2204">Ephesino</placeName><note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Vielleicht bezieht sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> auf das Konzil von <placeName ref="l972">Ephesus</placeName> 431.</note>, Mileventano<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Vermutlich sind die 27 Kanones mehrerer afrikanischer Synoden gemeint, welche der Synode von <placeName ref="l971">Karthago</placeName> 411 zugeschrieben wurden und als «Concilium Milevitanum II» bezeichnet wurden, <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 75.</note>, <persName ref="p17746">Tertulliano</persName><note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Zu <persName ref="p17746">Quintus Septimius Florens Tertullianus</persName> s. oben <ref target="file10022">[Nr. 4]</ref> S. 55, Anm. 3.</note>, <persName ref="p18700">Augustino</persName><note xml:id="fn96" type="footnote" n="96"><persName ref="p18700">Aurelius Augustin</persName> (354-430). Obwohl <persName ref="p495">Bullinger</persName> die Schriften des Kirchenvaters gründlich studiert hatte (vgl. etwa <bibl source="b288">HBD</bibl> 6, 4; 8, 17; 9, 14), scheint <persName ref="p18700">Augustin</persName> auf die frühe theologische Entwicklung <persName ref="p495">Bullingers</persName> keinen entscheidenden Einfluß ausgeübt zu haben, s. <bibl source="b282">Hausammann</bibl> 85-87.</note>, <persName ref="p18988">Cipriano</persName><note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Zu <persName ref="p18988">Cyprian</persName> s. oben <ref target="file10027">[Nr. 7]</ref> S. 72, Anm. 7.</note>, <persName ref="p19001">Lactantio</persName><note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Zu <persName ref="p19001">Laktanz</persName> s. oben <ref target="file10027">[Nr. 7]</ref> S. 72, Anm. 6.</note>, <persName ref="p18895">Athanasio</persName><note xml:id="fn99" type="footnote" n="99"><persName ref="p18895">Athanasius von Alexandrien</persName> (etwa 295-373). Noch vor seiner Übersiedlung nach <placeName ref="l242">Kappel</placeName> las <persName ref="p495">Bullinger</persName> 1522 <persName ref="p18895">Athanasius</persName>, <bibl source="b288">HBD</bibl> 7, 16; s. <hi>Staedtke,</hi> passim, bes. S. 44, 263.</note>, <persName ref="p17753">Origene</persName><note xml:id="fn100" type="footnote" n="100"><persName ref="p17753">Origenes</persName> (etwa 185 bis etwa 254). <persName ref="p495">Bullinger</persName> zog zwar <persName ref="p17753">Origenes</persName> bei seiner eigenen Schriftauslegung heran, fällte aber ein negatives Urteil über dessen Kommentare, s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 10, 9; <bibl source="b282">Hausammann</bibl> 63-70; 82-86, bes. S. 70.</note> unnd der glichenn öffentlich unnd heiter überzügen, das sy erger kätzeryen lerend unnd uffnind<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">äufnen, vermehren (<bibl source="b590">SI</bibl> I 123).</note>, dann Hebionis<note xml:id="fn102" type="footnote" ana="bio" n="102"><persName ref="p495">Bullinger</persName> führt, wie schon <persName ref="p17746">Tertullian</persName>, die ebionitische Ketzerei fälschlicherweise auf einen Mann namens «Ebion» zurück. Tatsächlich rührt die Bezeichnung von 'Ebjônîm (griechisch <hi><foreign xml:lang="el">πτωχοί</foreign></hi> = Arme) her, G. <hi>Strecker,</hi> Art. Ebioniten, in: <bibl source="b525">RAC</bibl> IV 487 f.</note>, <persName ref="p18898">Martionis</persName>, <persName ref="p18820">Arrii</persName><note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Die häretischen Lehren von <persName ref="p18820">Arius</persName> und <persName ref="p18898">Marcion</persName> wurden mehrmals kirchlich verurteilt, s. Denz. 112. 130. 155. 156. 435. 454. 1139. 1342, u. ö.</note> und Manichei<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Die Form Manicheus war im 16. Jahrhundert für Mani üblich.</note> ye gewesen sind<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Zu dieser Aufzählung s. <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 71ff.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de">Der gott aber, so alle die begnadet, die in warem glouben unnd unschuldigem leben vor im wandlend, ouch nit fürchtend sinem namen zugnüs geben<pb type="edition" next="99"/> vor aller welt<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10,32</ref></cit>.</note>, der welle ouch din hertz unnd gmuͤt erlüchten<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kor 4,6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 5,14</ref></cit>.</note> 107, das du sin ware eer unnd herlikeit warlich unnd one falsch verkündist, also das dine schaff, dir von Christo geben, warlichen in warem glouben unnd unschuldigem leben dem hochen einigen gott dienind.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Unnd die huld gottes sye mit dir unnd allen denen, die Christen<note xml:id="fn108" type="footnote" ana="lex" n="108">Christum.</note> gottes sun in der warheit liebend<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109"><cit type="bible"><ref>Eph 6,24</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de">Von <placeName ref="l242">Cappell</placeName>, des 8. tages februarii im 1526, ylends unnd schnell.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>