<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10053" type="Brief" source="HBBW-1" n="27">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Kappel am Albis] an Anna Bullinger, geb. Adlischwyler, 24. Februar 1528</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10053</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=27</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b1" n="27" type="transcription">S. 150</bibl>
				<bibl source="b1" n="27" type="regest">S. 150</bibl>
				<bibl source="b1" n="27" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms T 406,15, 1r-32r 62 1/2 S. 8°</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Auf Wunsch seiner Braut gibt er eine Zusammenfassung der Pflichten und Tugenden einer gläubigen Frau: er schreibt über den wahren Gottesdienst, den Bund Gottes im Alten und Neuen Testament, das Gotteswort, das das ganze Leben der Christen regieren soll, über den Wert der Arbeit und die Gefahren des Müßigganges und Geschwätzes, über Häuslichkeit und Sparsamkeit, Essen und Kleidung. Es folgt eine ausführliche Gegenüberstellung von Ehelosigkeit und Ehe auf Grund von <cit type="bible"><ref>1 Kor 7,25ff</ref></cit> und danach im Rahmen einer umfangreichen Auslegung von <cit type="bible"><ref>Ps 127</ref></cit> das Lob der Ehe eines gottesfürchtigen Menschen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 27, S. 150</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l242" cert="low"/>
					<date when="1528-02-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8051" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="998">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="2">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe oben S. 126, Anm. 1.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Nach seiner Teilnahme an der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation kam <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mit der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Delegation am 1. Februar 1528 in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> an (<bibl source="b288">HBD</bibl> 12, 1-4); zur Zeit dieses Schreibens hielt er sich zweifellos wieder in <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> auf, wie auch die Anspielung auf seine große Arbeitslast (s. im Text) zeigt.</note>
		<note xml:id="fn3" type="footnote" subtype="metadata" n="3">Der Brief wird von <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 291 auf «Juli 1528» datiert, der Matthiastag (s. unten Z. 22) fiel jedoch auf den 24. Februar.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Der<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Auf dem Titelblatt (1r., Vorderseite dieses Blattes):</hi> Von wyblicher zucht und wie ein tochter ir wäsen und laben fürren sölle, kurtze underrycht; <hi>darunter der Text von <cit type="bible"><ref>Spr 31,30 und 11,22</ref></cit>; darunter:</hi> 1528; <hi>auf der Gegenseite eine Bemerkung von späterer Hand.</hi></note> eersammen und frommen <persName ref="p8051">Annen Adlyschwylerin</persName>, miner besonderen sye gnad und frid von gott durch Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Es hat sich vor ettwas zyten begeben, das du verwhänt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">gemeint. - Möglicherweise in einem nicht erhaltenen Brief.</note> hast, ich habe dir ettwas underrycht<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unterweisung, Belehrung (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 320).</note> von wägen diner jugend zuo geschryben, das ich aber do ze mol nitt gethon, und doch wol verston mocht, daß es dir nitt unangenämm<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ergänze: wäre.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">So dann mir ouch gedienet hast<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Welchen Dienst seine Braut ihm damals erwiesen hat, läßt sich nicht feststellen.</note>, und ich ghein dienst nie unvergulten ließ, muͦst ouch du gewäret werden<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">mußt auch du belohnt werden.</note> und jetzund das empfahen, das du ettwan<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">vorzeiten.</note> verhofft hast; und welle gott, daß min underrycht vil guͦts by dir würcke.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Nimm min dienst imm besten uff und sye die gnad gottes mitt dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Geben an S. Mathysen tag imm 1528. jare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||2r."/>Der mensch ist zuͦsamen gsetzt vom geist oder seel und lib.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Der edler, göttlicher teyl ist die seel, der bronn und ursprung, ouch das wäsen aller menschlichen würckungen,<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">so.</note> also das wann die seel recht gestalltet ist, dem lichnam<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">Leib.</note> und sinen würckungen nützid gebrist<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">fehlt. - Zur Dichotomie und zum Verhältnis zwischen Leib und Seele in der Theologie <persName ref="p495">Bullingers</persName> s. <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 257-259.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Dorumb es billich ist, daß wir zum ersten anzöugind,<pb type="edition" next="151"/> wie die seel deß menschen sölle gestalltet sin; wirt dannethin<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">alsdann (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1356).</note> der lib ouch sin vorschrybung<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">Vorschrift (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 1518).</note> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">So setz jetzund hie am ersten din gedanck uff das ewig und gedenck also: nun wolhin, du sichst, daß nützid<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">nichts.</note> uff diser erd ewig ist, ouch der mensch selbs nitt, der den presten<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">Krankheiten (<bibl source="b590">SI</bibl> V 837f).</note> und dem todt am ersten und höchsten underworffen ist, dorumb ouch du sterben muͦst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Ist nun ghein ander läben mee dann nun das, darinn wir sind, so sind wir doch<pb type="scan" next="||2v."/> die ellendisten creaturen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 15, 19</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Es ist aber ein künfftig und besser läben, sicht man ye in allen frommen glöubigen und in Paulo, Hebre. cap. 11.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Wie muͦß sich aber der mensch halten<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">an etwas festhalten, dabeibleiben, sich danach richten, darauf verlassen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1225).</note>, daß imm ein besser läben werde?</s>
					<s n="13" xml:lang="de">One zwyfel also: sich halten deß, der untödtlich ist und ein besser läben gäben mag.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Der ist der einig gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Den gott muͦstu dir fürstellen<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">vorstellen.</note> als den einigen, der alles alein geschaffen hab<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 1-2</ref></cit>.</note> und noch alles in allen verwürck<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">bewirke, wirke. - Siehe 1 Kot 12,6.</note>, allmechtig sye, der menschlichem gschlecht wol welle, ouch dir alle dine härle gezellt habe<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10, 30</ref></cit>.</note>, dich alle zyt und allwäg sähe, dem nützid, ouch die heymlichen gedancken dines hertzens nitt verborgen sye<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 6,4.6</ref></cit>.</note>, der alles wüsse<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 139, 2. 4</ref></cit>.</note>, in allen dingen sye, dich dorumb erschaffet habe, daß du inn erckennist, inn für dinen gott, das ist für ein sölich guͦt habist, by dem dines hertzen lust<pb type="scan" next="||3r."/> und was du begeerst findist,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu diesem die Gotteslehre <persName ref="p495">Bullingers</persName> geradezu beherrschenden Begriff vom «höchsten Gut» s. Heinrich Bullinger, Das höchste Gut, übers. u. hg. v. Joachim Staedtke, Zürich (1955), S. 7-30.</note>, dorumb ouch sinen einigen sun Jesum, unseren herren in die wellt gesandt habe<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Gal 4,4</ref></cit>.</note>, und daß wir inn allwägen imm hertzen tragind, in allwäg und in allenn dingen anruͦffind, an imm alein hangind und imm ouch alein und recht dienind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">So hanget man nun an gott und dienet gott nitt mitt sölichem lumpenwerch<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">wertlosen Dingen.</note> und affenspyl<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">törichtes Gebaren (<bibl source="b590">SI</bibl> X 136).</note> als aber bisher verwhänt<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">gemeint.</note>, mitt messen, singen, läsen, lüten, kutten, bschären<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">abscheren, im Zusammenhang mit der geistlichen Haartracht (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 1128).</note> glübden, klösterenn, bilderen, oppfferen, zieren<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Ausschmücken der Kirchen.</note> kertzenbrennen, füllfasten<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Ironisch für angebliches Fasten, bei dem man sich eher füllt (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 846).</note>, waffelgebett<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Plappergebet (waffeln = schwatzen: <bibl source="b260">Grimm</bibl> XIII 291).</note>, zuͦn heyligen louffen, das haar ussrouffen<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">ausreißen (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 643).</note>, mitt bapsts, vätteren und consilien satzungen, potten<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">Geboten.</note> und verpotten, die alle sampt<pb type="edition" next="152"/> ghein nütz und vor gott ein grewel sind, der menschen verfuͤrnuß<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">Irreführung.</note> und unser gwüssninen hellsche pin<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">unseres Gewissens höllische Pein.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||3v."/>Warer gottes dienst stat imm glouben, hoffen und lieben <cit type="bible"><ref>[1 Kor 13,13]</ref></cit>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Warer gottes dienst ist nitt in usseren, sunder vil mee in inneren wurckungen der seel.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Durch den glouben und hoffnung hangend wir gar stiff<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">fest.</note> an gott, truwend<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">vertrauen.</note> imm, erckennend inn und ruͤffendt inn an, verharrend<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">beharren, bleiben, verweilen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1515).</note> ouch, sind dultmuͤtig<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">geduldig, langmütig (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 584).</note> in allem lyden und danckbar in fröuden; werdent also nimmer gescheyden<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="lex" n="42">getrennt (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 237).</note> von gott<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 8, 35-39</ref></cit>.</note>, thuͦnd es alles in sinem naamen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Wir flissend<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">befleißigen.</note> ouch uns der unschuld vor imm, reingend uns von lasteren, truckend under<note xml:id="fn45" type="footnote" ana="lex" n="45">unterdrücken.</note> die begirden, vergoumend<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">hüten, beaufsichtigen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 302).</note> die gsicht<note xml:id="fn47" type="footnote" ana="lex" n="47">Blicke (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 249).</note>, meisterend die zungen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jak 3,5ff</ref></cit>.</note> und thuͦnd alles, das liebhabenden menschen zuͦstat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Darvon Ioannes in siner epistel <cit type="bible"><ref>[1 Joh 2,3ff; 3,11ff; 4,7 ff]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Also flyst<note xml:id="fn49" type="footnote" ana="lex" n="49">befleißigt.</note> sich der recht gläubig, daß er sich täglich bessere, alles unrechten abthuͤye<note xml:id="fn50" type="footnote" ana="lex" n="50">abtue, ablege.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Er strytet<note xml:id="fn51" type="footnote" ana="lex" n="51">kämpft (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 2402).</note> all ougenplick, ist nimmer sicher noch <pb type="scan" next="||__4r."/> ruͤwig, dann er weist, wann er glich die bösen unluteren begyrden zertritt, daß die hochfart<note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">Hoffart.</note> ze feld lyt<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">im Krieg mit ihm ist (<bibl source="b590">SI</bibl> I 806).</note>, und wann die überwunden, die trägheit da har schlicht.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Und so wir ettwan<note xml:id="fn54" type="footnote" ana="lex" n="54">vielleicht.</note> in prästen fallend<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">ins Elend fallen (<bibl source="b590">SI</bibl> V 842).</note>, daß verruͦchty<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">Ruchlosigkeit.</note> oder aber verzwyfflen uns anrendt<note xml:id="fn57" type="footnote" ana="lex" n="57">angreift, anfällt.</note>, darwyder muͦß der gloub, das bett<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">Gebet.</note> und ernst stryten, wie Paulus anzücht<note xml:id="fn59" type="footnote" ana="lex" n="59">erwähnt, ausführt.</note> zuon Epheseren am 6. cap. [10ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Wir müssend aber deren dingen nun wol berycht sin<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">über diese Dinge gut unterrichtet sein.</note>, darzuo uns hilft, so wir flyssig dem wort gottes obligend.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Dorumb ein christenliche dochter<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">unverheiratete weibliche Person (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 401f).</note> in der bybly wol geuͤpt sin sol, wann<note xml:id="fn62" type="footnote" ana="lex" n="62">denn.</note> das ist die gschrifft, von deren Paulus sinem Timotheo schript: «Alle gschrifft von gott inggeben ist nütz zur leer, zur straaff<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Tadel, Zurechtweisung (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 2059).</note>, zur besserung, zur züchtigung in der grechtigheit, daß ein mensch gottes sye one prästen<note xml:id="fn64" type="footnote" ana="lex" n="64">Fehler.</note>, zuͦ allen guͦten wercken geschickt» <cit type="bible"><ref>[2 Tim 3, 16f]</ref></cit>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Und zuͦn Römern:<pb type="edition" next="153"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||4v."/>«Was uns vorgeschryben ist, ist unser zur leer geschryben, damitt wir durch gedult und trost der gschrifft hoffnung habend», Roma. 15. cap. [4].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de">Es wil ouch ein besonders haben<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Es will auch etwas Besonderes auf sich haben.</note>, die bibly läsen mitt frucht.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Namlich ist es not, daß du das läsen anhebist<note xml:id="fn66" type="footnote" ana="lex" n="66">beginnst.</note> mitt dem gebett, ja ouch mitt dem läsen bettist, daß dir gott din gmuͤt uffthuͦn welle, daß du sinen willen erckennist und durch din läsen gebesseret werdist.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Demnach ist zu wüssen, daß ettwelche gwüsse stuck sind, daruff die gantz gschrifft lendt<note xml:id="fn67" type="footnote" ana="lex" n="67">hinzielt (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1308).</note>, und das alte testament hept an<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">fängt an (<bibl source="b590">SI</bibl> II 899).</note> ann dem pundt, den gott mitt Abrahammen und inn imm mitt allen sinen glöubigen getroffen hat, daß er alein sye das einig guͦt, der schatz aller guͤteren, an dem wir alein hangen söllend und vor imm unsträfflich wandlen <cit type="bible"><ref>[Gen 17,1ff]</ref></cit>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Dahyn reychend<note xml:id="fn69" type="footnote" ana="lex" n="69">zielen (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 138).</note> jetz<note xml:id="fn70" type="footnote" ana="lex" n="70">weiter, sodann.</note> alle historien, alle propheten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Dise<pb type="scan" next="||5r."/> zöugend jetzund an, wie vil unsträfflich vor gott gewhandlet syend, wie sy alein an gott gehanget, inn alein angeruͦfft habend, und wie gott irer gott xin<note xml:id="fn71" type="footnote" ana="lex" n="71">gewesen.</note> ist, wie er inen zuͦgedienet<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">zuteil werden ließ (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 189).</note> hat alle noturfft<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">das Nötige, das zum Leben Unentbehrliche (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1543ff).</note>, sy beschirmpt hat, und by dem sy alles funden<note xml:id="fn74" type="footnote" ana="lex" n="74">gefunden.</note> habend: als Isaac<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>25,19ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 11,20</ref></cit>.</note>, Jacob<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 25,24ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>27,1-37,1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 11,21</ref></cit>.</note>, Joseph<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 37,2ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>39-50</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 11,22</ref></cit>.</note>, Moscheh<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Vgl. Ex; Lev; Num; Dtn; <cit type="bible"><ref>Hebr 11,23ff</ref></cit>.</note>, Josue<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 17,9ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Num 27,18ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Dtn 34,9ff</ref></cit> u. ö.; Jos.</note>, Sangar<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 3, 31</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>4,6</ref></cit>.</note>, Sanson<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 13,24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>14-16</ref></cit>.</note>, Jephte<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>12,1-7</ref></cit>.</note>, Booß<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Vgl. Ruth 2-4.</note>, Samuel<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 2,18ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>3-28</ref></cit>.</note>, David<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 16,12ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>17-30</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Sam 1-23</ref></cit>.</note>, Asa<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kön 15,8ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Chr 14-16</ref></cit>.</note>, Josaphat<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Chr 17,1-21, 3</ref></cit>.</note>, Ezechias<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Hiskia, vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kön 18-20</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Chr 29-32</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jes 36-39</ref></cit>.</note>, Josias<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kön 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>23,1-30</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Chr 34-35</ref></cit>.</note>, Ezras<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Vgl. <cit type="bible"><ref>Esr 7-10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Neh 8,1ff</ref></cit>.</note>, Daniel<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Vgl. Dan.</note>, item Sara<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Gen 21,1ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 11,11</ref></cit>.</note>, Rahel<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 29, 16ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>30,22ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>35,16ff</ref></cit>.</note>, Anna<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2,1ff</ref></cit>.</note> Abigayl<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 25,3-42</ref></cit>.</note>, Ruth<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Vgl. Ruth.</note>, Hester<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Vgl. Est.</note> etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Wann nun du söliches lyst, soltu sprechen: O gott, gib mir ouch ein sölichen glouben, daß ich dich ouch für minen gott halte, und du mich also gnädig fuͤrrist.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Du lysist in der dochter Hester demuͦt und gotsforcht; also wandlet sy uffrecht und unsträfflich vor gott, dorumb was gott irer gott und macht sy zur küngin<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Vgl. <cit type="bible"><ref>Est 2,17</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Hie leer<note xml:id="fn99" type="footnote" ana="lex" n="99">lerne.</note><pb type="edition" next="154"/> du jetzund ouch demuͦt und gots-<pb type="scan" next="||5v."/>forcht; wirt dich gott ouch nitt verlassen etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Die propheten Isaias, Hieremias, Ezechiel etc. leerend ouch nützid anders dann daß man sölle stiff hangen an dem einigen gott, alles alein von imm begeeren und unsträfflich vor imm wandlen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Hie straffend<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">tadeln, schelten (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 2092).</note> sy dorumb die laster so ruch<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">hart, streng (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 182).</note>, als da sind: gricht und recht verkeren, die armen undertrucken, dodtschlahen, hassen, liegen<note xml:id="fn102" type="footnote" ana="lex" n="102">lügen.</note>, triegen<note xml:id="fn103" type="footnote" ana="lex" n="103">betrügen.</note>, hochmuͦt triben, huͦren, unküyschen<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Unkeuschheit treiben (<bibl source="b590">SI</bibl> III 532).</note>, eebrechen etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Du findst ouch, wie ettlich als pharao<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 1-14</ref></cit>.</note>, Saul<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 15,9ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>16,14ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>18,10ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>19,1ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>22,16ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>28,6ff; 31</ref></cit>.</note>, Solomon<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kön 11,1ff</ref></cit>.</note>, Hieroboam<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kön 12,28ff; 13, 1ff. 33f; 14,6ff; 15,29</ref></cit>.</note>, Achab<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kön 16,29-22,40</ref></cit>.</note>, Joas<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Joas von Israel, vgl. <cit type="bible"><ref>2 Chr 24,17-25</ref></cit>.</note>, item Jezabel<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kön 18,4. 13; 19,lf; 21,5 ff. 23</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Kön 9,22-37</ref></cit>.</note>, Athalia<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kön 11</ref></cit> u. par.</note> und ander unrein gelept und sich nitt alein gottes gehalten habend;<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">sich nicht allein an Gott gehalten haben (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1225f).</note> dorumb sy mitt seel und lib, mitt sampt allem gschlecht verworfen, verdilgget und verdampt sind, das nun dich von lasteren schrecken und vom missglouben abwendig machen sol.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Dann Paulus zuon Corintheren spricht: «Sölichs<pb type="scan" next="||6r."/> widerfuͤr den alten alles zum fürbild; es ist aber uns zur ermanung geschryben, daß wer sich last duncken, er stand, mag wol zuͦsähen, daß er nitt fall» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 10,11 f]</ref></cit>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Abraham hat ghein heymwäsen<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Hauswesen, Wohnung (<bibl source="b260">Grimm</bibl> IV/II 884).</note>, also Isaac, also Jacob, wie Paulus zuͦn Hebreeren 11. cap. [8ff] und Stephanus in Gschichten am 7 <cit type="bible"><ref>[Apg 7,2ff]</ref></cit> züget; er gloupt aber gott und wardt rych<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 13,2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>24,1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>26,13f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>30,43</ref></cit>. - Siehe auch oben S. 60,19ff und S. 61, Anm. 70.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Die kinder von Izrael glouptend nitt, hieltend inn nitt für iro gott, deß blibend sy todt und viertzig jar in der wuͤste in eilend und verdrutz<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Vgl. <cit type="bible"><ref>Num 14, 26-35</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jos 5,6</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de">Imm nüwen testament ist ghein nüwer pundt uffgerycht<note xml:id="fn117" type="footnote" ana="lex" n="117">aufgerichtet.</note>, sunder erst gwaltig<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">eindringlich, unwiderleglich, unwiderruflich.</note> zeigt, das gott unser gott, das ist guͦt und gnuͤgsamme<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">Genüge, Fülle (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 700).</note> sin wölle.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Dorumb hat er sinen sun gesandt, daß der uns das laben gebe mitt sinem todt und urstende<note xml:id="fn120" type="footnote" ana="lex" n="120">Auferstehung.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Der heylet alle krancken<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 4,23f u. par</ref></cit>.</note>, gipt ruͦw allen denen, die unruͤwig sind<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 11,28f</ref></cit>.</note>, das ist, er züget mitt siner zuͦkunfft in die wellt<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">er bezeugt mit seiner Ankunft in der Welt.</note>, daß gott den menschen<pb type="scan" next="||6v."/> wol wölle und gnädig sye, und sy alles by imm findint.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Dorumb wann du in den evangelisten lysist, daß Christus alle kranckeyt geheylet hab, so gedenck<note xml:id="fn124" type="footnote" ana="lex" n="124">bedenk.</note>: das ist der recht artzet<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 15,26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 9,12 u. par</ref></cit>.</note>, by dem gott find ich gesundtheyt und nitt by Sant<pb type="edition" next="155"/> <persName ref="p18903">Damians<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126">Die Heiligen <persName ref="p19885">Kosmas</persName> und <persName ref="p18903">Damian</persName>, Märtyrer unter Diokletian (284-305) im Orient, von denen man sich nach ihrem Tode mittels Inkubation (Tempelschlaf) Hilfe erhoffte, waren vielleicht Brüder und Ärzte; ihre Heiltätigkeit wird in zahlreichen Wundergeschichten geschildert, s. Franz <hi>Paschke,</hi> Art. <persName ref="p19885">Kosmas</persName> und <persName ref="p18903">Damian</persName>, in: RGG IV 26f, Lit. s. dort.</note> lyrennagel</persName><note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Am älteren Pflug der mit Griff versehene eiserne Nagel, der in das Loch in der Schere des Pflugs gesteckt wird (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 688). In übertragener Bedeutung auf einen langsamen Menschen angewandt. «<persName ref="p18903">Damian Lyrennagel</persName>» ist der Name des Dorfpfarrers in <persName ref="p5755">Niklaus Manuels</persName> «Barbali», 1526 (<bibl source="b417">Manuel</bibl> 133ff).</note>!</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Wann du lysist, Christus hat die todten ufferweckt<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 5,22ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Job 11,1ff</ref></cit>.</note>, so gedenck, jetzund hastu funden, wer dir ein besser läben geben kan: alein gott.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Wann du lysist, wie er die sünd gestraafft<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5,21ff</ref></cit>.</note> hat, so gedenck du, daß von sünden abstandist.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">In der apostlen Petri, Pauli, Jacobi, Ioannis gschrifften oder epistlen wirstu ouch die groß gnad gottes finden und wie alle vollkomne<note xml:id="fn130" type="footnote" ana="lex" n="130">Vollkommenheit.</note> in imm ist, in uns nüt dann sünd, welche Christus mit sinem bluͦt abgetillgget habe und uns geheyssen ein nüwes läben anheben<note xml:id="fn131" type="footnote" ana="lex" n="131">anfangen.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">- Wirst in summa also alles das finden, das dir zuͦ enthaltung<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">Unterhalt, Erhaltung, Schutz.</note> diner seel<pb type="scan" next="||7r."/> dienet; nitt me dann luͤg, daß dich yemerdar<note xml:id="fn133" type="footnote" ana="lex" n="133">immerdar.</note> mitt gott uͤbist und nützid anhebist, dorumb zuͦ vor gottes wort nitt gevraget habist.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Wann gaast<note xml:id="fn134" type="footnote" ana="lex" n="134">gehst.</note> alein mitt dinem guͦtduncken und mitt diner selbs wysheyt<note xml:id="fn135" type="footnote" ana="lex" n="135">eigenen Weisheit.</note> zuͦ radt, so fychtet das fleysch dem fleischlichen nach<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">so strebt das Fleisch dem Fleischlichen nach (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> I 664). - Siehe <cit type="bible"><ref>Röm 8,5</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de">Wann dann din seel also wol mitt gott verrycht<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">ausgesöhnt (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> VI 431f).</note> ist und von gotteswort geregiert<note xml:id="fn138" type="footnote" ana="lex" n="138">regiert.</note> wirt, so wirt demnach alles das wol gestalltet sin, damitt der usser mensch umbgadt<note xml:id="fn139" type="footnote" ana="lex" n="139">umgeht.</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Hie wirstu nun alles das vermyden, das schedlich ist den tugenden, und alles das annemmen, das ein züchtig dugentrych<note xml:id="fn140" type="footnote" ana="lex" n="140">tugendreiches.</note> wäsen pflantzet.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Nützid ist aber, das mee unzuchten und untugenden gebäre dann muͤssig gon.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Uß muͤssig gon entspringend böse gedancken, demnach<note xml:id="fn141" type="footnote" ana="lex" n="141">hierauf (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 638).</note> üppiger gschwatz<note xml:id="fn142" type="footnote" n="142">leichtfertiges, nichtsnutziges Geschwätz.</note>, demnach böse gespylischafft<note xml:id="fn143" type="footnote" ana="lex" n="143">Gesellschaft (<bibl source="b590">SI</bibl> X 189).</note>, demnach liederliche gmuͤt, daruff ghein schühen<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">Scheu vor.</note> heim-<pb type="scan" next="||7v."/>licher gsprähen, liebe, und schiffbruch aller zucht, eer und scham.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de">Dorumb das dises alles vermitten<note xml:id="fn145" type="footnote" ana="lex" n="145">vermieden.</note> blibe, so schüch<note xml:id="fn146" type="footnote" ana="lex" n="146">verabscheue.</note> das muͤssig gon und arbeyt allwäg<note xml:id="fn147" type="footnote" ana="lex" n="147">stets.</note> ettwas, damitt und<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148">damit («und» ist pleonastisch, <bibl source="b590">SI</bibl> I 321).</note> dich (als ouch <persName ref="p18986">Hieronymus</persName><note xml:id="fn149" type="footnote" n="149"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Epistola CXXV, 11, 2 ad Rusticum Monachum (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LVI 130, 6f).</note> heist) der tüfel allwäg mitt ettwas gschäfften beladen, ghein statt<note xml:id="fn150" type="footnote" ana="lex" n="150">Platz.</note> find.</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Wybliche arbeyt ist <pb type="edition" next="156"/> spinnen, näyen<note xml:id="fn151" type="footnote" ana="lex" n="151">Nähen.</note>, wäben, würcken<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">eine Handarbeit, vermutlich Stricken (vgl. Strumpfwirken) oder Teppichwirken (auch in <persName ref="p495">Bullingers</persName> Familie belegt, vgl. u. a. Verzeichnis<hi rend="sup">2</hi> 448).</note>, sticken, zuon zyten schryben und läsen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de">Mitt arbeyt muͦß man sich begon<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153">seinen Lebensunterhalt verdienen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 32).</note>, und ob man glich also rych ist, daß man sin nützid bedarf, soll man doch allwäg werchen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Es sind ouch heyden gewäsen, die hordtrych<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">sehr reich, steinreich (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 163).</note>, und doch nitt woltend, daß sy muͤssig giengend, die inen ze versprechen stuͤndint<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155">die ihnen unterstellt oder ihrer Pflege anvertraut waren, «Einem zuo versprechen stân», von Personen oder Sachen, mit Beziehung auf die Ausübung von (Hoheits-)Rechten, Verpflichtung zu rechtlicher Vertretung, Schutz und Schirm», <bibl source="b590">SI</bibl> X 786.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Lartind<note xml:id="fn156" type="footnote" ana="lex" n="156">lehrten.</note> ire kind maalen, schnyden, die fryen künst, und die dochteren die musick, astronomy und derglichen subtyle<note xml:id="fn157" type="footnote" ana="lex" n="157">feine (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 95).</note> sinryche künst, damitt sy von muͤssig gon zügind<note xml:id="fn158" type="footnote" ana="lex" n="158">abhielten.</note> und bösen fantasyen nitt statt liessind.</s>
					<s n="61" xml:lang="de">Also thet die küsch<note xml:id="fn159" type="footnote" ana="lex" n="159">keusche.</note><pb type="scan" next="||8r."/> Penelope<note xml:id="fn160" type="footnote" n="160">Gattin des Odysseus (Odyssee).</note> nützid dann wäben, und behielt<note xml:id="fn161" type="footnote" ana="lex" n="161">erhielt (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1238).</note> irem künig und herren sin eer und zucht, mocht nitt erworben werden von 18 junger fürsten und beharrets<note xml:id="fn162" type="footnote" n="162">setzt es fort (<bibl source="b590">SI</bibl> II 15150.</note> doch 20 jar.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">Besich mir die Sprüch Solomonis am 31. cap. [10ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de">Uppiger<note xml:id="fn163" type="footnote" ana="lex" n="163">Unzüchtiges.</note> oder unnützer geschwätz ist ein so anzügig<note xml:id="fn164" type="footnote" n="164">anziehend, (andere Lacher) nach sich ziehend, verführerisch.</note> grooß übel, daß es niemands ussprächen kan, besonders vor jungen zarten hertzen; ist nützid, das wyblicher zucht mee schade.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Dorumb sölichs billich ze vergoumen<note xml:id="fn165" type="footnote" ana="lex" n="165">zu vermeiden.</note> ist.</s>
					<s n="65" xml:lang="de">Sölich sind die fablen, meerly<note xml:id="fn166" type="footnote" ana="lex" n="166">Märlein.</note> von der liebe, von ander derley göuchery<note xml:id="fn167" type="footnote" ana="lex" n="167">Torheit (<bibl source="b590">SI</bibl> II 107f).</note> und üppgheit, item die buͤler lyedly<note xml:id="fn168" type="footnote" n="168">(unzüchtige) Liebeslieder (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1096).</note>, die narrenbuͤchlin vom herr Tristrant [!]<note xml:id="fn169" type="footnote" n="169">Tristan und Isolde.</note>, von der Gismunda<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170">Vielleicht Griseldis oder Isolde. - Eine Gismunda ist in der Weltliteratur nicht bekannt.</note> von Euryalo<note xml:id="fn171" type="footnote" n="171">Freier der Penelope, s. <hi>Wagner,</hi> Art. Euryalos, in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> XI 1318.</note> und Lucretia<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">Tugendsame Gattin des Collatinus, s. <hi>Münzer,</hi> Art. Lucretia, in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> XXVI 1692-1695.</note>, vom Leandro<note xml:id="fn173" type="footnote" n="173">Siehe <hi>Sittig,</hi> Art. Hero, in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> XV 909-916.</note> und der glichen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de">Darvor muͦß man sich wie vor den Syrenen huͤten, söliche ding nitt kouffen, nitt läsen, nitt hören läsen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de">Es ist ouch die edlist und<pb type="scan" next="||8v."/> höchste frowenzucht: stillschwygen und, ob ettliche uppge<note xml:id="fn174" type="footnote" ana="lex" n="174">unzüchtige.</note> red von wyb oder man beschicht<note xml:id="fn175" type="footnote" ana="lex" n="175">geschieht.</note>, die nitt mercken<note xml:id="fn176" type="footnote" ana="lex" n="176">bemerken, beachten.</note>, darzuo nitt lachen noch loben, sust vermeint der grobian oder die grobhartin<note xml:id="fn177" type="footnote" n="177">Von: grobhart = Grobian (<bibl source="b260">Grimm</bibl> IV/I, 6, 413).</note>, sy<pb type="edition" next="157"/> habe es wol geschafft<note xml:id="fn178" type="footnote" n="178">habe ihre Sache gut gemacht (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 313f).</note> und ein guͦten schwanck triben.</s>
					<s n="68" xml:lang="de">Das stillschwygen soll ouch nitt ein stümme<note xml:id="fn179" type="footnote" ana="lex" n="179">Stummheit.</note> sin, sunder ein maaß deß wybischen klappers<note xml:id="fn180" type="footnote" ana="lex" n="180">Schwätzens.</note> oder retschens<note xml:id="fn181" type="footnote" n="181">Schwätzens, Plapperns, Klatschens (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1850).</note>.</s>
					<s n="69" xml:lang="de">Wo man züchtig und frölich vragt, soll man mitt lachendem mund antwurt geben und mitthyn<note xml:id="fn182" type="footnote" n="182">mitunter, bisweilen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1350).</note> lieblicher und holdsäliger züchtiger reden sin, doch daß es ein maaß habe und ander lüt ouch mögind ze red kummen.</s>
					<s n="70" xml:lang="de">Es söllend ouch die perden<note xml:id="fn183" type="footnote" ana="lex" n="183">Gebärden.</note> und gstallten der ougen, deß munds, ja gantzen libs züchtig, frölich und nitt schamper<note xml:id="fn184" type="footnote" n="184">schandbar, ehrlos, schamlos (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 881ff).</note> sin; soll alles vorbetrachtet<note xml:id="fn185" type="footnote" ana="lex" n="185">bedacht.</note> sin und nützid gäch<note xml:id="fn186" type="footnote" ana="lex" n="186">überstürzt, übereilt.</note>, wann nienerby<note xml:id="fn187" type="footnote" ana="lex" n="187">an nichts.</note> erckent man das wyb baß dann by der red, by den ougen und libs perden, wo anders<note xml:id="fn188" type="footnote" ana="lex" n="188">wo nämlich.</note> wyse lüt sind.</s>
					<s n="71" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||9r."/>Also sol ouch das lachen ein maaß und zucht haben, doch es wirt das alles wolgstalltig werden, wo zucht, eer und scham imm hertzen ist, die alle ding regiere und verbringe<note xml:id="fn189" type="footnote" ana="lex" n="189">vollbringe.</note>.</s>
					<s n="72" xml:lang="de">Wo die selb nitt da ist, gwüsslichen nützid anders dann unzucht in allen thuͦn und lhon<note xml:id="fn190" type="footnote" ana="lex" n="190">Lassen.</note>, oder aber lötige<note xml:id="fn191" type="footnote" ana="lex" n="191">völlige (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1502).</note> glichsnery<note xml:id="fn192" type="footnote" ana="lex" n="192">Heuchelei (<bibl source="b590">SI</bibl> II 604).</note>, darunter herfür gugget<note xml:id="fn193" type="footnote" ana="lex" n="193">hervorschaut (<bibl source="b590">SI</bibl> II 182).</note> die bosgheyt.</s>
					<s n="73" xml:lang="de">Da hilft dann underrycht eben also vil als wann man zuͦ einem unglöubigen sagt: ruͦff gott an und ruͦff inn also an, - und er hat aber gheinen gott imm hertzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de">Gspyllschafft<note xml:id="fn194" type="footnote" ana="lex" n="194">Gesellschaft.</note> ist ouch der grösten verfuͤrnussen eine, dann es nitt ze beschryben ist, worhinder<note xml:id="fn195" type="footnote" n="195">wohin; eigentlich: «wohinter».</note> bös gspylen fuͤrind, ja deß, das sich eins nie versähen<note xml:id="fn196" type="footnote" n="196">darauf gefaßt gemacht, erwartet (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 566).</note> hette, wirt es liederlich und unverdachter sach beredt<note xml:id="fn197" type="footnote" n="197">zu einer unüberlegten Sache überredet (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 664; VI 570).</note>.</s>
					<s n="75" xml:lang="de">Dorumb du dich wol umbsähen magst, zuͦ wemm dich schlahist<note xml:id="fn198" type="footnote" n="198">zu wem du dich gesellst (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 320).</note>.</s>
					<s n="76" xml:lang="de">Erkonn<note xml:id="fn199" type="footnote" ana="lex" n="199">erforsche (<bibl source="b590">SI</bibl> III 325).</note> vorhin<note xml:id="fn200" type="footnote" ana="lex" n="200">vorher.</note> einer<note xml:id="fn201" type="footnote" n="201">Ergänze etwa: weiblichen Person.</note> gmuͤt, thuͦn und lassen: welche die warheit lieb hat und nitt liecht<note xml:id="fn202" type="footnote" n="202">leichtfertig, leichtsinnig, unzuverlässig (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1048).</note> ist, welche eer lieb<pb type="scan" next="||9v."/> hat und das arg hasset, welche züchtig und wolkönnend<note xml:id="fn203" type="footnote" n="203">geschickt, gewandt (<bibl source="b590">SI</bibl> III 324).</note> ist mitt worten, perden, thaten, früntlich, gotsförchtig, dienstbar<note xml:id="fn204" type="footnote" n="204">dienstfertig, hilfsbereit (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 799).</note> und demuͤtig ist, zuo deren soltu dich xellen<note xml:id="fn205" type="footnote" ana="lex" n="205">gesellen.</note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="de">Solt iren vorgeben<note xml:id="fn206" type="footnote" n="206">ihnen freundlich entgegenkommen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 89).</note>, sy in eeren haben, iren dienen, dine gheimnussen gmeinn mitt iren haben; doch so du wilt, daß es niemands wüß, so<pb type="edition" next="158"/> sags niemands, ouch dir selbs nitt, und ob du schon erfaaren hast, daß dine gespylen verschwygen sind.</s>
					<s n="78" xml:lang="de">Noch spricht man: «Was über den tritten mund hinuß kumpt, das blipt nitt verschwigen»<note xml:id="fn207" type="footnote" n="207">Kirchhofer 177.</note>.</s>
					<s n="79" xml:lang="de">Trüw niemands ze gäch<note xml:id="fn208" type="footnote" n="208">vertraue niemandem zu schnell.</note> 208, erkonn vorhin alle ding und demnach<note xml:id="fn209" type="footnote" ana="lex" n="209">hierauf.</note> so vertruw dich<note xml:id="fn210" type="footnote" n="210">vertrau dich an.</note>, so wirst by guͦten gebesseret; wann<note xml:id="fn211" type="footnote" ana="lex" n="211">denn.</note> mitt und by bösen wirt man verkärt<note xml:id="fn212" type="footnote" ana="lex" n="212">verdorben, verführt.</note> [!].</s>
					<s n="80" xml:lang="de">Bishar hastu ein züchtige eerliche gespylen gehept an der Justitien<note xml:id="fn213" type="footnote" n="213"><persName ref="p5876">Justitia Moser</persName> (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 141, Anm. 297).</note>, lug<note xml:id="fn214" type="footnote" ana="lex" n="214">sieh zu.</note>, daß du es allwäg also träffist ist<note xml:id="fn215" type="footnote" n="215">immer so triffst.</note>, und wüß<note xml:id="fn216" type="footnote" ana="lex" n="216">wisse.</note>, daß ze vil gspyllschafft ouch nitt guͦt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de">Vertruw<note xml:id="fn217" type="footnote" n="217">traue ... zu.</note> dir ouch selbs nitt zuo vil; es ist ghein ein-<pb type="scan" next="||10r."/>falter<note xml:id="fn218" type="footnote" ana="lex" n="218">einfältigeres (<bibl source="b590">SI</bibl> I 818).</note> ding, das ee betrogen sye und überfuͤrt<note xml:id="fn219" type="footnote" n="219">betrogen, verführt (<bibl source="b590">SI</bibl> I 978).</note>, dann ein wybsbild.</s>
					<s n="82" xml:lang="de">Dorumb soll dir alles das argwhönig sin, das von der juget<note xml:id="fn220" type="footnote" ana="lex" n="220">Jugend (<bibl source="b590">SI</bibl> III 22).</note> anggeben<note xml:id="fn221" type="footnote" ana="lex" n="221">angeführt.</note> wirt und bywhonen<note xml:id="fn222" type="footnote" ana="lex" n="222">Umgang, Zusammensein.</note>, ouch gmeinschafft und zuͦ vil früntschafft der jungen knaaben anetrifft<note xml:id="fn223" type="footnote" ana="lex" n="223">betrifft.</note>.</s>
					<s n="83" xml:lang="de">Die jugedt ist unbedacht<note xml:id="fn224" type="footnote" n="224">unbesonnen, unüberlegt (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 681).</note>, und findt man nitt vil, die betrachten<note xml:id="fn225" type="footnote" ana="lex" n="225">bedenken.</note> könnind, daß sy keine eer ingelegt, wann sy glich ein so einfallte creatur überfuͤrt.</s>
					<s n="84" xml:lang="de">Lassend wybesgeschlecht irer einfallte ouch nitt geniessen<note xml:id="fn226" type="footnote" n="226">lassen das weibliche Geschlecht auch den Lohn für seine Einfalt nicht ernten (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> IV 817).</note>, sunder sind nun daruff geneigt, daß sy vil betriegind.</s>
					<s n="85" xml:lang="de">Daruff setzend sy all iren gedanck und bruchend allen betrug mitt suͤssen glatten worten, hohen verheyssen<note xml:id="fn227" type="footnote" ana="lex" n="227">Versprechen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1683).</note>; dorumb man sich hie wol goumen<note xml:id="fn228" type="footnote" ana="lex" n="228">hüten (<bibl source="b590">SI</bibl> II 301).</note> muͦß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de">Also sol ouch nitt die kleinst sorg einer christenlichen dochter sin, daß sy huslich<note xml:id="fn229" type="footnote" ana="lex" n="229">sparsam (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1745).</note> und radtlich<note xml:id="fn230" type="footnote" ana="lex" n="230">haushälterisch (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1616).</note> sye.</s>
					<s n="87" xml:lang="de">Und durch das huslich sin verstond wir nitt gytig<note xml:id="fn231" type="footnote" ana="lex" n="231">geizig.</note> sin, sunder ein rechte sorg tragen über die ding, darüber sy von elteren ze verwal-<pb type="scan" next="||10v."/>ten gesetzt wirt, oder aber, so sy selbs für sich huß halt, nützid ze unnutz verthuͤge<note xml:id="fn232" type="footnote" n="232">vertue, vergeude (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 414ff).</note>, nützid versume<note xml:id="fn233" type="footnote" n="233">versäume, verpasse, unterlasse (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 964).</note>, nützid verderben lasse.</s>
					<s n="88" xml:lang="de">Dise sorg soll nitt ein unruͤw<note xml:id="fn234" type="footnote" ana="lex" n="234">Unruhe.</note> sin, sunder sy wirt groß gnuͤg sin, wann sy uff nachvolgende stuck grünnt<note xml:id="fn235" type="footnote" n="235">gründet, sich stützt (<bibl source="b590">SI</bibl> II 777).</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="de">Zum 1. mustu dir selbs ingeben, wie nötig sin<note xml:id="fn236" type="footnote" n="236">Not haben, arm sein (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 861).</note> ein ellend ist, und<pb type="edition" next="159"/> also vil haben, das du ouch mögist einem anderen helffen, ein tugend<note xml:id="fn237" type="footnote" n="237">Ergänze: ist.</note>.</s>
					<s n="90" xml:lang="de">Dorumb du dich der maassen stellen wellist, daß du nitt nötig werdist.</s>
					<s n="91" xml:lang="de">Also muͤst jetzund zum anderen eigentlich betrachten was du habist ingon<note xml:id="fn238" type="footnote" ana="lex" n="238">Einkommen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 21).</note>, und versähen<note xml:id="fn239" type="footnote" n="239">dafür sorgen (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 568).</note>, daß din ussgeben nitt grösser werde dann das innemmen.</s>
					<s n="92" xml:lang="de">So wirst dann hie der regel geläben<note xml:id="fn240" type="footnote" n="240">nachleben (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> III 972).</note>, so da lut: «Du muͦst dich strecken, darnach dich weist zuͦ decken»<note xml:id="fn241" type="footnote" n="241"><bibl source="b681">Wander</bibl> IV 899; Kirchhofer 169.</note>.</s>
					<s n="93" xml:lang="de">Item: «Du muͦst nitt achten, was du gern hettist, sunder weß du nitt<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">nitt <hi>aRvB nachgetragen.</hi></note> wol mögist embären»<note xml:id="fn242" type="footnote" n="242">entbehren; s. den Abschnitt «Gemeine sprüch vom hußhalten», in: Heinrich Bullinger, Der Christlich Eestand, Zürich 1548, Bl. 79v.</note>.</s>
					<s n="94" xml:lang="de">Also wirt dir alles unnötig ding erleyden<note xml:id="fn243" type="footnote" ana="lex" n="243">verleiden.</note> und nützid krämlen<note xml:id="fn244" type="footnote" n="244">kleine entbehrliche Dinge, bes. Zuckerzeug, einkaufen (<bibl source="b590">SI</bibl> III 816).</note>, nützid ussgäben, es sye dir dann notwendig.</s>
					<s n="95" xml:lang="de">Zum trit-<pb type="scan" next="||11r."/>ten muͦstu ouch uff einem haller halten<note xml:id="fn245" type="footnote" n="245">auf einen Heller Wert legen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1225).</note> und ghein ding so unnütz achten, deß man nitt ettwan an einem ort gebruchen mög.</s>
					<s n="96" xml:lang="de">Das wirt dann wol das güden<note xml:id="fn246" type="footnote" n="246">das Vergeuden, Verschwenden (<bibl source="b590">SI</bibl> II 125).</note> vertryben.</s>
					<s n="97" xml:lang="de">Zum vierden eigentlich<note xml:id="fn247" type="footnote" ana="lex" n="247">genau.</note> sähen was ander lüt und dich ettwan genützt oder ze schaden bracht habe; dem selben volg dann hinnach oder huͤt dich darvor.</s>
					<s n="98" xml:lang="de">Zum 5. muͦst allwäg mitt dir selbs und ander lüten guͦter rechnung sin<note xml:id="fn248" type="footnote" n="248">gute Rechnung führen.</note>, gern bezalen, nützid uffschlahen<note xml:id="fn249" type="footnote" n="249">nichts auf Borg nehmen (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 367).</note>, doch noch vil lieber nützid entlechnen<note xml:id="fn250" type="footnote" ana="lex" n="250">entlehnen.</note>, so wyt und es xin mag.</s>
					<s n="99" xml:lang="de">Zum sechsten muͦst alles, das du wol mitt dir selbs ussrychten kanst, ander lüten nitt empfelhen<note xml:id="fn251" type="footnote" n="251">auftragen, übertragen (<bibl source="b590">SI</bibl> I 798f). - Siehe <persName ref="p495">Bullingers</persName> Haushaltssprüche, aaO.</note>, und ob du inen schon ettwas empfilchst, soltu doch yemerdar zuͦsähen etc.</s>
					<s n="100" xml:lang="de">Wann du nun daruff sähen wirst, recht husslich werden und gwüsslich nüt lassen ze verlieren gon, doch vorbehalten<note xml:id="fn252" type="footnote" n="252">mit dem Vorbehalt, ausgenommen.</note>, daß man sich nützid rüwen<note xml:id="fn253" type="footnote" ana="lex" n="253">reuen.</note> lasse, was zuon eeren und notdurfft<pb type="scan" next="||11v."/> ghört; wann wo das nitt, so were es ein lötiger<note xml:id="fn254" type="footnote" ana="lex" n="254">völliger.</note> gyt<note xml:id="fn255" type="footnote" ana="lex" n="255">Geiz.</note> und wuͤst<note xml:id="fn256" type="footnote" n="256">Schmutz, Unrat (<bibl source="b260">Grimm</bibl> XIV/II 2405ff).</note>, ja recht hutzinger<note xml:id="fn257" type="footnote" n="257">ein Scheltwort unbekannter Bedeutung (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1839).</note> lempenwerch<note xml:id="fn258" type="footnote" n="258">Lumpenarbeit (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> III 1275f).</note>.</s>
					<s n="101" xml:lang="de">So sicht ein verstanden<note xml:id="fn259" type="footnote" ana="lex" n="259">verständiges.</note> gmuͤt wol, was zuͦ eeren dienet und wie vil man da geeben und anderschwo inhalten<note xml:id="fn260" type="footnote" ana="lex" n="260">einhalten, zurückbehalten.</note> söll.</s>
					<s n="102" xml:lang="de">Wo ghein vernunft ist, da spricht man: «Butzen<note xml:id="fn261" type="footnote" ana="lex" n="261">Narren (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 2003).</note> söllend nitt gellt haben»<note xml:id="fn262" type="footnote" n="262"><bibl source="b681">Wander</bibl> I 527.</note>.</s>
					<s n="103" xml:lang="de">Wo gyt<pb type="edition" next="160"/> ist, gadt es nitt anders, dann wann einer ein suͤsse harppffen<note xml:id="fn263" type="footnote" ana="lex" n="263">Harfe.</note> hat und sich mitt iren nitt belusten<note xml:id="fn264" type="footnote" ana="lex" n="264">belustigen.</note> darf, sy imm kasten verderben last.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="104" xml:lang="de">Radsamme<note xml:id="fn265" type="footnote" n="265">Ordnungssinn, Reinlichkeit (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1621).</note> ist nitt die kleinst gaab der recht wolkönnenden döchteren.</s>
					<s n="105" xml:lang="de">Die lygt nun an einem herrlichen frölichen gmuͤt.</s>
					<s n="106" xml:lang="de">Wann wir sähend, wie die schwermuͤtigen<note xml:id="fn266" type="footnote" ana="lex" n="266">melancholischen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 588).</note> Grädy<note xml:id="fn267" type="footnote" n="267">Greti, gemeine Bauersfrau (<bibl source="b590">SI</bibl> II 824).</note> dorffnepper<note xml:id="fn268" type="footnote" n="268">grobes Bauernmädchen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 773); s. noch oben S. 139, Anm. 273.</note> by inen selbst unradtsam<note xml:id="fn269" type="footnote" ana="lex" n="269">unordentlich, unreinlich.</note> und gar nitt unglich den süwen<note xml:id="fn270" type="footnote" ana="lex" n="270">Sauen.</note> sind.</s>
					<s n="107" xml:lang="de">Wo aber ein frölich adenlich<note xml:id="fn271" type="footnote" n="271">adeliges, herrliches (<bibl source="b379">Lexer</bibl> I 21), ordentlich.</note> gmuͤt ist, da mag es gheinen unradt dulden und sicht eigentlich<note xml:id="fn272" type="footnote" n="272">sieht genau dazu.</note>, daß alle ding mitt ordnung und zuo siner zyt beschähend<note xml:id="fn273" type="footnote" ana="lex" n="273">geschehen.</note> Dise zwey ding sind in der radtsamme<pb type="scan" next="||12r."/> die obristen<note xml:id="fn274" type="footnote" ana="lex" n="274">obersten.</note>.</s>
					<s n="108" xml:lang="de">Da stellend sölich döchteren all ire ding an ire örtlin, wie die bygly<note xml:id="fn275" type="footnote" ana="lex" n="275">kleine Beigen.</note> lassend nitt eins hie, das ander dört liggen.</s>
					<s n="109" xml:lang="de">Da mögend sölich gheinen wuͤst, ghein unsubere<note xml:id="fn276" type="footnote" n="276">Unrat, Schmutz (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 80).</note> dulden, es muͦß inen alles glitzeren; habend die stunden ußgeteylt<note xml:id="fn277" type="footnote" ana="lex" n="277">eingeteilt (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 1597).</note>, darinn sy yedes thuͦnd, und lassend ghein zyt one frucht fürschynen<note xml:id="fn278" type="footnote" n="278">vergehen, verstreichen (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 824f).</note>.</s>
					<s n="110" xml:lang="de">Fuul<note xml:id="fn279" type="footnote" ana="lex" n="279">Faule.</note> dörpplechtig<note xml:id="fn280" type="footnote" n="280">ungeschickte, schwerfällige, törichte (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1678f).</note> düppell<note xml:id="fn281" type="footnote" n="281">einfältiger, dummer, schwachsinniger Mensch (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 967).</note> troumend und schlafend mee dann sy läbend.</s>
					<s n="111" xml:lang="de">Yhen<note xml:id="fn282" type="footnote" ana="lex" n="282">jene.</note> aber sind hurrtig, thuͦnd alle ding mitt fröuden und mitt halber arbeyt, sind ouch schnell, so man yhen bedörffte, mitt einem hangenden<note xml:id="fn283" type="footnote" ana="lex" n="283">gedeckten (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1442).</note> wagen ze reychen und fuͤrren, wo man sy haben wölte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="de">An essen und trincken ligt ouch nitt wenig, dann überfüllen<note xml:id="fn284" type="footnote" n="284">Überessen.</note> und schlöünen<note xml:id="fn285" type="footnote" ana="lex" n="285">Naschen (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 569).</note> ein grooß laster ist und besonders grossen schaaden der wyblichen zucht gebirt.</s>
					<s n="113" xml:lang="de">Wo versoffen wyber sind, die sind schon verckoufft<note xml:id="fn286" type="footnote" ana="lex" n="286">preisgegeben, verloren.</note>.</s>
					<s n="114" xml:lang="de">Ein züchtige dochter soll zuͦ not-<pb type="scan" next="||12v."/>wendigheyt ein notdurfft<note xml:id="fn287" type="footnote" n="287">so viel wie ausreicht (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1548).</note> und gnuͦg essen und trinckenn, nitt daß sy mee entzünt<note xml:id="fn288" type="footnote" ana="lex" n="288">entzündet, erregt.</note> werde.</s>
					<s n="115" xml:lang="de">Dann man das bulfer nitt darf<note xml:id="fn289" type="footnote" ana="lex" n="289">bedarf.</note> ins strow ze legen, wann es sust nach bim füwr ist, es kumpt wol one das bulver an<note xml:id="fn290" type="footnote" n="290">gerät in Brand (<bibl source="b590">SI</bibl> III 273f).</note>.</s>
					<s n="116" xml:lang="de">Es soll sich ouch ein fromme dochter huͦten vor seltzamen<note xml:id="fn291" type="footnote" n="291">seltenen, köstlichen (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 873).</note> wynen<note xml:id="fn292" type="footnote" ana="lex" n="292">Weinen.</note>, vor<pb type="edition" next="161"/> frömbdlendigen<note xml:id="fn293" type="footnote" ana="lex" n="293">fremdländischen.</note> schlecklinen<note xml:id="fn294" type="footnote" ana="lex" n="294">Schleckereien.</note>; wann<note xml:id="fn295" type="footnote" ana="lex" n="295">denn.</note> die selben den seckel<note xml:id="fn296" type="footnote" ana="lex" n="296">Geldbeutel.</note> leerend, den buch<note xml:id="fn297" type="footnote" ana="lex" n="297">Bauch.</note> und rachen übel wennend<note xml:id="fn298" type="footnote" ana="lex" n="298">gewöhnen.</note>, daß ers hernach mee haben wil, gott geb wo ers näm<note xml:id="fn299" type="footnote" n="299">ganz gleich woher er es nimmt (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> II 72).</note>.</s>
					<s n="117" xml:lang="de">Daruß entspringt dann aller unradt<note xml:id="fn300" type="footnote" ana="lex" n="300">Unordnung.</note>, schand und laster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="118" xml:lang="de">Der kleydung halb ziert ein wybes bild nützid baß<note xml:id="fn301" type="footnote" ana="lex" n="301">nichts besser.</note> dann einfaalte<note xml:id="fn302" type="footnote" ana="lex" n="302">einfache.</note>, eerbere<note xml:id="fn303" type="footnote" ana="lex" n="303">ehrbare.</note>, landtbrüchige<note xml:id="fn304" type="footnote" ana="lex" n="304">landesübliche (<bibl source="b590">SI</bibl> V 366).</note> kleyder.</s>
					<s n="119" xml:lang="de">Aber also zerstucket<note xml:id="fn305" type="footnote" ana="lex" n="305">zerstückt (<bibl source="b590">SI</bibl> X 1841f).</note>, zerstoossen, zerhowen<note xml:id="fn306" type="footnote" ana="lex" n="306">geschlitzt (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1810).</note>, zerspeert<note xml:id="fn307" type="footnote" n="307">auseinandergesperrt, gespreizt, ausgebreitet (<bibl source="b590">SI</bibl> X 441; <bibl source="b379">Lexer</bibl> III 1084).</note> und wiegsam<note xml:id="fn308" type="footnote" n="308">beweglich, nachgiebig (<bibl source="b260">Grimm</bibl> XIV/I, 2, 1556).</note> kummen uff<note xml:id="fn309" type="footnote" n="309">daher kommen (<bibl source="b590">SI</bibl> III 263).</note> frantzösisch, italienisch, niderlänsch, hispangisch<note xml:id="fn310" type="footnote" ana="lex" n="310">spanisch.</note> hört<note xml:id="fn311" type="footnote" ana="lex" n="311">gehört.</note> uff den graaben<note xml:id="fn312" type="footnote" n="312">Es handelt sich wahrscheinlich um eine Anspielung auf das «Frauenhaus» (Bordell) am jetzt Seilergraben genannten Teil des Stadtgrabens in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, vgl. Salomon <hi>Vögelin,</hi> Das alte <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, historisch und antiquarisch dargestellt. Bd. I. Eine Wanderung durch <placeName ref="l587">Zürich</placeName> im Jahr 1504, 2. umgearb. Aufl., hg. v. Arnold Nüscheler und F. Salomon Vögelin, Zürich 1878, S. 426.</note>.</s>
					<s n="120" xml:lang="de">Wann sind sy nitt feyl<note xml:id="fn313" type="footnote" n="313">käuflich (<bibl source="b590">SI</bibl> I 772): «Denn, wenn sie nicht käuflich (Dirnen) sind, ...»</note>, was dörffend<note xml:id="fn314" type="footnote" ana="lex" n="314">bedürfen.</note> sy dann deß gspeers<note xml:id="fn315" type="footnote" n="315">der gespreizten Aufmachung (<bibl source="b590">SI</bibl> X 420).</note>, worumb kummend sy nitt wie ander fromm lüt?</s>
					<s n="121" xml:lang="de">Sammet,<pb type="scan" next="||13r."/> dammast, carmisin<note xml:id="fn316" type="footnote" n="316">Karmesin, kostbarer Kleiderstoff (<bibl source="b590">SI</bibl> III 463).</note> syden, scharlat<note xml:id="fn317" type="footnote" ana="lex" n="317">Scharlach (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 1258f).</note>, schamlot<note xml:id="fn318" type="footnote" ana="lex" n="318">Kamelot (<bibl source="b590">SI</bibl> III 248; VIII 766).</note> lyt baaß<note xml:id="fn319" type="footnote" ana="lex" n="319">paßt besser.</note> in <placeName ref="l837">India</placeName>, <placeName ref="l306">Meiland</placeName> und <placeName ref="l875">Hispalen</placeName><note xml:id="fn320" type="footnote" n="320"><placeName ref="l875">Spanien</placeName>.</note>, stat vil baaß dem krämer an<note xml:id="fn321" type="footnote" ana="lex" n="321">geziemt (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 606).</note> imm gaden<note xml:id="fn322" type="footnote" ana="lex" n="322">Laden (<bibl source="b590">SI</bibl> II 116).</note>, dann einer frommen dochter vor wysen gläubigen lüten.</s>
					<s n="122" xml:lang="de">Müssend die usseren ding zieren und köuffig machen<note xml:id="fn323" type="footnote" n="323">die Kauflust wecken.</note>, so gadts den guͦten meytlinen znacht,<note xml:id="fn324" type="footnote" ana="lex" n="324">nachts (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 644).</note>, wann sy sich abzühend<note xml:id="fn325" type="footnote" ana="lex" n="325">ausziehen.</note>, wie der kräyen<note xml:id="fn326" type="footnote" ana="lex" n="326">Krähe.</note> in <persName ref="p19884">Aesopo</persName><note xml:id="fn327" type="footnote" n="327">In der bekannten Fabel: Die Dole (Krähe) und die Vögel.</note>; die hat sich ouch mitt frömbden fäderen besteckt und wollt ouch dem pfawen glich sin, do aber yetlicher<note xml:id="fn328" type="footnote" ana="lex" n="328">jeglicher, jeder.</note> vogel sine fäderen widernaam, do stuͤnd die arm kräy und was nüt dann ein arme schwartze kräy.</s>
					<s n="123" xml:lang="de">Welche gotsförchtig, eerbar und züchtig ist, die ist recht hübsch, kan ouch<pb type="edition" next="162"/> hübschlich thuͦn.</s>
					<s n="124" xml:lang="de">Welche das nitt, die ist ein holtsbock<note xml:id="fn329" type="footnote" n="329">steifer, ungelenker, störrischer, ungeschlachter Mensch (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1130).</note>, und ob sy schon in mitten einer syden<note xml:id="fn330" type="footnote" ana="lex" n="330">Seide.</note> ballen steckte.</s>
					<s n="125" xml:lang="de">Besich Paulum 1. Timoth. 2 [2ff] und Petrum 1. Petri am 3. cap. [1ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="126" xml:lang="de">Wann aber die dochter<pb type="scan" next="||13v."/> uff iro alter kumpt, daß sy empfindt, ob sy iren anfechtungen herr sin mög oder nitt, so danne mag sy sich der jungckfrowschafft oder in den eestand ergäben<note xml:id="fn331" type="footnote" ana="lex" n="331">hingeben (<bibl source="b590">SI</bibl> II 84).</note>.</s>
					<s n="127" xml:lang="de">Hat sy ein so reines hertz, daß sy der welltlichen dingen gar nützid achtet und wenig, ja gar ghein unruͤwen hat, so hat sy die gaab der junckfrowschafft<note xml:id="fn332" type="footnote" n="332">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 7,7</ref></cit>; s. auch oben S. 128, Anm. 29.</note>, soll sich doch wol mitt allen dingen wie obgemellt<note xml:id="fn333" type="footnote" ana="lex" n="333">obenerwähnt.</note> huͤten und «ob sy stat, sähen, daß sy nitt fall» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 10,12]</ref></cit>, nitt hochmuͤtig werden und gott recht dienen.</s>
					<s n="128" xml:lang="de">Hat ir aber gott nitt geben ein sölich hertz wie obgemellt, soll sy, zuͦ verhuͤten alle schand und schmach deß tüfels, irs fleischs und der wellt, sich vereelichen; doch hie zum höchsten und flyssigosten sorg haben, daß sy sich also vereeliche, daß sy zuͦ seel und lib nitt verwende<note xml:id="fn334" type="footnote" n="334">Der Sinn ist wohl: sich nachteilig verändere, schlimmer werde.</note>.</s>
					<s n="129" xml:lang="de">Und zum höchsten soll man nachvragen fromgheyt, gotsforcht, eer, zucht, sorgsamme<note xml:id="fn335" type="footnote" ana="lex" n="335">Sorgfalt (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1322).</note>, ob der knaab frydlich und ghand-<pb type="scan" next="||14r."/>sam<note xml:id="fn336" type="footnote" n="336">sanft, mild, verträglich (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1407).</note> sye, ob er ein wuͤterich, ein spyler, suffer, huͦrer, balger<note xml:id="fn337" type="footnote" ana="lex" n="337">Zänker (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1212).</note>, ob er verthuͤgig<note xml:id="fn338" type="footnote" ana="lex" n="338">verschwenderisch (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 418f).</note>, oder hushaben<note xml:id="fn339" type="footnote" ana="lex" n="339">sparsam sein.</note> könne, ob er sin gsellschafft by guͦten frommen suͦche, wie er sich vor<note xml:id="fn340" type="footnote" ana="lex" n="340">vorher.</note> gehalten habe, was sin wäsen und hantierung<note xml:id="fn341" type="footnote" n="341">Beruf, Arbeit (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1476).</note> sye, ob er ouch früntlich und vernünfftig sye.</s>
					<s n="130" xml:lang="de">Dann die ee denocht also vil muͤy<note xml:id="fn342" type="footnote" ana="lex" n="342">Mühe.</note> und anxt hat, das ein fromme dochter nitt erst bedarf, daß sy über alle sorg<note xml:id="fn343" type="footnote" n="343">zu aller Sorge noch.</note> ein unvernünftigen fyendseligen hund imm huß habe, von dem sy ruch<note xml:id="fn344" type="footnote" ana="lex" n="344">rauh.</note> angeschnerzt<note xml:id="fn345" type="footnote" ana="lex" n="345">angefahren, angefaucht.</note> und weder trost, fröud, noch lieb habe, ja der nitt wüsse, was einer frommen frowen zuͦhöre<note xml:id="fn346" type="footnote" ana="lex" n="346">zugehöre.</note>, ja ouch vermeine, er sye von imm<note xml:id="fn347" type="footnote" ana="lex" n="347">sich.</note> selbs hie, und dorumb das arm wyb verdutzen<note xml:id="fn348" type="footnote" n="348">verächtlich, geringschätzig behandeln (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> XII 38).</note> und gar niener für haben<note xml:id="fn349" type="footnote" n="349">für nichts halten, verachten (<bibl source="b590">SI</bibl> II 882).</note> sölle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="131" xml:lang="de">Welche aber die junckfrowschafft, die hohen gaab von gott empfangen habend, dörffend deren sorgen nitt.</s>
					<s n="132" xml:lang="de">Dorumb ich jetzund<pb type="scan" next="||14v."/> mitt kurtzen anzeichnungen verhandlen will die meinung Pauli 1. Corinth. 7. cap. von der junckfrowschafft<note xml:id="fn350" type="footnote" n="350"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hielt bereits 1525 Vorlesungen über die beiden Korintherbriefe (<bibl source="b288">HBD</bibl> 10, 11), die jedoch nicht erhalten geblieben sind. Zu den hier folgenden Ausführungen über <cit type="bible"><ref>1 Kor 7, 25ff</ref></cit> vgl. <persName ref="p1974">Luther</persName>, Das siebente Kapitel S. Pauli zu den Corinthern (<bibl source="b671">WA</bibl> XII 133-139). Diese Schrift hat <persName ref="p495">Bullinger</persName> gut gekannt und öfters benützt (s. oben <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> S. 61, Anm. 70; S. 62, Anm. 104); eine direkte Abhängigkeit von <persName ref="p1974">Luther</persName> läßt sich indes bei diesem Abschnitt nicht nachweisen.</note>.</s>
					<s n="133" xml:lang="de">Der schript also:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="de"><pb type="edition" next="163"/>«Von junckfrowen aber hab ich ghein gebott deß herren; ich gib aber einen radt oder entscheyd, als der barmhertzigheyt vom herren erlanget hab, darzuo daß ich trüw sye» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,25]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="135" xml:lang="de">Paulus spricht, Christus Jesus habe nützid gebotten von der junckfrowschafft, dann man gar nützid darvon in evangelisten findt, one alein<note xml:id="fn351" type="footnote" ana="lex" n="351">außer, einzig.</note> imm Evangelio Mathei am 19. cap. [11ff] spricht er, daß nitt yederman iren fähig sye.</s>
					<s n="136" xml:lang="de">Ouch by den patriarchen, propheten und heiligen deß alten testaments ist sy nitt besonders vil gelopt, ja die dochter Jephte beweynet ihre jungfrowschafft<note xml:id="fn352" type="footnote" n="352">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 11,37f</ref></cit>.</note>, dann es nitt lobes wert was<note xml:id="fn353" type="footnote" ana="lex" n="353">war.</note>, one kind und usset<note xml:id="fn354" type="footnote" ana="lex" n="354">außerhalb.</note> der ee one frucht absterben.</s>
					<s n="137" xml:lang="de">Hierumb were S. <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> wol<note xml:id="fn355" type="footnote" n="355">wäre ... besser.</note><pb type="scan" next="||15r."/> ein wenig bescheydner xin in sinem schryben<note xml:id="fn356" type="footnote" n="356">Gemeint ist vermutlich: <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Adversus lovinianum, I, 3ff (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXIII 223ff). Ausführlicher behandelt <persName ref="p495">Bullinger</persName> diese Frage in seiner «Volkommne[n]underrichtung deß christenlichen eestands, wie er möge und sölle in allen stucken mitt gott, nutz, eer und fröüd gschicktlich volfürtt werdenn», 1527 (Zürich ZB, Msc D 200, Nr. 2, 36r. -37r.), dabei werden außer der hier genannten noch zwei weitere Schriften des <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> angeführt: Epistola XXII, ad Eustochium (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LIV 143ff); Epistola XXXXIX, ad Pammachium (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LIV 350ff). Auch <persName ref="p1974">Luther</persName> wendet sich im Zusammenhang mit dieser Paulusstelle gegen <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> (aaO 134, 27f).</note>, darinn er nun<note xml:id="fn357" type="footnote" ana="lex" n="357">nur.</note> zevil der jungfrowschafft zuͦgipt<note xml:id="fn358" type="footnote" ana="lex" n="358">zugesteht.</note>; dem ouch nachgevolget sind die unreinen münchen und göuchischen<note xml:id="fn359" type="footnote" ana="lex" n="359">närrischen.</note> kräntzlin macher<note xml:id="fn360" type="footnote" n="360">Kranz ist hier als Bild für Jungfernschaft verwendet (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> III 837f).</note>, habend vil getäperet<note xml:id="fn361" type="footnote" n="361">unnütz geschwatzt (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 941).</note> und vil züchtiger jugend zuͦ nüti<note xml:id="fn362" type="footnote" ana="lex" n="362">zunichte.</note> gmacht.</s>
					<s n="138" xml:lang="de">Der heylig Paulus der faart recht da har, last das gepieten und trengen<note xml:id="fn363" type="footnote" ana="lex" n="363">Drängen.</note> ston<note xml:id="fn364" type="footnote" n="364">läßt ... stehen, bleiben, unterläßt es.</note>, wil ein fründs radt geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="139" xml:lang="de">«So schetzen ich nun, daß sy guͦt sye von wägen der gegenwyrtigen anxt und not, also daß es jetzund guͦt ist, der mensch blibe also» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,26]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="140" xml:lang="de">Guͦt nempt hie Paulus fuͤgcklich, komlich<note xml:id="fn365" type="footnote" ana="lex" n="365">zukömmlich, angemessen.</note>, wie imm Ersten Buͦch Moscheh am 2. cap.: «Es ist nitt guͦt, daß der man alein sye, wir wellend imm einen ghülffen oder xellin<note xml:id="fn366" type="footnote" ana="lex" n="366">Gesellin.</note> machen» <cit type="bible"><ref>[Gen 2,18]</ref></cit>.</s>
					<s n="141" xml:lang="de">Heist hie «es ist nitt gut»: es fuͤgt sich nitt, soll nüt<note xml:id="fn367" type="footnote" n="367">taugt nichts (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 77).</note>.</s>
					<s n="142" xml:lang="de">Das zeig ich dorumb, daß man nitt uß missverstand deß wörtlins «guͦt» guͦte werch der<pb type="scan" next="||15v."/> junckfrowschafft zuͦlegen welle, das aber das gmüt<note xml:id="fn368" type="footnote" ana="lex" n="368">Meinung (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 587).</note> S. Pauli nitt ist.</s>
					<s n="143" xml:lang="de">Er spricht, daß die junckfrowschafft alein dorumb fuͦglich sye, daß sy den menschen viler not und angst entladet, die er inn der ee erlyden muͤste.</s>
					<s n="144" xml:lang="de">Ist also nitt deß geists, gloubens oder dappffergheyt<note xml:id="fn369" type="footnote" ana="lex" n="369">Festigkeit (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 976).</note> halben die junckfrowschafft<pb type="edition" next="164"/> besser dann die ee, sunder alein usserer ruͤwen halb; wann die junckfrowen nitt muͤssind kinder gebären, säugen, radtsammen<note xml:id="fn370" type="footnote" n="370">pflegen, in Ordnung halten.</note>, sorghaben, hushalten, unwärd<note xml:id="fn371" type="footnote" ana="lex" n="371">Geringschätzung.</note> vom man innemmen<note xml:id="fn372" type="footnote" ana="lex" n="372">entgegennehmen.</note>, vil truren<note xml:id="fn373" type="footnote" ana="lex" n="373">trauern.</note>, ettwan gschlagen werden etc.</s>
					<s n="145" xml:lang="de">So man nun uff die dultigheit<note xml:id="fn374" type="footnote" ana="lex" n="374">Geduldigkeit.</note> und werch sähen oder dise ding sölte mitt dem verdienst messen, so were der eestand heyliger dann der muͤssig ruͤwig jungfrowstand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="146" xml:lang="de">«Bist aber diner hussfrowen verbunden, so scheyd dich nitt; bist aber ledig vom wyb, so wyb nitt<note xml:id="fn375" type="footnote" n="375">nimm kein Weib.</note>!» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,27]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="147" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||16r."/>In Corintho warend ettlich lüt, wie sy noch hütby tag<note xml:id="fn376" type="footnote" ana="lex" n="376">heutzutage (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 1068).</note> vor handen sind, die, so bald und sy die muͤy der ee empfundent und darby<note xml:id="fn377" type="footnote" ana="lex" n="377">dabei.</note> hortend<note xml:id="fn378" type="footnote" ana="lex" n="378">hören.</note>, wie reinigheyt aller nöten entluͤde, woltind sy einswägs<note xml:id="fn379" type="footnote" ana="lex" n="379">geradewegs.</note> druß schlüffen<note xml:id="fn380" type="footnote" n="380">daraus schlüpfen, entwischen.</note>.</s>
					<s n="148" xml:lang="de">Spricht Paulus: nein, hastu sy genommen, so behalts; als sölte er druff sprechen: was bsindtest<note xml:id="fn381" type="footnote" ana="lex" n="381">besinntest.</note> dich nitt vorhyn<note xml:id="fn382" type="footnote" ana="lex" n="382">vorher.</note>!</s>
					<s n="149" xml:lang="de">«Wann du ledig bist, dann so luͦg und blib fry» verstat allwäg<note xml:id="fn383" type="footnote" ana="lex" n="383">stets.</note>: ja so du hast die reinigheit.</s>
					<s n="150" xml:lang="de">Sust so tringt der vorder spruch: «Es ist besser zur ee gryffen, dann geprennt werden» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,9]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="151" xml:lang="de">«Nimpstu dann schon ein wyb, so hast nitt gesündet, und wann die dochter mannet<note xml:id="fn384" type="footnote" n="384">einen Mann nimmt.</note>, hat sy nitt gesündet» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,28]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="152" xml:lang="de">Sidmal<note xml:id="fn385" type="footnote" ana="lex" n="385">Sintemal, weil.</note> er geredt hat: «bistu ledig vom wyb, so wyb nitt», drauß man hette mögen schliessen: so ist doch die ee bezie-<pb type="scan" next="||16v."/>hen unrecht, antwurt er: nein, sunder es ist knaaben und döchteren fry und one sünd.</s>
					<s n="153" xml:lang="de">Dorumb ye volgt, daß der bapst mitt sinen münchen das volck verfuͤrt hat.</s>
					<s n="154" xml:lang="de">Die münchen sprachend: die junckfrowschafft verlieren ist sünd.</s>
					<s n="155" xml:lang="de">Und Paulus spricht: ein man nemmen ist nitt sünd.</s>
					<s n="156" xml:lang="de">Dorumb soll man verston: in der ee verlieren<note xml:id="fn386" type="footnote" n="386">Der Sinn ist: die Jungfräulichkeit in der Ehe verlieren ist nicht Sünde.</note>; sust ist es ein grosse sünd, wie Paulus zuͦn Hebreieren spricht: «Loblich und eerlich ist vor allen menschen die ee<note xml:id="fn387" type="footnote" n="387"><persName ref="p495">Bullinger</persName> übersetzt den Satz indikativisch; dazu s. noch oben S. 147, Anm. 52.</note>, und die eelichen werck one sünd, aber die huͤrer und eebrecher wirt gott verdamnen» <cit type="bible"><ref>[Hebr 13,4]</ref></cit>.</s>
					<s n="157" xml:lang="de">Sich, und wann man sust ghein geschrifft hette wider die klooster glübden und münchischen fablen, werend die nitt starck gnuͤg alein?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="158" xml:lang="de">«Doch so werdent sölich ettwas engsten<note xml:id="fn388" type="footnote" ana="lex" n="388">Angst, Bedrängnis.</note> am fleysch erlyden; ich kans üch aber nitt alles erzellen» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,28]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="159" xml:lang="de"><pb type="edition" next="165"/>Das ist alein dorumb<note xml:id="fn389" type="footnote" n="389">Hier: worin, womit.</note> die<pb type="scan" next="||17r."/> jungfrowschafft ein fürderling<note xml:id="fn390" type="footnote" ana="lex" n="390">Vorteil (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1001).</note> hat: hie ist ettwas engsten, sorgen und zuͦfallens<note xml:id="fn391" type="footnote" n="391">Zustoßen, von unangenehmen Ereignissen (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> I 757).</note>, wie obgemeldet ist.</s>
					<s n="160" xml:lang="de">Doch so schadet das alles dem geist nützid, und muͦß der mensch alein am fleysch und von ussen erlyden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="161" xml:lang="de">«Daruff sag ich das, lieben bruͤdern, daß die zyt eben kurtz ist; dorumb man imm nützid anders thuͦn kan<note xml:id="fn392" type="footnote" n="392">darum man nichts anderes vorkehren kann.</note>, dann welch wyber habend, söllend sin<note xml:id="fn393" type="footnote" ana="lex" n="393">sein.</note> als habend sy gheine, und welche trurend<note xml:id="fn394" type="footnote" ana="lex" n="394">trauern.</note>, als trurtend sy nitt, und welche fröudt habend, als habend sy ghein, und welche kouffend, als söltend sy es nitt besitzen, und die diser welt gebruchend, als gebruchtends iren nitt; dann das wäsen diser wellt hinfällt.</s>
					<s n="162" xml:lang="de">So wölte ich gern, daß ir nitt engstig und anfechtig werind» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,29 f]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="163" xml:lang="de">Wie er den eelüten vorgesagt<note xml:id="fn395" type="footnote" ana="lex" n="395">vorausgesagt.</note> hat, sy werdent ettwas erlyden, also tröstet er sy hie widerumb, damitt und<pb type="scan" next="||17v."/> niemands, so vilicht die reinigheit nitt hette, doch ab dem eestand erschuchte<note xml:id="fn396" type="footnote" n="396">sich vor dem Ehestand scheute.</note>, und spricht also: Ob man nun schon ettwas erlyden muͦß man doch eben das betrachten, das es nitt lang weret, sunder allwäg ettwas lab<note xml:id="fn397" type="footnote" ana="lex" n="397">Labung.</note> und fröud darzwüschend kumpt; wie wol man ouch uff das selb das hertz nitt setzen<note xml:id="fn398" type="footnote" n="398">das Herz nicht daran hängen.</note> muͦß, nitt uff das wyb, nitt uff fröud, nitt uff das die welt sicht, und nitt ze vil ze hertzen setzen<note xml:id="fn399" type="footnote" n="399">zu Herzen nehmen (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1624).</note>, ob schon ettwas truren inryst<note xml:id="fn400" type="footnote" n="400">eintritt, ausbricht (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1340).</note>.</s>
					<s n="164" xml:lang="de">Dann aller welt pracht vergadt<note xml:id="fn401" type="footnote" n="401">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Joh 2,17</ref></cit>.</note>, wir sterbend ouch, die seelen läbend aber<note xml:id="fn402" type="footnote" n="402">Dazu s. oben Anm. 12.</note>.</s>
					<s n="165" xml:lang="de">Dorumb, spricht Paulus, muͤssend wir in denen dingen nitt verzagt noch ze vil angestig<note xml:id="fn403" type="footnote" ana="lex" n="403">ängstlich.</note> 403 sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="166" xml:lang="de">«Welcher usset der ee ist, der trachtet denen dingen nach, so deß herren sind, wie er dem herren gfallen mög; welcher aber gewybet hat, ist sorgfeltig<note xml:id="fn404" type="footnote" n="404">sorgt um ...</note> in denen dingen, die der wellt sind, und wie er sinem wyb gfallen mö-<pb type="scan" next="||18r."/>ge.</s>
					<s n="167" xml:lang="de">Sind also ouch<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">ouch <hi>übergeschrieben.</hi></note> dise zwey, ein wyb und ein dochter<note xml:id="fn405" type="footnote" n="405">unverheiratete weibliche Person.</note>, nitt glich gesinnet.</s>
					<s n="168" xml:lang="de">Die noch nitt vermächlet<note xml:id="fn406" type="footnote" ana="lex" n="406">vermählt.</note> ist, trachtet denen dingen nach, die deß herren sind, daß sy rein sye von lib und geist oder seel; dargegen welche vermechlet ist, trachtet weltlichen dingen nach und wie sy irem man gefallen möge» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7, 32-34]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="169" xml:lang="de">Es spricht S. Paulus, die junckfrowschafft sye ouch deshalben höher dann die ee, daß sy das hertz gar gott gipt, das nun in der ee nitt also wol gesin möge, sittenmal ettwas sinnes wir ouch legen muͤssind uff das welltlich.</s>
					<s n="170" xml:lang="de">Und sölchs zöugt<note xml:id="fn407" type="footnote" ana="lex" n="407">zeigt.</note> er mitt vil worten an, setzt beyd stend gegen anderen, und ist doch die, so anzeygt, die summa:<pb type="edition" next="166"/> Nitt dorumb, daß du vermeinen wellist, es sye sünd, dem man gern wellen gfallen und liebe zuͦ imm suͦchen; dann zum Tito am 2. cap. [3ff] spricht er zuͦn alten<pb type="scan" next="||18v."/> muͤtern oder wybren, sy söllend sölchs leeren die jungen frowen.</s>
					<s n="171" xml:lang="de">Dorumb du abermols sichst, daß der gräd<note xml:id="fn408" type="footnote" ana="lex" n="408">Stufen, Grad.</note> dorumb die jungfrowschafft höher ist dann die ee, nitt besonders übertrifft<note xml:id="fn409" type="footnote" n="409">der Unterschied, womit die Jungfrauschaft höher ist, ... nicht besonders groß ist.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="172" xml:lang="de">«Das alles hab ich gesagt, das ir das fuͤglichest annemmind, und nitt daß ich üch einen strick anlege, sunder das ir dem nach volgind, das eerber ist und üch wol anstat, und daß ir dem herren styff und unabzogen<note xml:id="fn410" type="footnote" n="410">fest und unabgelenkt.</note> anhangind» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7, 35]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="173" xml:lang="de">Summa summarum<note xml:id="fn411" type="footnote" n="411">Siehe S. 137, Anm. 226.</note> das ist der recht houpt artickel, daruff sich der gantz radtschlag Pauli lenden<note xml:id="fn412" type="footnote" ana="lex" n="412">hinzielen (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1308).</note> soll.</s>
					<s n="174" xml:lang="de">Also spricht er: Das alles hab ich üch fürgeschlagen, nitt daß ich üch weder zur ee oder zur junckfrowschafft zühe.</s>
					<s n="175" xml:lang="de">Es stande zuͦ üch hyn<note xml:id="fn413" type="footnote" n="413">es steht euch anheim (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 701).</note>, welches ir annemmind, so ferr daß ir allwäg handlind das eerlich sye, üch wol anstande und vom herren nitt zühe<note xml:id="fn414" type="footnote" ana="lex" n="414">abzieht.</note>.</s>
					<s n="176" xml:lang="de">Empfindst in dir selbs macht<pb type="scan" next="||19r."/> dines hertzens, daß du recht rein also bliben magst<note xml:id="fn415" type="footnote" ana="lex" n="415">kannst.</note> 415 und dich die begirden nitt hinderind<note xml:id="fn416" type="footnote" ana="lex" n="416">hindern.</note>, dann daß du allwäg an gott sinnen magst und dich der wellt gar nützid annimpst, so blib, gefalts dir.</s>
					<s n="177" xml:lang="de">Wo dich aber din begirden anderschwo hin lartind<note xml:id="fn417" type="footnote" ana="lex" n="417">lehrten.</note> sinnen, so zugend sy dich von gott, da huͤt<note xml:id="fn418" type="footnote" n="418">Da sorg!</note> by zyt und ergib dich der ee; hastu nitt gesündet und din begirlichen sinn ein wenig getempt<note xml:id="fn419" type="footnote" ana="lex" n="419">gedämmt.</note>.</s>
					<s n="178" xml:lang="de">Das ist der sinn Pauli und sin meinung von der jungfrowschafft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="179" xml:lang="de">Nun so were wol not, das ich jetzund ouch schrybe vom eelichen stand, diewyl es aber ein langer handel ist, ich zyt und muͦß jetz ze mol nitt hab, wil ich dir zuͦ dienst hie ein copy anschryben deß, das ich vor anderthalbem jar uß anforderung und bitt zuͦgeschryben hab herren hoffmeister ze Künigsfelden<note xml:id="fn420" type="footnote" n="420"><persName ref="p5780">Bendicht Mattstetter</persName> (s. oben <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> S. 66, Anm. 167); nicht <persName ref="p2819">Marx Rosen</persName>! (s. oben <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> S. 571, Anm. 1). -Über das Kloster <placeName ref="l269">Königsfelden</placeName>: oben S. 66, Anm. 166.</note> in den 127. [128.] Psalmen<note xml:id="fn421" type="footnote" n="421">Das Titelblatt der Schrift s. oben <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> S. 66, Anm. d. Die hier folgende Auslegung von <cit type="bible"><ref>Ps 128</ref></cit> ist mit dem Brief an <persName ref="p2819">Marx Rosen</persName> nicht identisch (s. oben <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> S. 57 f, Anm. 1).</note>, eben<pb type="scan" next="||19v."/> zuo der zyt, als ich ettlichen frowen antwurtet, ob man fry möchte das klooster verlassen<note xml:id="fn422" type="footnote" n="422">Aus diesem Satz könnte man darauf schließen, daß <persName ref="p495">Bullinger</persName> neben der Auslegung gleichzeitig noch ein anderes Schreiben nach <placeName ref="l269">Königsfelden</placeName> geschickt hat, vielleicht einen Begleitbrief zu seiner Auslegung, in welchem er auf das Problem der Nonnen direkt einging.</note>.</s>
					<s n="180" xml:lang="de">Hast vilicht ouch der selben geschrift ein copy geläsen frow Justitien<note xml:id="fn423" type="footnote" n="423"><persName ref="p5876">Justitia Moser</persName> (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 141, Anm. 297). - <persName ref="p495">Bullinger</persName> rechnete also damit, daß seine Schrift auch im Kloster Oetenbach in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nicht unbekannt war. Daß er selbst ein Exemplar <persName ref="p5876">Justitia Moser</persName> zugeschickt hätte, wie Theodor <hi>von Liebenau,</hi> Geschichte des Klosters <placeName ref="l269">Königsfelden</placeName>, in: Katholische Schweizer-Blätter für Kirchengeschichte, hg. im historischen Theil der Katholischen Schweizerblätter für christliche Wissenschaft und Kunst, Jg. 10, 1868, S. 121 meint, ist nicht erwiesen (vgl. <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 271).</note> zuͦgeschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="181" xml:lang="de"><pb type="edition" next="167"/>Kurtze<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>als Titel unterstrichen.</hi></note> usslegung des 127. Psalmen<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>als Titel unterstrichen.</hi></note>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="182" xml:lang="de">Wie wol der 127. Psalm gheinen tittel hat, darinn man erlerne, welcher prophet inn geschryben habe, so ist doch die art und der geist, ouch all eigenschafften Davids daa, daß ich achten<note xml:id="fn424" type="footnote" n="424">dafür halte (<bibl source="b590">SI</bibl> I 80).</note>, David der künig habe inn beschryben<note xml:id="fn425" type="footnote" ana="lex" n="425">geschrieben.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="183" xml:lang="de">Summa deß Psalmen ist dise: der prophet singt die glückseligheit eines yeden gotsförchtigen menschen, wie inn gott nitt verlasse, sunder mitt allem guͦten überschütte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="184" xml:lang="de">Jetzund<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>unterstrichen.</hi></note> lut<note xml:id="fn426" type="footnote" ana="lex" n="426">lautet.</note> der Psalm also<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>unterstrichen.</hi></note><note xml:id="fn427" type="footnote" ana="lex" n="427">so.</note>: «Wol dem, der den herren fürchtet und uff sinen wägen<pb type="scan" next="||20r."/> wandlet!</s>
					<s n="185" xml:lang="de">So du die arbeit diner henden essen wirst, wol dir, gar guͦt dir!</s>
					<s n="186" xml:lang="de">Din wyb wirt sin wie ein fruchtbare wynräb in dines huses wenden.</s>
					<s n="187" xml:lang="de">Dine kinder wie die ölzwyg umb den tisch harumm.</s>
					<s n="188" xml:lang="de">Sich, daß also der man beraten<note xml:id="fn428" type="footnote" n="428">mit dem Nötigen versehen, mit materiellen Gütern gesegnet (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1611f).</note> wirt, der den herren fürcht.</s>
					<s n="189" xml:lang="de">Der herr von Zion wirt dich beraaten, daß du <placeName ref="l985">Hierusalem</placeName> sähen wirst in guͦtem alle tag dines läbens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="190" xml:lang="de">Und sähist dine kins kinder.</s>
					<s n="191" xml:lang="de">Frid über Izrael<note xml:id="fn429" type="footnote" n="429"><persName ref="p495">Bullinger</persName> unterteilt v. 3, deshalb kommt er auf eine Gesamtzahl von sieben statt sechs Abschnitten.</note>!»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="192" xml:lang="de">Hie muͦstu nitt achten, ob du nitt grad alle wort deß Psalmen also findst inn truckten<note xml:id="fn430" type="footnote" n="430">Ergänze: Büchern, Bibeln.</note> disen glich ston.</s>
					<s n="193" xml:lang="de">Wann wie ich in der Epistel zuon Corintheren von der jungfrowschafft mich geflyssen<note xml:id="fn431" type="footnote" ana="lex" n="431">befleißigt.</note> hab, daß ich es eigentlich<note xml:id="fn432" type="footnote" ana="lex" n="432">genau.</note> uß dem griegschen, in welcher spraach Paulus<pb type="scan" next="||20v."/> geschryben hat, vertolmetschete, also bin ich hie dem hebreischen gevolget, dann David hebreisch geschryben hat, und gheiner weder latin noch tütsch<note xml:id="fn433" type="footnote" n="433"><persName ref="p495">Bullinger</persName> lernte in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> während seines Studienaufenthaltes vom 23. Juni bis 14. November 1527 Hebräisch und setzte seine bereits in <placeName ref="l974">Emmerich</placeName> und <placeName ref="l267">Köln</placeName> begonnenen Griechisch-Studien fort (s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 11, 8-13; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 23. 44). Die Übersetzung der ersten 34 Psalmen aus dem Hebräischen ins Lateinische und Deutsche mit ausführlicher Exegese ist wie dieses Schreiben 1528 entstanden (s. <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 290f). Eine offenbare Folge dieser neu erworbenen Kenntnisse ist die hier gebotene Übersetzung des Textes von <cit type="bible"><ref>Ps 128</ref></cit>, die von jener am Schluß des Briefes an <persName ref="p2819">Marx Rosen</persName> (oben S. 66) stark abweicht.</note>.</s>
					<s n="194" xml:lang="de">Jetzund aber wöllend wir einen verß nach dem anderen usslegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="195" xml:lang="de">«Wol einem yeden, der den herren furchtet und uff sinen wägen wandlet!» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,1]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="196" xml:lang="de">Das ist die summ deß gantzen Psalmen, daß der gotsförchtig von gott dem herren nitt verlassen wirt, sunder wol beraten.</s>
					<s n="197" xml:lang="de">Hernach in den anderen versen legt er mit mee worten uß, wie inn gott werde beraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="198" xml:lang="de">Was ist aber, den herren fürchten oder uff sinen wägen wandlen?</s>
					<s n="199" xml:lang="de">Gotsforcht ist nitt ein pinliche sorg und erwarten eines schreckens, sunder ein hertzliche<pb type="edition" next="168"/> liebliche sorg, daß wir gott allwäg gfallind, und ein brünnender<note xml:id="fn434" type="footnote" ana="lex" n="434">brennender.</note> flyß, daß wir imm nützid widerigs<note xml:id="fn435" type="footnote" ana="lex" n="435">Zuwideres.</note> thuͤgind: 1. Ioan.<pb type="scan" next="||21r."/> 4 [18ff].</s>
					<s n="200" xml:lang="de">Welche ein söliche sorg und liebe zuͦ gott tragind, die blibend und wandlend uff gottes wägen: luͤgend flyssig was sy gott heysse, und dem selben kummend sy nach, achtend nitt was sy selbs guͦtduncke.</s>
					<s n="201" xml:lang="de">Die ungotsförchtigen achtend nitt hoch, ob sy schon gott nitt gfallind, dorumb achtend sy gottes potten<note xml:id="fn436" type="footnote" ana="lex" n="436">Gebote.</note> nitt und wandlend in iren wägen, thuͦnd was sy guͦt dunckt.</s>
					<s n="202" xml:lang="de">Byspyl.</s>
					<s n="203" xml:lang="de">Es stat geschryben: «Flühend die unchüyschheit und heyligend üwere lichnam»<note xml:id="fn437" type="footnote" ana="lex" n="437">Leiber.</note>, 1. Corinth. 6 [18]; 1. Thessalo. 4 [3].</s>
					<s n="204" xml:lang="de">Das hört der gotsförchtig, sicht gottes willen, hept von stund an uff<note xml:id="fn438" type="footnote" n="438">hält ein (<bibl source="b590">SI</bibl> II 895).</note> und gadt<note xml:id="fn439" type="footnote" ana="lex" n="439">geht.</note> in disen wäg gottes, haftet jungfrowschafft, oder aber vereelichet sich, unangesähen<note xml:id="fn440" type="footnote" n="440">ohne Rücksicht darauf.</note>, ob schon ettwas truͤbsals vorhanden; dann er sicht, daß das der wäg gottes ist, sin gheyß und gepott, es koste was es welle.</s>
					<s n="205" xml:lang="de">Aber der ungotsförchtig hört das gheyß gottes ouch, thuts<pb type="scan" next="||21v."/> aber dorumb nitt, dann er wandlet nitt uff gottes, sunder sinen wägen, und dunckt inn guͦt sin, der sachen muͤssig ze gon<note xml:id="fn441" type="footnote" n="441">sich nicht auf die Sache einlassen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 498).</note> und unruͦw nitt uff den halß ze laden; so doch ein guͦts lähen besser sye dann ein böses eygen<note xml:id="fn442" type="footnote" n="442">da doch ein gutes Lehen, eine sorgenlose Pacht besser sei als belastender Eigenbesitz.</note>.</s>
					<s n="206" xml:lang="de">Wie aber yhene vom herren gesägnet werdent, also werdent dise geplaget mitt plindtheyt, unzucht, verruͤchty<note xml:id="fn443" type="footnote" ana="lex" n="443">Ruchlosigkeit.</note>, schand, laster und ze letst mitt dem ewigen todt; dorumb inen hie lieber xin<note xml:id="fn444" type="footnote" ana="lex" n="444">gewesen.</note> ist ein kurtze zytliche fröud und ruͦw, - wie wol ouch die selb nitt vast<note xml:id="fn445" type="footnote" ana="lex" n="445">sehr.</note> rüwig - dann die ewig seligheyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="207" xml:lang="de">«So du die arbeyt diner henden essen wirst, wol dir, gar guͦt dir!» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,2]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="208" xml:lang="de">Der ungotsförchtig tringt<note xml:id="fn446" type="footnote" ana="lex" n="446">dringt.</note> nun uff grooß huffen gwunnens<note xml:id="fn447" type="footnote" ana="lex" n="447">gewonnenes.</note> guͦt, dorumb sy nitt dörffind<note xml:id="fn448" type="footnote" ana="lex" n="448">bedürfen.</note> vil not ze tragen<note xml:id="fn449" type="footnote" n="449">um das sie sich nicht viel abzumühen brauchen.</note>.</s>
					<s n="209" xml:lang="de">Der gotsförchtig aber hat ein lust und fröud an dem guͦt, das er selbst gewünt mitt gott (oder<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>von</hi> oder <hi>bis</hi> ereerpt <hi>aRvB nachgetragen.</hi></note> ouch mitt eeren ereerpt<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>von</hi> oder <hi>bis</hi> ereerpt <hi>aRvB nachgetragen.</hi></note>), dann er wol weist<note xml:id="fn450" type="footnote" ana="lex" n="450">weiß.</note>, daß gott und glück dar-<pb type="scan" next="||22r."/>by ist.</s>
					<s n="210" xml:lang="de">Und in der arbeyt der henden wirt ghein andere eerbere hantyerung ussgeschlossen: nitt der fuͤssen, nitt deß verstands.</s>
					<s n="211" xml:lang="de">Wann man nitt alein die grooben arbeyten haben muͦß, die mitt henden beschähend, als burenwerck, handtwerck, sunder ouch die regierend und fuͤrrend.</s>
					<s n="212" xml:lang="de">Das alles sicht man wol in Paulo, 1. Corinth. 12. cap. [12ff], wie mancherley empter sind und daß «ein arbeyter sines lhons wertt ist» [<cit type="bible"><ref>1 Tim 5,18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 10,7</ref></cit>].</s>
					<s n="213" xml:lang="de">Das ist aber lasterlich, wellen ander lüten überlägen sin<note xml:id="fn451" type="footnote" n="451">zur Last fallen.</note>, uß ander lüten guͦt läben<pb type="edition" next="169"/> und ghein gmein ampt haben, ouch nützid nützen, als byshar das münchenthuͦmb und ein teyl deß üppigen adels, und zuo unseren zyten die töuffer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="214" xml:lang="de">Welcher nun ein recht gotsförchtiger ist, der luͦgt, daß er werche und sin ampt flyssig versorge, darzuͦ er von gott verordnet und von menschen gesetzt ist.</s>
					<s n="215" xml:lang="de">Hat gheinen schühen<note xml:id="fn452" type="footnote" ana="lex" n="452">Furcht (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 122).</note>, daß imm ettwas<pb type="scan" next="||22v."/> presten<note xml:id="fn453" type="footnote" ana="lex" n="453">fehlen.</note> werde, dann der gott, der allmechtig ist und nitt liegen<note xml:id="fn454" type="footnote" ana="lex" n="454">lügen.</note> mag, der spricht: «Wol dir, gar guͦt dir» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,2]</ref></cit>, ja<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">von ja <hi>bis</hi> lassen <hi>aRvB nachgetragen.</hi></note> er welle imm sin arbeit wol erschiessen<note xml:id="fn455" type="footnote" ana="lex" n="455">gedeihen (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 1390).</note> lassen<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">von ja <hi>bis</hi> lassen <hi>aRvB nachgetragen.</hi></note>, und Mathei am 6: «Uwer vatter weist was ir bedörffend, ee dann ir<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> ir <hi>drei unleserliche Wörter gestrichen.</hi></note> inn bittind.</s>
					<s n="216" xml:lang="de">Oder wer ist under üch, der sich einer eln lang machen mög, und ob er schon vil sorget?</s>
					<s n="217" xml:lang="de">Worumb sorgend ir dann für spyß oder kleydung?</s>
					<s n="218" xml:lang="de">Der mornnerig tag wirt sich wol selbs begon<note xml:id="fn456" type="footnote" n="456">sich selbst den Lebensunterhalt verdienen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 32).</note>.</s>
					<s n="219" xml:lang="de">Es ist gnuͦg, daß ein yeder tag sin besondere arbeyt und muͤy hat» <cit type="bible"><ref>[Mt 6,8; 27 f; 34]</ref></cit>.</s>
					<s n="220" xml:lang="de">Als sölte er sprechen: du darfst<note xml:id="fn457" type="footnote" ana="lex" n="457">bedarfst.</note> nitt erst vil sorgens und gnagens<note xml:id="fn458" type="footnote" n="458">Nagens, im Gewissen bzw. in Gedanken (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 696).</note> darzuo, nitt mee dann luͤg<note xml:id="fn459" type="footnote" ana="lex" n="459">sieh zu.</note>, daß du arbeytist; gott wirts wol ordnen.</s>
					<s n="221" xml:lang="de">Der selb hat ouch ee und wir geschaffen wurdint verordnet in anfang, weß wir geläben wurdint<note xml:id="fn460" type="footnote" n="460">auf welche Weise wir leben würden; vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 1,5</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="222" xml:lang="de">Er ists, der alle gschöppfften erhallt<note xml:id="fn461" type="footnote" ana="lex" n="461">erhält.</note> und spyst: Psalmo 103 [104] und 137 [138].</s>
					<s n="223" xml:lang="de">Besäch man<note xml:id="fn462" type="footnote" n="462">Besehe man.</note> das byspyl deß gotsförchtigen Jacobs imm Ersten Buͦch Mosy am 29.,<pb type="scan" next="||23r."/> 30. und 31. cap.</s>
					<s n="224" xml:lang="de">Der hat nützid dann sinen eignen lib, weder ligends noch faarends guͦt, er dienet aber und arbeytet mitt trüwen, und ward mitt der zyt uß der massen rych<note xml:id="fn463" type="footnote" n="463">Vgl. dazu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Ausführungen oben S. 61,1ff, auch Anm. 70.</note>.</s>
					<s n="225" xml:lang="de">Wir könnend nitt innet<note xml:id="fn464" type="footnote" ana="lex" n="464">innerhalb.</note> 3 tagen landsherren werden.</s>
					<s n="226" xml:lang="de">Thobias spricht zuͦ sinem son, Thobie am 4. cap. [23]: «Fürcht dir nitt, min sun, wir muͤssend hie ettwan in armuͦt läben, denocht werden wir vil guͤtern haben, alein wan wir den herren fürchtind, uns huͤtend vor der sünd und recht thuͦnd.»</s>
					<s n="227" xml:lang="de">Item Psal. 33 <cit type="bible"><ref>[Ps 34,9-11]</ref></cit>: «Sehend, wie früntlich der herr ist.</s>
					<s n="228" xml:lang="de">Wol dem, der uff inn vertruwt!</s>
					<s n="229" xml:lang="de">Fürchtend inn, sine heyligen; dann die inn fürchtend, habend gheinen mangel.</s>
					<s n="230" xml:lang="de">Die rychen muͤssend not lyden und hunger haben, aber die den herren suͦchend, habend gheinen mangel an einicherley<note xml:id="fn465" type="footnote" ana="lex" n="465">irgendwelchen.</note> guͤtern.»</s>
					<s n="231" xml:lang="de">Item Psal. 111 <cit type="bible"><ref>[Ps 112,1-3]</ref></cit>: «Wol dem, der den herren fürcht,<pb type="scan" next="||23v."/> der groossen lust an sinen gepotten hat!</s>
					<s n="232" xml:lang="de">Deß kinder werdent gwaltig sin uff erdenn, dem gschlecht der uffrechten wirt es wol gon, Rychtumb und die völle<note xml:id="fn466" type="footnote" ana="lex" n="466">Fülle.</note> wirt in sinem huß sin, und sin grechtigheit bliben in ewigheit.»</s>
					<s n="233" xml:lang="de">Item S. Paulus zuͦn Hebreeren amin 13. cap. [5f]: «Üwer hendel söllend sin one gyt<note xml:id="fn467" type="footnote" ana="lex" n="467">Geiz.</note> söllend üch an<pb type="edition" next="170"/> dem lassen vernuͤgen<note xml:id="fn468" type="footnote" ana="lex" n="468">begnügen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 701).</note>, das ir habend; dann der herr hat gesagt: «Ich wil dich nitt verlassen, noch versumen»<note xml:id="fn469" type="footnote" ana="lex" n="469">vernachlässigen (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 964).</note> <cit type="bible"><ref>[Dtn 31,6]</ref></cit>, also das wir jetzund fry sagen mögend: «Der herr ist min helfer, und ich wil nitt sorgen, daß mir ein mensch ützid thüge»» <cit type="bible"><ref>[Ps 118,6]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="234" xml:lang="de">Das sind alles starck und häll verheyssungen gottes.</s>
					<s n="235" xml:lang="de">Gloubstu nun und bist gotsförchtig, wol dir, so hast grosse ruͦw, und wirt dir wol gon!</s>
					<s n="236" xml:lang="de">Gloubstu es nitt, denocht wirt er sich nitt lougnen<note xml:id="fn470" type="footnote" ana="lex" n="470">verleugnen.</note> gegen sinen glöubigenn<note xml:id="fn471" type="footnote" n="471">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Tim 2,13</ref></cit>.</note>; dann ee muͤste hymel und erden zamen fallen, ee dann ein buͦchstab viele von gottes wort<pb type="scan" next="||24r."/> und nitt waar wurde <cit type="bible"><ref>[Mt 5, 18; 24,35]</ref></cit>.</s>
					<s n="237" xml:lang="de">Du aber wirst in unruͦw und hartseligheyt<note xml:id="fn472" type="footnote" ana="lex" n="472">Elend (<bibl source="b260">Grimm</bibl> IV/II 519).</note> blyben, wirt dich nieneran<note xml:id="fn473" type="footnote" n="473">mit nichts (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 762).</note> benuͤgen<note xml:id="fn474" type="footnote" ana="lex" n="474">begnügen.</note>, wirst also in mitten dines golds die grösten armuͦt lyden.</s>
					<s n="238" xml:lang="de">Dann es spricht der wyse Solomon in Sprüchen am 10. cap. [22]: «Der sägen oder die fry gaab deß herren macht rych, one unruͦw.»</s>
					<s n="239" xml:lang="de">Und am 15. cap. [169]: «Wenig guͦts mitt der forcht gottes ist besser dann ein grosser schatz mitt böser gwüssne, und ist vil besser ein schüsslen mitt muͦß one unruͦw, dann ein gmesteter ochs mitt unruw» etc.</s>
					<s n="240" xml:lang="de">Christus spricht Math. am 6. cap. [33]: «Zum ersten suͦchend das rych gottes, und demnach wirt üch das ander huffecht<note xml:id="fn475" type="footnote" ana="lex" n="475">haufenweise.</note> zuͦfallen.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="241" xml:lang="de">Es wirt ouch hie gar gheinen rymen<note xml:id="fn476" type="footnote" ana="lex" n="476">Reim.</note> haben, daß du vermeinnen wöllist, gott werde dir geben, daß du muͤssig gangist und imm luͦder ligist, oder alle spyl ushalten, alle wirtswend<note xml:id="fn477" type="footnote" ana="lex" n="477">Wirtshauswände.</note> beschyssen<note xml:id="fn478" type="footnote" n="478">auch: besudeln.</note>, all nacht durchwachen und wuͤlen<note xml:id="fn479" type="footnote" ana="lex" n="479">lärmen, toben.</note> wellist mitt aller liechtfertigheyt,<pb type="scan" next="||24v."/> mitt dantzen, rennen<note xml:id="fn480" type="footnote" n="480">Gemeint ist wohl: Wettrennen, Pferderennen u. ä.</note>, huͦren, eebrechen und zuͦtrincken.</s>
					<s n="242" xml:lang="de">Da wirt gar nützid uß<note xml:id="fn481" type="footnote" ana="lex" n="481">daraus.</note>.</s>
					<s n="243" xml:lang="de">Also schlecht gern das guͦt uß, das junge lüt under handen habend und schon gwunnen ist, daß sy vermeinend, es bedörffe gheiner sorg.</s>
					<s n="244" xml:lang="de">Da bricht der man daussen<note xml:id="fn482" type="footnote" n="482">da draußen, auswärts.</note> die kruͤg und hefen<note xml:id="fn483" type="footnote" n="483">(irdene) Töpfe.</note>, und lyst das wyb diewyl daheymen die scherben uff.</s>
					<s n="245" xml:lang="de">Da ist dann ghein gott, ghein eer, ghein zucht, ghein frucht, ghein ruͦw, ghein lieb, sunder haß, tüfel, gifft, gaall, schlahen, schelcken<note xml:id="fn484" type="footnote" ana="lex" n="484">schelten.</note>, kratzen und schenden.</s>
					<s n="246" xml:lang="de">Daby verdirpt lib, eer, seel und guͦt; ist nitt ein menschlich, sunder tüfelsch läben.</s>
					<s n="247" xml:lang="de">Wo es recht soll zuͦgon, da muͦß gotsforcht, sorg und arbeyt sin, - wie der prophet<note xml:id="fn485" type="footnote" n="485"><persName ref="p495">Bullinger</persName> meint den Psalmisten, der nach seiner Meinung David war (s. oben <ref target="file10053">[Nr. 27]</ref> S. 167,4).</note> hie heyter usstruckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="248" xml:lang="de">Man kan ouch hieruß ermessen, was deß rechten gotsförchtigen eemans pflicht sye.</s>
					<s n="249" xml:lang="de">Die: arbeyten, sorgtragen, das huß versähen, alles verordnen, nützid ze unnutz verthuͦn, demnach ouch das wyb früntlich underrychten, wie sy <pb type="scan" next="||25r."/> yeden dingen thuͦn muͤsse; wann wie man niemands dann alein dem hyrten die schuld<pb type="edition" next="171"/> geben kan, wann das schaff unradtlich<note xml:id="fn486" type="footnote" n="486">unreinlich, unsauber (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1617f).</note> ist und rüdig<note xml:id="fn487" type="footnote" ana="lex" n="487">räudig.</note>, also ists deß mans schuld, wann das wyb nützid kan.</s>
					<s n="250" xml:lang="de">Er ist iro houpt, sol sy züchtigen.</s>
					<s n="251" xml:lang="de">Da muͦß man by zyten und by der jugend eigentlich in das spyl sähen<note xml:id="fn488" type="footnote" n="488">dazusehen (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> VII 526; X 122).</note>; wann so das alter kumpt, und man dann erst sicht, daß man verfaaren<note xml:id="fn489" type="footnote" n="489">in die Irre gefahren, auf dem falschen Weg gewesen ist (<bibl source="b590">SI</bibl> I 898).</note>, ist demnoch ghein hoffnung der besserung.</s>
					<s n="252" xml:lang="de">Demnach soll der man das wyb in eeren halten, iren vorgeben<note xml:id="fn490" type="footnote" n="490">freundlich entgegenkommen (<bibl source="b590">SI</bibl> II 89).</note> als einem schwachen gschirr<note xml:id="fn491" type="footnote" ana="lex" n="491">Gefäß.</note>, sol ir behilflich sin, sy lieb und werd halten, ja sy nitt minder lieben, dann sich selbs, mitt iren alle ding gmeinn haben, in kranckeyt mitt iren truren, sy in widermuͦt<note xml:id="fn492" type="footnote" n="492">Unmut, Schwermut (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 585).</note> trösten, also mitt vernunfft by iren lieblich<note xml:id="fn493" type="footnote" ana="lex" n="493">liebevoll.</note> und früntlich whonen.</s>
					<s n="253" xml:lang="de">Also hat uns S. Peter geleert 1. Petri 3 [7] und Paulus Ephe. 5. cap. [25ff].</s>
					<s n="254" xml:lang="de">Das thuͦnd nun die gotsförchtigen, die unsinnigen hachen<note xml:id="fn494" type="footnote" n="494">Burschen, Kerle (<bibl source="b590">SI</bibl> II 968).</note> aber sprechend: Sy muͦß mir dienen, ich<pb type="scan" next="||25v."/> seche sy nitt an<note xml:id="fn495" type="footnote" n="495">nehme keine Rücksicht auf sie (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 554).</note>, was wolt ich iren sust deß unflaats<note xml:id="fn496" type="footnote" n="496">Als Schimpfwort auch auf Menschen angewandt (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1226).</note>; man muͦß sy nitt ze meisterloß zühen<note xml:id="fn497" type="footnote" ana="lex" n="497">meisterlos erziehen.</note>, den bengel<note xml:id="fn498" type="footnote" ana="lex" n="498">Knüppel (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1370).</note> herfür suͦchen<note xml:id="fn499" type="footnote" ana="lex" n="499">hervorsuchen.</note> und gen Knüttlingen fuͤrren<note xml:id="fn500" type="footnote" n="500">nach Knüttlingen (fingierter Ortsname) führen, d. h. mit dem Knotenstock prügeln.</note> etc.</s>
					<s n="255" xml:lang="de">Wiewol ouch ettliche böse wyber sind, die grosser huͦt und straff bedörffend; die söllend aber beschähen<note xml:id="fn501" type="footnote" ana="lex" n="501">geschehen.</note> mitt vernunft zur besserung.</s>
					<s n="256" xml:lang="de">Doch wirt jetzund ouch von wybren volgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="257" xml:lang="de">«Din wyb wirt sin wie ein fruchtbare wynräb in dines huses wenden» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,3]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="258" xml:lang="de">Diß ist der ander sägen eines frommen gotsförchtigen mans, daß imm gott der herr ein fin tätig huslich<note xml:id="fn502" type="footnote" ana="lex" n="502">sparsam.</note> wyb zuͦschaffet<note xml:id="fn503" type="footnote" ana="lex" n="503">verschafft (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 342).</note>, und verglichet der prophet ein eerlich ratlych<note xml:id="fn504" type="footnote" n="504">reinlich, ordnungsliebend, haushälterisch.</note> wyb einem fruchtbaren wynstock, ja einer räblouben<note xml:id="fn505" type="footnote" ana="lex" n="505">Weinlaube.</note> vor einem huß; die sind gwhonlich fruchtbarer und schöner dann ander räben.</s>
					<s n="259" xml:lang="de">Also daß deß propheten<note xml:id="fn506" type="footnote" n="506">nämlich des Psalmisten.</note> 506 meinung ist: gott wirt dem gotsförchtigen ein sölich wyb zuͦstellen, das glich wie ein räb vollen truben hang-<pb type="scan" next="||26r."/>get und lieblich ist anzuͦͦstellen; also wirt das wyb flyssig zesamen halten und ein hübsch guͦt samlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="260" xml:lang="de">Das sähend wir jetzt zuͦ unseren zyten, daß kurtzumb<note xml:id="fn507" type="footnote" ana="lex" n="507">durchaus.</note> die husseeren<note xml:id="fn508" type="footnote" n="508">Hauswesen, Haushaltungen (<bibl source="b590">SI</bibl> I 393).</note> nützid söllend<note xml:id="fn509" type="footnote" n="509">nichts nutzen, taugen, wert sind (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 771).</note>, darinnen nitt hantliche<note xml:id="fn510" type="footnote" ana="lex" n="510">geschickte (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1404).</note> dappffere<note xml:id="fn511" type="footnote" n="511">tüchtige, rechtschaffene (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 970).</note> wyber sind.</s>
					<s n="261" xml:lang="de">Der man bringe ze<pb type="edition" next="172"/> eeren wie vil er welle, ist das wyb versoffen, unradtlich, unkönnend, so ists alles verloren; wann es vil grösser ist, zamen bhalten und recht können bruchen, dann gewünnen.</s>
					<s n="262" xml:lang="de">Doch mag ein man, der rechtsinnig<note xml:id="fn512" type="footnote" ana="lex" n="512">verständig (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1072).</note> ist, vil ze wägen bringen, und ein gehorsam gfölgig wyb vil schaffen, also daß eins dem anderen loost<note xml:id="fn513" type="footnote" n="513">eins auf das andere hört.</note>, volgt, hilft, straaff<note xml:id="fn514" type="footnote" n="514">Tadel, Zurechtweisung (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 2059).</note> annimpt.</s>
					<s n="263" xml:lang="de">Wo aber yetlichs sin wäg wil und ghein vernunfft, «da suͦcht man», als man spricht, «die guggerlen<note xml:id="fn515" type="footnote" n="515">«ein Gebäck mit wenig Birnen oder Äpfeln» (<bibl source="b590">SI</bibl> II 178).</note>, und findt zeletzt ein leren haaffen»<note xml:id="fn516" type="footnote" n="516">Vgl. Kirchhofer 278.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="264" xml:lang="de">Solomon schript in sinen Sprüchen am 31. cap. von dappfferen gotsförchtigen wybren also:<pb type="scan" next="||26v."/></s>
					<s n="265" xml:lang="de">«Welcher ein frommes wyb finden könte, die selb wer kostlicher<note xml:id="fn517" type="footnote" ana="lex" n="517">kostbarer.</note> dann ghein edel gestein.</s>
					<s n="266" xml:lang="de">Das hertz iren mans last<note xml:id="fn518" type="footnote" ana="lex" n="518">verläßt.</note> sich uff sy, und am husradt wirt ghein mangel sin.</s>
					<s n="267" xml:lang="de">Sy handlet<note xml:id="fn519" type="footnote" n="519">zubereitet, bearbeitet (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1401).</note> wullis<note xml:id="fn520" type="footnote" ana="lex" n="520">Wollenes, Wollzeug.</note> und lynis<note xml:id="fn521" type="footnote" ana="lex" n="521">Leinenes, Leinenzeug.</note>, und hat lust, ir werch ze triben<note xml:id="fn522" type="footnote" n="522">ihre Arbeit zu tun.</note>, und ist glich eines kouffherren schiff, das von wytnuß<note xml:id="fn523" type="footnote" n="523">von weitem (<bibl source="b260">Grimm</bibl> XIV/I, 1, 1307).</note> har sin brot bringt.</s>
					<s n="268" xml:lang="de">Sy stot ze nacht uff und bereytet dem hussgsind spyß und den diensten<note xml:id="fn524" type="footnote" ana="lex" n="524">Dienstboten (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 765).</note> iren lhoon.</s>
					<s n="269" xml:lang="de">Sy empfindt, wie nutzlich iro handtyerung ist, dorumb sitzt sy ettwan gantz nächt durch.</s>
					<s n="270" xml:lang="de">Leyt ir hand and kuncklen<note xml:id="fn525" type="footnote" n="525">an den Spinnrocken (<bibl source="b590">SI</bibl> III 364).</note> und treygt<note xml:id="fn526" type="footnote" ana="lex" n="526">dreht.</note> die spyllen<note xml:id="fn527" type="footnote" ana="lex" n="527">Spindel (<bibl source="b590">SI</bibl> X 329).</note>.</s>
					<s n="271" xml:lang="de">Gipt den armen und ist behülfflich den dürftigen<note xml:id="fn528" type="footnote" ana="lex" n="528">Bedürftigen.</note>.</s>
					<s n="272" xml:lang="de">Iren mund thuͦt sy wyslich uff, und suͤß, ouch holdselig ist iro red» etc. <cit type="bible"><ref>[Spr 31, 10f. 13-15. 18-20.26]</ref></cit>.</s>
					<s n="273" xml:lang="de">Dorumb spricht der selbig wys man: «Welcher da nimpt ein eewyb, der thuͦt ein guͦts, und wirt wollust<note xml:id="fn529" type="footnote" ana="lex" n="529">Freude, Gunst.</note> empfahen von dem herren», <cit type="bible"><ref>Proverb. 18 [22]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="274" xml:lang="de">Man kan ouch hieruß ermessen, was deß wybs pflicht <pb type="scan" next="||__27r."/> sye, namlich trüw und liebe am man halten, husslich, sorgsamm und radtlich sin, den man nitt mitt bösen worten überschütten, fetzen<note xml:id="fn530" type="footnote" ana="lex" n="530">plagen (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1150).</note>, käderschen<note xml:id="fn531" type="footnote" n="531">keifen, zanken (<bibl source="b590">SI</bibl> III 147).</note>, bläyen<note xml:id="fn532" type="footnote" n="532">schmollen, zürnen, sich aufblähen, prahlen (<bibl source="b590">SI</bibl> V 51).</note>, holtz bocken<note xml:id="fn533" type="footnote" n="533">steif, störrisch sein (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> IV 1130).</note> und unfrüntlich, unvernünfftig sin, sunder<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>ein zweites</hi> sunder <hi>gestrichen.</hi></note> lieblich, frölich und hertzlich sin, dem man in allem rechten und eerbaren gfölgig, dann der man von gott zum herren gsetzt ist, nitt das wyb.</s>
					<s n="275" xml:lang="de">Dorumb S. Paulus spricht: «Ir wyber, sind underthon üweren mannen» <cit type="bible"><ref>[Eph 5,22]</ref></cit>.</s>
					<s n="276" xml:lang="de">Doch söllend ouch die man nitt desse vergessen, das hinnach volget: «Ir man, liebend üwere wyber und sind nitt bitter gegen inen» [<cit type="bible"><ref>Eph 5,25</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 3, 19</ref></cit>].</s>
					<s n="277" xml:lang="de"><pb type="edition" next="173"/>Das wyb sol ouch züchtig sin, demuͤtig, dultig<note xml:id="fn534" type="footnote" ana="lex" n="534">geduldig.</note>, soll kinder erzühen<note xml:id="fn535" type="footnote" ana="lex" n="535">erziehen.</note>, so iren die gott gipt.</s>
					<s n="278" xml:lang="la">Darvon läsend <cit type="bible"><ref>1. Timotheum 2 [8ff]</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>1. Petri 3 [1ff]</ref></cit>.</s>
					<s n="279" xml:lang="de">Ist also deß wybs pflicht, daß sy ghorsam, fromm, huslich und früntlich sye, in glouben, liebe und unschuld mitt züchten wandle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="280" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||27v."/>Die truͤbsal, so in der ee, ist ouch nienan also grusam als man macht; wann thuͦt man imm recht, so ist imm recht.</s>
					<s n="281" xml:lang="de">Wo vernünfftig lüt sind, werdents nitt vil zangs, spans<note xml:id="fn536" type="footnote" ana="lex" n="536">Streit.</note> oder truͤbsals haben.</s>
					<s n="282" xml:lang="de">Wo aber jugendt ist, unvernunfft und wenig gotsforcht, darf nun niemands dencken, daß daa die hell nitt sye; sy leydent<note xml:id="fn537" type="footnote" n="537">tun zu Leide.</note> und pingend<note xml:id="fn538" type="footnote" ana="lex" n="538">peinigen.</note> ein anderen selbs, und wann inen dann ettwas truͤbsal von gott uffgeleyt wirt, erckendens<note xml:id="fn539" type="footnote" ana="lex" n="539">erkennen.</note> sy es nitt, sind unlydig<note xml:id="fn540" type="footnote" ana="lex" n="540">ungeduldig.</note> und habend die hellschen unruͦw.</s>
					<s n="283" xml:lang="de">Wo aber gläubig lüt sind, thuͦnd einanderen das inen lieb ist.</s>
					<s n="284" xml:lang="de">Leyt<note xml:id="fn541" type="footnote" ana="lex" n="541">legt.</note> dann gott ettwas truͤbsals uff sy, so erckennend sy es, sind dultig, helfend einanderen die burde tragen; so doch under den ungotsförchtigen yedes den unfaal<note xml:id="fn542" type="footnote" ana="lex" n="542">Unglück.</note> vom anderen haben wil<note xml:id="fn543" type="footnote" n="543">dem andern zuschreibt.</note>.</s>
					<s n="285" xml:lang="de">So wüssend die frommen, ob sy schon in ettwas truͤbsal sind, daß es also sin muͦß, also von gott geordnet ist, und sy imm willen gots läbind.</s>
					<s n="286" xml:lang="de">Das<pb type="scan" next="||28r."/> bringt nun inen ein sölichen trost, daß sy mitt zevil leyds nitt mögend<note xml:id="fn544" type="footnote" ana="lex" n="544">können.</note> überfallen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="287" xml:lang="de">«Dine kinder wie die ölzwyg umb dinen tisch harumb» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,3]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="288" xml:lang="de">Das ist der tritt sägen eines frommen gotsförchtigen mans: gott wil imm züchtige schöne kind geben.</s>
					<s n="289" xml:lang="de">Es ist aber das ölzwyg schön anzuͦsähen, gar guͦt ze biegen und zühen, ouch voller frucht.</s>
					<s n="290" xml:lang="de">Dorumb verglicht er imm die kinder, die hübsch sin werdent, sanfftmuͦt<note xml:id="fn545" type="footnote" ana="lex" n="545">sanftmütig.</note>, guͦt zuͦ zyhen, und umb deren willen gott den elteren ettwan grosse rychtumb zuͦ sendet.</s>
					<s n="291" xml:lang="de">Das ist nun ein grosser sägen und ein selig ding, ja ein göttlicher, lieblicher, fröudenrycher trost, anesähen<note xml:id="fn546" type="footnote" ana="lex" n="546">anzusehen.</note> din eigen fleisch und bluͦt also schön und züchtig, ja wolgezogen vor dir herumb gon und früntlich gen dir sin, ouch ein zyer und lob des allmechtigen gottes.</s>
					<s n="292" xml:lang="de">Das habend die alten gewüst, und dorumb für unloblich gehept<note xml:id="fn547" type="footnote" n="547">für unlöblich gehalten.</note>,<pb type="scan" next="||28v."/> one kinder sin.</s>
					<s n="293" xml:lang="de">Liß imm <cit type="bible"><ref>Ersten Buͦch Samuelis am 1. cap. [1ff]</ref></cit>, wie sich Anna also übel geheb<note xml:id="fn548" type="footnote" n="548">so sehr darunter litt (<bibl source="b590">SI</bibl> II 912).</note> etc.</s>
					<s n="294" xml:lang="de">Und Christus spricht: «Lassend die kindlin zuͦ mir kummen, dann iren ist das rych gottes» <cit type="bible"><ref>[Mt 19,14]</ref></cit>; und unsere münchen und nunnen habend ein sölichen grewel ab kinden gehept, sind doch nitt wert xin<note xml:id="fn549" type="footnote" ana="lex" n="549">gewesen.</note>, daß sy söltind deß verachtesten schwinhyrten kind in die arm nemmen.<note xml:id="fn550" type="footnote" n="550">Ähnlich <persName ref="p1974">Luther</persName>, Vom ehelichen Leben, 1522 (<bibl source="b671">WA</bibl> X/2 297, 10-13).</note></s>
					<s n="295" xml:lang="de">Es ist ein edler schatz, ein gaab gottes, darby grooß glück und heyl ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="296" xml:lang="de"><pb type="edition" next="174"/>Es wirt ouch hierinn das kinderzühen vergriffen<note xml:id="fn551" type="footnote" ana="lex" n="551">eingeschlossen.</note>, von dem ich besonders ein buͦch geschryben hab<note xml:id="fn552" type="footnote" n="552">Ein eigenes Werk über Kindererziehung hat <persName ref="p495">Bullinger</persName> bis zu dieser Zeit laut Schriftenverzeichnis (<bibl source="b288">HBD</bibl> 13-16) nicht verfaßt. Schon 1527 bemerkte er aber in seiner «Volkommne[n] underrichtung ...» (s. Anm. 356), Bl. 117r., daß er bald etwas darüber schreiben wolle. Obwohl er das Thema in dieser Schrift ausführlich behandelt (Bl. 104r. -128v.), will er hier vielleicht eher auf jenes später anscheinend verlorene und auch von ihm selbst nicht mehr erwähnte Werk hinweisen.</note>, und hie ze lang were eigentlich<note xml:id="fn553" type="footnote" ana="lex" n="553">genau, eingehend.</note> ze leeren.</s>
					<s n="297" xml:lang="de">Je inn summa lygt das höchst hieran und dorumb man gott eigentlich muͦß rechnung geben<note xml:id="fn554" type="footnote" n="554">Rechenschaft ablegen.</note>.</s>
					<s n="298" xml:lang="de">Man muͦß hie die wysheyt wol gebruchen und ernsthafft sin, daß man sy zuo deß gottes erckantnuß fuͤrre, in welches kraafft, troost und testament sy getoufft sind, daß sy züchtig, wolkonnend<note xml:id="fn555" type="footnote" ana="lex" n="555">geschickt, gewandt.</note>, fromm gotsförchtig<pb type="scan" next="||29r."/> biderblüt<note xml:id="fn556" type="footnote" ana="lex" n="556">biedere Leute.</note> werdint.</s>
					<s n="299" xml:lang="de">Und das wirt ouch das beste erb sin, das du inen hinder dir laassen<note xml:id="fn557" type="footnote" ana="lex" n="557">zurücklassen.</note> kanst: leer sy bezyt<note xml:id="fn558" type="footnote" ana="lex" n="558">beizeiten.</note> ouch gwünnen<note xml:id="fn559" type="footnote" ana="lex" n="559">verdienen.</note>, daß sy inen selbs gwünnind und me von inen selbs dann dir läbind, so werdents ernsthafft, dappfer<note xml:id="fn560" type="footnote" n="560">tüchtig, wacker, rechtschaffen.</note>, herrlich lüt.</s>
					<s n="300" xml:lang="de">Erzüchst sy aber in wollust, sind sy liebharten<note xml:id="fn561" type="footnote" n="561">Lieblinge, Günstlinge (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1644).</note>, weerst inen nützid und leerst sy nüt, last dann inen schon grosse rychtumb, so ists nienerfür<note xml:id="fn562" type="footnote" n="562">für nichts, zu nichts (<bibl source="b590">SI</bibl> I 966).</note>; es sind buͦben und blibend buͦben<note xml:id="fn563" type="footnote" n="563">charakterlose Menschen, Lumpen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 927).</note>, sind one boden, verthätind gantze küngrych, erlept man an inen weder eer noch zucht.</s>
					<s n="301" xml:lang="de">Von sölichen lüten begert David erlöst werden und spricht imm 16. Psalmen <cit type="bible"><ref>[Ps 17,14]</ref></cit>: «Herr, erlöß mich von den lüten dises läbens, welche iren lhon habend in irem läben, welchen du den buch<note xml:id="fn564" type="footnote" ana="lex" n="564">Bauch.</note> füllst, die da vil fründen und kinder habend, und lassend das überig den erben» etc.</s>
					<s n="302" xml:lang="de">Hastu dann schon grosse rychtumb, denocht leer sy recht<pb type="scan" next="||29v."/> thuͦn und wercken, damitt sy nach dinem abscheyd ryche lüt werdint, wie Paulus von rychen redt 1. Timothe. 6. cap. [6ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="303" xml:lang="de">Stirpstu dann glich von dinen jungen kinden<note xml:id="fn565" type="footnote" n="565">Ergänze: weg.</note>, so lept doch gott noch.</s>
					<s n="304" xml:lang="de">Der selbig ist din gott xin, er wirt ouch der kinden gott sin, und so vil mee, so vil sy me hilf bedörffend.</s>
					<s n="305" xml:lang="de">Kurtz, ein recht gotsförchtiger truwt<note xml:id="fn566" type="footnote" ana="lex" n="566">vertraut.</note> stiff<note xml:id="fn567" type="footnote" ana="lex" n="567">fest.</note> in den läbenden gott und weißt, daß heyter<note xml:id="fn568" type="footnote" ana="lex" n="568">klar.</note> geschryben stat: «Ich bin jung xin und allt worden, hab doch nie den frommen verlassen gsähen, noch sine kinder gen bettlen gon» <cit type="bible"><ref>[Ps 37,25]</ref></cit>.</s>
					<s n="306" xml:lang="de">Die gottlosen gyttrappen<note xml:id="fn569" type="footnote" n="569">«Geizraben», geizige Menschen (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1172).</note> vertruwend gott nitt, bruchend yemerdar fürwytz, und habend doch mee armuͦt und ire kinder eilend, dann der gotsförchtigen.</s>
					<s n="307" xml:lang="de">Dann also straafft gott den unglouben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="308" xml:lang="de">«Sich, daß also der man beraten<note xml:id="fn570" type="footnote" ana="lex" n="570">versehen.</note> wirt, der den herren fürcht» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,4]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="309" xml:lang="de"><pb type="edition" next="175"/>Zum anderen mol sagt ers<pb type="scan" next="||30r."/> jetzund, daß man wüsse, daß es gwüß sye, ja daß gott die gotsförchtigen also beradten wölle und nimer verlassen.</s>
					<s n="310" xml:lang="de">Ja merck eigentlich: nitt einem yeden glichsner<note xml:id="fn571" type="footnote" ana="lex" n="571">Heuchler (<bibl source="b590">SI</bibl> II 604).</note>, klapperer<note xml:id="fn572" type="footnote" n="572">Schwätzer, Plauderer (<bibl source="b590">SI</bibl> III 664).</note> wil er beraaten, sunder den gotsförchtigen.</s>
					<s n="311" xml:lang="de">Das ist nun allen gläubigen zuogesagt von dem warhafften gott, dorumb niemands zwifflen sol.</s>
					<s n="312" xml:lang="de">Exemplen sind: Abraham, der uß sim vatterland muͦst und nützid hat, darzuo nitt wust, wo hin, und doch wyb und ein grooß husgsind hat, ward aber vom herren rych gmacht<note xml:id="fn573" type="footnote" n="573">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 12,1ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>13,2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 7,2ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 11,8ff</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="313" xml:lang="de">Jacob zog über den Jordan, hat nüt dann ein stecken, was aber gotsförchtig, und kamm über<note xml:id="fn574" type="footnote" ana="lex" n="574">nach.</note> zwentig jor mitt wyb, kinden, knechten und unsaglicher<note xml:id="fn575" type="footnote" ana="lex" n="575">unsagbarem.</note> 575 rychtumb wyder<note xml:id="fn576" type="footnote" n="576">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 30,43</ref></cit>; s. auch oben S. 61, Anm. 70.</note>.</s>
					<s n="314" xml:lang="de">Joseph ward gfengcklich in Aegypten gfuͤrt, und ward in kurtzen jaren zum obristen<note xml:id="fn577" type="footnote" ana="lex" n="577">obersten.</note> houpt<note xml:id="fn578" type="footnote" n="578">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 41,40f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="315" xml:lang="de">David was ein armer schaaffhirt, was aber gotsförchtig, und ward<pb type="scan" next="||30v."/> künig in Izrael<note xml:id="fn579" type="footnote" n="579">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 16,11-13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Sam 2,9</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="316" xml:lang="de">- Diß ist uns zum vorbild und exempel geschryben.</s>
					<s n="317" xml:lang="de">Zu unseren zyten habend wir gsähen hort rych<note xml:id="fn580" type="footnote" ana="lex" n="580">steinreiche.</note> lüt in einem ougenblick verderben<note xml:id="fn581" type="footnote" ana="lex" n="581">verarmen (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1426).</note>, dorumb sy ungrecht warend, dargegen arme lüt, doch gotsförchtig, in rychtumb kummen.</s>
					<s n="318" xml:lang="de">Also schickt es gott, und thuͦt sinem wort statt<note xml:id="fn582" type="footnote" n="582">erfüllt sein Wort.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="319" xml:lang="de">«Der herr von Zion wirt dich beraaten, daß du <placeName ref="l985">Hierusalem</placeName> in guͦtem sähen wirst alle tag dines läbens» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,5]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="320" xml:lang="de">Zum tritten mal verheyst er jetzund und setzt hin zuo: «Der herr von Zion», nempt<note xml:id="fn583" type="footnote" ana="lex" n="583">nennt.</note> dem man, der sölichs thuͦnn werde.</s>
					<s n="321" xml:lang="de">Samm<note xml:id="fn584" type="footnote" n="584">Als ob.</note> er sprechen sölte: Hie soll niemands gheinen zwyfel haben; was der gott zuͦ sagt, das hallt er.</s>
					<s n="322" xml:lang="de">Er ist der herr und gott von Sion, der aller dingen schöppffer und herr ist, alles vermag, der so wunderbarliche unglaubliche werck mitt <placeName ref="l985">Hierusalem</placeName> gewürckt hat.</s>
					<s n="323" xml:lang="de">Dorumb er das alles liecht-<pb type="scan" next="||31r."/>lich leysten mag<note xml:id="fn585" type="footnote" ana="lex" n="585">kann.</note>; was er zuͦsagt, wirts ouch gwüsslich thuͦn, so gwüss und warhafft er in Zion xin ist etc.</s>
					<s n="324" xml:lang="de">Was ist aber «<placeName ref="l985">Hierusalem</placeName> in guͦtem sähen»?</s>
					<s n="325" xml:lang="de"><placeName ref="l985">Hierusalem</placeName> ist gewäsen die namhafftest, herrlichest, rychest statt uff erden, also daß jetzund die <placeName ref="l985">Hierusalem</placeName> in guͦtem sähend, die begnadet werdent, beschirmpt und gefuͤrt mitt unussprächenlicher trüw und sorg, wie <placeName ref="l985">Hierusalem</placeName>.</s>
					<s n="326" xml:lang="de">Darzuo setzt er: «alle tag dines läbens».</s>
					<s n="327" xml:lang="de">Dorumb wir nitt söllend weder alter noch kranckeyt entsitzen<note xml:id="fn586" type="footnote" ana="lex" n="586">fürchten (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1761).</note>.</s>
					<s n="328" xml:lang="de">Sind wir gotsförchtig, wirt uns gott unser läben lang nitt lassen<note xml:id="fn587" type="footnote" ana="lex" n="587">verlassen.</note>; und das ist gwüß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="329" xml:lang="de">«Und sähist dine kindskinder.</s>
					<s n="330" xml:lang="la">Fryd über Izrael!» <cit type="bible"><ref>[Ps 128,6]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="331" xml:lang="de">Habend die gotsförchtigen schon ettwas truͤbsals, sich<note xml:id="fn588" type="footnote" ana="lex" n="588">sieh.</note>, so sind sy doch nitt one grosse eer und fröud.</s>
					<s n="332" xml:lang="de">Sy werdent irer kinder in gott und eer wol er-<pb type="scan" next="||31v."/>fröwt,<pb type="edition" next="176"/> sind ruͤwig und imm fryden, fröwend sich in gott, läbend lang, sind gar glückhafftig.</s>
					<s n="333" xml:lang="de">Aber die ungotsförchtigen dorrend uß<note xml:id="fn589" type="footnote" n="589">werden ganz dürr, trocknen aus (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1260).</note>, habend niemer lieb, noch rechte fröud, erläbend an iren kinden schand, laster und leyd.</s>
					<s n="334" xml:lang="de">Dann unser gott ein rechter gott ist: welcher uff inn nitt vertruwt, der<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Das Verb wurde durch Abklatsch der Tilgung der Schlußzeile auf der gegenüberliegenden Seite bis zur Unleserlichkeit verschmiert.</hi></note> [...]schon umb; welcher aber uff inn vertruwt, der wirt nimmerme zuͦ schanden, wann er das einig vollkommen unbetrogen guͦt<note xml:id="fn590" type="footnote" n="590">Siehe oben Anm. 25.</note> ist in Jesu Christo unserem herren.</s>
					<s n="335" xml:lang="de">Dem sye lob in ewigheyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="336" xml:lang="de">Das ist die underrycht von wyblicher zucht und wie ein fromme dochter iren wandel und wäsen fuͤrren sölle.</s>
					<s n="337" xml:lang="de">Welcher so du volgst, bin ich guͦter hoffnung, du werdist vor gott und der wellt sin eer haben und din wyb-<pb type="scan" next="||32r."/>liche zucht schön erhalten.</s>
					<s n="338" xml:lang="de">Habs alles in einer yl<note xml:id="fn591" type="footnote" ana="lex" n="591">Eile.</note> geschryben innet anderthalben tag in grosser unmuͤß<note xml:id="fn592" type="footnote" n="592">Mangel an Muße.</note>.</s>
					<s n="339" xml:lang="de">Dorumb ich bitt, daß du alle ding wol beradten wöllist<note xml:id="fn593" type="footnote" ana="lex" n="593">überlegen wollest.</note>, dann was das ist, ist es dir zuͦ guͦtem nutz und eer williglich und grossem gunst geschryben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="340" xml:lang="de">Die gnad gottes sye mitt dir<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Die folgende Schlußzeile wurde getilgt.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>