<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10050" type="Brief" source="HBBW-1" n="24">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Anna Bullinger, geb. Adlischwyler, 30. September 1527</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10050</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=24</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b1" n="24" type="transcription">S. 127</bibl>
				<bibl source="b1" n="24" type="regest">S. 126</bibl>
				<bibl source="b1" n="24" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms J 53,5r-13r 16 2/3 fol. S.</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Brautwerbungsschreiben. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weist darin sowohl auf die Gottgewolltheit als auch auf die menschlichen Vorteile einer Ehe in Liebe und Eintracht hin, berichtet über seine eigene Lage und bittet um baldige Antwort und strenge Geheimhaltung.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Steiner, Hans Rudolf</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Misc. Tig. I/3 8-24</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Pestalozzi 580-588</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Christoffel 21-34</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Der Mahler der Sitten, Bd. II, 1746. Das 96. Blatt, S. 540-555</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Hess I 53-65</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Neue Zürcher Zeitung, 17. Juli 1904, Beilage zu Nr. 197</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 24, S. 127</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1527-09-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8051" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="999">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8051" cert="high">Anna Adlischwyler (Adlischwiler)</persName>, etwa 1504-1564, <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> spätere Ehefrau, Tochter des <placeName ref="l968" cert="high">Rapperswiler</placeName>, dann <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Bürgers <persName ref="p21213" cert="high">Hans (Johannes) Adlischwyler</persName>. Dieser war Koch bei Abt <persName ref="p21214" cert="high">Trinkler</persName> in <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> und bei Bürgermeister <persName ref="p6971" cert="high">Hans Waldmann</persName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, danach Wirt der Zünfte zum Weggen und zur Meisen, auch obrigkeitlicher Weinschenk zum Elsässer. Er starb 1512 auf dem Pavierzug. Obwohl man auf Grund des Ehegerichtsprotokolls vom 2. Juli 1528 (s. weiter unten) 1505 als <persName ref="p8051" cert="high">Annas</persName> Geburtsjahr errechnen kann, war sie sehr wahrscheinlich identisch mit dem bereits 1504 im <bibl source="b256">Glückshafenrodel</bibl> I 489, 24f erwähnten jungen «<persName ref="p8051" cert="high">Annli Adattschwiler</persName>», so daß wir spätestens 1504 als ihr Geburtsjahr annehmen müssen. 1523 war sie bereits Nonne im <placeName ref="l2466" cert="high">Kloster Oetenbach</placeName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, <bibl source="b274">Halter</bibl> 173, wo sich 1529 auch ihre Mutter (s. unten Anm. 232) verpfründete. <persName ref="p8051" cert="high">Anna</persName> ging gerne ins Kloster, nicht nur ihrer Mutter zuliebe, und blieb sogar nach dem Durchbruch der Reformation dort, wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> betont (Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi> 106; Verzeichnis<hi rend="sup">3</hi> 24). Nach Aufhebung des Klosters am 1. Februar 1525, diente <placeName ref="l2466" cert="high">Oetenbach</placeName> als Sammelkloster für die noch verbliebenen Insassen der übrigen Klöster; von den Dominikanerinnen wohnten nur noch wenige dort, u. a. <persName ref="p8051" cert="high">Anna Adlischwyler</persName> (<bibl source="b274">Halter</bibl> 160ff). Wie aus diesem Werbungsschreiben hervorgeht, war sie der reformatorischen Lehre gegenüber nicht abgeneigt und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schon seit Jahren bekannt. Auf <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Anfrage gab sie am 27. Oktober 1527 brieflich ihr Jawort, am 29. Oktober folgte eine mündliche Unterredung im Großmünster. Diese Verlobung ohne Zeugen wurde jedoch von der Mutter, die gegen die Verbindung ihrer Tochter mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> war, nicht anerkannt. Unter dem mütterlichen Druck wollte <persName ref="p8051" cert="high">Anna</persName> anscheinend die Verlobung rückgängig machen (s. unten Nr. 26). Als dann Frau <persName ref="p4135" cert="high">Adlischwyler</persName> gegen den Willen ihrer Tochter andere Heiratsmöglichkeiten erwog, wandte sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> an das Ehegericht in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>; als Zeugen nannte er Prior <persName ref="p8443" cert="high">Peter Simler</persName> (s. oben <ref target="file10020">[Nr. 3]</ref> S. 53, Anm. 2), der bei der Verhandlung einen Brief <persName ref="p8051" cert="high">Annas</persName> vorlas, und <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>, der zuvor mit ihr ein vertrauliches Gespräch im Kloster geführt hatte. Das Gericht erkannte die Verlobung als rechtskräftig an (Zürich StA, YY 1, 3, II. Teil, 21v. -22r.). Kurz nach dem Tode von Frau <persName ref="p4135" cert="high">Adlischwyler</persName> fand die Hochzeit am 17. August 1529 in <placeName ref="l978" cert="high">Birmensdorf</placeName> statt, im Hause von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bruder, Pfarrer <persName ref="p527" cert="high">Johannes Bullinger</persName> (s. oben <ref target="file10042">[Nr. 17]</ref> S. 114, Anm. 17); die Predigt hielt <persName ref="p8443" cert="high">Peter Simler</persName>. - Von <persName ref="p8051" cert="high">Annas</persName> Persönlichkeit wissen wir wenig. <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 312 ff gibt einige Beispiele für das harmonische Familienleben im Hause <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>, was sicherlich zum guten Teil ihr Verdienst war. Bekannt ist ihr echt seelsorgerlicher Brief an die Frau ihres Bruders <hi>(Christoffel</hi> 100). Offenbar war sie eine gutherzige, einfache, sparsame und doch gastfreundliche Frau. Sie starb am 25. September 1564 an der Pest. Aus ihrer Ehe mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> entstammten sechs Söhne und fünf Töchter. - Lit.: <bibl source="b288">HBD</bibl> 11, 14ff. 12, 10ff. 18, 15ff. 77, 7ff; Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi> 104-106; Verzeichnis<hi rend="sup">3</hi> 23-25; <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 53f. 67; <bibl source="b157">Christoffel</bibl> 20ff; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 87-115; <bibl source="b291">HBLS</bibl> I 109. - Das hier mitgeteilte Schreiben an <persName ref="p8051" cert="high">Anna Adlischwyler</persName> zeigt zahlreiche Parallelen mit <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> knapp zweieinhalb Monate früher beendeter Schrift: Volkommne underrichtung deß christenlichenn eestands, wie er möge und sölle in allen stucken mit gott, nutz, eer und fröüd gschicktlich volfürt werdenn. [Datum der Vorrede:] 18. Juli 1527 (Autograph: Zürich ZB, Msc D 200, Nr. 2; ein maschinengeschriebenes und editionsfertiges Exemplar, bearbeitet von Verena Wyss, befindet sich im Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte, Zürich; eine erweiterte und umgearbeitete Fassung ist 1540 im Druck erschienen: Der christliche Ehestand, vgl. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> 129ff). Vieles, was im Werbungsschreiben von der Ehe im allgemeinen gesagt wird, stammt aus dem ersten Kapitel («Vom eelichen stand...») jenes Werkes: fol. 33r. -43v.; in der Abschrift von Wyss, S. 4-18.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hielt sich zum weiteren Studium vom 23. Juni bis 14. November in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> auf; er wohnte im «<placeName ref="l3523" cert="high">Kappeler Haus</placeName>», an der Stelle des heutigen <placeName ref="l3523" cert="high">Kappeler Hofes</placeName>, das dem Kloster gehörte und den Äbten als Herberge diente, <bibl source="b288">HBD</bibl> 11, 8-13; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 79f.</note>
		<note xml:id="fn3" type="footnote" subtype="metadata" n="3">Das Schreiben ist auf Montag nach Michaelis (30. September 1527) datiert; im Diarium sagt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> jedoch, er habe den Brief «mens. Octobr. ad d. 17» geschrieben (<bibl source="b288">HBD</bibl> 11, 16f). Die einzig mögliche Erklärung für diese unterschiedliche Datierung bietet die Annahme, daß <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sein Brautwerbungsschreiben zwar bereits am 30. September geschrieben hatte, die heimliche Übergabe des Schreibens (s. unten <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 141,5) jedoch erst bei passender Gelegenheit, über zwei Wochen später, am 17. Oktober erfolgen konnte. Der Ausdruck «ad diem 17» scheint das zu bestätigen. Offenbar legt auch <bibl source="b107">Blanke</bibl> 100 die Datierung des Diariums in diesem Sinne aus.</note>
		<note xml:id="fn4" type="footnote" subtype="metadata" n="4"><persName ref="p21287" cert="high">Hans Rudolf Steiner</persName>, 1631-1694, Statthalter. - Der Text ist der Schreibweise des 17. Jhs. angepaßt.</note>
		<note xml:id="fn5" type="footnote" subtype="metadata" n="5">An den angeführten Stellen wird der Brieftext in einer meist fehlerhaften neuhochdeutschen Übertragung wiedergegeben (Ausnahme: Misc. Tig.).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gnad<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>darüber ein Titel von derselben Hand:</hi> Copia schribens herren <persName ref="p495">Heinrich Bulingers</persName> selligen an <persName ref="p8051">Anna Adlischwileri</persName>, einer düster frauwen am <placeName ref="l2466">Ottenbach</placeName> alhie, dannen er sy zur ehe begehrt, weliche er auch bekommen. Anno 1527.</note> und frid von gott dem vatter durch unßeren herren Jesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Alßo übel stath eß jezund in der wält, daß eß kein wunder ist, ob<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">wenn (<bibl source="b590">SI</bibl> I 53).</note> schon einer frommen tochter alleß daß argwönig<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">verdächtig.</note>, daß ihr auch guter meinung geschriben ist; daß mich zwaren dir hie zu schreiben gewent<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">abgehalten.</note> hete, wo<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">wenn.</note> du mich jezund etwaß jahren har nit der maß erkantist<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Wann, wo und wie <persName ref="p495">Bullinger</persName> <persName ref="p8051">Anna</persName> kennengelernt hat, ist unbekannt, s. auch <bibl source="b107">Blanke</bibl> 88.</note>, daß mein hertz, gmüt und gedanck gar nit geneigt ist uff keinen list nach<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">noch.</note> betrug frommer und einfalter<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">schlicht, unschuldig (<bibl source="b590">SI</bibl> I 817).</note> mentschen, besonders zu dir, der mir in sonders erbar und lieb ist umb deiner zucht, einfalte und kintlicher geberden willen, welche mir also wenig ze muth sind zebetriegen oder einigeß wägs zu verletzen, daß ja mein höchster flyß sich alein (züg ich an minen gott himmels und der erden <cit type="bible"><ref>[Gen 24,3]</ref></cit>) daruff ländt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">darauf zielt (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1308).</note>, daß din ehr und nutz an lib und seel geüffnet, ja gemehret werde.</s>
					<s n="3" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||5v."/>Der halben du jezund ane<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">ohne (<bibl source="b590">SI</bibl> I 261).</note> sorg und ohne allen argwon frei dißen brieff in stille läßen solt, mit fleiß und ernstlicher betrachtung, dan eß nit wenig an dem handel gelegen ist, den ich bring; so wirst du mir auch einen großen dienst mit dinem ernst bewißen, den ich aber zu alen zeiten umb dich zu beschulden<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">vergelten, verdienen (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 660).</note> geneigt bin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Der allmächtig ewig gott hat unß von anfang geordnet in Christo Jesu zum ewigen leben<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 3,35f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 1,3ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Thess 2,13f</ref></cit>.</note>, alßo daß wir in den fußstapffen dißers seines sohns heryn<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">einher.</note> wandletind<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 17,5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Petr 2,4</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Der selb aber hat unß ernstlich<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">eindringlich (<bibl source="b590">SI</bibl> I 466).</note> gelehrt, die wält und ihren fürsten mit sambt seinem rych der finsternuß flühen und die himmelischen ding annemmen,<pb type="edition" next="128"/> sitmal<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">sintemal, weil (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1448).</note> wir sterbliche mentschen gar ein kurtze zeit uff erden läbend und aber deß fleisches und der sünden lohn der ewig tod ist, deß geists aber und der tugent ewigs leben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Darumb je noht ist, daß wir alle, die in dem nammen gotes getauft sind und in in durch Jesum Christum zum ewigen leben vertrauwend<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe <cit type="bible"><ref>Röm 6,3ff</ref></cit>.</note>, die wält und<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ergänze: alles was...</note> darin verlassend<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 12,2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Petr 1,4</ref></cit>.</note> und unß gstaltind nach der bildtnuß gottes, nach welcher wir geschaffen sind [<cit type="bible"><ref>Gen 1,27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 4,24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 3,10</ref></cit>] und die wir begehrend ewigklich zu niesßen [!]<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">genießen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 816); vgl. lat. fruitio [Dei].</note>; welches aber dan beschicht<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">geschieht.</note>, wen wir an uns nemmend ein tugentrych leben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 3,12ff</ref></cit> u. a.</note>, welches, ob eß glich in vil ständen erfunden<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">gefunden.</note> wirt, eß doch nirgent lebentlicher<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">In übertragenem Sinne: lebendiger (<bibl source="b590">SI</bibl> III 973).</note> ußgetruckt dan in dem ehelichen stand, alß den gott selbs yngsezt hat und gebotten, daß alle die, so der hochen gaab der reinigkeit<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">sittliche Reinheit, speziell Keuschheit (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 992); öfters bei <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, s. z. B.: «Eine freundliche Bitte und Ermahnung an die Eidgenossen», 1522, worin das hier angedeutete Problem des Zölibates ausführlich behandelt wird (<bibl source="b700">Z</bibl> I 227ff).</note> oder jungfrauwschafft nit fähig, vor allen dingen dißen stand annemmen sollend und ehe vatter und muter verlassen, wo sie ungeschickt<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Ergänze: zur Reinheit oder Jungfernschaft.</note>, dan diße gottes ordnung underlasßen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 7,1ff</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">So<pb type="scan" next="||6r."/> wir dan alle wüsßend, wie in großen ehren wir vater und muter haben sollend<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Siehe <cit type="bible"><ref>Ex 20,12</ref></cit>.</note> und wie gehorsam wir inen sein sollend<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Siehe <cit type="bible"><ref>Eph 6,1</ref></cit>.</note>, und aber gott alßo hoch die ehe achtet, daß er hie schlächt<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">einfach, durchaus, schlechterdings (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 62).</note> nit wil, daß auch die höchst gehorsamme<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">Gehorsam.</note> kein hindernuß und uffzug<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">Aufschub, Entziehung.</note> in dißem stand gebäre<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">verursache, mit sich bringe (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1477).</note>, sehend wir heiter<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">klar.</note>, wie hoch, thüwr<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">teuer.</note> und edel die ehe vor gott ist<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Dieses Argument wurde aus <persName ref="p495">Bullingers</persName> «Volkommne[n] underrichtung» z. T. wörtlich übernommen (vgl. aaO, Msc D 200, Nr. 2, 35v.).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Darzu findend wir keinen stand in götlicher schrifft, der mehr verheißungen hab dan dißer, dan hie findend wir, daß der allmächtig gott verheißt, wie er sy beschirmmen wolle, leiten und erzühen in liebe, einigkeit und groser süße<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Süße, Süßigkeit (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1411).</note> deß geists, in aller gerächtigkeit und in seinen gebotten; dan je in dißem stand sich alle tugenten üben könend: der glaub, liebe, barmmhertzigkeit, hoffnung, gedult, mäßigkeit, zucht<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 13,13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 5,22f</ref></cit>.</note> und alle gottsäligkeit in Christo Jesu unßeren herren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Darumb wir auch sehend, daß die höchsten und alerthürwertisten fründ gottes <cit type="bible"><ref>[Jak 2,23]</ref></cit> in keinem anderen dan disem stand gelebt habent, alß Adam<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 2,18ff</ref></cit>.</note>, Enoch<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 5,21ff</ref></cit>.</note>, Noe<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 6,18</ref></cit>.</note>, <pb type="edition" next="129"/>Abraham<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 11,29</ref></cit>.</note>, Isac<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 24,67</ref></cit>.</note>, Jacob<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 29,15ff</ref></cit>.</note>, Joseph<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 41,50</ref></cit>.</note>, Moses<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 2,21</ref></cit>.</note>, Aron<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 6,23</ref></cit>.</note>, Josue<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jos 24,15</ref></cit>.</note>, Gedeon<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 8,30</ref></cit>.</note>, Samuel<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 8,1</ref></cit>.</note>, David<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 18,27</ref></cit>.</note>, Isajas<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 8,3</ref></cit>.</note> und im newen testament Petrus<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 8,14</ref></cit>.</note>, Paulus<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName ref="p495">Bullinger</persName> rechnet Paulus, das «<foreign xml:lang="el">σύζυγε</foreign>» von <cit type="bible"><ref>Phil 4,3</ref></cit> als Anrede an seine Gattin deutend, zu den Verheirateten (noch deutlicher in seiner «Volkommne[n] underrichtung», aaO, Msc D 200, Nr. 2,37 v.). Diese Meinung geht auf <persName ref="p17752">Clemens von Alexandrien</persName>, Stromateis, III, 6 (<bibl source="b445">MPG</bibl> VIII 1158 A) und <persName ref="p17753">Origenes</persName>, Commentarius in epistolam B. Pauli ad Romanos (<bibl source="b445">MPG</bibl> XIV 839 B) zurück; sie wurde auch von <persName ref="p1974">Luther</persName> vertreten: «Das siebente Kapitel S. Pauli zu den Corinthern ausgelegt», 1523 (<bibl source="b671">WA</bibl> XII 109, 12ff). Die Behauptung, daß Paulus verheiratet gewesen sei, findet sich auch in der neueren Forschung, s. <bibl source="b107">Blanke</bibl> 173.</note>, Philippus<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 21,8f</ref></cit>.</note>, kurtz gar nach<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="lex" n="60">beinahe.</note> alle ußerwehlten gottes sammenthaft<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">insgesamt (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 916).</note>; auch uß den züchtigisten töchteren beider testamenten Sara<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 11,29</ref></cit>.</note>, Rebecca<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 24,67</ref></cit>.</note>, Lea<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 29,23</ref></cit>.</note> Rachel<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 29,28</ref></cit>.</note>, Ruth<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ruth 4,13</ref></cit>.</note>, Anna<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 1,2</ref></cit>.</note>, Judith<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Vgl. <cit type="bible"><ref>Judith 7,1f</ref></cit>.</note>, Hester<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Vgl. <cit type="bible"><ref>Est 2,17</ref></cit>.</note>, Elisabetha<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 1,5</ref></cit>.</note> und die muter unsers erlößers Jesu Christi, Maria<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 1,18ff</ref></cit>.</note>, welche doch in der ehe alein ein einige ewige port<note xml:id="fn72" type="footnote" ana="lex" n="72">Pforte (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1633).</note> und jungfrauw<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Die Lehre von der permanenten Jungfräulichkeit Marias, die spätestens seit der Lateransynode von 649 zur dogmatischen Tradition des Abendlandes gehörte (s. <hi>Dent.</hi> <ref target="file10539">Nr. 503</ref>; Walter <hi>Delius,</hi> Geschichte der Marienverehrung, München-Basel 1963, S. 148), wurde auch von <persName ref="p495">Bullinger</persName> beibehalten. In seiner Theologie kommt ihr jedoch «keine mariologische Bedeutung zu, sondern sie ist christologische Umschreibung des «primogenitus et unigenitus»» <hi>(Staedtke</hi> 158). Die Person der Maria genoß bei <persName ref="p495">Bullinger</persName> keine besondere Verehrung - im Gegensatz zu <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, der 1522 «Eine Predigt von der ewig reinen Magd Maria» im Druck herausgab (<bibl source="b700">Z</bibl> I 385ff).</note>, wie von ihren Isajas [7,14] gewyßaget hat und Ezechiel<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p495">Bullinger</persName> weist hier möglicherweise auf die verschiedenen Visionen Ezechiels von den Toren der Heiligen Stadt hin (s. u. a. <cit type="bible"><ref>Ez 10,19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>43,1ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>44,1 ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>46,1ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>47,1</ref></cit>). Einen direkteren Hinweis auf die «ewige Pforte und Jungfrau» Maria enthält das Buch Ezechiels nicht.</note>, je daß wir hieruß gewüß erlehrnind, daß kein tugentricher, kein götlicher, kein früntlicher und lustbarer stand nit<pb type="scan" next="||6v."/> ist dan der ehelich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Dan waß ist also heilig und züchtig, waß ist also tugentrich und lieblich, daß dise gotes fründ <cit type="bible"><ref>[Jak 2,23]</ref></cit> nit gewüst habent?</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Hetend sy ein beßeren und seel[igeren] stand gewüst vor got, so betend sie den selben angenommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Sie habend aber in der ehe gelebt, so sol sich<pb type="edition" next="130"/> niemants uß den Christen merkhen lassen, sam<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">als ob (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 902f).</note> eß nit seie ein lieblicher götlicher stand, ehelich syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Dan zum ersten, so überwindt man all böß unglauben und ist man gfölgig<note xml:id="fn76" type="footnote" ana="lex" n="76">folgsam (<bibl source="b590">SI</bibl> I 813).</note> gotes gebotten, die aber daß fleisch schwer bedunkend<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 8,7</ref></cit>.</note>; so werdent zu gotes ehr die kinder erzogen und auch zu nuz der mentschen<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 6,20ff</ref></cit>.</note>; so darf man frei zu got in nöthen lauffen und sprächen: Herr, ich hab dines wilens pflegen und dine bott gehalten, darumb so hilf, wie du wahrer gott verheißen<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Dtn 6,17-19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Ps 119,1ff</ref></cit>.</note> hast!</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Und hie übt sich die hoffnung; gath eß dan wol, so ist danck dabei, alßo daß daß gemüth immerdar an gott haftet und er von gantzem hertzen geliebet wirt<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 6,5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 22,37</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Wan dan eins kranck, trurig oder frölich ist, hats dan alwegen einen einigen ewigen (der zeit) gespannen<note xml:id="fn81" type="footnote" ana="lex" n="81">Lebensgefährte (<bibl source="b590">SI</bibl> X 297).</note>, der lieb und leid mit im tragt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Glich wie ein gild mit dem anderen mit halt<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 12,12ff</ref></cit>.</note>, einß dem anderen dienstbar und behilflich ist, also ist auch hie ein unentliche liebe, bereite dienstbarkeit und unzertränliche einigkeit, daruff unser gott und schöpfer auch gespilt<note xml:id="fn83" type="footnote" ana="lex" n="83">angespielt (<bibl source="b590">SI</bibl> X 179).</note> und geredt hat, «die zwei sollend sin ein lyb», je daß wo die ehe mit gott bezogen<note xml:id="fn84" type="footnote" ana="lex" n="84">eingegangen (<bibl source="b260">Grimm</bibl> I 1800).</note> wirt, da ein unsagliche<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">unsäglich, unsagbar (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 422f).</note> froüd auch im lyden selbs regiert und nimer biß zur prüfung gotes<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Gemeint ist das Jüngste Gericht (vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Mt 25,31ff</ref></cit>).</note> ußlöscht etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Darvon alein denen, so solches erfahren habent oder in gottes wort und geist gelehrt sind<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6,45; 14,26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Joh 2,27</ref></cit>.</note> zewüsßen ist, daß eß hie nit statt hat<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">es ist nicht der Platz (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 1695).</note>, mer darvon zu schryben.<pb type="scan" next="||7r."/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Sprichst du: Wo sind frölich ehelüth, die also in gotsforcht lebend, in fröuden und ruw?</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Eß ist doch nüzit dan<note xml:id="fn89" type="footnote" ana="lex" n="89">nichts als.</note> alle unruw, zanggen<note xml:id="fn90" type="footnote" ana="lex" n="90">Zanken.</note> und schlagen etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">- Sich hie und merkh, daß der frommen lüthen nach<note xml:id="fn91" type="footnote" ana="lex" n="91">noch.</note> vil sind und, ob<note xml:id="fn92" type="footnote" ana="lex" n="92">wenn.</note> got wil<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Siehe <cit type="bible"><ref>Jak 4,15</ref></cit>.</note>, täglich zunemmen werdint, so wir täglich gotes willen durch sein wort erlehrnend.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Die wahren glaübigen sehend alein daruff, daß sie habind ein rein gewüssne und ein rüwig<note xml:id="fn94" type="footnote" ana="lex" n="94">ruhig (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1902).</note> hertz<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 1,5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 10,22</ref></cit>.</note>, daß ist, daß sie mit got wol verricht<note xml:id="fn96" type="footnote" ana="lex" n="96">ausgesöhnt (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 428).</note> seyent und ab im<note xml:id="fn97" type="footnote" ana="lex" n="97">vor ihm.</note> nit erschräkent, wen er kombt mit inen zu rächnen<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">durch Vergleichung der gegenseitigen Forderungen abrechnen (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 116). Zum ganzen Satz vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 24,44</ref></cit>.</note>; daß ist daß höchste kleinot, daß wir uff<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">uff <hi>irrtümlich doppelt.</hi></note> erden haben mögend.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Wo aber ein solich geruwet<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">ruhig, ungestört (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1899).</note> gemüt<pb type="edition" next="131"/> in got nit ist, da mag<note xml:id="fn100" type="footnote" ana="lex" n="100">kann.</note> nüzid von ussen har kommen, daß solichen mentschen zu ruwen<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Das «unruwen» der Vorlage, das keinen Sinn ergibt, wurde nach Misc. Tig. 1/3 12 und <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 582 abgeändert.</note> setze, und so dan etwaß unruwen und unraths in der wält im ehelichen stand, ist solches nit der ehe, sonder deren lüthen schuld, die solchen hochen stand nit rächt annemmend.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Dan man ehen fint, die gar zwungen sind, so fint man, so alein umb deß guts wilen bezogen werdent oder aber uß holdschafft<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">sinnliche Zuneigung (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1184).</note>, daß ist uß unsinigkeit<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Unverstand, Torheit (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1071).</note> beschehend;<note xml:id="fn104" type="footnote" ana="lex" n="104">geschehen.</note> danen har<note xml:id="fn105" type="footnote" ana="lex" n="105">daher.</note> kombt, daß nach der trütel wuchen<note xml:id="fn106" type="footnote" ana="lex" n="106">Flitterwochen (<bibl source="b260">Grimm</bibl> III 1808).</note> garkein frid ist.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Wenig sind, die eß mit gott und der gerächtigkeit<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 6,33</ref></cit>.</note> anhebend<note xml:id="fn108" type="footnote" ana="lex" n="108">anfangen.</note> und weniger, die liebe, zucht und gotsforcht<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 12,88</ref></cit>.</note> herin suchend.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Waß kan aber da guts sein, da kein got ist<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10,18</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Und von danen kombt, daß sich die jungen göffel<note xml:id="fn111" type="footnote" ana="lex" n="111">Tölpel (<bibl source="b590">SI</bibl> II 131f).</note> und oftmals auch die alten narren uff geerbts oder gewunen guts verlassend und nit hörend<note xml:id="fn112" type="footnote" ana="lex" n="112">aufhören.</note>, 112 bis eß ales üpigklich verzeert ist.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Da ist dan bulen<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">«Ein Mädchen nächtlicher Weise besuchen; in älterer Sprache geradezu beschlafen» (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1187).</note>, spilen, suffen<note xml:id="fn114" type="footnote" ana="lex" n="114">Saufen.</note>, rasßlen<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">in Saus und Braus leben (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1283).</note>, wullen<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Gemeint ist «wüelen»: Lärmen, Toben.</note>, da heimben aber bei dem wyb murren, schelken<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Tadeln, Schelten (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 686f).</note>, wüeten, schlachen<note xml:id="fn118" type="footnote" ana="lex" n="118">Schlagen.</note>, ja auch hunger, elend, armmuth<pb type="scan" next="||7v."/> und verachtung.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">So aber der mehrtheil in der ehe allein sein lust und nutz ohne got sucht, ist kein wunder, ob<note xml:id="fn119" type="footnote" ana="lex" n="119">wenn.</note> wir vil unlust in der ehe zu dißer zeit sächend, dan eß kurtz ab<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">mit einem Wort.</note> nit gsyn mag, daß da seie einigkeit, liebe und lust, da kein gotsforcht ist; sitmal rychthumb, wält, wolust ohne gott nüzid anders ist dan die hell hie und dort ewige verdammnuß<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 8,14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>16,19ff</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Eß ist ohne zweifel unsers unglaubens und unredlichen gmüts grächte<note xml:id="fn122" type="footnote" ana="lex" n="122">gerechte.</note> straff von gott, dan die wil<note xml:id="fn123" type="footnote" ana="lex" n="123">weil.</note> wir unßeren anfächtungen mehr nachgönd den gottes liecht<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 3,19</ref></cit>.</note> und mehr sähend uf adel, rychthumb, pracht, stöltze, hoffart, wust<note xml:id="fn125" type="footnote" ana="lex" n="125">wüstes Leben.</note>, dan uf tugent, gotsforcht, deemut, treüw und zucht, beschicht<note xml:id="fn126" type="footnote" ana="lex" n="126">geschieht.</note> unß grad rächt, daß wir dan also unfrüntlich dan [!]<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">«so unfreundlich, gleich den ... Tieren» <hi>(Pestalozzi</hi> 582).</note> unvernünftig<pb type="edition" next="132"/> thier<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Siehe <cit type="bible"><ref>2 Petr 2,12</ref></cit>.</note> mit ein anderen lebend; wo man aber mit got die sach an die hand nimbt, übertrift zwaren<note xml:id="fn129" type="footnote" ana="lex" n="129">wahrlich, wahrhaftig.</note> gar kein stand dißen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Alß ich aber solches und anders bei mir selbs gar nach<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">nahe bei, beinahe.</note> bei 3 jahren ernstlich betrachtet hab und je allweg erfunden, daß ewiglich also bliben und frei mines libs sein weder von got nach<note xml:id="fn131" type="footnote" ana="lex" n="131">noch.</note> der wält mir wol anstahn wil, daß ich keinen anderen weg zur tugent von sünden finden kan dan den einigen, den got<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 2,18ff</ref></cit>.</note> verordnet, Christus Jesus anzeigt<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 19,4ff</ref></cit>.</note> und dan mehrentheilß die fründe gotes gewandlet sind.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Darzu mich auch mein ambt deß lehrens tringt, daß min lehr nit geistlich und leben üppig, auch vil ehrlicher lüthen und die mir zu gebieten hand rathend<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134"><persName ref="p495">Bullinger</persName> muß hier in erster Linie an Abt <persName ref="p9709">Wolfgang Joner</persName> (s. oben S. 481, Anm. 4) und Prior <persName ref="p8443">Peter Simler</persName> (s. oben <ref target="file10020">[Nr. 3]</ref> S. 53 f, Anm. 2) gedacht haben; beide waren seit Anfang 1527 verheiratet.</note>, hat mich noth bedunckt, daß ich mir hierzu einen eingen und ewigen (der zeit) gspannen ußerwehlte, mit dem ich disen stand rächter maaß<pb type="scan" next="||8r"/> annemme.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Und wie wol mir darzwüschent etwas antragen<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">zur Ehe anbieten (<bibl source="b260">Grimm</bibl> I 503).</note>, deß ich zwwaren [!] nit wirdig nach gnoß<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">ebenbürtig (war): <bibl source="b590">SI</bibl> IV 820.</note>, hab ich doch nach nie (vilicht uß gotes ordnung) zu deren keiner min hertz und gmüt gesezt<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">Von diesen früheren Heiratsmöglichkeiten ist, dank <persName ref="p495">Bullingers</persName> Diskretion, nichts bekannt.</note>, dan du alein die einig bist, die ich mir fürgeschlagen<note xml:id="fn138" type="footnote" ana="lex" n="138">vorgenommen (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 452).</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Got weists alein, ob du mir verordnet bist, und hat sich min wahl uff din red und geperden<note xml:id="fn139" type="footnote" ana="lex" n="139">Benehmen.</note> gegründet, alßo daß ich mir nach fürgebildet<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">ausgemalt, vorgestellt (<bibl source="b260">Grimm</bibl> IV/I I 665f).</note> hab, du seyist ein solche, in deren gotsforcht und zucht seie und mit deren ich in lieb und leid und in allem, daß gotes wilen ist, leben möchte.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Dennocht ligt solches zu einem theil an dir, zu mehrerem aber am gott.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Dem selben sitmal ich wol vertrauwt, hab ich dißen brieff geschriben, auch dinen willen zu vernemmen, auch dinen stand zu hören, ob sichs also erfunde und gott unser schöpffer füegte, daß wir dißen früntlichen stand mit ein anderen bezugind.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">In dißem allem beschehe der wil gotes <cit type="bible"><ref>[Mt 6,10]</ref></cit>, die wil eß aber auch ein unglichß<note xml:id="fn141" type="footnote" n="141">etwas Unbilliges (<bibl source="b590">SI</bibl> II 598).</note> were, wan ich din willen und weßen erforderte von dir und du mineß nach nit bericht werist, so wil ich dir fürhin all min weßen fürhalten<note xml:id="fn142" type="footnote" ana="lex" n="142">vorhalten, zeigen.</note>, guter hoffnung, wo du etwaß willen uß verordnung gotes zu mir hebist, thüeist glichß und flißist<note xml:id="fn143" type="footnote" ana="lex" n="143">befleißigst.</note> dich auch der warheit, die ich dir hie bei allen trewen schwere<note xml:id="fn144" type="footnote" ana="lex" n="144">schwöre.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de">Erstlich mines wilens halb zu dir hast du jezund wol verstanden, daß, wo eß sich betreten<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">finden, treffen (<bibl source="b260">Grimm</bibl> I 1713f).</note> möchte mit beider stenden, ich dir alein geneigt were; dan bilich ists, daß glichß zu glichem kum, und stath aber diße gliche nit im adel und richthumb, sonder zum höchsten in dem<pb type="scan" next="||8v."/> gmüt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de"><pb type="edition" next="133"/>Demnach hat eß ein solche gstalt umb mich, und zum ersten ist dir ohne zweiffel von minem heimmat und minen elteren wol zu wüsßen, daß eß nüt weiters schribens bedarf; doch wurdist du nit uff di minnen, sonder uff mich sehen, mich wurdist nemmen und nit die minen, wie wol sie sind fromm biderb lüth<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146">Vielleicht will hier <persName ref="p495">Bullinger</persName> als Priestersohn auf seinen «Geburtsfehler» anspielen und diesem Einwand von vornherein die Spitze nehmen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de">So bin ich nie gewycht<note xml:id="fn147" type="footnote" ana="lex" n="147">geweiht.</note> auch mit der minsten, wyche<note xml:id="fn148" type="footnote" ana="lex" n="148">niederste Weihe.</note> nit, bin frei, keineß herren libeigen, bin 23 jar alt, bin niemants uff erden nüzid schuldig und verbunden, wie die unfreien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de">Ich hab auch von kints weßen uff mit gotes hilff also gelebt under den mentschen, daß ich an keinem ort nie einige unehr begangen hab, alßo daß ich nit dahin kommen bedörff<note xml:id="fn149" type="footnote" ana="lex" n="149">dürfte.</note>, von danen ich gescheiden bin<note xml:id="fn150" type="footnote" n="150">von wo ich weggegangen bin.</note>, ußgenommen wo daß evangelium Christi verhast ist<note xml:id="fn151" type="footnote" n="151">Dazu s. oben <ref target="file10042">[Nr. 17]</ref> S. 114, 4-6.</note> daß aber dißen articel deß lümbdens nützid, antrift, dan Christus selbst geschmecht ist unbilich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de">So hat got die gsundheit mines libs also vergaumbt<note xml:id="fn152" type="footnote" ana="lex" n="152">behütet.</note> und verhüt, daß ich innert 20 jahren nit alein kein nammhaft läger<note xml:id="fn153" type="footnote" ana="lex" n="153">Krankenlager (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1170).</note> nie gehabt, sonder nie mit nambhafter kranckheit behaft geweßen bin<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">Seine Erkrankung an der Pest im Kindesalter (s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 2, 3f; <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 9) dürfte demnach bereits im Laufe seiner ersten drei Lebensjahre erfolgt sein.</note>, auch hüt zum tag (got seie min schirm!)<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 32,7</ref></cit>.</note> keinen siechtagen<note xml:id="fn156" type="footnote" ana="lex" n="156">Krankheiten (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 994ff).</note> underworffen bin, alß da sind blateren, hirn wüete<note xml:id="fn157" type="footnote" ana="lex" n="157">Tobsucht (<bibl source="b260">Grimm</bibl> IV/II 1563).</note>, podagra<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158">Podagra, Fußgicht (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1020).</note>, wasser sucht, fallen<note xml:id="fn159" type="footnote" n="159">Fallsucht, Epilepsie (<bibl source="b590">SI</bibl> I 751).</note> etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Wol hab ich vom studieren ein blöd<note xml:id="fn160" type="footnote" n="160">empfindlich, schwach (<bibl source="b590">SI</bibl> V 25).</note> gsicht<note xml:id="fn161" type="footnote" ana="lex" n="161">Gesichtssinn (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 251).</note> und zun zeiten ein blöd haubt, dahin auch hört<note xml:id="fn162" type="footnote" ana="lex" n="162">gehört.</note>, daß ich etwan gäch<note xml:id="fn163" type="footnote" ana="lex" n="163">jähzornig (<bibl source="b590">SI</bibl> II 101).</note> und zorn mütiger bin, doch nit häsßig und uffsezig<note xml:id="fn164" type="footnote" ana="lex" n="164">gehässig.</note>, alß den wol nachlassen<note xml:id="fn165" type="footnote" ana="lex" n="165">nachgeben.</note> und bald vergäsßen kan, besonders wo man nit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> mit.</note> büchßen pulffer<note xml:id="fn166" type="footnote" ana="lex" n="166">Schießpulver (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1206).</note> zu wirft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||9r."/>Ich hab auch keinen anhang bößer buben, die mich ursachind<note xml:id="fn167" type="footnote" ana="lex" n="167">verursachen würden.</note> zu spilen, daß ich doch nie lehrt, oder zu suffen und kriegen, ab dem ich ein grewel hab, oder zu bulen, welches ich zu vermiden der ehr nachstell<note xml:id="fn168" type="footnote" n="168">um das zu vermeiden, trachte ich nach der Ehe (<bibl source="b590">SI</bibl> I 391; XI 183).</note>; so hab ich kein kind<pb type="edition" next="134"/> niemants, der bei mir trag nach soüg<note xml:id="fn169" type="footnote" n="169">«So hab' ich kein Kind von niemandem zu ernähren», <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 584; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 92.</note>, bin auch mit keiner der gstalt verhaft, daß mich gen dir leide<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170">dir unwert mache (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> III 1081).</note> etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Ich hab auch sonst keinen anhang.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de">Auch so hab ich einen alten vatter<note xml:id="fn171" type="footnote" ana="bio" n="171"><persName ref="p20449">Heinrich Bullinger sen.</persName>, 1469-1533, Vater des Reformators, aus altem <placeName ref="l62">Bremgartner</placeName> Geschlecht stammend, zog als Wanderstudent durch <placeName ref="l749">Sachsen</placeName>, <placeName ref="l776">Thüringen</placeName>, <placeName ref="l2835">Franken</placeName> und <placeName ref="l2481">Schwaben</placeName>; nach seiner Rückkehr 1493 wurde er zum Priester geweiht. Am 27. Juni 1493 erhielt er die Michaelspfründe in <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName>, s. Eugen <hi>Bürgisser,</hi> Geschichte der Stadt <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> im Mittelalter. Beiträge zur Geschichte einer mittelalterlichen Stadt, Aarau 1937, S. 116. Er mußte aber zunächst längere Zeit in entfernten Helfereien und Kaplaneien dienen (<placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, <placeName ref="l977">Arbon</placeName>, <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName> und <placeName ref="l570">Wädenswil</placeName>), weil er mit <persName ref="p7042">Anna Wiederkehr</persName> (s. unten Anm. 173) aus <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> im Konkubinat lebte und darum von ihrem Vater und ihren Brüdern mit dem Tod bedroht wurde. Erst nachdem die beiden Brüder in ausländischen Kriegen umgekommen waren, konnte er nach <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> zurückkehren. Dort versah er die Michaelspfründe als Kaplan und Organist, wurde 1506 Leutpriester, bald danach Kammerer des Dekanates <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> und 1514-1529 Dekan. Er führte ein großes Haus, liebte die Jagd, war gastfreundlich und beliebt; selbst beim Bischof von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> stand er in Gunst. Bekannt ist sein mutiges Auftreten gegen den Ablaßkrämer <persName ref="p6365">Samson</persName> im Februar 1519. Wann er sich der Reformation zuzuwenden begann, ist unbekannt, keineswegs kann er als «Reformator» des aargauischen <placeName ref="l3386">Freiamtes</placeName> bezeichnet werden, s. Jos. <hi>Bütler,</hi> Dekan <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName> von <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName>, der «Reformator» der aargauischen Freiämter, in: Monat-Rosen des Schweizerischen Studenten-Vereins und seiner Ehren-Mitglieder, Jg. 41, 1896/97, S. 15-20. 53-65. Anfang Februar 1529 bekannte er auf der Kanzel vor seiner Gemeinde, daß er bisher blind gewesen sei und aus Unwissenheit irrige Lehre gepredigt habe, in Zukunft jedoch den rechten Weg zur Seligkeit mit dem Gotteswort durch Jesus Christus zeigen wolle. Daraufhin wurde er von dem mehrheitlich reformationsfeindlichen Rat abgesetzt. Seine Appellation an die Stadtgemeinde nützte nichts: der Beschluß wurde bestätigt. Allerdings folgte kurz darauf der Umschwung, der zur Beseitigung des katholischen Kultus, zur Wahl eines evangelischen Predigers, des von den <placeName ref="l587">Zürchern</placeName> vorgeschlagenen <persName ref="p8440">Gervasius Schuler</persName> (s. unten <ref target="file10061">[Nr. 34]</ref> S. 193, Anm. 5), und schließlich am 18. Mai zur Berufung des jungen <persName ref="p495">Bullinger</persName> zum Pfarrer führte. Dekan <persName ref="p20449">Bullinger</persName> hatte sich nach seiner Absetzung nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> begeben; hier bestätigte er am 31. Dezember 1529 seine Ehe durch öffentlichen Kirchgang (<bibl source="b288">HBD</bibl> 18, 22-24). Er fand erst im März 1530 eine neue Anstellung unter <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> Vermittlung und nach anfänglichen Schwierigkeiten in <placeName ref="l989">Hermetschwil</placeName> (Kt. Aargau), s. <bibl source="b137">Bucher</bibl> 120ff. Die Pfarrstelle versorgte er vom nahen <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> aus. Nach der Schlacht von <placeName ref="l242">Kappel</placeName> kam er am 21. November 1531 zusammen mit seinem Sohn <persName ref="p487">Heinrich</persName> als Flüchtling nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und lebte in dessen Haus bis zu seinem Tode am 8. April 1533. Er hatte fünf Söhne (s. unten Anm. 173), <persName ref="p487">Heinrich</persName>, der Reformator, war der jüngste. - Lit.: <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 16ff. II 59f. 275f. III 266-268; Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi> 95-100; Verzeichnis<hi rend="sup">2</hi> 445f; Verzeichnis<hi rend="sup">3</hi> 13-19; Walther <hi>Merz,</hi> Dokument bezüglich auf Decan <persName ref="p20449">Heinrich Bullinger</persName>, von 1522, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> II 399 f; <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 4-8. 55f. 61-67; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 5-10. 117f. 123; <bibl source="b291">HBLS</bibl> II 424.</note> ob den<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">mehr als (<bibl source="b590">SI</bibl> I 49).</note> 60 jahren und ein muter<note xml:id="fn173" type="footnote" ana="bio" n="173"><persName ref="p7042">Anna Bullinger, geborene Wiederkehr</persName>, gest. 1541, Mutter des Reformators, war, nach <persName ref="p495">Bullingers</persName> Aussage, die außerordentlich schöne Tochter des Müllers und Ratsherrn <persName ref="p18024">Heinrich Wiederkehr</persName> in <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName>. Obwohl sie und <persName ref="p20449">Heinrich Bullinger der Ältere</persName> sich gegenseitig eheliche Treue versprochen hatten, lebten sie in einer ungesetzlichen Priesterehe. Erst nachdem sich der Dekan der Reformation angeschlossen hatte und abgesetzt worden war, konnte die Ehe am 31. Dezember 1529 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> kirchlich bestätigt werden. Das Paar hatte fünf Söhne; zwei starben im Kindesalter, die übrigen waren <persName ref="p527">Johannes oder Johann Reinhart</persName> (s. oben <ref target="file10042">[Nr. 17]</ref> S. 114, Anm. 17), <persName ref="p4450">Hans Bernhard</persName>, der 1529 in fremdem Kriegsdienst bei <placeName ref="l546">Wien</placeName> umkam, und <persName ref="p495">Heinrich</persName>. <persName ref="p7042">Anna Bullinger</persName> starb am 16. August 1541. - Lit.: Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi> 95-100; Verzeichnis<hi rend="sup">3</hi> 13-16: <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 5f; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 5-10.</note> ob den 55 jahren, auch einen bruder<note xml:id="fn174" type="footnote" n="174"><persName ref="p527">Johannes</persName> oder <persName ref="p527">Johann Reinhart Bullinger</persName>; seine Lebensdaten s. oben <ref target="file10042">[Nr. 17]</ref> S. 114, Anm. 17.</note>, ist 8 jahr elter dan ich.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Dem selben und mir habend sie ales gemacht<note xml:id="fn175" type="footnote" ana="lex" n="175">vermacht.</note> daß sie habend, trift jezund etwaß ungefährlich ob den 1400 lb<note xml:id="fn176" type="footnote" ana="bio" n="176">Zur Zwinglizeit entsprachen in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zwei Pfund einem Gulden, Paul <hi>Kläui,</hi> Ortsgeschichte. Eine Einführung, Zürich 1956 2, S. 125. Wenn man von dem von <hi>Jacob</hi> 102 verwendeten «Guldenkurs» von 200 Franken und folglich von der Feststellung ausgeht, daß «fünfhundert Gulden (100000 Franken) und mehr bereits so etwas wie Reichtum» bedeuteten <hi>(Jacob</hi> 103), dann sind <persName ref="p495">Bullingers</persName> Eltern mit 700 Gulden, d. h. 1400 Pfund Vermögen, als reich zu bezeichnen. - Der Vater des Dekans <persName ref="p20449">Heinrich Bullinger</persName>, <persName ref="p20929">Hans Bullinger</persName>, galt schon als wohlhabender Mann in <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName>, vgl. <bibl>Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi></bibl> 93f; Verzeichnis<hi rend="sup">3</hi> 9f; <hi>Pestalozzi 4.</hi></note>, doch mit dißen gedingen<note xml:id="fn177" type="footnote" ana="lex" n="177">Bedingungen.</note>, daß er sin leben lang herr darüber<pb type="edition" next="135"/> seie und ob<note xml:id="fn178" type="footnote" ana="lex" n="178">wenn.</note> er vor der muter mit tod abgienge, wir der muter keinen mangel ließind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de">So hab ich sunst in unßerem closter<note xml:id="fn179" type="footnote" n="179">Im Zisterzienserkloster <placeName ref="l242">Kappel</placeName> (s. Einleitung S. 23-25).</note> min heimb wesen und einen guten stand; da bin ich uffgenommen alß iren einer vom convent, daß ich da lehre.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Dahin oder wo ich je sin wurde, ich dich zu mir nemmen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de">Die richthumb aber, die ich von den minen erben möchte, und der stand, den ich jezund hab, sind jezund gwüsß gnug, möchtend aber durch unfal<note xml:id="fn180" type="footnote" ana="lex" n="180">Unglück (<bibl source="b590">SI</bibl> I 739).</note> (wie ale ding) werden geschwecheret.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Darumb ich nach<note xml:id="fn181" type="footnote" ana="lex" n="181">noch.</note> einen gewüßeren<note xml:id="fn182" type="footnote" ana="lex" n="182">sichereren.</note> schatz hab<note xml:id="fn183" type="footnote" n="183">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 33,6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 6,20</ref></cit>.</note>, der gar nit fellen kan, der ist got; der hat mir auch kunst<note xml:id="fn184" type="footnote" ana="lex" n="184">Sinn, Verstand.</note> geben, welche, so ichs üben mit trewen<note xml:id="fn185" type="footnote" ana="lex" n="185">Treue.</note>, mir gewüßlich nützid geprästen<note xml:id="fn186" type="footnote" n="186">fehlen, mangeln (<bibl source="b590">SI</bibl> V 846).</note> wirt.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Sunst seie eß von mir wit, daß ich die gaaben gottes verkauffen wolte<note xml:id="fn187" type="footnote" n="187">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 8,20</ref></cit>.</note>; je ich weiß, daß mich gott nit verlast, die wil ich ihn für meinen gott hab.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Dan sein prophet spricht: «Ich bin jung gsin und alt worden, hab doch nie den gerächten verla-<pb type="scan" next="||9v."/>sßen gesehen, nach sine kind umb brod gahn»<note xml:id="fn188" type="footnote" ana="bio" n="188"><cit type="bible"><ref>Ps 37,25</ref></cit> wurde auch von <persName ref="p1974">Luther</persName> in diesem Zusammenhang zitiert, «Vom ehelichen Leben», 1522 (<bibl source="b671">WA</bibl> X/2 303, 10f). - Zu den von <persName ref="p495">Bullinger</persName> gelesenen Lutherschriften über die Ehe s. oben <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> S. 61, Anm. 70. <persName ref="p495">Bullinger</persName> kannte auch das grundlegende Werk des <persName ref="p18722">Erasmus</persName>, «Christiani matrimonii institutio» (<bibl source="b370">LB</bibl> V 613-724), und benützte es 1527 mehrfach zu seiner «Volkommne[n] underrichtung ...» (s. oben Anm. 1); dasselbe gilt für dessen «Colloquia familiaria» (<bibl source="b370">LB</bibl> I 625-890), die er schon 1523 mit seinen Schülern durchgearbeitet hatte (<bibl source="b288">HBD</bibl> 8, 11).</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Das schriben ich nur darumb, daß du nit vermeinist, ich wole dich züchen<note xml:id="fn189" type="footnote" ana="lex" n="189">ziehen, anziehen.</note> mit miner rychthumb.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Wer uff richthumb und uff menschen all sein trost sezt, der ist verflucht <cit type="bible"><ref>[Jer 17,5]</ref></cit><note xml:id="fn190" type="footnote" n="190">Vgl. auch <cit type="bible"><ref>Ps 62,11</ref></cit>.</note> und hat keinen himmelischen gott in sinem hertzen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Merkh, bißhar hat man ale ding in clösteren, da der Endtchrist<note xml:id="fn191" type="footnote" n="191">Antichrist. - Gemeint ist wahrscheinlich der Papst (s. auch oben S. 73, Anm. 15).</note> nach regiert, wolen gwüsß und gschliffen<note xml:id="fn192" type="footnote" ana="lex" n="192">glatt (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 152).</note> haben, nit wölen rächt uff gott vertrauwen; wo du dan auch hie woltist uff minen wolstand sehen und nit dabei auch erwarten, waß dir und mir got mit der zeit wurde zu liden geben, daß du dich dan frei an gott dörffist lassen<note xml:id="fn193" type="footnote" n="193">auf Gott verlassen.</note>, so wüsß, daß ich wenig herzens<note xml:id="fn194" type="footnote" n="194">Hier: Neigung, Liebe.</note> zu dir hete.</s>
					<s n="56" xml:lang="de">«Dan wen got liebt, den sucht<note xml:id="fn195" type="footnote" n="195">versucht er, stellt er auf die Probe (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 220).</note> er» zun zeiten <cit type="bible"><ref>[Spr 3,12]</ref></cit>, und «alle, die gotselig wolind leben» - schribt Paulus -, «werdent verfolget».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la"><pb type="edition" next="136"/><cit type="bible"><ref>[2 Tim 3,12]</ref></cit>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de">Woltest den klagen und undultig<note xml:id="fn196" type="footnote" n="196">unzufrieden, unwillig (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 1771).</note> sin, alein süßes bei mir suchen und nit daß sur<note xml:id="fn197" type="footnote" ana="lex" n="197">das Saure.</note> auch versuchen, so wurde eß sich nit schickhen<note xml:id="fn198" type="footnote" n="198">würde es nicht gut gehen.</note>; eß sol ein lib sin, ein truren<note xml:id="fn199" type="footnote" ana="lex" n="199">Trauern.</note>, ein froüd.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Daß möchte ich mit dir, waß du mit mir, weist selbs wol und zum nützid, daß ich also frei schriben.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Man muß ein ding heruß sagen, daß nit hernach ein unraht<note xml:id="fn200" type="footnote" n="200">Not, Unheil (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1577).</note> erwuchse.</s>
					<s n="61" xml:lang="de">Ich wolte dir nüzid verwißen<note xml:id="fn201" type="footnote" n="201">vorwerfen, zum Vorwurf machen, tadeln.</note>; daß wolte ich auch von dir haben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">Eß darff<note xml:id="fn202" type="footnote" ana="lex" n="202">bedarf.</note> nit vil hoffierens<note xml:id="fn203" type="footnote" ana="lex" n="203">Schmeicheln (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1039).</note> und zenzlens<note xml:id="fn204" type="footnote" ana="lex" n="204">Liebkosung (<bibl source="b260">Grimm</bibl> XV 6421).</note> besonders hie, da man in daß lang jahr dinget<note xml:id="fn205" type="footnote" ana="lex" n="205">heiratet (<bibl source="b590">SI</bibl> III 58).</note>, da kein scheiden hernach ist.</s>
					<s n="63" xml:lang="de">Wan einer nur ein ful<note xml:id="fn206" type="footnote" ana="lex" n="206">gering (<bibl source="b590">SI</bibl> I 787).</note> rosß kauft, besichtiget ers eigentlich<note xml:id="fn207" type="footnote" n="207">genau, ordentlich (<bibl source="b590">SI</bibl> I 146).</note>, wie vil mehr hie, wen da kein enderung und wan der kauf einen schon gerüwt<note xml:id="fn208" type="footnote" ana="lex" n="208">reut.</note>?</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Kurtz, wo gotsforcht ist und ein gmüt, daß mit got wol verrycht ist und dem nach daß sin wol kan zusammen halten und nit wulet<note xml:id="fn209" type="footnote" n="209">«nicht praßt» <hi>(Pestalozzi</hi> 585).</note>, daß<pb type="scan" next="||10r."/> tragt lichtlich aleß, waß im got zu liden uffleit<note xml:id="fn210" type="footnote" ana="lex" n="210">auferlegt.</note>, und überkombt<note xml:id="fn211" type="footnote" ana="lex" n="211">bekommt.</note> auch gnug ehren und guts, und daß mit gott.</s>
					<s n="65" xml:lang="de">Wo daß nit<note xml:id="fn212" type="footnote" n="212">Ergänze: ist.</note>, da werdent auch grose erb verthan mit schand und leid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de">Darzu wüß auch, daß ich in keinen grosen gält schulden oder bürgschaften stäck, dan die ich samft<note xml:id="fn213" type="footnote" n="213">leicht, mühelos (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1169).</note> wolte bezallen mit 3 gulden<note xml:id="fn214" type="footnote" n="214">Zum ungefähren Realwert s. oben Anm. 176.</note>.</s>
					<s n="67" xml:lang="de">So darff<note xml:id="fn215" type="footnote" ana="lex" n="215">muß.</note> ich umb kleider in kurzem nit zu sorgen, sitenmal ich mine nit bald<note xml:id="fn216" type="footnote" n="216">nicht leicht (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1195).</note> auch umb 50 gulden gebe.</s>
					<s n="68" xml:lang="de">Sich, also gib ich dir trüwlich min weßen an in den mehreren stücken, damit du keinen betrug fürchtist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de">Wüß auch, daß<note xml:id="fn217" type="footnote" n="217">Ergänze: ich.</note> min ambt zu lehren (damit ich dir gar nüzid verhalte) lib und leben eingesezt hab, daß wo eß die noth, die warheit und got unßer herr forderte, ich den balg<note xml:id="fn218" type="footnote" ana="lex" n="218">Haut (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1209).</note> bei der warheit ließe.</s>
					<s n="70" xml:lang="de">Von danen ich auch die morgen gaab nemmen, die ich dir geben wurde und glich mit dem patriarchen Abrahamb etc, dich got ze empfehlen und sprachen: «Got deß himmels und der erden» [Gen 24,3 u. ö.], got, der unß alen seel und lib geben hat, seie din schatz und din trost in Christo Jesu unßerem herren.</s>
					<s n="71" xml:lang="de">Der verlasse dich nit, wie er mich auch nie verlassen hat, und erlüchte dich mit sinem geist, daß du in rächt kenist, an im ewig haftist und eß dultig<note xml:id="fn219" type="footnote" ana="lex" n="219">geduldig.</note> 219 tragist, wo ich umb seines nammens willen den tod erliden müste etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de"><pb type="edition" next="137"/>Wo unß dan got auch kinder gebe und unß deß lebens gunte<note xml:id="fn220" type="footnote" n="220">gönnen, verleihen, schenken würde (<bibl source="b590">SI</bibl> II 332).</note>, woltend wir also huß haben<note xml:id="fn221" type="footnote" ana="lex" n="221">haushalten (<bibl source="b590">SI</bibl> II 1701).</note>, daß wir sy zu unsers gotes ehr und zu biderben lüthen<note xml:id="fn222" type="footnote" n="222">zu ehrbaren, anständigen Leuten.</note> erzugend.</s>
					<s n="73" xml:lang="de">Wo wir aber<pb type="scan" next="||10v."/> darvon müstind, daß weiß ich, daß der herr unser got sie nit verließe, der doch alßo vil unnüzes spötliches<note xml:id="fn223" type="footnote" ana="lex" n="223">erbärmliches (<bibl source="b590">SI</bibl> X 626).</note> gflügel gar wol erzücht, ja schadhafte<note xml:id="fn224" type="footnote" ana="lex" n="224">schädlich.</note> thier wunderbarlich nehrt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de">Aber waß darff<note xml:id="fn225" type="footnote" ana="lex" n="225">bedarf.</note> eß vil worten?</s>
					<s n="75" xml:lang="de">Suma sumarum<note xml:id="fn226" type="footnote" n="226">Zum ersten Mal bei <persName ref="p19874">Plautus</persName>, Truculentus 1, 1, 4 belegt, dann auch bei <persName ref="p21286">Lucretius</persName> und <persName ref="p4804">Seneca</persName> (<bibl source="b247">Georges</bibl> II 1923); <persName ref="p4091">Zwingli</persName> gebraucht den Ausdruck häufig.</note>, so ist diß der gröst gwüßist schatz, den du bi mir finden wirst: gotsforcht, frommkeit, trew, liebe, die ich uß der maßen wol an dich legen mag, arbeit, ernst, fleiß, daß unß in zitlichem nützid mangle.</s>
					<s n="76" xml:lang="de">Alßo sichst hier vor augen ston, wan du mit mir da sur alß wol alß daß süß tragen woltist, wie du mich haben wurdist.</s>
					<s n="77" xml:lang="de">Sunst sag ich dir nit von hochem adel und vil 1000 guldinen, zur nohturfft aber weiß ich wol, daß nützid wird gebrächen<note xml:id="fn227" type="footnote" ana="lex" n="227">fehlen.</note>.</s>
					<s n="78" xml:lang="de">Und spricht aber Paulus: «Nützid habend wir in die wält bracht, nüzid werdent wir auch hinuß tragen.</s>
					<s n="79" xml:lang="de">Darumb wan wir kleider und spyß habend, ists gnug».</s>
					<s n="80" xml:lang="de">Flüst dan auch rychthumb hinzu (alß got niemants nüzid abgeschlagen hat), ists ein ambt und schaffnerei<note xml:id="fn228" type="footnote" n="228">Verwalterstelle; d. h. «allfälligen Reichtum will ich als zur Verwaltung übergeben betrachten».</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de">Alßo hast du bißhar min willen, min weßen und stand gehört, aleß mit der warheit, ohne faltsch dargethan.</s>
					<s n="82" xml:lang="de">Jezund so heger ich auch an dich, wo dir etwas zu muth were, daß du mir auch dinen willen zu verstönd gäbist, gschriftlich oder wie eß dich je kommlich<note xml:id="fn229" type="footnote" n="229">gelegen, passend (<bibl source="b590">SI</bibl> III 285).</note> und gut dunkte; daß ist in summa, ob du möchtist in lieb und leid under miner trew und schirmm in der ordnung gotes leben, ob du ohne conscienz<note xml:id="fn230" type="footnote" ana="lex" n="230">Gewissensqualen.</note> mögist din stand enderen, ob du ein hertz habist, huß zu haben und rahtsam<note xml:id="fn231" type="footnote" ana="lex" n="231">sparsam.</note> zu sin, ob du guter gsundheit seyist und wie und waß diner muter<note xml:id="fn232" type="footnote" ana="bio" n="232"><persName ref="p4135">Elisabeth Adlischwyler, geborene Stadler</persName>, gest. 1529, zweite Ehefrau des <persName ref="p66">Hans</persName> oder <persName ref="p66">Johannes Adlischwyler</persName> (s. oben in Anm. 1), Mutter der <persName ref="p8051">Anna</persName> (s. oben Anm. 1). Sie gab ihre Tochter ins Kloster <placeName ref="l2466">Oetenbach</placeName>, verpfründete sich dort 1529 auch selbst, um in ihrer Nähe zu sein, starb jedoch bereits einige Wochen später, vor dem 24. Juni; sie litt an Wassersucht. <persName ref="p495">Bullinger</persName> rühmt ihre Gutherzigkeit Verwandten gegenüber. Der geplanten Ehe ihrer einzigen Tochter mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> leistete sie allerdings erbitterten Widerstand, s. <bibl>Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi></bibl> 104-106; Verzeichnis<hi rend="sup">3</hi> 23f; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 103-107; <bibl source="b291">HBLS</bibl> 1108.</note> und dinem bruder<note xml:id="fn233" type="footnote" ana="bio" n="233"><persName ref="p66">Hans</persName> oder <persName ref="p66">Johannes Adlischwyler</persName>, gest. 1564, Halbbruder der <persName ref="p8051">Anna</persName> (s. oben Anm. 1); 1504 im <bibl source="b256">Glückshafenrodel</bibl> I 489, 22f erwähnt. Er war Glaser, heiratete die Tochter eines Ehrenbürgers aus <placeName ref="l73">Rheinfelden</placeName> und stand längere Zeit im Dienste des badischen Markgrafen. Die Gunst seines Herrn verhalf ihm zu den höchsten Ämtern in <placeName ref="l73">Rheinfelden</placeName>. 1519 vergabte er, bereits als Bürger <placeName ref="l73">Rheinfeldens</placeName>, 100 Pfund dem Predigerkloster in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>; 1529 wird er im Zusammenhang mit der Hinterlassenschaft von Frau <persName ref="p4135">Elisabeth Adlischwyler</persName> als Stadtschreiber erwähnt (<bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 1613); er starb als Ratsherr und Seckelmeister am 13. September 1564 an der Pest. Mit seinem Schwager <persName ref="p495">Bullinger</persName> stand er in freundschaftlichem Verhältnis, wie seine Briefe an ihn zeigen. - Lit.: Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi> 104; Emil <hi>Egli,</hi> Rheinsalm, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> I 319; <bibl source="b291">HBLS</bibl> I 109.</note> verbunden seyist.</s>
					<s n="83" xml:lang="de">Je so bit ich dich,<pb type="scan" next="||11r."/> daß du<pb type="edition" next="138"/> mir ale ding alßo trüwlich anzeigist, wie du sichst, daß ich sy dir anzeigt hab.</s>
					<s n="84" xml:lang="de">Besinn dich aber wol, daß du nüzid uß anfächtung thüeist, und sag eß frei heruß, schäm dich nützid, eß ist nüzid unehrlichs, so sagst auch niemand den mir.</s>
					<s n="85" xml:lang="de">Nun hab ich doch dir vertrauwt und dir al min heimmlichkeiten<note xml:id="fn234" type="footnote" ana="lex" n="234">Geheimnisse.</note> geoffenbaret.</s>
					<s n="86" xml:lang="de">Wüsß auch, daß ich dich in dinen worten nit fahen<note xml:id="fn235" type="footnote" n="235">bei verfänglichen Worten fassen, fangen.</note> wil, bezüg ich mit dißem brieff.</s>
					<s n="87" xml:lang="de">Biß<note xml:id="fn236" type="footnote" n="236">Sei!</note> frei, dan ich mich auch nit hiermit wil verredt<note xml:id="fn237" type="footnote" n="237">durch Worte gebunden, verpflichtet (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 564).</note> haben, sitenmals ich mich mit dißem brieff alein hab wollen mit dir underreden; darumb die geschrifften, so zu verhüten allen betrug geschriben werdent, nit selbs betriegen oder erwütschen<note xml:id="fn238" type="footnote" ana="lex" n="238">erwischen.</note> sollend.</s>
					<s n="88" xml:lang="de">Demnach erst wolend wir die verpüntnuß und beschlusß antwort<note xml:id="fn239" type="footnote" n="239">«die bindende und endgültige Antwort» <hi>(Blanke</hi> 100).</note> geben, wan wir beide hörend, waß willens und wie wir für ein anderen seyend.</s>
					<s n="89" xml:lang="de">Du hast schon minen willen, so kanst uß obgemelten articlen verspüren, ob ich fur dich seie und warten alein deß dinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="de">Hie weiß ich jezund auch wol, daß du dir hinder diser sach entsitzen<note xml:id="fn240" type="footnote" n="240">davor erschrecken (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1764).</note> wirst und vermeinen, du seyist ihren nit wyß gnug zu verantworten<note xml:id="fn241" type="footnote" ana="lex" n="241">beantworten.</note>, darumb du vilicht uß forcht und schamm thun möchtist, daß dich hernach übel geruwe.</s>
					<s n="91" xml:lang="de">Darumb so merk also wither.</s>
					<s n="92" xml:lang="de">Zum ersten, so verstahst wol, waß ich dir schriben, daß ist die warheit, so weist demnach wol bei dir selbst zu einem theil, wie eß ein gstalt umb dich hat, zum anderen, waß du wol thun mögist; waß bedarf eß dan vil raths?</s>
					<s n="93" xml:lang="de">Liß den brief 3 oder 4 mal, erinner<note xml:id="fn242" type="footnote" ana="lex" n="242">ermahne (<bibl source="b260">Grimm</bibl> III 858f).</note> dich dargegen, bit gott, daß er dir sin willen zu verstönd gebe.</s>
					<s n="94" xml:lang="de">Nun ist doch nie-<pb type="scan" next="||11v."/>mants dir beßers schuldig dan du dir selbs; so wirstu mannen<note xml:id="fn243" type="footnote" ana="lex" n="243">heiraten (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 290).</note> dir selbs, alein ist eß umb dich zethun.</s>
					<s n="95" xml:lang="de">Da die lücht [!]<note xml:id="fn244" type="footnote" ana="lex" n="244">Leute.</note> ein anderen nit kenend und man die ständ<note xml:id="fn245" type="footnote" n="245">Lage, gesellschaftliche Stellung (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 960-962).</note> nit weist, bedarf man vil rahts, hie aber hörst min stand und kenst mich.</s>
					<s n="96" xml:lang="de">2. Biß überhaubt nit so narrächt<note xml:id="fn246" type="footnote" ana="lex" n="246">albern (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 783).</note> und unbsint, daß dir ützid<note xml:id="fn247" type="footnote" ana="lex" n="247">etwas.</note> jezund uß sorg fürnemmist<note xml:id="fn248" type="footnote" ana="lex" n="248">vornimmst (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 745).</note>.</s>
					<s n="97" xml:lang="de">Ich kan wol bekenen<note xml:id="fn249" type="footnote" ana="lex" n="249">erkennen (<bibl source="b590">SI</bibl> III 314).</note>, daß du jung bist, dir selbs entsitzst<note xml:id="fn250" type="footnote" ana="lex" n="250">dich erschreckst.</note> und dir vilicht in solchen sorgen fürbildist<note xml:id="fn251" type="footnote" n="251">dir vorstellst, einbildest.</note>, du wolist nit uß dem closter und alweg also bliben, ohne man.</s>
					<s n="98" xml:lang="de">Da hüt<note xml:id="fn252" type="footnote" n="252">Da sorg!</note>, daß warlich ein anfächtung were und die dich über kurtz übel gerewen möchte.</s>
					<s n="99" xml:lang="de">Merkh alßo, du bist jung, so hat dir got nit alß<note xml:id="fn253" type="footnote" ana="lex" n="253">so.</note> ein ungschikten lib<note xml:id="fn254" type="footnote" ana="lex" n="254">Leib.</note> geben und dich geschaffen ohne zweifel nit, daß du ewig min gnedige frauw<note xml:id="fn255" type="footnote" ana="lex" n="255">Nonne (<bibl source="b590">SI</bibl> II 663f).</note> seyist und nützid thüeist oder kein frucht von dir komme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="de"><pb type="edition" next="139"/>Lieber liß Paulum in 1. Epist. Tim. 2. cap. [9ff]; wirst finden, worin du must selig werden.</s>
					<s n="101" xml:lang="de">Eß were ja ein narrächt fürnemmen<note xml:id="fn256" type="footnote" ana="lex" n="256">albernes Vorhaben.</note> (du habist dan die hoch gaab der reinigkeit ewiglich<note xml:id="fn257" type="footnote" n="257">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 7,7-9</ref></cit>.</note>), wan du dinen jungen lib also woltist zwüschent den muren erstäcken<note xml:id="fn258" type="footnote" n="258">schädigen, verderben (<bibl source="b590">SI</bibl> X 1591).</note>.</s>
					<s n="102" xml:lang="de">Hie biten ich dich, daß du dißer sach wolist eigentlich<note xml:id="fn259" type="footnote" ana="lex" n="259">genau.</note> nachtrachten<note xml:id="fn260" type="footnote" ana="lex" n="260">nachsinnen (<bibl source="b260">Grimm</bibl> VII 205).</note> und jederman sagen laßist was er wol<note xml:id="fn261" type="footnote" ana="lex" n="261">will.</note>.</s>
					<s n="103" xml:lang="de">Sich<note xml:id="fn262" type="footnote" ana="lex" n="262">Sieh.</note> du uff gott, uff sin wort, worumb du seyist geschaffen, waß dines libs und diner seelen heil<note xml:id="fn263" type="footnote" n="263">Ergänze: ist.</note>, auch daß du sterblich, nit lang uff erdtrich bist.</s>
					<s n="104" xml:lang="de">Vergaum<note xml:id="fn264" type="footnote" n="264">verhüte, daß nicht (<bibl source="b590">SI</bibl> II 302).</note>, vergaum, min liebe, daß du nit alweg im kumer hin lebist!</s>
					<s n="105" xml:lang="de">Lieber sag an, kansts, worumb die frauwen clöster seiind anfenglich eingsezt.</s>
					<s n="106" xml:lang="de">Nit daß man darin jung frauwen und töchteren, die aber anderst wo zu gut<note xml:id="fn265" type="footnote" n="265">zu anderem tauglich.</note>, erzuge<note xml:id="fn266" type="footnote" ana="lex" n="266">erziehe.</note>, sonder die alten übelmögenden<note xml:id="fn267" type="footnote" n="267">kränklich, gebrechlich (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 112f).</note> <pb type="scan" next="||12r."/> armmen<note xml:id="fn268" type="footnote" n="268">Diese Behauptung ist übertrieben. <persName ref="p495">Bullinger</persName> will jedoch damit sicherlich nicht sagen, daß die Frauenklöster ursprünglich Armenhäuser oder sogar Altersheime waren, sondern eher nur, daß sie einst nicht als Pensionate und Versorgungsstätten für junge, kräftige (und wohl z. T. reiche) Töchter gedacht waren. Die Klöster als Versorgungsstätten werden in der Reformationszeit manchmal heftig kritisiert, vgl. <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 378 f, dagegen die Aufgabe der Klöster zur Armen- und Krankenpflege stark betont und bei der Verwendung der eingezogenen Klostergüter in hohem Maße berücksichtigt, s. z. B. <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 619; <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 125; im Verkommnis mit den Konventherren zu <placeName ref="l435">Rüti</placeName>, <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 752, stellt der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat fest, daß das früher übliche Klosterleben nicht im Gotteswort begründet sei, «sonder syent sölicher klöster und örden güeter almuosen, und söllint zuo ufenthalt der armen ... bewendt werden»; anschließend wird auch klar ausgesprochen: «die rechten ordenslüt, das sind die armen, notdürftigen cristen». <persName ref="p495">Bullinger</persName> mag mit seiner Bemerkung außerdem noch auf die ursprüngliche Bestimmung des Dominikanerordens als Bettelorden angespielt haben. - Die Auffassung <persName ref="p495">Bullingers</persName> über den ursprünglichen Zweck der Klöster im allgemeinen zeigt sich vielleicht am klarsten in seiner Auslegung des 1. Thessalonicherbriefes, Zürich ZB, Msc D 4, 134r. <hi>(Hausammann</hi> 22, Anm. 54): «Die klöster sind von anfang durch die ufferstanden [entstanden], so nützid dann arbeitend, und damitt ouch Gott dientend, zu der zyt, do die waren christen ... flühen müstind in die wüstinen... Das im anfang was, das dann ouch die zehenden wurdint den klösteren und ander gaben als denen, die dappffer, fromm lüt hettind und alles köntind den armen wol zu dienen. Und wurdint also die klöster der kilchörinen schaffner und diaconi.»</note>.</s>
					<s n="107" xml:lang="de">Du bist im<note xml:id="fn269" type="footnote" n="269">ihm, hier: dafür.</note> ze jung und zu wol mögend<note xml:id="fn270" type="footnote" n="270">körperlich kräftig, gesund (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 113).</note>.</s>
					<s n="108" xml:lang="de">Liß Paul 1. Tim. 5 [11ff], so verstand auch, waß dir hie fürgetragen werde.</s>
					<s n="109" xml:lang="de">Wen ich schlächts<note xml:id="fn271" type="footnote" n="271">einfach, schlechterdings (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 63).</note> glaub, daß also wenig für mich seve ein Greti<note xml:id="fn272" type="footnote" n="272">Greti, gemeine Bauersfrau, Bauerndirne (<bibl source="b590">SI</bibl> II 824).</note> dorffnepper<note xml:id="fn273" type="footnote" n="273">grobes Bauernmädchen (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 773); «Gredy Dorffnäpper» heißt eine der Hauptfiguren in <persName ref="p5755">Niklaus Manuels</persName> «Barbali», 1526 (<bibl source="b417">Manuel</bibl> 133ff).</note>, ein pürin<note xml:id="fn274" type="footnote" ana="lex" n="274">Bäuerin.</note>, also wenig seie für dich ein rucher<note xml:id="fn275" type="footnote" ana="lex" n="275">derber.</note> handtwerks man oder pur.<note xml:id="fn276" type="footnote" ana="lex" n="276">Bauer.</note></s>
					<s n="110" xml:lang="de">So erforderen<note xml:id="fn277" type="footnote" ana="lex" n="277">verlange.</note> ich von dir auch<pb type="edition" next="140"/> nit hacken, rüten<note xml:id="fn278" type="footnote" n="278">Roden (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1807 f); hacken und rüten: häufig als Bezeichnung für körperliche Arbeit.</note>, sonder waß dir wol zimbt, huß zu haben, rathsam sin<note xml:id="fn279" type="footnote" n="279">Sachen in Ordnung halten (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1619).</note> etc. und waß den wiberen ist.</s>
					<s n="111" xml:lang="de">Wie wol in kurtzem vilicht nach nit vil huß habens bedörfte, die wil ich da were<note xml:id="fn280" type="footnote" n="280">Nämlich im Kloster <placeName ref="l242">Kappel</placeName>. «Da» kann aber auch im Sinne von «dort» stehen (s. <bibl source="b590">SI</bibl> XII 3) und bedeutet keineswegs, daß <persName ref="p495">Bullinger</persName> den Brief in <placeName ref="l242">Kappel</placeName> verfaßt haben mußte. Allerdings wohnte er zu dieser Zeit, laut Diarium (<bibl source="b288">HBD</bibl> 11, 8-13), auch in einem dem Kloster gehörenden Haus, im «<placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Haus» in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (s. noch oben Anm. 2).</note>, möcht sich aber mit der zeit schicken<note xml:id="fn281" type="footnote" ana="lex" n="281">sich fügen.</note>, daß wir anderstwo hin kommind und nit me den tisch<note xml:id="fn282" type="footnote" n="282">Freiplatz, freie Verpflegung (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1910).</note> hetend, wie da, darvon wir wol reden wurdind etc.</s>
					<s n="112" xml:lang="de">Hie bi gedenck auch, wie ein götlich lieblich ding eß ist, wo zwei eins mit ein anderen sind, einß dem anderen wol wil und sich eins deß anderen wol vermag<note xml:id="fn283" type="footnote" n="283">Zuneigung hat (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 112). - Vgl. die Formulierung <persName ref="p1974">Luthers</persName> in der erwähnten Schrift, <bibl source="b671">WA</bibl> X/2 299, 5-7: «... was für nutz und lust mehr drynnen sey, wenn eyn solch stand wol geredt, das man und weyb sich lieb haben, eynes sind, eyns des andern warttet ...»</note>, auch wie eß ein biter elend leben ist, wo zwei nit wol mit ein anderen zühend und wie nit jedes alzit sin fug<note xml:id="fn284" type="footnote" n="284">Gegenstand, der paßt, gefällt, beliebt (<bibl source="b590">SI</bibl> I 700).</note> fint etc.</s>
					<s n="113" xml:lang="de">Daß alleß ich dir zu gutem schrib, daß dich wol vorbetrachtist und nit uß forcht oder schamm sagist, waß dir nit am hertzen seie, ja du wolist also bliben, und aber wüssentlichen<note xml:id="fn285" type="footnote" ana="lex" n="285">wissentlich, bewußt.</note> anders<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>aus</hi> anderst <hi>korrigiert.</hi></note> in dir tragist.</s>
					<s n="114" xml:lang="de">Wer weist, ob vilicht umb diner sorg, forcht und scham willen dir hie mit mir got ursach geben hat, dich frei ze eroffnen und zu freien, daß du je nit also müßist ohne frucht din junges leben in der gfengknuß verschlißen<note xml:id="fn286" type="footnote" n="286">verbringen, verzehren (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 684).</note>.</s>
					<s n="115" xml:lang="de">Eß ist warlich ein groß ding, ursach<note xml:id="fn287" type="footnote" n="287">Ursache, Möglichkeit (<bibl source="b260">Grimm</bibl> XI/III 2509).</note> haben und achten uff zit, daß wir jedes zu siner zeit, wan eß sich füegt, annemmind, wen nit alweg fürschleg<note xml:id="fn288" type="footnote" ana="lex" n="288">Vorschläge (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 229f).</note> sind, die unß fügind<note xml:id="fn289" type="footnote" n="289">die uns genehm sind (<bibl source="b590">SI</bibl> I 702).</note>, und blibt aber zu lest grose reüw, wan wir die schantz<note xml:id="fn290" type="footnote" n="290">Glücksfall, Vorteil (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 978f).</note> habend übersehen.</s>
					<s n="116" xml:lang="de">Diß ales jetzt<pb type="scan" next="||12v."/> stande zu dir hin<note xml:id="fn291" type="footnote" n="291">steht an dir, hängt von dir ab, ist dir zur Entscheidung anheimgestellt (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> XI 530. 535f).</note>, dan ich dir hiemit nit wil weder geliebet nach geleidet haben<note xml:id="fn292" type="footnote" n="292">weder beliebt noch unbeliebt gemacht haben.</note>, sonder alein sag ich daß, daß du dich wol besinist, got, sein wort, diner seelen heil betrachtist.</s>
					<s n="117" xml:lang="de">Waß dir dan got ingibt, daß thue; wirst mich in alweg unerzörnt haben, alein lasß mich ein antwort wüsßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="118" xml:lang="de">Und so du jedoch gar keinß willen hetist, so biten ich dich doch durch die trew, durch die liebe und die ehr, die ich dir gun<note xml:id="fn293" type="footnote" ana="lex" n="293">schenke.</note> und zu dir hab, daß du mich doch in disem kleinen stuck verehrist<note xml:id="fn294" type="footnote" n="294">die Ehre antust.</note> und dißen brieff niemants sehen lasist, niemants nützid darvon sagist, sonder mir in widergebist und sechist, daß ich din ehr und nit schand gesucht hab.</s>
					<s n="119" xml:lang="de">Ich hab dir stille schwigen<note xml:id="fn295" type="footnote" ana="lex" n="295">Stillschweigen (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 1792).</note>, aler ehren und guts vertruwt, darumb hab ich gschriftlich wolen mit dir handlen, ich hab auch sunst keinem menschen uff erden nüzid darvon gesagt; müste auch fürder<note xml:id="fn296" type="footnote" ana="lex" n="296">weiter.</note><pb type="edition" next="141"/> alßo bliben, biß zu siner zeit.</s>
					<s n="120" xml:lang="de">Ich hete eß wol mögen muntlich verrichten, ich weiß aber, wo solichs, hete ichs nit könen.</s>
					<s n="121" xml:lang="de">Die ander, die bi dir ist<note xml:id="fn297" type="footnote" ana="bio" n="297"><persName ref="p5876">Justitia Moser (Moßer)</persName> aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, gest. 1553, Nonne im Dominikanerinnenkloster <placeName ref="l2466">Oetenbach</placeName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Nach Aufhebung des Klosters 1525 lebte sie weiter dort, zusammen mit <persName ref="p8051">Anna Adlischwyler</persName> (s. oben Anm. 1), mit der sie gut befreundet war, s. <bibl>Verzeichnis<hi rend="sup">1</hi></bibl> 106; Verzeichnis<hi rend="sup">3</hi> 24, wo sie als «<persName ref="p5876">Justitia Meser</persName>» bzw. «<persName ref="p5876">Meßeri</persName>» erwähnt wird; der richtige Name steht im Gemächtnisbuch, Zürich StA, B VI 312, 248; ihre Freundschaft mit <persName ref="p8051">Anna</persName> s. unten <ref target="file10053">[Nr. 27]</ref> S. 158,5f. Sie blieb im Kloster <placeName ref="l2466">Oetenbach</placeName> bis zu ihrem Tode, <bibl source="b274">Halter</bibl> 167. 183. - Daß sie und <persName ref="p8051">Anna Adlischwyler</persName> die einzigen nach 1525 im Kloster zurückgebliebenen Nonnen waren <hi>(Pestalozzi</hi> 53; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 88; <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 291), ist ein Irrtum: 1535 lebten noch insgesamt 18 Frauen dort, 1545/46 noch 7, darunter auch einige der ehemaligen Dominikanerinnen vom Kloster <placeName ref="l2466">Oetenbach</placeName>, <bibl source="b274">Halter</bibl> 167; vgl. auch die bei den Namen dieser Nonnen im Namensverzeichnis angegebenen Urkunden, ebenda S. 173ff.</note>, were sie inen<note xml:id="fn298" type="footnote" ana="lex" n="298">inne.</note> worden, wer sie nit auch darzu kommen<note xml:id="fn299" type="footnote" n="299">nämlich zum Heiraten.</note>, so weist selbs, daß sie dich danethin<note xml:id="fn300" type="footnote" ana="lex" n="300">fortan.</note> gehasset hete.</s>
					<s n="122" xml:lang="de">Ich hab auch also dinen und minen verschonen wollen, habe keiner underthädinger<note xml:id="fn301" type="footnote" ana="lex" n="301">Vermittler (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 448).</note> gewölen; dinen, daß dir kein geschrei wurde, minen aber, so eß mir nit geriete, daß sich die nit froüwtend<note xml:id="fn302" type="footnote" ana="lex" n="302">freuen sollten.</note>, die ich nit hab nemmen wolen.</s>
					<s n="123" xml:lang="de">Darumb schon<note xml:id="fn303" type="footnote" ana="lex" n="303">verschone.</note> minen, dan ich auch dinen geschonet hab.</s>
					<s n="124" xml:lang="de">Gedenck: «Waß über den anderen mund ußkombt, blibt nit verschwigen»<note xml:id="fn304" type="footnote" n="304">Kirchhofer 177.</note>.</s>
					<s n="125" xml:lang="de">Wan ich aber din wilen verstunde und wir möchtend eins werden, wolte ich demnach wol früntschafft erwerben an den dinen<note xml:id="fn305" type="footnote" n="305">Tatsächlich stand später <persName ref="p495">Bullinger</persName> zu seinem Schwager in freundschaftlichem Verhältnis (s. oben Anm. 233).</note>, so mit träffenlichen<note xml:id="fn306" type="footnote" ana="lex" n="306">angesehenen.</note> lüthen, daß sie nützid darwider<pb type="scan" next="||13r."/> kontind, doch ales mit dinem rath.</s>
					<s n="126" xml:lang="de">Da schrib mir auch, wie eß umb din muter<note xml:id="fn307" type="footnote" n="307">Siehe oben Anm. 232.</note> ein gstalt habe, du wirst mich alweg gutwilig finden.</s>
					<s n="127" xml:lang="de">Ich meint, waß ich selbs bi dir nit schuff, wurde niemants anders schaffen.</s>
					<s n="128" xml:lang="de">Ich vertrauw dir vil guts, darumb, were dir etwaß zu muth<note xml:id="fn308" type="footnote" n="308">«bist Du mir geneigt» <hi>(Pestalozzi</hi> 587).</note>, so behalt disen brieff wol bi dir, daß du in bi dir behaltist, wan du zu mir komist.</s>
					<s n="129" xml:lang="de">Antwort mir bald<note xml:id="fn309" type="footnote" n="309">Der Antwortbrief der <persName ref="p8051">Anna Adlischwyler</persName> ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="130" xml:lang="de">In allem beschäch<note xml:id="fn310" type="footnote" ana="lex" n="310">geschehe.</note> gottes wil <cit type="bible"><ref>[Mt 6,10]</ref></cit>; der erlüchte dich, daß du daß annemmist, waß diner seelen heil seie etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="131" xml:lang="de">Geben uff montag nach Michaeli im 1527. jahr<note xml:id="fn311" type="footnote" n="311">30. September 1527; zur Datierungsfrage s. oben Anm. 3.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="132" xml:lang="de">Du känst min hand, daß mines nammes nit noth ist<note xml:id="fn312" type="footnote" n="312">Demnach müßte <persName ref="p495">Bullinger</persName> mit <persName ref="p8051">Anna</persName> bereits vorher in brieflicher Verbindung gestanden haben (vgl. <bibl source="b107">Blanke</bibl> 89). Möglich ist aber auch, daß er hier auf andere von ihm verfaßte Schriften hinweist, die den Weg nach <placeName ref="l2466">Oetenbach</placeName> gefunden haben.</note>.</s>
					<s n="133" xml:lang="de">Waß ich mit dir handlen, ist warheit ohne faltsch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. B.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="135" xml:lang="de">Handel auch du wißlich in stille und schwigen, vertrauw mir, ich hab doch zum ersten dir vertrauwt.</s>
					<s n="136" xml:lang="de">Got seie mit dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="137" xml:lang="de">Mit eigner hand und sigel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>