<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10052" type="Brief" source="HBBW-1" n="26">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Kappel am Albis] an [Anna Bullinger, geb. Adlischwyler], [Ende 1527 oder 1. Hälfte 1528]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="1" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 1 (Briefe der Jahre 1524-1531), bearb. von Ulrich Gäbler und Endre Zsindely, Zürich 1974, 268 S., ISBN 3-290-11334-5.</bibl>
				<bibl n="1" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 1 (Briefe der Jahre 1524-1531), bearb. von Ulrich Gäbler und Endre Zsindely, Zürich 1974, 268 S., ISBN 3-290-11334-5.</bibl>
				<bibl n="1" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 1 (Briefe der Jahre 1524-1531), bearb. von Ulrich Gäbler und Endre Zsindely, Zürich 1974, 268 S., ISBN 3-290-11334-5.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Konzept)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph__(Konzept)">Msc F 47,272r-273v</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Konzept</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Beantwortet ein Schreiben seiner Braut, die ihm mitteilte, daß sie das Kloster doch nicht verlassen wolle;
								beklagt sich über diesen unerwarteten Wandel, hält ihr das Eheversprechen vor und sucht ihre Gründe mit
								biblischen Argumenten zu entkräften: die Ehe sei gottgewollt, darum solle sie nicht befürchten, daß manche
								ihren Austritt als Ärgernis empfinden würden. Er bittet sie, seine Liebe und Beharrlichkeit nicht dem Spott
								preiszugeben, sondern ihm ihre Treue zu bestätigen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 26, S. 145</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10052">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l242" cert="low"><orig>Kappel am Albis</orig></placeName>
					<date notBefore="1527-10-01" notAfter="1528-06-30" cert="low">[Ende 1527 oder 1. Hälfte 1528]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8051" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10051"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10050"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10053"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10050"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10053"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10050"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10051"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10050"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3004"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10051"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10050"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3004"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10052%2FAutograph%20(Konzept)%2F00%20Ms%20F%2047%20(272f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10052/Autograph (Konzept)/00 Ms F 47 (272f)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10052%2FAutograph%20(Konzept)%2F01%20Ms%20F%2047%20(272f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10052/Autograph (Konzept)/01 Ms F 47 (272f)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10052%2FAutograph%20(Konzept)%2F02%20Ms%20F%2047%20(272f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10052/Autograph (Konzept)/02 Ms F 47 (272f)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10052%2FAutograph%20(Konzept)%2F03%20Ms%20F%2047%20(272f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10052/Autograph (Konzept)/03 Ms F 47 (272f)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe oben S. 126, Anm. 1. -Dieser bis jetzt unbekannt gebliebene Brief läßt das Verhältnis zwischen Bullinger und seiner Braut in einem neuen Licht erscheinen. Zur Zeit dieses Briefes ist Anna offenbar unter mütterlichem Druck (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 137, Anm. 232) so entmutigt, daß sie ihr Eheversprechen rückgängig machen will. Dies scheint der Tiefpunkt in ihrer von Blanke vermuteten «inneren Not» gewesen zu sein <hi>(Blanke</hi> 105).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Hinsichtlich der Datierung sind wir ausschließlich auf den Inhalt angewiesen. Bullinger muß diesen Brief irgendwann nach dem Eheversprechen vom 29. Oktober 1527 (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 126, Anm. 1), aber noch vor den Verhandlungen bzw. dem Entscheid des Ehegerichtes am 2. Juli 1528 (s. ebenda) geschrieben haben. Nach diesem Zeitpunkt wäre der Versuch, die Gültigkeit von Annas Eheversprechen in Frage zu stellen, nicht mehr möglich gewesen. Außerdem hätte sich Bullinger zweifellos eher auf den Ehegerichtsentscheid berufen, als sich so weitläufig über die bindende Kraft von Annas Zusage auszulassen. Andererseits lassen einige Bemerkungen Bullingers, z. B. über die Einwilligung seines künftigen Schwagers in die geplante Ehe, darauf schließen, daß seit dem Eheversprechen bereits etwas Zeit verstrichen sein muß. Demnach dürfte der Brief zwischen Ende 1527 und Anfang Juni 1528 entstanden sein. In diesem Zeitraum hielt sich Bullinger meistens in <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> auf, doch ist <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> als Abfassungsort nicht ausgeschlossen; Bullingers Aufenthalt in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> vor und nach seiner Teilnahme an der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation, am 2. Januar und 1. Februar 1528, ist belegt (<bibl>HBD</bibl> 12, 1. 4).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich hette mich diner gar<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">ganz, völlig, so sehr (<bibl>SI</bibl> II 396).</note> abgekünten<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Von hier an sind die inhaltlich wichtigsten Teile des Briefes wahrscheinlich durch <persName ref="p1628" cert="high">J. H. Hottinger</persName> unterstrichen.</hi></note><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">absagende, (den Vertrag) aufkündigende (<bibl>SI</bibl> III 356f).</note> antwurt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Weder Annas Absagebrief, noch Bullingers vorher an sie gerichtetes Schreiben sind erhalten geblieben.</note> nie versähen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">erwartet, mich darauf gefaßt gemacht (<bibl>SI</bibl> VII 566f).</note>, ist mir so vil untraglicher xin<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">unerträglicher gewesen (<bibl>Grimm</bibl> XI/III 1948).</note>, so vil unverhoffter sy was.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und beunbillet<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">fügt mir Unbill, d. h. Unrecht zu (<bibl>SI</bibl> IV 1167).</note> mich din schryben, sidmal<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">weil, sintemal.</note> du einer sölichen vernunfft bist,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">vernünftig genug bist.</note>, daß du wol ermessen kanst: wo<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">wenn.</note> ich min gmuͤt, hertz, lieb und trüw anderschwo hin gesetzt hette<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">einer Anderen zugewandt hätte.</note>, dann alein zuͦ dir, miner einigen, so hette ich so lang nitt gewartet, dir nützid geschryben, ander eerlich lüt nitt hinggeben, mich nitt lassen so lang von aller wellt triben<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Möglich ist, daß Bullinger hier auf die seit seiner Verlobung verstrichene Wartezeit hinweisen will. Wahrscheinlicher ist jedoch, daß er von der Vergangenheit überhaupt, also zugleich von der Zeit vor der Verlobung spricht und u. a. auf die von ihm abgelehnten früheren Heiratsmöglichkeiten anspielt, s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 132,11-14.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="146"/>Hab vil uß grosser liebe und hoffnung zuͤ dir gethon; so luͤg, wie du min dienst annemist<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">aufnimmst.</note>, oder wie billich<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wie billig, wie richtig (ironisch: <bibl>SI</bibl> IV 1167).</note> min trüw lassist ze schanden werden!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des hofierens<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">Schmeichelns (<bibl>SI</bibl> II 1039 f).</note> und eeren fürwortens<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">der Fürsprache, des Vorwandes, der Umschweife.</note> ist langist gnuͤg, wir handlend von eeren wägen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">der Ehre oder Ehe halber (vgl. <bibl>SI</bibl> I 6f. 391). Mögliche Interpretation: Des Schmeichelns und der Umschweife wegen der Ehre ist längst genug, wir handeln ja der Ehre wegen. - Für Bullinger ist also diese Angelegenheit zu einem «Ehrenhandel» bzw. «Ehehandel» geworden, der nötigenfalls vor das Ehegericht gebracht werden könnte, wie es dann tatsächlich geschah.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hätt derhalb deß wäsens<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Aufhebens, Treibens, Getue.</note> alles nüt bedörffen, sidmal und du vil fryer mir vorhyn dann jetzund geschryben hast, und irrt nitt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">es tut nichts, es ist nichts daran gelegen (<bibl>SI</bibl> I 409).</note>, daß du redst: «Ja ich vermeinn nitt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">glaube nicht, halte nicht dafür (<bibl>SI</bibl> IV 312).</note>, das unsere reden gethon uns ützid<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">irgend etwas.</note> söllind schaden»<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist sicherlich das mündlich und ohne Zeugen gegebene Eheversprechen. Es scheint, daß sich Anna der Argumentation ihrer Mutter über die Ungültigkeit dieses Eheversprechens (s. <bibl>Blanke</bibl> 1041) angeschlossen hat.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">- Das hastu gwüsslich geredt und gschryben uß anfechtung; wann<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">denn.</note> sinn hindersich<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">denke zurück (<bibl>SI</bibl> VII 1054).</note> an din voriges schryben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Wahrscheinlich handelt es sich um den verlorengegangenen Antwortbrief Annas auf Bullingers Brautwerbungsschreiben (s. <bibl>HBD</bibl> 11, 14ff; <bibl>Blanke</bibl> 100f).</note>, so wirst anders erfinden<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">finden, entdecken (<bibl>SI</bibl> I 848).</note> etc.<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>nach</hi> etc. <hi>gestrichen</hi> Insere argu[mentum]: Positis ipse [?] - - - hortare [?], ut verbis fidem det; <hi>offenbar war damit der hier eingereihte Zusatz gemeint.</hi></note>, namlich<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Der Abschnitt</hi> namlich <hi>bis</hi> ordnung ist <hi>wurde als Zusatz am Ende des Briefes angebracht und am Rande mit einem Stern gezeichnet; obwohl im Brieftext kein ähnliches Zeichen darauf hindeutet, gehört der Zusatz laut lat. Hinweis zweifellos hierher.</hi></note> daß du mir zuͦ dinem teyl<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">deinerseits, was dich betrifft (<bibl>SI</bibl> XII 1476f).</note> fry verwillgot<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">eingewilligt (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 2275).</note> hast, so wyt und ouch die dinen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">die Deinen; gemeint sind die Mutter (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 137, Anm. 232) und der Bruder, Hans oder <persName ref="p66" cert="high">Johannes Adlischwyler</persName> (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 137, Anm. 233).</note> daryn verwilligind, und lutend dine wort also: (Recita<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">In der nicht mehr vorhandenen Reinschrift folgte hier offenbar ein Zitat aus Annas vorher erwähntem Antwortbrief.</note>).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun, so hat min herr von liebe und trüwen wegen den handel anzogen gegen dinen b[ruder] <persName ref="p66" cert="high">Hansen</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Siehe oben S. 137, Anm. 233. - Der Sinn ist: ... die Sache deinem Bruder gegenüber angeführt (<bibl>Grimm</bibl> I 528).</note>, an dem dir allermeist gelägen ist<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Dies ändert unser bisheriges Bild von der Einstellung Annas, die ja in dieser Angelegenheit sonst ausschließlich von der Mutter beeinflußt zu sein schien (vgl. <bibl>Blanke</bibl> 103ff).</note>, und er hat fry verwillget, so ferr und du verwillgist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun hastu verwillget, so ist jetzund die verwillgung volkommen; kanst dich vor gott mitt gheinem rechten mir entzühen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">mit keinerlei Recht mir entziehen.</note>, dann eins christen red sol also sin, daß «ja, ja» sye <cit type="bible"><ref>[Mt 5,37]</ref></cit>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ermanen dich eben als vast<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">fest, stark, sehr (<bibl>SI</bibl> I 1111f); sinngemäß: ebenso fest wie du.</note> durch das lyden Christi als du mich, daß du mir halltist<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">nämlich das Versprechen.</note> und dich erzöugist<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">dich erweist (<bibl>Grimm</bibl> III 1084).</note>, wie ich dir wol vertruw und ich wol weiß, daß gottes will und ordnung ist<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Der Abschnitt</hi> namlich <hi>bis</hi> ordnung ist <hi>wurde als Zusatz am Ende des Briefes angebracht und am Rande mit einem Stern gezeichnet; obwohl im Brieftext kein ähnliches Zeichen darauf hindeutet, gehört der Zusatz laut lat. Hinweis zweifellos hierher.</hi></note>.<pb type="edition" next="147"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist ye gwüß, daß gott den eelichen stand hat ingesetzt, daß man ye damitt nitt sündet<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 7,2. 28. 36</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Redstu schon, so wellist der anfechtung widerston, sich<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Siehe!</note>, so fürcht ich warlich, du thuͤgists<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">tust das.</note> mee von wägen din selbs und der welt, dann daß du entsitzist<note xml:id="fn41" type="footnote" ana="lex" n="41">befürchtest (<bibl>SI</bibl> VII 1761f).</note>, du mögist nitt so gottselig in der ee als usset<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">außerhalb, ohne (<bibl>SI</bibl> I 561f).</note> der ee<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">als usset der ee <hi>aRvB nachgetragen.</hi></note> läben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lieber, womitt gastu umb, weß nimpstu dich an<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Worauf läßt du dich da ein? (<bibl>SI</bibl> IV 740).</note>?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sind nitt die höchsten gottes fründ <cit type="bible"><ref>[Jak 2,23]</ref></cit> beider testamenten eelüt gewäsen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Ausführlicher behandelt Bullinger diesen Gedanken in seinem Brautwerbungsschreiben, wo die verheirateten Frommen einzeln aufgezählt werden (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 128,24ff).</note>?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und daß Paulus die reinigheit lopt, thuͦt er dorumb, daß unser fleisch so vil mee ruͤwen hab; erfindet sich fry<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">gänzlich, wohl (<bibl>SI</bibl> I 1260f).</note> in Corintheren <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,28]</ref></cit>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dorumb suͤch nitt erst sölich usszüg<note xml:id="fn46" type="footnote" ana="lex" n="46">Ausflucht, Vorwand.</note>, und erckenn, daß du ouch ein mensch bist, vermiß dich nitt ze vil<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">nimm nicht zu viel auf dich.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||272v."/>Zum höchsten aber beduret mich<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">betrübt, schmerzt mich (<bibl>SI</bibl> XIII 1309).</note>, daß du yemerdar mitt der ergernuß dahar züchst und die selb erst beschwarist mitt den worten Christi: «We dem, der da verergeret!» [Mt 18,7.] Lieber, so sag an<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Sag, sprich! (<bibl>SI</bibl> VII 405f).</note>, vermeinst nitt, daß ich als wol Christi sye als aber du und also ungern yemands verergeren welte als ouch du?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was heyst ergernuß?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Kumpt es nitt vom argen und bösen har?</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ja.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was wöllend nun die wort Christi<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Am Rande eine Bemerkung von <persName ref="p1628" cert="high">J. H. Hottinger</persName>.</hi></note> Mathaei 18 [7]: «We dem menschen, der da verergeret»?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Kanstu anders daruß machen, dann: Wee dem menschen, der ein so schantlich böß arg läben fuͤrt, daß sich ander lüt daran stossind, ouch böser werdent, oder dardurch verletzt werdint?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Oder, so das nitt der worten sinn ist, worumb volgt dann grad hernach: «Wenn dich aber din hand oder fuͤß irrt<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">hindert, belästigt, stört (<bibl>SI</bibl> I 408f), «ärgert» (Lutherbibel).</note>, so how inn ab und wirff inn von dir» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,8]</ref></cit>?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sich, hand und fuͤß sind die sündigen glider: Collos. 3 [5ff].</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So söllend wir die sünd abthuͤn, daß wir damitt niemands verergerind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Nun, so züchstu in unseren handel<note xml:id="fn51" type="footnote" ana="lex" n="51">Sache.</note> die ergernuß herinn: es werdint sich daran vil frommer verergeren.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So ists ye gwüß, daß man sich alein am argen muͤß verergeren; und sy verergerend sich an dinem handel, so muͤß din handel böß und arg sin: so ist ouch die ee arg.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sich, wohin du kummist!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was sagt aber Paulus Ebrae. 13 [4]?</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">«Eerlich ist die ee by allen und die eelichen werck one sünd»<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Im Unterschied zur <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>- und zur Zürcherbibel, die hier Imperativ übersetzen, versteht Bullinger <cit type="bible"><ref>Hebr 13,4</ref></cit> indikativisch, als eine Feststellung.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">- Ja sprichstu: sy verstonds aber nitt, daß es uns recht<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">für uns (in unseren Augen) richtig, in Ordnung, erlaubt (vgl. <bibl>SI</bibl> VI 198 ff).</note> ist.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">- Wer verstadts nitt?</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">- Vil frommer menschen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">- Sich, sich, das ist erst schön!</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Isaias spricht: «Wee üch, die ir sprechind, das guͤt sye bös und das böß gut!» Isaie 5 [20].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="148"/>Nun so ist die ee, als gott sine propheten und apostlen zügen, guͤt; und die redint, sy sye böß, aber<pb type="scan" next="||273r."/> imm kloster hocken und da plären<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">laut und mißtönig, leiernd singen (<bibl>SI</bibl> V 138); gemeint ist wohl der Chorgesang.</note> und fuulen<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">faulenzen, träge sein (<bibl>SI</bibl> I 790).</note>, das aber gott verwirft, sye guͤt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So lug<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Siehe!</note>, was frommer menschen du mir fürstellist<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">vorstellst, zeigst, vorführst (<bibl>SI</bibl> XI 172f).</note>!</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Kurtz: ghein frommer kan sich an dem verböseren<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Ärgernis nehmen (<bibl>SI</bibl> IV 1724).</note>, das recht ist.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Verärgeret er sich aber, so ist er der frommgheit<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Frömmigkeit, Rechtschaffenheit (<bibl>SI</bibl> I 1297).</note> nitt berycht<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">darin nicht unterrichtet, unerfahren, unkundig (<bibl>SI</bibl> VI 441f).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Die ee ist allen stenden erloupt: 1. Timoth. 4 [1-5]; 1. Corin. 7 [2.9.27 ff]; Mathaei 19 [3ff].</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Deß wellend sich die nitt berychten lassen, die sich ergerend, dann mans gnuͤg sagt; so sind sy ye nitt schwach, sunder wellend mitt gwallt verergeret sin.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Es sind grad die, so sich an allen ordnungen gottes stossend.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Sölte man nun denen allen uuswarten<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">alle abwarten.</note> und nitt vil me fürfaren<note xml:id="fn62" type="footnote" ana="lex" n="62">fortfahren (<bibl>SI</bibl> I 899f).</note> in dem, das recht ist, so wurde doch uß christenlicher religion nützid dann<note xml:id="fn63" type="footnote" ana="lex" n="63">nichts als.</note> ein verzagen, zufen<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">zurückgehen, zurücktreten (<bibl>Grimm</bibl> XVI 357; XV 398).</note> und hin und widerfallen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Summa: ghein fromm hertz hat an dem ein missfallen, das recht ist; hats aber ein missfallen, so ists noch nitt recht fromm.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sölte man nun den selben allwäg<note xml:id="fn65" type="footnote" ana="lex" n="65">allewege, immer.</note> volgen, so wurdint wir und sy undergon.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Also<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>von</hi> Also <hi>bis</hi> Psal. 37 <hi>übergeschrieben.</hi></note> spricht der psalmist: «Du solt den bösen nitt volgen», Psal. 37 [27]<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>von</hi> Also <hi>bis</hi> Psal. 37 <hi>übergeschrieben.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Hierumb<note xml:id="fn66" type="footnote" ana="lex" n="66">Darum.</note> gedenck mir der ergernuß in der gstallt<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">in dieser Form, auf diese Weise (<bibl>SI</bibl> XI 347f).</note> nitt mee, oder sag mir vorhin fry heruß: die ee ist arg.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Mich dunckt<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Am Rande eine Bemerkung von <persName ref="p1628" cert="high">J. H. Hottinger</persName>.</hi></note> aber, du wöltist nun gern ouch der wellt gfallen, dann du redst, sy werdint sagen, du syest von buͤbery<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Hurerei, Unzucht (<bibl>SI</bibl> IV 946f).</note> wägen heruß gangen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Sich, sich, das sind fine kindlin, die man nitt verergeren sol, die da redent, die ee sye buͤberey!</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gedenck S. Pauli: «Wenn ich welte den menschen gfallen, so wurde ich gott nitt dienen» <cit type="bible"><ref>[Gal 1,10]</ref></cit>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ja, es wirt nitt also zuogon, daß man uns allweg zarten<note xml:id="fn69" type="footnote" ana="lex" n="69">schmeicheln.</note> sölle.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Christus, gottes son ist selbs on hinderred<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Verleumdung, böswilliges Gerede (<bibl>SI</bibl> VI 537).</note> und schmähen nitt xin<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">gewesen. - Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Mt 11,19; 13,53ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>26,67</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>27,29ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 6,41ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>7,12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>8,48</ref></cit>.</note>, dorumb muͤssend wir sy ouch nitt achten: 1. Petri 4 [1ff].</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Du muͤst ouch deß ammans<note xml:id="fn72" type="footnote" ana="bio" n="72">Gemeint ist vielleicht der Amtmann des Klosters, <persName ref="p6796" cert="high">Rudolf Thumysen</persName>, etwa 1460/70-1531, Hufschmied und Glockengießer, eine der wichtigsten Personen im damaligen politischen Leben Zürichs; Zunftmeister 1519-1531, erstmals im Kleinen Rat 1519, Obristmeister 1525-1531, Pfleger am Kloster Oetenbach ab 17. Juni 1523. Thumysen war Vertrauter <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> (s. <bibl>Z</bibl> IX 352ff. 563ff. X 459 f) und Gegner des Pensionenwesens; er fiel bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> <hi>(Jacob</hi> 277-279; <bibl>HBLS</bibl> VI 736, ältere Lit. s. dort). Nach der Übernahme des Klosters Oetenbach durch den Rat wurde Thumysen am 28. März 1525 dessen Amtmann (<bibl>AZürcherRef</bibl> 677; <bibl>Halter</bibl> 164). Seine entschieden positive Einstellung zur Reformation läßt allerdings Annas Befürchtungen, auf die Bullinger anspielt, eher unbegründet erscheinen. - Außer Thumysen käme nur noch eine Amtsperson in Frage, vor der sich Anna hätte fürchten können: Kaspar Nasal; Frau Adlischwyler und Anna waren nämlich von ihm «bevogtet» (<bibl>HBLS</bibl> I 109; s. auch <bibl>AZürcherRef</bibl> 1613). Aus Feldkirch stammend, hielt sich Nasal bereits 1504 in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> auf, wurde 1505 Bürger der Stadt, 1512 des Großen und 1530 des Kleinen Rates (von der Zunft Meisen), 1525 Armenpfleger, 1530-1532 Eherichter, 1530-1542 Obervogt zu Meilen, 1533 Pfleger zu St. Jakob an der Sihl. Auch er stand der Reformation wohlwollend gegenüber. Verschiedentlich wurde er in Klosterangelegenheiten in Anspruch genommen (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 722. 1563. 1658. 1778. 1823; <bibl>Bucher</bibl> 123f). Nach 1531 unterhielt er gute Beziehungen zu Bullinger und seiner Familie (s. <bibl>HBD</bibl> 12, 18. 21, 16. 22, 12; <bibl>HBRG</bibl> II 274f. III 103. 107. 302; <bibl>Z</bibl> XI 493; <hi>Jacob</hi> 50. 109; <bibl>HBLS</bibl> V, 234, weitere Lit. s. dort). Als Vertreter der finanziellen Interessen der beiden Frauen und wohl auch als Vertrauter der Frau Adlischwyler mag sich Nasal vielleicht gegen die Heiratsabsichten Annas gestellt haben.</note> tröwen<note xml:id="fn73" type="footnote" ana="lex" n="73">Drohen.</note> nitt fürchten.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Solomon spricht: «Wer<pb type="edition" next="149"/> den menschen fürcht, der valt<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">fällt, kommt zum Fall.</note>, wer aber inn gott hoffet, der wirt erhallten» <cit type="bible"><ref>[Spr 29, 25]</ref></cit>.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Du<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>von</hi> Du <hi>bis</hi> mag <hi>unten am Rande eingesetzt.</hi></note> kendst<note xml:id="fn75" type="footnote" ana="lex" n="75">kennst.</note> den amman also, daß dich billich sin red nitt bewegen söllt, besonders so er alein in zytlichem schaden mag<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>von</hi> Du <hi>bis</hi> mag <hi>unten am Rande eingesetzt.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Lieber, bis nitt<pb type="scan" next="||273v."/> so kindsch plug<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">blöde, furchtsam (<bibl>SI</bibl> V 40).</note> und anfechtig<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Anfechtungen unterworfen (<bibl>SI</bibl> I 666).</note>, du, die gottes und sines worts guͤte erkantnuß hast<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Anna stand also damals bereits fest auf evangelischem Boden, was ja auch schon für die Zeit des Brautwerbungsschreibens (Oktober 1527) angenommen werden darf (s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 126, Anm. 1; auch <bibl>Blanke</bibl> 95).</note>!</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Sich an, daß ich fry alles umb dinetwillen verachten mag, daß ich dich alein begeer!</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Darfst<note xml:id="fn79" type="footnote" ana="lex" n="79">Bedarfst.</note> nitt der fürworten<note xml:id="fn80" type="footnote" ana="lex" n="80">Vorwand, Ausrede.</note>: «Ich bin nitt für dich»; da laß mich umb sorgen<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Das laß meine Sorge sein!</note>!</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Biß<note xml:id="fn82" type="footnote" ana="lex" n="82">Sei.</note> ein wenig früntlicher und laß mich geniessen<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">den Lohn für meine Bemühungen ernten (<bibl>SI</bibl> IV 817).</note>; hab ich dir ye guͦts thon, mach mich mitt dinem abtretten<note xml:id="fn84" type="footnote" ana="lex" n="84">Verzicht, Rücktritt.</note> nitt zuͦ schanden!</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Gib mir ein früntliche antwurt, deß muͤstu by mir geniessen den tag, den du lepst<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Das soll dir vergolten werden bis zu deinem Lebtag!</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Jetzund gnade dir gott<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Gruß, mit der Bedeutung: Gott segne dich (vgl. <bibl>SI</bibl> II 661f).</note> der geb dir ouch in din gmuͤt, daß du mitt fröuden sinen willen thuͤgist.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Datum<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Weiter unten folgt der Zusatz (siehe c-d).</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>