<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10055" type="Brief" source="HBBW-1" n="29">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Kappel am Albis an Ambrosius Blarer (Blaurer), 4. Juni 1528</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10055</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=29</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b1" n="29" type="transcription">S. 179</bibl>
				<bibl source="b1" n="29" type="regest">S. 179</bibl>
				<bibl source="b1" n="29" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Zusammenfassung von Vorgeschichte und Zweck des Werkes «Vom Ursprung des Irrtums bei der Heiligen- und Bilderverehrung», Widmung an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Heinrich Bullinger, De origine erroris in divorum ac simulachrorum cultu, Basel 1529, f. A 2r-v (Widmung)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Blarer BW I, S. 160f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 29, S. 179</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l242" cert="high"/>
					<date when="1528-06-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName>, 1492-1564, geb. in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName>, 1505 in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> immatrikuliert, trat in das Benediktinerkloster <placeName ref="l990" cert="high">Alpirsbach (Schwarzwald)</placeName> ein, studierte jedoch noch weiter, freundete sich in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> mit <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> an und wurde 1512 Magister artium. Vor allem durch die Vermittlung seines Bruders Thomas (s. unten <ref target="file10056">[Nr. 30]</ref> S. 182, Anm. 9) lernte er <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Schriften kennen, die ihn für die Reformation gewannen. Am 5. Juli 1522 verließ er das Kloster und kehrte nach <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> zurück. Obwohl er bald mit den Führern der Reformation in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> Verbindung aufnahm, konnte er sich erst 1525 zur regelmäßigen Predigt in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> entschließen, bald jedoch wirkte er darüber hinaus in der <placeName ref="l28" cert="high">Schweiz</placeName> (s. z. B. unten S. 190) und in <placeName cert="high" ref="l2557">Süddeutschland</placeName>. Von 1534 bis 1538 arbeitete er von <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> aus an der Einführung der Reformation in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName>, amtete vorübergehend in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> und ab 1540 wieder in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName>. Infolge des Interims mußte er 1548 in die Verbannung gehen und ließ sich in <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName> nieder. Von 1551 bis 1559 diente er als Pfarrer in <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName>, wohnte dann bis zu seinem Tode wieder in <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName> und hatte von 1562 bis 1564 eine Pfarrstelle in <placeName ref="l287" cert="high">Leutmerken</placeName> (<placeName ref="l774" cert="high">Kt. Thurgau</placeName>) inne. Von 1533 bis zu seinem Tode blieb er mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in einem intensiven brieflichen Verkehr. - Lit.: <bibl source="b572">Schl.</bibl> 1303-1336, 52737-52742 sowie die Beiträge in: Der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Reformator <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> 1492-1564. Gedenkschrift zu seinem 400. Todestag, hg. v. Bernd Moeller, <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> und Stuttgart (1964), bes. S. 193-204: Joachim <hi>Staedtke,</hi> <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName>, sanctae constantiensis ecclesiae doctori fidelissimo, <persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> gratiam optat et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsi, dilectissime frater, ante annos aliquot<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. unten S. 180,13.</note> per privatam exercitationem nonnulla ad <persName ref="p19001">Lactantii</persName> illius imitationem de erroris origine<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">De origine erroris in divorum ac simulachrorum cultu, gedruckt bei <persName ref="p7099">Thomas Wolff</persName>, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1529, <bibl source="b286">HBBibl</bibl> 11; <bibl source="b288">HBD</bibl> 12, 6f spricht irrtümlicherweise vom Druck im August 1528, s. dazu unten Nr. 30 und 32. <persName ref="p19001">Laktanz</persName> wird in der Schrift <persName ref="p495">Bullingers</persName> mehrere Male als Autorität angeführt, z. B. f. C 3v., D 5v., F 1r., F 2v., G 2v. Zum Laktanzverständnis <persName ref="p495">Bullingers</persName> vgl. oben S. 72, Anm. 6.</note> deque uno vero summo deo, eius providentia et cultu, item de multis ac falsis diis et superstitione<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. die Kapitelüberschriften des Buches: «Quod unus tantum deus sit, vivus ille et aeternus, omnium subsistentium essentia. [In diesem Abschnitt wird die Providenz Gottes behandelt.] Quod solus hic deus adorandus sit, solus invocandus, solus colendus. Quod primitiva ecclesia huic uni deo haeserit, unum invocaverit, solum coluerit, et divis et simulachris neglectis. Quomodo pullulaverit divorum cultus, et a quibus coeperint simulachra statui et propugnari. Quod idem sit cultus et eadem superstitio, idolorum apud gentes, et divorum apud christianos.»</note>, ad quae nunc primum redii ac nonnulla retractavi, posteaquam a missarum origine<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">De origine erroris in negocio eucharistiae ac missae, 1528, s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> 10.</note> vidi fidelibus conatus nostros non admodum displicere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Atque eo etiam libentius feci istud, quo frequentius pontificii nobis ingerunt sacrosanctam et longis retro saeculis observatam religionem, ut vel temporum supputatione et eorum scriptorum convincantur authoritate, quibus plurimum fidunt stolidissimi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Si enim saperent, satis superque iam olim adversus vanissimam esset superstitionem disputatum etiam ex prophetarum ac apostolorum oraculis, ut ac nostra<pb type="edition" next="180"/> instructione minime opus haberent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed sacra aut in dubium vertunt miseri aut depravationem obiitiunt invidi, tandem vero ad catholicos et vetustissimos, ut aiunt, ecclesiae ritus tanquam ad sacram confugiunt<pb type="scan" next="||A2v."/> ancoram<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 3, 43 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 130 C-D).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">In qua tamen re non minus peccant, quam cum ipsa domini dei verba torquent, lacerant penitusque conculcant, quippe cum sacrosancta fidelium ecclesia neque divos coluerit unquam neque simulachra habuerit neque iis initiata fuerit sacris ac ceremoniis, quibus interim illi se omnino christianos videri volunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Id quod hoc nostro opusculo luculenter demonstrabimus ad gloriam ac laudem dei coeli et domini nostri Jesu Christi, qui una cum patre et spiritusancto unus solus ac verus deus regnabit in sempiternum, amen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hunc autem nostrum conatum nunc quidem post quinquennium fere recognitum, at in ipsa pene incoeptum pueritia certe ardentissimo in deum animo, uni tibi, <persName ref="p8055">Ambrosi</persName> dulcissime, dedico<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte ursprünglich die Absicht, die Schrift <persName ref="p3866">Wilhelm von Zell</persName> zu widmen, <hi>Staedtke,</hi> aaO, S. 194.</note>, ut dignum habeas amicitiae ac societatis pignus, lucubraciunculam videlicet, qua unius dei et domini nostri Jesu Christi gloriam propugnamus, per cuius charitatem ineffabilem in christianam coivimus societatem; neque enim is es, qui alias nostra egeas institutione ipse in rebus summis eruditissimus et in gloria dei vindicanda fidelitate ac fortitudine ex aequo suspitiendus, id quod etiam testatur constantissima constantiensis ecclesia fide, patientia, puritate ac dilectione clarissima.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="farewell">Iamque vale et pietatem, ut facis, doce nosque ama, frater charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Ex Capella <placeName ref="l587">Tygurinorum</placeName>, quarta junii, anno ab orbe redempto 1528<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>irrtümlich:</hi> 1228.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>