<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10064" type="Brief" source="HBBW-10A" n="37">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Bremgarten an (Freiamt) / [Bremgarten], 25. Dezember 1530</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10064</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=37</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b13" n="37a" type="transcription">S. 35</bibl>
				<bibl source="b13" n="37a" type="regest">S. 35</bibl>
				<bibl source="b13" n="37a" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat sein Buch gegen die Täufer nicht aus Rechthaberei geschrieben - dieses Laster ist ihm verhaßt und hat der Kirche zu allen Zeiten mehr als irgend etwas anderes geschadet -; er schreibt im Dienst der Wahrheit, schließt sich darin seinen Vorgängern an und wünscht, daß sein Buch an der biblischen Wahrheit geprüft wird. Es soll keinesfalls das selbständige Bibelstudium ersetzen, sondern zu diesem hinführen und helfen, den falschen Geist der Täufer zu durchschauen. Man soll sich nicht von ihren schönen Worten täuschen lassen, und wenn sie sich zusammenrotten, muß die Obrigkeit zum Einschreiten ermahnt werden; die Geschichte zeigt, daß sie keinen bleibenden Erfolg haben werden. Die Pfarrer sollen ihr Amt treu versehen, wie es Paulus in den Briefen an Timotheus und Titus dargelegt hat.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Von dem unverschampten fräfel ... der ... widertöuffern ... vier gespräch bu cher ... durch Heinrychen Bullinger geschribenn, Zürich 1531, f. A2r.–5v. (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10A, Nr. 37a, S. 35</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l62" cert="high"/>
					<date when="1530-12-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl62" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl3386" cert="high"/>
					<placeName ref="l62" cert="low"/>
					<rs type="title">Pfarrer in Bremgarten und im aargauischen Freiamt</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="999">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zu <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> erster Druckschrift gegen die Täufer (HBBibl I 28) vgl. Heinold <hi>Fast,</hi> <persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName> und die Täufer. Ein Beitrag zur Historiographie und Theologie im 16. Jahrhundert, Weierhof (Pfalz) 1959. - Schriftenreihe des Mennonitischen Geschichtsvereins, Nr. 7, S. 22-31.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Allen getrüwen und christenlichen pfarherren und predicanten der grichten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind die städtischen Vogteien; s. Eugen <hi>Bürgisser,</hi> Geschichte der Stadt Bremgarten im Mittelalter. Beiträge zur Geschichte einer mittelalterlichen Stadt, Aarau 1937, S. 45-63.</note> der Statt <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> unnd der pfarren inn <placeName ref="l3386">Fryen Ämpteren</placeName> im <placeName ref="l594">Ergöw</placeName>, minen geliepten bruͤderen, wünsch ich, <persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>, gnad, fryd unnd barmhertzigkeyt vonn Gott, dem vatter, durch unseren herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Nach vilfaltigem und ernstlichem ansträngen habennd ir mich, lieben bruͤdern in Christo, überwunden, das ich nach der gnad, die mir gott geben hat,<pb type="edition" next="36"/> üch wider die widertöufferischen säct<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Sekte (evtl.: Sekten).</note> mit disem buͦch beholffen und ze willen worden bin.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Sehend aber zuͦ, in was gfaar und argwon ich mich mitthinzuͦ gestellt hab, als der ich einfalter<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">der ich als einfacher (Mann).</note> nach vil erfarnen und hochbegaapten menneren<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> menneneren.</note> schryben gedar<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">zu schreiben wage.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Darumb üch dann gebüren wirt min arbeyt, einfalte und trüw also ze verantwurten, das sy mir nitt in ein vorgricht<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">eine vorgefaßte Meinung.</note> verkeert und verrächnet werde, sam<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">als ob.</note> ich mich understande, dise händel besser und anders ze fuͤren, daß<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">als.</note> sy gethon, durch die aber gott siner kilchen vil guͦts bewisen hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Ein sömlich<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">solches.</note> gmuͤt ist so gar verr von mir, das ich nützid mee hasß dann eygent<pb type="scan" next="A2v."/> rächtige<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">Eigensucht.</note> unnd eygenselbs wolgfallen<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">Selbstgefälligkeit.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Welches laster von yedem christen grewenlich<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">als etwas Schreckliches.</note> sol geschohen<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">gescheut, gemieden.</note> werden, in sonders aber von denen, die dem volck gottes mitt dem wort deß herren, zucht und unschuld vorgond<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">vorangehen.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Dann<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Randbemerkung:</hi> Eigenrichtige <hi>[d. h. Rechthaberei]</hi> und selbs wolgfallen.</note> nemmend war, was die kilchen gottes ye unnd ye verworren unnd geschediget habe wirser<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">schlimmer.</note> unnd grusamklicher dann eygenträchtigkeyt unnd eygenselbs wolgefallen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Die verfuͦrt Chore, Dathan und Abyron<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Num 16, 1-50</ref></cit>.</note>, die selb pflantzet ouch die mißverständ und spaltungen in der kilchen zu Corintho<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. bes. <cit type="bible"><ref>1Kor 1, 10-13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>3, 1-4</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>6, 1-11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>11, 18f</ref></cit>.</note>, alle zwyträcht und tödtliche prästen<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">Schäden.</note>, die die kilchen gottes ye und ye erlitten hat, sind dahar ursprüngklichen erwachsen, deß man hälle zeychen hat an den houptsäckteren<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">den wichtigsten Sektierern.</note>, am <persName ref="p19879">Valentino</persName>, <persName ref="p18898">Martione</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p18898">Marcion</persName>.</note>, <persName ref="p18820">Arrio</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21"><persName ref="p18820">Arius</persName>.</note> unnd am bapst.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Ja warumb widersträbend ouch hütt by tag vil ouch der verwändten<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">vermeintlichen.</note> gleerten der offenen waarheyt, onet das<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">wenn nicht.</note> sy eygenrichtige unnd eygenselbs wolgfallen rytet?</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Unnd woruß ist unser widertöufferischer handel anders dann uss eygenrichtige, stöltze unnd geystlicher hochfart erwachsen?</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Darumb dann Paulus nit vergäbens so trüwlichen bittet und ermanet<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Randbemerkung:</hi> Philip. 2.</note>, sye yenen<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">irgendwo.</note> ein fünckle deß geysts, trüw unnd redliche<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">Redlichkeit.</note> in unns, so söllind wir doch einmuͤtig sin, einerley verstandts unnd meynung, damit wir nüt thuͤgind uß uppiger<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">übermäßiger.</note> eer oder uss ghäder unnd verbunst<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Streitsucht und Mißgunst. - <cit type="bible"><ref>Phil 2, 1-4</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Item das sich niemants über das erhebe, das er aber ist<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Randbemerkung:</hi> Roma. 12.</note>, unnd sich mee understannde ze können, dann er aber kan unnd<pb type="scan" next="A3r."/> der glouben leert<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><cit type="bible"><ref>Röm 12, 3</ref></cit>.</note>; sunder wir söllennd demuͤtig sin und ye einer den andren höher<pb type="edition" next="37"/> schetzen dann sich selbs<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><cit type="bible"><ref>Röm 12, 10</ref></cit>.</note>, das keiner nun<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">nur.</note> sinen eygnen rhuͦm und nutz suͦchen welle etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Welches nun alles uns billich ein getrüwe warnung sin sol, das wir uss unserer fleyschlichen anfächtung uns nützid fürnemmen söllennd, sunder underthon dem geyst der warheyt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Dann ye so ist der verstand<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">im Sinne von: Intellekt <cit type="bible"><ref>(1Kor 14, 32: die Geister)</ref></cit>.</note> der propheten den propheten underthon.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Und ist ouch gott nit ein gott deß zwytrachts und der uneynigkeit, sunder er ist ein gott deß fridens in allen gemeynden unnd kilchen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><cit type="bible"><ref>1Kor 14, 32f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Also hab ich yetzt das buͦch geschriben, niemants vor ze urteylen, niemants zuͦ verachten noch ze lychteren<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">verkleinern.</note>, nützid eygenrichtigs ynzefuͤren oder neyswas<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">irgend etwas.</note> mit sömlichem wolgefallen zeschirmen, das ich nitt welle dem geyst der propheten (so inen bessers eroffnet) underthon sin, sunder was ich schryb, schryb ich zuͦ guͦtem der warheyt, zuͦ fridenn der kilchen unnd bewarung der einfalten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Darinn ich mich ouch nit schämen, denen ze volgen, die ouch inn disen händlen gearbeytet habend, das ich ouch an etlichen stuckenn dises buͦchs uff sy gewisenn hab<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p495">Bullinger</persName> argumentiert in seinem Buch vor allem biblisch und verweist nur ganz vereinzelt auf altkirchliche Autoren (vgl. etwa aaO, f. 53r. - v.).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Dann Paulus spricht<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Randbemerkung:</hi> 1. Tessal. 5.</note>: „Ir söllend den geyst nitt ußlöschen noch die prophecy verachten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Ir söllend alle ding bewären und, was guͦt unnd grecht ist, behalten“ <cit type="bible"><ref>[1Thess 5, 19-21]</ref></cit>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Also wil ich yetzt das buͦch von üch uffgenommen werden, das ir alle ding gegen der warheit halltind, das ist, mitt dem wort gottes bewärind, unnd so<pb type="scan" next="A3v."/> verr es mit dem selben lutet und uß dem selben befestnet unnd ggründt ist, im glouben gäbind.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Dann wär sind wir arme sündigen menschen sust<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">sonst.</note>, das man uns gloube, wenn wir deß herren wort nit redend und anzeygend?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Demnach wil ich üch trüwlichen ermanet und gebätten habenn, das ir dise min arbeyt nit also mißbruchind, das ir dester träger oder sumsäliger<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in der Vorlage</hi> sumsäliliger.</note> werdind in der heyligen gschrifft und vermeinind, man habe üch das notwendig zuͦ disem handel ußgezogen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Also sind ouch vor zyten unsere vorfaren durch die collecturen, commentarien<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Randbemerkung:</hi> Vile <hi>[d. h. Vielzahl]</hi> der commentarium.</note>, tractet und summisten<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Verfasser von theologischen "Summen" (systematischen Gesamtdarstellungen), z. B. <persName ref="p17774">Albertus Magnus</persName> und <persName ref="p18357">Thomas von Aquin</persName>; vgl. Friedrich <hi>Stegmüller,</hi> Art. "Summen, theologische", in: RGG<hi rend="sup">3</hi> VI 525.</note> ab der gschrifft abgefuͤrt, das dannethin<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">von da an.</note> einer uß dem andren nam und in ein andre form stallt und mitthinzuͦ schreib, was sin anfächtung<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">im Sinne von: fleischliche, nicht dem Geist der Wahrheit verpflichtete Überlegung.</note> was.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Und hette man aber wol mögen darvor sin<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">es verhindern können.</note>, wenn man nit allein allen flyß geleyt hette uff die ußzüg, sunder vil mee uff die geschrifft.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Die gschrifft ist glych eynem kostlichen<pb type="edition" next="38"/> unerschöpfften schatz und goldgruͦben, daruß vil golds zuͦ nutz der menschen getragen wirt, glych wie ouch uß der gschrifft mengerley zuͦ guͦtem der menschen gemachet und geschriben wirt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Noch dennocht ist die goldgruͦb unnd der schatz allwägen mee und höher, als uff den man allwäg ein grösser uffsähen hat<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">insofern als man sie immer höher achtet (als das, was daraus gemacht wird).</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Also sol uns ouch das wort gottes sin.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Dann Solomon spricht nit vergäbens: „Vil buͤcher machen hat kein end“ <cit type="bible"><ref>[Pred 12, 12]</ref></cit>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Das red ich nun alles daruff, lieben bruͤder, das niemants die arbeyt und hilff, die der kilchen von<pb type="scan" next="A4r."/> dieneren deß worts vilfaltig gethon wirt, mißbruche damit, das er vermeyne, yetzdan, so er ein anleytung hat, durch die institution, annotation oder commentarii alles richtig sin unnd der byblien oder flyssigen studierens nit mee not sin, darumb<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="lex" n="42">da.</note> der handel inn kürtze mit disem oder yhenem buͤchlin verfasset<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">umfassend aufgezeichnet.</note> syge.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Dann sömliches ward nye desse meynung, der dir das buͦch zuͦ guͦtem schreyb, sunder er wolt dich anfuͤrenn an die gschrifft, das du all din flyß darinn gebruchtest.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Dann wellicher keyn anleytung zuͦ keinen<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">irgendwelchen.</note> händlen hatt, der hatt ouch ein unlust ze hanndlen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Darumb wirdt nun der kilchen ein lychterung inn händlen gethon, nitt das du nun am selbigen söllist gnuͦg haben, sunder fruͦtig<note xml:id="fn45" type="footnote" ana="lex" n="45">frisch, eifrig.</note> unnd flyßlich der waarheyt gottes mitt liebe unnd glouben nachgründen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Also söllennd ir nun die hilff, subsidia, tröst<note xml:id="fn46" type="footnote" ana="lex" n="46">Unterstützungen.</note> und annotationen disers mines unnd alle andere menschliche buͤcher läsen, den grund uff die warheyt setzen und den verstannd uss der geschrifft bringen unnd nitt dryn tragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de">Damit werdend üch der glöubigen gschrifften vil nützen unnd gar nit von der geschrifft abfuͤren.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Dann ye so reycht min fürnemmen in disem buͦch allein daruff, daß ich üch bloß in eynem fürgon<note xml:id="fn47" type="footnote" ana="lex" n="47">im Vorbeigehen.</note> anzeyge, das der widertöufferisch geyst ein valscher geyst syge, unnd damit üch stercke unnd veranlasse, wyter nachin zegründen mitt unnd in der gschrifft, werdend ir den schalck<note xml:id="fn48" type="footnote" ana="lex" n="48">die Bosheit.</note> unnd iro buͤbery<note xml:id="fn49" type="footnote" ana="lex" n="49">boshaftes Treiben.</note>, jaa glychßnery<note xml:id="fn50" type="footnote" ana="lex" n="50">Heuchelei.</note>,<pb type="scan" next="A4v."/> ye länger ye häller mercken, und das sy nützid anders sind dann gschirr deß bösen<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Werkzeug des Teufels.</note>, dardurch er understadt das euangelion zuͦ undergraben mit der schuflen der demuͤtigen geystligkeit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><cit type="bible"><ref>Collos. 2[18-23]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de">Dann<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Randbemerkung:</hi> Widertöuffische glyßnery.</note> es stadt üch zuͦ, das ir in sömlichem anryten<note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">Angriff.</note> deß bösen mannlich und dapffer sygind und andre einfalten ouch sterckind.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Darumb sol üch ir gschwätz und thür<note xml:id="fn53" type="footnote" ana="lex" n="53">großartiges.</note> reden gar nit erzegen<note xml:id="fn54" type="footnote" ana="lex" n="54">verzagt machen.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Dann was kan man thürers redenn, dann die schwartzkünstler redend?</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Item dann der tüffel selbs zum herren sprach: „Ach, was wiltu dich unser annemmen, Jesu Nazarene?</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Ich<pb type="edition" next="39"/> weyß wol, wär du bist, frylich der heylig und gesalbet gottes“ <cit type="bible"><ref>[Lk 1, 34]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de">Und über Paulum und Silam: „Dise menschen sind deß höchsten gottes diener und predigend üch den rechten wäg zum heyl“ <cit type="bible"><ref>[Apg 16, 17]</ref></cit>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de">Redend nit ouch die verworffnen im evangelio: „Herr, herr, habend wir nit in dinem nammen prophetiert und in dinem nammen tüfel ußgetriben unnd durch dinen nammen grosse ding gethon?“</s>
					<s n="44" xml:lang="de">„Unnd denn wird ich inen fry heruß sagen“ (spricht Christus): „Ich wil üwer nit“ <cit type="bible"><ref>[Mt 7, 22f]</ref></cit>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Darumb lassend üch, lieben bruͤder, ir gschwätz nützid erzegen noch ir gyfftig tröwen<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="lex" n="55">Drohen.</note> schreckenn; dann also trouwt ouch vorhin das Bapstuͦmb.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Unnd so sy sich von der kilchen absünderend, so gedenckend an das wort Johannis<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Randbemerkung:</hi> 1. Joan. 2.</note>: „Sy sind von unns gangen, sy warennd aber nitt der unseren“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 2, 19]</ref></cit>.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Machennd sy inen dann parthen und junger<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Parteigänger und Jünger.</note>, so gedenckend an das wort Pauli<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randbemerkung:</hi> Acto. 20.</note>: „Und uß üch selbs werdend menner<pb type="scan" next="A5r."/> kummen, die werdent verworne ding leeren und junger an sich hencken“ <cit type="bible"><ref>[Apg 20, 30]</ref></cit>.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Rottendt sy sich dann zuͦ uffruͦr, so ermanend dennoch die obren, das sy das böß, unruͤwig abstellind und lieber wöllind ein hampflen<note xml:id="fn57" type="footnote" ana="lex" n="57">eine Handvoll.</note> böser buͦben straaffen dann hernach ein gantzen huffen verfuͤrter gar vertylgen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Sust söllend ir nun nitt sinnen noch sorgen, das sy ützid mit irem rotten unnd uffruͦren mögind fürbringen<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">daß sie dadurch, daß sie sich zusammenrotten und Aufruhr erregen, etwas erreichen könnten.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Dann läse man alle historien, heylige und unheylige, findt man wol, das glyche uffruͤr angehept syend, aber nitt, das sy ye habend ützid mögen fürbringen, sunder allwegen mitt grossem ellend nydergeleyt syend.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Darum söllend ir sicher und getröst ston, uff fryden und eynigkeyt tringen und mit stanthaffte das ungewytter alles erdulten unnd lassen hinüber gon.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Und so üch wölte die arbeyt ze schwär sin oder beduncken, lieber so ermässend, was Moses, der trüw diener gottes, erlitten hab mitt uffruͦren, abfaal, unordnung etc., was ouch Samuel unnd Hieremias, ja ouch Christus und Paulus besonders von glychßneren unnd sömlichen glyßguͦgen<note xml:id="fn59" type="footnote" ana="lex" n="59">Heuchlern.</note> erlitten habind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de">Und sind unerschrocken und stanthafft; gott wirdt gnad thuͦn unnd üwer trüw beholffen sin.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Dann ye so muͦß aller falsch gwüßlich brächenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de">Wyter ist nit nodt von üwerem ampt, wäsen und läben, ouch leeren ze schryben, sidmal unnd<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="lex" n="60">insbesondere da.</note> Paulus dry epistlen an Timotheon und Titum<pb type="scan" next="A5v."/> geschryben hatt.</s>
					<s n="56" xml:lang="de">Flyssend üch der warheyt, unschuld unnd trüw.</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Tringend daruff, das das volck gott in Christo trüwlichen erkenne, in inn vertruwe, inn anbette, anruͤffe unnd mit frommkeyt vereere.</s>
					<s n="58" xml:lang="de">Das yeder sin nächsten liebe, niemandts den anderen verforteyle<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">übervorteile.</note> noch schedige, sunder mit zucht unnd eer yederman by dem anderen in fryden ruͦwe.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Hiemit sind gott befolhen unnd gebetten, das ir trüwe vätter üwers volcks syend unnd deß grossen gottes yngedenck syend, der üwer schäfflinen bluͦt von üweren henden erforderen<pb type="edition" next="40"/> wirdt, wachend ir nitt wol<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ez 34, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Darumb lassend üch üwer ampt angelegen sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de">Datum ze <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName>, uff den geburt tag unsers erlösers Jesu Christi im Jar 1530.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>