<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1006" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20197">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] an Heinrich Bullinger / Zürich, 28. August 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,360 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Reddidit mihi nuper amantissimas literas tuas Heurusius noster cum sermonibus tuis ... Aus Augsburg ist mir die tag ...</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 79ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,77-78</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1006">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l555" cert="low"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1550-08-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1007"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1005"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1035"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file979"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1035"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file979"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1091"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file885"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1035"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file979"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1009"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file996"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1035"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file979"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1009"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file996"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="315">Latein</language>
				<language ident="de" usage="685">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1006%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__360_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1006/Autograph/00 E_II_357__S__360_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1006%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__361_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1006/Autograph/01 E_II_357__S__361_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1006%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__362_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1006/Autograph/02 E_II_357__fol__362_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1006%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__362_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1006/Autograph/03 E_II_357__fol__362_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit mihi nuper amantissimas literas tuas <persName type="citizen_name" ref="p8474" cert="high">Heurusius</persName> noster cum sermonibus tuis, egregio valde et optatissimo munere, quod obviis ulnis et reverenter, ut debui, excepi, estque animus meus omnis morę, quę mihi compactoris opera nectitur, multum impatiens, adeo in illorum lectionem avidus inhiare cupit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim vero, ah mi suavissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">B[ullingere]</persName>, supra modum animum, ut sępe iam antea, discrutior, cum accumulatis identidem beneficiis et officiis erga me tuis adeo me imparem sentio, ut quoque versum me conferam, nusquam tamen quicquam sit, quo gratum meum animum vel leviter erga tuam illam perpetuam liberalitatem testari queam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam olim, quando magis adhuc per ęquiorem fortunam integrum mihi erat, istud fecissem; minus certe iam hoc me nomine torquerem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod te quidem attinet, hoc luculentior ac syncęrior se exerit gratuita tua munificentia, quod in eum confertur, unde nihil prorsus beneficii, quod ad te vicissim rediturum sit, sperare possis; de me vero nihil nisi unum illud sancte confirmare tibi possum, si animum meum amore erga te ac studio benefaciendi ęstimare velis huncque penitius introspicere possis, cum te tuo illo ergo me nihilo inferiorem pronunciatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Christus faxit, ut, quę verbis vere iurare possum, re ipsa probare tibi aliquando liceat, quem etiam supplicibus votis imploro, ut quoniam se a te amari in me probe novit, se ipso quoque velut amoris huius summissimo fructu cum abundantia cęlestis benedictionis pectus tuum benigne compleat, quodque mea non potest tenuitas, sua inexhausta bonitate quam plenissime sarciat, concussam tibi atque exundantem mensuram cum hic tum vero praecipue in iustorum resurrectione dat... In quo etiam ęternum vale, mi anime, cum tota tua domo, cui commendatus esse in sacris precationibus unice cupio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Saluta, quicquid istic est fratrum et amicorum in Christo me amantium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Qui hic sunt ecclesię dei fideles ministri, venerabundi multum te in solida nostra salute Christo salvere iubent, id quod mea quoque coniunx diligenter facit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">28. augusti 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Describam nunc, quę ex <placeName ref="l1976" cert="high">Augusta</placeName> accepi, quę tu <persName ref="p4466" cert="high">Buttlero</persName> quoque communicabis, ne conduplicato labore ad ipsum quoque istuc me scribere opporteat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pueri <persName type="auto_name">Lazari</persName> ut per oblatam occasionem memineris multum te obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName type="citizen_name" ref="p8055" cert="high">Ambr[osius] Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> ist mir die tag von aim gar gloubwirdigen mann geschriben, das uff 12. augusti habe man zuͦ S. Jacob in Jacober vorstatt gepredigt, seyen ettlicher <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanyer</placeName> auch in der kirch gewesen und des printzen drey teutsch trabanten, und wie man die predig mitt dem pett beschlossen, hat ainer ausß den teutschen trabanten gesagt, der pfaff bette nitt recht, es seye falsch etc., derhalb sich yederman umgesechen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber nieman hat nichts darzuͦ gereddt oder gethon, und ist der prediger sampt yederman usß der kirchen haimgangen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In dem ist ain spanischer herr von gottes hand troffen worden, das er gächlingen gestorben und todt da belyben ist.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> haben per fort prediger und volck abschaffen wellen, das man an disem ort nitt predigen sollt; denn der platz seye inen zuͦgeordnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darnach uff 14. augsten habend ettlich <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanyer</placeName> das predighauß zuͦ S. Ulrich aubendts um vier ur eingenomen und aller ding geblundert, der armen stock uffgebrochen und, was man zum nachtmal braucht, alles gerobt, die cantzel zerrissen und abbrochen, fenster zerschlagen, die sessel, auch gstuͤl in dem predighauß mitt axten, beyel und barten zerschytet; hat wol zwo stund gewäret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ist deren von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> stattvogt, den sy allweg habend, zuͦ diser sach kommen, hat sy wellen stillen und abstellen; aber sy habend sich zuͦ wer gestellt gegen dem vogt und seinen trabanten, allso das gleich ob 100 bloser wehr da gewesen und der stattvogt grosß not uberstanden hat, im ouch 4 trabanten ubel verwundt worden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist sölichs gleich fuͤr <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kai[serliche] m[ajesta]t</persName> komen; hat den profosen geschickt mitt knechten, die habends gestillt, und seind aber die rechten thäter der mehrtail entrunnen, doch ettlich gfangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gleich noch in derselbigen nacht habend die kirchenpfleger widerum ain cantzel und gestuͤl in dasselb predighauß machen lassen inder yl, das man uff 15. tag glich mornderigs widerum darin gepredigt; hat den Spaniern so zorn thon das glich nach der predig aber ain rott komen ist, hat den predigstuͦl widerum zerrissen und unfuͦr angefangen wie vormals.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Da ist man aber by zyt darzuͦkommen und hat sy by der frischen that iren ob 20 gefangen; die ligend in <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kai[serlicher] m[ajesta]t</persName> gewalt; was mitt inen gehandelt, wirt man bald gewar; dann man hats gewisß darfuͤr, das kai[serliche] m[ajesta]t grosß misfallen hierab habe und ubel zuͦfriden seye; man achtet, es seyen alles nichts dann pfaffenpractic und anstifftungen, und hofft man, es solle gottes wort mehr zuͦ furderung dann hinderung dienlich sin.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man hat aber alles widerum in den predighusern zuͦgericht und glich darnach am 17. tag augusti das nachtmal in den 6 pfarren gehalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die frommen, lieben prediger begerend gantz hertzlich von mir und allen christen ain getruw glöbig fürpitt, das inen der herrgott fruͦtigen gaist und heldenmuͦt geben welle, damitt sy beston und alles thain und lyden mögind, wie es gott fuͤgt; dann sy stond in grosser fahr.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst sy euch ouch sampt ewer kirchen hertzlich angelegen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die chur- und fürsten sollend in irem rath drey stett furgeschlagen haben, namlich <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName>, <placeName ref="l307" cert="high">Mentz</placeName> und <placeName ref="l569" cert="high">Wurms</placeName>, in deren ainer das concilium solle gehalten werden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dessgleichen haben sy in irem rath beschlossen, das mittler zeyt, eh und das concilium gehalten wuͤrt, von wegen der strittigen religion kain krieg in <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Teutschland</placeName> fuͤrgenommen solle werden, und versicht man sich gentzlich, die andern stend werden inen solichs auch wol gefallen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der herr gott geb gnad darzuͦ!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Des papsts bottschafft hat sich zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> vernemen lassen, das sy gwallt habe, der rö[mischen] kai[serlichen] m[ajesta]t die sach haimzuͦstellen, das concilium an end und ort teutscher nation, wa es ir m[ajesta]t am allergelegnesten seye, ze legen, dahin ouch yederman fry, sicher glait uff die allerbesten form solle geben werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es wirt von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> gebracht, hab aber kain schriben davon, aber von <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> ists geschriben worden, das die <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Frantzosen</placeName> im <placeName type="citizen_name" ref="l20" cert="high">Niderland</placeName> dem kaiser ain grosß statt mitt namen <persName type="auto_name">S. Thoma</persName>, seye nitt minder grosß dann <placeName type="citizen_name" ref="l361" cert="high">Nuͤrenberg</placeName>, durch grosß verräterey ingenommen habe.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wirt man bald wissen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8474" cert="high">Hieronymus Heuruß</persName> ist uff gestert hie by mir gewesen, ryt uff <placeName ref="l300" cert="high">Lucern</placeName>; da wirt er den <persName type="auto_name">Marsum</persName> finden und mitt demselbigen gen <placeName ref="l306" cert="high">Mailand</placeName> ryten etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zögt mir an, wie das <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kai[serliche] m[ajesta]t</persName> in grossem fuͤrnemmen seye gegen denen zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l303" cert="high">Magdenburg</placeName>; das werd nunmehr das erst sein, das ir m[ajesta]t kriegshalber fuͤrnemmen unnd die von <placeName type="citizen_name" ref="l303" cert="high">Magdenburg</placeName> andern zum exempel strauffen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ouch hat er mir anzögt, das die <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanyer</placeName> in <placeName type="auto_name">Barbarien</placeName> ain treffeliche statt, deren nam mir abgefallen, belegert und aller ding zum sturm beschossen, das man gentzlich darfür hallt, sy habinds alles dise tag genommen und erobert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So hab ich brieff empfangen vom <persName type="citizen_name">Bufler</persName> zuͦ <placeName ref="l234" cert="high">Ysne</placeName>; dem wurt von <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> geschriben, wie der <persName type="citizen_name" ref="p20318" cert="high">hertzog von Braunschweyg</persName> die statt <placeName type="citizen_name" ref="l1041" cert="high">Brunschwig</placeName> belegert, hab aber darzuͦ aller maist das landtvolck gepraucht, edel und unedel dahin gezwungen mitt irem grossen unwillen, aber by verlierung lybs und guͦts.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber die von <placeName type="citizen_name" ref="l1041" cert="high">Braunschwig</placeName> habind den hertzogen sampt seinem volck hinweg geschossen, und in seinem abzug sy ain grossen ausfal gethon zuͦ rosß und fuͦß, ime ouch grossen, treffelichen schaden zuͦgefuͤgt und der unschuldig, unwillig zur sach glich so wol alls der schuldig hat lyden muͤssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Venerando valde fidelissimoque Iesu Christi servo d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, fratri et amico incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>