<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10067" type="Brief" source="HBBW-1" n="39">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Bremgarten an Berchtold Haller, 6. Juli 1531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10067</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=39</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b1" n="39" type="transcription">S. 205</bibl>
				<bibl source="b1" n="39" type="regest">S. 205</bibl>
				<bibl source="b1" n="39" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 80,212r-215v 7 1/2 fol. S.</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit aut. Unterschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Beantwortet ausführlich <persName ref="p1391" cert="high">Hallers</persName> Fragen über die Verwandtschaftsgrade, welche auf Grund des mosaischen Gesetzes ein Ehehindernis darstellen, und über die Exkommunikation. Diese solle nicht durch Ausschließung vom HI. Abendmahl, sondern von der christlichen Obrigkeit durch öffentliche Strafen geübt werden.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Fast 173-180</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 39, S. 205</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Teilkopie">E II 342,8r-9v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">zeitgenössische Teilkopie</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l62" cert="high"/>
					<date when="1531-07-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="940">Latein</language>
				<language ident="de" usage="53">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="7">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!00%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/00 Ms F 80 (212-215)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!01%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/01 Ms F 80 (212-215)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!02%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/02 Ms F 80 (212-215)_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!03%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/03 Ms F 80 (212-215)_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!04%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/04 Ms F 80 (212-215)_00005.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!05%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/05 Ms F 80 (212-215)_00006.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!06%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/06 Ms F 80 (212-215)_00007.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Kopie!07%20Ms%20F%2080%20%28212-215%29_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">10067/Kopie/07 Ms F 80 (212-215)_00008.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Teilkopie!00%20E_II_342__fol__8_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10067/Teilkopie/00 E_II_342__fol__8_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Teilkopie!01%20E_II_342__fol__8_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10067/Teilkopie/01 E_II_342__fol__8_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Teilkopie!02%20E_II_342__fol__9_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10067/Teilkopie/02 E_II_342__fol__9_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10067!Teilkopie!03%20E_II_342__fol__9_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10067/Teilkopie/03 E_II_342__fol__9_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p1391" cert="high">Berchtold Haller</persName>, geb. 1492 in <placeName ref="l1004" cert="high">Aldingen</placeName> bei <placeName ref="l431" cert="high">Rottweil</placeName>, besuchte die Schulen in <placeName ref="l431" cert="high">Rottweil</placeName> und <placeName ref="l386" cert="high">Pforzheim</placeName>, 1510 an der Universität <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> immatrikuliert, 1511 Magister (<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, Matrikel II 657). Seit 1513 wirkte er an der Lateinschule in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, 1519 kam er als Prediger an das <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Münster und wurde 1520 Chorherr. Haller stand mit <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> seit 1521 in Verbindung und empfing von ihm wesentliche Anregungen. 1526 nahm er an der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Disputation teil; bei der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation 1528 spielte er eine führende Rolle. Der Versuch, 1530 in <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> die Reformation einzuführen, scheiterte. Zusammen mit <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> schuf <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> 1532 die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirchenordnung (<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Synodus), im selben Jahr wurde er zum Dekan des <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kapitels ernannt. Der stets kränkelnde Reformator <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> starb am 25. Februar 1536. Obwohl <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> in seinem theologischen Denken in bedeutendem Maße von anderen abhängig war, konnte er doch wegen seiner Gewissenhaftigkeit und Umsicht als maßgebender Theologe und Kirchenmann der Reformation in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zum Durchbruch verhelfen und ihren dauernden Bestand sichern. Die Anfänge der Verbindung zwischen <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind nicht feststellbar, sicherlich haben sich die beiden jedoch an der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation persönlich kennengelernt. Nach <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Amtsantritt in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> entwickelte sich ein reger brieflicher Gedankenaustausch, doch ist der größte Teil der Briefe <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> nicht erhalten geblieben. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> widmete <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> 1533 seinen Römerbriefkommentar (<bibl source="b288">HBD</bibl> 22,21 f) und zählt ihn unter seinen Freunden auf (<bibl source="b288">HBD</bibl> 128,18). - Lit.: <bibl source="b54">ABernerRef</bibl> passim; Carl <hi>Pestalozzi,</hi> Bertold Haller. Nach handschriftlichen und gleichzeitigen Quellen, Elberfeld 1861. - <bibl source="b389">LSRK</bibl> IX; <hi>Strasser</hi> passim; <bibl source="b372">Lengwiler</bibl> 77.83; <bibl source="b473">Otto</bibl> Erich <hi>Strasser,</hi> Art. Haller, in: RGG III 40; Oskar <hi>Vasella,</hi> Art. Haller, in: LThK IV 1334; Christian <hi>Neff,</hi> Art. Haller, in: <bibl source="b439">ML</bibl> II 237; <bibl source="b291">HBLS</bibl> IV 62; <bibl source="b572">Schl.</bibl> 7855-7865. 46663-46665. 53030; s. auch unten 229f. 234ff. 242ff.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>darüber am oberen Rande eine Überschrift von anderer Hand:</hi> <persName ref="p1391">Berchtoldo Hallero</persName> <placeName ref="l41">Bernati</placeName>.</note> et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Petis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein entsprechender Brief <persName ref="p1391">Hallers</persName> ist nicht erhalten.</note> a me, <persName ref="p1391">Berchtolde</persName> charissime, quod ipse mecum nunquam perpendi diligentius; gradus videlicet Moseos<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hält sich bei der Aufzählung der ehehindernden Verwandtschaftsgrade im wesentlichen an die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ehegerichtsordnung vom 23. April 1530 (<bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 1664), <persName ref="p1391">Haller</persName> war Mitglied des nach dem Vorbild des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ehegerichts aufgebauten <placeName ref="l41">Berner</placeName> Chorgerichts und hatte deshalb an der Sache ein besonderes Interesse, s. <hi>Köhler,</hi> Ehegericht I 78 ff. 319 ff.</note> cum affinitatis tum consanguinitatis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Hier sowie weiter unten am Rande Bemerkungen und im Text zahlreiche Unterstreichungen von <persName ref="p1628">J. H. Hottinger</persName>.</hi></note>, qui cum sinuosis - mt et tu fateris - implicentur computationibus, levi manu semper perstrinxi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Soleo enim ab iis, quae sursum ac deorsum adeoque et in<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">in <hi>von anderer Hand übergeschrieben.</hi></note> gyrum evolvunt mentem, libentius referre pedem, maxime si nulla me urgeat necessitas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quanquam, ut verum fatear, supputationem hic quoque meam habeam, sed vilem quidem illam, quam et libenter commonstrabo, non tam ut te doceam quam ut<pb type="edition" next="206"/> a te discam; ea etenim lege communicabo tibi nostra, ut tu vicissim et tua proponas, nam expendenda produco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Recensentur igitur hae nominatim personae Levit. 18 [6ff], quae a connubio arcere videntur certam hominum turbam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Primas tenent parentes, pater atque mater, sequitur noverca.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ab hac est soror eaque legitimo sive illegitimo thoro, a patre tantum sive a matre nata sit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hinc sequitur nepos una cum nepte, hoc est filia filii et filia filiae, postea vero soror germana, quam Hebręus vocat filiam uxoris patris <cit type="bible"><ref>[Lev 18,11]</ref></cit>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sequuntur ab hac amita et matertera, hoc est patris et matris soror, item patruus, id est frater patris, una cum uxore sua, nurus quoque et fratria, denique et privigna una cum liberis suis, quibus iungitur et glos, hoc est viri soror; personae, ni fallor, in universum 15.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed nulli dubium<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>nach</hi> dubium <hi>gestrichen</hi> et [?].</note> plures etiam iis esse comprehensas, quas nobis contraria membra infallibili exponunt fide, cum eadem sit ratio idemque iudicium, ut etiam tu scribis, in similibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nam si non licet novercam ducere, certe nec vitrico nubere licet; si a sororis complexu arcetur frater, sive ea sit germana sive ex alterutro tantum parente prognata sive privigna, procul dubio nec sorori licet nubere fratri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sic neque nepotum nobis copulari debent connubia, est autem nepos proprie filii nostri filius, neptis autem filia filiae nostrae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hinc vero appellamus (ex Iustiniani imperatoris sententia, Institut[ionum] imp[erialium] lib. 1. tit. de nuptiis)<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Iustiniani Institutiones I, 10 (de nuptiis), recognovit Paulus Krueger, in: Corpus Iuris Civilis, Vol. I, Berlin 1954 16, S. 4 «Item amitam licet adoptivam uxorem ducere non licet, item materteram, quia parentum loco habentur».</note> amitam patris nostri sororem, patruum fratrem et materteram matris sororem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Itaque simili ratione inter vetitas personas numeratur avunculus, id est frater matris una cum uxore sua; nam et patrui uxor prohibita est, sed idem gradus est eademque ratio patris atque matris, ergo et avunculus una cum uxore sua sunt inter prohibitas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Rursus consequitur et pari ratione prohibitos esse maritos amitae et materterae, nisi dispar sit ratio fratris et sororis; nam si coeundum non est cum uxore patrui, cur commisceretur puella cum marito amitae?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Item nurus filii mei uxor est, quod si hanc ducere non possum, et gener et socer et socrus vetitae sunt personae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Est autem gener filiae meae maritus, socer uxoris pater, ut socrus uxoris mater.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Iam si non commiscetur cum nuru sua pater, cur in complexum socrus admitteretur gener?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Et glos mariti soror est; ei opponitur levir, mariti frater.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Hic igitur et Baptista: «Non», inquit, «decet te uti, imo abuti uxore fratris» <cit type="bible"><ref>[Mk 6,18]</ref></cit>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Proinde et fratria et sororius sub eodem continentur iugo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed haec fortassis obscurius; summam igitur rerum adeoque et personas plures 30 veluti in tabella oculis expono nunc contemplanda idque ad nostrae linguae usum, quo omnia sint et clariora et certiora:<pb type="scan" next="||212v."/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de"><pb type="edition" next="207"/>Dem ledigen jüngling sind diß personen namhaft zur ehe verbotten: die muͦtter, der muͦtter schwester, deß vatters schwester, deß vatters bruder wyb, der muͦtter bruder wyb, die stieffmuͦtter, die liblich schwester von vatter und muͦtter, die schwester vom vatter allein<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In zwei weiteren zeitgenössischen Abschriften ist auch der andere Nebensatz vorhanden, der hier offenbar vergessen wurde:</hi> oder muter alein <hi>(Zürich ZB, Msc C 86a, 3v.; Zürich StA, E II 342, 8v.).</hi></note> eelich oder uneelich, das ist die stieff schwester.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de">Also sind der ledigen dochter diß<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> diß <hi>gestrichen</hi> verbotten.</note> personen zur ehe verbotten: der vatter, der muͦtter bruͦder, deß vatters bruͦder, deß vaters schwesterman, der mutter schwesterman, der stieff vatter, der liblich bruder von vatter unnd muͦtter, der bruͦder vom vatter allein oder muͦter allein, eelich oder uneelich, das ist der stieffbruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Item es sind ouch verbotten deß wybs schwöster und mans bruͦder oder bruͦders wyb unnd schwesterman.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">So sind dem man verbotten diß volgend personen: deß sons dochter, der dochter dochter, die stieff dochter, der stieff dochter kind oder dochtern, deß sons wyb und die schwyger<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Schwiegermutter, meist die Mutter der Frau (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 1793f).</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Herwiderumb sind ouch dem wyb verbotten: deß sons son, der dochter son, der stieff son, deß stieff sons kind oder sön, der dochter man und der schwächer<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">Schwiegervater (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 1797).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Haec digessimus ad hunc modum docendi et perspicuitatis gratia, non quod putem eos decere gradus liberum tantum et non virum quoque.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quod igitur discrevi, facilitatis causa discrevi, nec opus putavi ad vivum resecare et ad amussim secernere consanguinitatis gradus ab affinitate.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quis enim nescit affines esse, qui non sanguinis, sed matrimonii nexu iuncti sunt?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Unde posthac quivis nullo negotio videbit, quid sub affinitatis et quid sub cognationis titulum referendum sit, estque hoc nostrum, <persName ref="p1391">Berchtolde</persName> mi, exiguum illud vileque de gradibus affinitatis et cognationis iudicium, ubi interim scio te longe alia expectasse.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Verum cum non licet exhibere tibi, quod volumus, age, quod possumus, accipe et haec nostra boni consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Quod vero excommunicationem attinet, de qua nuper, quid sentirem, rogasti<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Trotz verschiedener Bemühungen (z. B. am Tag der Burgrechtsstädte in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> am 27. September 1530, <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1b 783ff) war die Ausübung der Kirchenzucht in der deutschen <placeName ref="l862">Schweiz</placeName> nicht einheitlich geregelt. Die von <persName ref="p495">Bullinger</persName> hier vertretene Auffassung wurde von <persName ref="p1391">Haller</persName> <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> mitgeteilt, worauf sich dieser ausführlich mit ihr auseinandersetzte (<bibl source="b465">Oekolampad BA</bibl> II 925a, s. auch unten 242f) und die Frage des Bannes mit <persName ref="p1391">Haller</persName> in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> am 1. August 1531 besprach (s. <bibl source="b465">Oekolampad BA</bibl> II 901). Zur Auseinandersetzung um die Kirchenzucht s. <hi>Köhler,</hi> Ehegericht I 354ff; <bibl source="b700">Z</bibl> XI 158ff. 177ff; <bibl source="b221">Fast</bibl> 139ff; <bibl source="b381">Ley</bibl> 143ff; <bibl source="b607">Staehelin</bibl> 506ff (vgl. dazu Hans Walter <hi>Frei,</hi> Johannes Oekolampads Versuch, Kirchenzucht zu üben, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> VII 494-503).</note>, ego excommunicationem nihil video esse aliud quam publicae honestatis morumque christianorum publicam et christianam custodiam, nam corda solus iudicat altissimus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe <cit type="bible"><ref>1 Sam 16.7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Simonem enim Magum, quem in ecclesiam baptismo acceperat Philippus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe <cit type="bible"><ref>Apg 8,13</ref></cit>.</note>,<pb type="edition" next="208"/> non reiicit Petrus priusquam proderet impiis signis mentem impiam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe <cit type="bible"><ref>Apg 8,18-23</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Sic neque Ananias neque Saphyra<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe <cit type="bible"><ref>Apg 5,1-10</ref></cit>.</note> neque Demas<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe <cit type="bible"><ref>2 Tim 4,10</ref></cit>.</note> neque alii pseudochristiani ante tempus excludebantur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Et apostolus Paulus: «Quorundam», inquit, «hominum peccata ante manifesta sunt praecedentia ad iudicium, quosdam vero sequuntur, sed ista veluti <foreign xml:lang="el">πάρεργα</foreign> videri poterant» <cit type="bible"><ref>[1 Tim 5, 24 f]</ref></cit>; neminem enim aliud sentire credo quam publica eaque<pb type="scan" next="||213r."/> offendentia crimina excommunicatione esse plectenda, ubi videlicet nihil proficias admonitione fraterna, aut ubi eiusmodi designatum sit flagitium, ut impune transiri non possit, ne scilicet in malum abeat exemplum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Cuius equidem rei magna sunt inditia in 1. Pauli ad Corinth. cap. 5 [1 ff].</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Hoc imprimis excutiendum videtur, apud quem sit excommunicationis authoritas et quis sit modus eius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Scio sane plaerosque catabaptistarum misere in hac re tumultuari, quod puniendi scelerum potestas honestatisque custodia (id enim excommunicationis nomine intelligo) magistratui committitur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Mox enim horrore quodam intonant: «Si vos non audierit», inquit Christus, «dicite ecclesiae» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,17]</ref></cit>, atque magistratus non est ecclesia<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p495">Bullinger</persName> wendet sich hiermit auch gegen <persName ref="p2442">Oekolampad</persName>, der nach dem Protokoll der Burgrechtstagung von <placeName ref="l2">Aarau</placeName> über den Bann am 27. September 1530 sagte: «Item Christus hab nit geseyt: «so du din bruder zum anderen mal und selbander gestrafft hast, verklag in der oberkeyt»; er sagt aber: «der gemeyn» [Mt. 18,17]», <bibl source="b465">Oekolampad BA</bibl> II 782, S. 495; s. auch <bibl source="b700">Z</bibl> XI 129,13ff.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Nec vident terque quaterque<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Adagia, 2,9,5 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 665 A).</note> prophani Christum synechdocha<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">«Verwendung eines Wortes für ein anderes, von diesem in quantitativer Beziehung verschiedenes Wort», <bibl source="b700">Z</bibl> XIII 848; <bibl source="b366">Lausberg</bibl> 572ff.</note> esse usum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Quod si negarint illi, expectabimus nos, dum illi ecclesiam convocarint, cui libellos porrigant adversum contumaces.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Sed de particulari - inquiunt - ecclesia loquitur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Proinde vicimus nos Christum videlicet usum esse synechdocha, ut nunc frustra illi adhaereant literae occidenti; quid, quod mox sequitur in iisdem domini verbis?</s>
					<s n="45" xml:lang="la">«Ubi duo vel tres in nomine meo congregati fuerint, ero in medio illorum» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,20]</ref></cit>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Ideoque si Christus excommunicationem particulari commisit ecclesiae (ut et ipsi fatentur) et duo aut tres, duodecim item et viginti quatuor conficiant ecclesiam particularem, quid vetat, quod Christus non item magistratui commiserit excommunicationis authoritatem, si congregetur in nomine Christi?</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Cur enim nos tantopere laboramus, ut non nisi e christianis deligatur congregeturque magistratus, nisi ut eius curae tuto committi possit publicae honestatis custodia?</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Nam et alias dei minister est authore apostolo [Röm 13,4 u. ö.], nempe ut ea, quae decora sunt, pulchra, honesta et sancta, plantet, promoveat et tueatur, contraria vero tollat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Quid, quod integrior ac maior erit penes magistratum excommunicationis authoritas quam apud promiscuam plebem, quae, ut iudicio caret, sic affectibus plaerunque ducitur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ducitur <hi>von anderer Hand.</hi></note>?</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Neque vero et omnes sumus christiani, qui interim in ecclesia Christi recensemur ferimusque suffragia.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Quid itaque agas apud eos calculorum suffragiis, quos idem morbus tenet, quem tu cupias extinctum?</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Si ergo nunc de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quaeras, verebitur hic ne eodem<pb type="edition" next="209"/> iuguletur laqueo<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">gladio <hi>gestrichen,</hi> laqueo <hi>von anderer Hand darübergeschrieben.</hi></note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. die Redensart «cum suo ipsius gladio iuguletur», s. <bibl source="b473">Otto</bibl> 154, Nr. 759.</note>, quem illi necteret, pulchre itaque dissimulabit appellabitque misericordiam, aut tumultu excitato comitiis ac vaframentis ecclesiam infecta re dissolvet.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Videmus enim quotidie, quo res nostrae decidant, si unus atque alter protrahatur, ut pristina vita posita meliorem vivat, fuitque id ab omnibus seculis certo observatum optima quaeque a minima semper populi parte suscepta esse, at inter paucos eosque selectos floruisse honestatem.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Quid enim, si unus atque alter ex magistratibus degeneret aut in transversum subdola agat consilia?</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Deponatur etenim e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior, id, quod in promiscua plebe fieri non potest.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Huc facit, quod Exod. 12 [3] legimus dominum praecepisse Mosi et Aharon: «Loquimini ad universum coetum filiorum Israel»; et paulo post, ubi hoc domini mandatum scribit impletum: «Vocavit», inquit, «Moses<pb type="scan" next="||213v."/> omnes seniores filiorum Israel» [12, 21].</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Unde liquido claret et ecclesiam non impie usurpari pro certa hominum turba; ex quibus omnibus illud consequitur excommunicationis authoritatem sancto senatui non per rapinam (ut quidam aiunt)<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p495">Bullinger</persName> wendet sich gleichermaßen gegen die Täufer wie gegen <persName ref="p2442">Oekolampad</persName>. Zur täuferischen Gegnerschaft gegen die Übertragung der Banngewalt in die Hände der Obrigkeit s. z. B. die <placeName ref="l1005">Schleitheimer</placeName> Artikel II und IV, in: Flugschriften aus den ersten Jahren der Reformation, Bd. II, Leipzig 1908 (Nachdruck: Nieuwkoop 1967), S. 307f. 311-313; <bibl source="b700">Z</bibl> VI/I 111, 26ff. 129, 25ff; IX 111, 20-22; s. noch unten Anm. 43.</note>, sed pie deferri.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Patrocinatur istis quidem nostris vetustissimus ille et longe eruditissimus <persName ref="p17746">Tertullianus</persName>, qui in «Apologetico» adversus gentes cap. 39 de christiana disciplina verba faciens<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Apologeticum, XXXIX, 3-5 (CChr I 150,9-21).</note>: «Coimus», inquit, «ad divinarum literarum commemorationem, si quid praesentium temporum qualitas aut praemonere cogit aut recognoscere.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Certe fidem sanctis vocibus pascimus, spem erigimus, fiduciam figimus, disciplinam praeceptorum nihilominus inculcationibus densamus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Ibidem etiam exhortationes, castigationes et censura divina.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Nam et iudicatur magno cum pondere, ut apud certos de conspectu dei, summumque futuri iudicii praeiudicium est, si quis ita deliquerit, ut a communicatione orationis et conventus et omnis sancti commercii relegetur.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Praesident probati quique seniores, honorem istum non pretio, sed testimonio adepti.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Neque enim precio ulla res dei constat» etc.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Quibus <persName ref="p17746">Tertulliani</persName> verbis liquido claret excommunicandi authorita[te]m eo tempore, hoc est in primitiva ecclesia, fuisse apud certos vita, moribus pietateque insignes viros, non apud promiscuam ecclesiae turbam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">Verum ita, dicis, evicerunt pontificii; affirmant enim consiliorum suorum statuta ecclesiae esse statuta.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">«Ubi enim duo vel tres conveniunt» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,20]</ref></cit>, ibi ecclesia.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Convenere autem non raro trecenti ac quadringenti episcopi, fuerunt ergo ecclesia dei.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Iam «si quis ecclesiam non audierit, sit tibi», inquit dominus, «tanquam ethnicus et publicanus» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,17]</ref></cit>.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Sed falluntur, nam ut nunc sileam non omnem coetum esse sanctum, nec nostram ecclesiam, cuius Christus meminit in Math. [18,20] coire, ut sanctiones adversus scripturas sanciat; vera enim dei ecclesia vocem pastoris solam audit et agnoscit<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> agnoscit <hi>gestrichen</hi> audit.</note>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Clarissime edixit Christus: «si convenerint in nomine meo» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,20]</ref></cit>; porro illi convenere «in nomine proprio» (ut Ioan. 5 [43] ait Christus), ergo non convenere in nomine Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la"><pb type="edition" next="210"/>Testamur hac in re pontificum decreta.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Quod vero episcopus sibi soli sumpsit excommunicationis authoritatem, eaque tyrannidem suam exercuit ac vindicavit, impudentius est quam quod responsionem mereatur.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Sed haec obiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Restat, ut de excommunicationis modo disseramus, quanquam non videam, quid post Christum copiosius aut venus adferri possit; is enim gradibus quibusdam locatis: «Si», inquit, «peccaverit in te frater tuus» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,15]</ref></cit> et quae sequuntur, nam notus alias locus, qui docet post admonitiones fraternas contumaci nequicquam inculcatas infligendam esse exclusionem, ut inquam is poenam sceleris et contemptus luat, qui admonitiones fraternas contempserat<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>aus</hi> contempserit <hi>korrigiert.</hi></note>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Sed Christus (inquiunt) «si», ait, «te non audierit, sit tibi veluti ethnicus et publicanus» <cit type="bible"><ref>[Mt 18,17]</ref></cit> et Paulus inquit «tradatur satanae» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 5,5]</ref></cit>, non dicit: tradatur magistratui ad poenam.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Quibus respondemus Christum<pb type="scan" next="||214r."/> quidem istis omnibus nihil aliud voluisse quam eum publice mulctandum esse, qui spretis commonitionibus amicis inhoneste<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> inhoneste <hi>gestrichen</hi> nihil.</note> perrexerit vivere.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Esse enim ethnicum et publicanum est recenseri haberique inter facinorosos, quibus nihil neque officii neque synceri tuto committere ausis; ut nos solemus moechos, ebrios aliosque palam flagitiosos honore et trabea exutos publice dedecorare; porro hoc quid aliud est quam publica mulcta?</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Sic etiam fatemur Paulum scripsisse «tradatur satanae», sed eundem quoque addidisse: «ad interitum carnis» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 5,5]</ref></cit>; unde necessario consequitur non modo Christum ipsum, sed apostolum quoque non de aliqua animae interna loqui perditione, sed de externo quodam ritu adeoque et externa mulcta.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Nam in 2. ad Corinth. 2. cap. [6]: «Sufficit», ait, «istiusmodi homini <foreign xml:lang="el">ἡ ἐπιτιμία αὕτη</foreign>», hoc est mulcta sive correctio ea; nam «<foreign xml:lang="el">τιμᾶν και τιμᾶσθαι</foreign>», authore <persName ref="p4440">Budaeo</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p4440">Gulielmus Budaeus</persName>, Commentarii linguae graecae, Basel 1530, Sp. 249,40-42 (auch in: Opera, tom. IV, Basel 1557 (Nachdruck: 1969 2), Sp. 273,33-35).</note> «utrunque dicitur pro eo, quod est mulctare et in aliquem animadvertere», et <foreign xml:lang="el">τίμισις</foreign> [!] est supplicii aestimatio et animadversionis modus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Ebenda, Sp. 250,20-22 (Opera IV, Sp. 274,11-12).</note>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Rursus «<foreign xml:lang="el">ἐπιτιμῶ</foreign>», eodem authore, «significat reprehendo»<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Ebenda, Sp. 252,45 (Opera IV, Sp. 276, 23f).</note> et <foreign xml:lang="el">ἐπιτιμᾶσθαι</foreign> est censum agere et aestimare<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ebenda, Sp. 253, lOf (Opera IV, Sp. 276,34-36).</note>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">«<foreign xml:lang="el">Ἄτιμοι</foreign> quoque infamia notati dicuntur»<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Ebenda, Sp. 254,44f (Opera IV, Sp. 278, 17f).</note> et qui «velut fortunis omnibus eversi», ut apud <persName ref="p19013">Demosthenem</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p19013">Demosthenes</persName>, Oratio XXI, 33 (gegen <persName ref="p19881">Meidias</persName>), zitiert bei <persName ref="p4440">Budaeus</persName>, aaO, Sp. 255,27 f(Opera IV, Sp. 278,53-279,1).</note> est, «civilia iura retinere non poterant»<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Budaeus, aaO, Sp. 255,29f (Opera IV, Sp. 279,10.</note>.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">«Licebat igitur <foreign xml:lang="el">ἀτίμους</foreign> impune interficere, ut praesidii legum exortes»<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Ebenda, Sp. 256,4-6 (Opera IV, Sp. 279, 22-24).</note>; «quibus similes fuere, quos Latini prisci intestabiles vocarunt, ut <persName ref="p19882">Horatius</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p19882">Horaz</persName>, Satiren II, 3,181.</note>: «intestabilis et sacer esto»»<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Budaeus, aaO, Sp. 256,9-12 (Opera IV, Sp. 279, 26-29).</note> et «<persName ref="p19880">Caius</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Aus <persName ref="p19880">Gaius</persName>, Ad edictum provinciale XII, zitiert in: Iustiniani Digesta XXVIII, 1,26, recognovit Theodorus Mommsen, retractavit Paulus Krueger, in: Corpus Tuns Civilis, Vol. I, Berlin 1954<ptr target="fn16" type="footnote" n="16"/>, S. 411.</note> iureconsultus: «Cum lege», inquit, «quis intestabilis esse iubetur, eo pertinet ne<pb type="edition" next="211"/> eius testimonium recipiatur»»<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Budaeus, aaO, Sp. 256, 17-19 (Opera IV, Sp. 279,34-36).</note> etc.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Breviter<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">Breviter <hi>von anderer Hand.</hi></note>, videmus iam Paulum usum esse <foreign xml:lang="el">ἐπιτιμία</foreign> pro <foreign xml:lang="el">ἀτιμίa</foreign>, hoc est mulcta hancque unam sufficere vult.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Sufficiat itaque et nostris facinorosis magistratus - hoc est ecclesiae - mulcta pro sceleris ratione praefinita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la">Atque hic sit ille noster excommunicationis modus, ut scilicet initio per familiarem amice moneatur peccator, deinde per unum atque alterum, ut rem videat geri seriam.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Hos si contempserit, vocetur ac sistatur ecclesiae, hoc est magistratui et excommunicationi praefectis, quod si et hos neglexerit, poenam dependat.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Atque hoc sit, iuxta domini verbum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe <cit type="bible"><ref>Mt 18,15ff</ref></cit>.</note>, modus et finis excommunicationis: mulcta inquam indicta et depensa, ut ne quid nimis, sicut et Paulus<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kor 2,6,</ref></cit> oben S. 210,22ff.</note> sentit.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">At nimium velle videntur, qui iubent, ut magistratus puniat flagitium idemque et ab excommunicationis praesidibus puniatur nihilominus interdictione videlicet coenae.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Ideoque qui nunc putant nullibi excommunicationem esse posse, ubi non arceantur a sacra synaxi<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zum Gebrauch des Ausdrucks vgl. <bibl source="b700">Z</bibl> III 802,38-803,2.</note> peccatores, plus severi esse videntur minusque observare, quis excommunicationis et quis sit eucharistiae genius.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Etenim excommunicatio propter malum exemplum est, ne illud impune porro grassetur, proinde posteaquam illud punitum est ac coercitum, defuncta est munere suo, nec latius diffunditur.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Eucharistia vero propter peccatores est; iam si ab ea secludantur solique admittantur puri<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> puri <hi>gestrichen</hi> perf [?].</note>, pro quibus, oro, effusus est sanguis Christi?</s>
					<s n="92" xml:lang="la">An non pro<pb type="scan" next="||214v."/> peccatis effusus est?</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Si ergo arceatur peccator, qui interim contumax non est, frustra effudit sanguinem Iesus.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">«Neque enim qui recte valent, medico indigent» <cit type="bible"><ref>[Mt 9,12]</ref></cit>.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Quid, quod ipsa eucharistia cum consolatione coniuncta est, annunciatur enim gratuita peccatorum remissio.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Sed excommunicatio plus terroris habet, puniuntur enim peccata non equidem ad purificationem vel satisfactionem, ut scilicet tuto liceat postea accumbere mensae dominicae, sed propulsandum malum exemplum.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Seperanda [!] ergo altera ab altera, ut singulae genuinum servent genium.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Huic<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">huic <hi>aus</hi> hinc <hi>korrigiert.</hi></note> vero nos satisfactum esse censemus, posteaquam facinorosus publice mulctatus atque coram ecclesia (ut sic dicam) confusus est.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Post inflictam vero poenam et manumissum arbitramur synaxim illi liberam esse debere atque arbitrio fidei committendum cuiusvis, accedere malit, an abstinere.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Neque vero misero in poenam et adflictionem vertendum esse, quod Christus instituerat ad consolationem et medelam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la">Verum cur<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>vor</hi> cur <hi>gestrichen</hi> C.</note>, inquiunt, admitteretur prophanus?</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Atqui prophanationis poenas dependit, iam vero iudicio dei stat, non nostro, nostro enim satisfecit.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Vis autem tu, o homo, qui alienum servum sic iudicas <cit type="bible"><ref>[Röm 14,4]</ref></cit>, et fidem eius iudicare?</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Nescis fidem non satisfactionis esse meritum, sed dei donum? <cit type="bible"><ref>[Eph 2,8]</ref></cit>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Et quod dominus docet: «Si peccaverit in te frater tuus, increpa illum, et si pęnituerit, remitte illi.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Et si septies in die peccaverit in te, et si septies in die conversus fuerit ad te dicens «poenitet me», remittes illi» <cit type="bible"><ref>[Lk 17,3f]</ref></cit>.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Quae,<pb type="edition" next="212"/> oro, intervalla, aut quot<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>aus</hi> quod <hi>korrigiert.</hi></note>, obsecro, annos (ut Nicena olim synodus<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Siehe Conciliorum Oecumenicorum Decreta, ed. Centro di Documentazione, Istituto pe le Scienze Religiose - Bologna. Curantibus Josepho Alberigo, Perikle-P. Joannou, Claudio Leonardi, Paulo Prodi. Consultante Huberto Jedin. Basel - Barcelona -Freiburg - Rom - Wien 1962, S. 5ff.</note>) praefixit salvator Matheo<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Siehe <cit type="bible"><ref>Mt 9,9</ref></cit>.</note>, Magdalenae<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Die «große» Sünderin von <cit type="bible"><ref>Lk 7,36ff</ref></cit>; s. <bibl source="b700">Z</bibl> VI/II 801; vgl. Johann <hi>Michl,</hi> Art. Maria Magdalena, in: LThK VII 39f.</note>, Zacheo<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Siehe <cit type="bible"><ref>Lk 19,2ff</ref></cit>.</note> - quemadmodum alias disputavimus adversus catabaptistas<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Siehe <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, Vom unverschämten Frevel ... 1531 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> 28), S. 135v. - 136r. «Und ist aber nit die Eucharistien verordnet zu absünderung / sunder der Bann / durch welchen ich die straaff verston der lastern /welcherley sy joch beschähen / durch den radt oder verordnet lüt. Und so der lasterhafft gestrafft ist / und der selb sündet dann / über das hin / das man das wort sant Pauli ußgeschruwen hat (Es soll sich aber der mensch bewären / und den zum tisch des Herren kummen) und das brot nimpt: Wer kan jms weeren? dan wer sicht jm in sin hertz / was andachts / dancks / und gloubens zu Gott er habe? Und darzu die straaff nitt also under uns Christen gehalten soll werde wie etwan von des Bapst Penitentiarijs gehalten. Dann Christus hat nie uff die langen interualla gesähen: Als er Mattheum / Zacheum / und Magdalenam brufft und bgnadet / warend sy eins wägs der kilche. Und so bald der mörder syn sünd erkant / und Petrus weynet / was er der kilchen / und ward uff kein zyt uffgezoge oder still gestellt». Zum Begriff catabaptistae s. Fritz Blanke in: <bibl source="b700">Z</bibl> VI/I 21f, Anm. 1.</note> - et eucharistia quid aliud est quam publica credentium panegyris?</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Accedunt enim, qui se Christi sanguine ablutos credunt et liberatori gratias agere volunt.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Quis ergo prohibebit etiam eum a synaxi, qui iam iam mulctatus ob patratum flagitium participare mensae domini desyderat, fidit enim Christo et gratias agit?</s>
					<s n="110" xml:lang="la">An vero nemo fidit Christo, nisi prius aliquot septimanis egerit poenitentiam?</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Ubi ergo nunc evangelii praedicatio, ubi nunc filius ille prodigus<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Siehe <cit type="bible"><ref>Lk 15,11ff</ref></cit>.</note>, latro<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Der reumütige Schächer am Kreuz, <cit type="bible"><ref>Lk 23,40ff</ref></cit>.</note> item crucis interpres, sed et publicanus ille pharisaeo collatus, imo et praelatus<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Siehe <cit type="bible"><ref>Lk 18,10ff</ref></cit>.</note>, ipse denique Zachaeus, Magdalene et Matheus?</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Proinde excommunicatio eucharistiae misceri non debet neque vero et is a sacra arceri mensa, qui aut publici criminis, imo perduellionis, contemptus, contumaciae et pertinaciae (quanquam is alias non cupiat huius coenae esse conviva) nondum convictus aut etiam convictus ac mulctatus est.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Mulcta enim illi fuit excommunicatio, sed eucharistia per fidem illi posthac stat libera.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Eadem fere ante nos summi iudicii purissimaeque religionis vir <persName ref="p4091">Zuinglius</persName> scripsit in «Amica ad <persName ref="p1974">Marthinum Lutherum</persName> exegesi» pag. 150<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><bibl source="b700">Z</bibl> V 727, 3ff.</note>: «Unde et qui <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> sumus fratres» etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="115" xml:lang="la">Quod vero alii<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> BA II 782, S. 494ff: «Dann er [<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>] gab zu bedencken, wasz groszer frucht bringe die brüderliche straff, wo sy mit trüw und flisz geschicht, und der ban sy nüt dan ein brüderliche straff und ermanung ... Item die straff sig ouch die miltest und aller lidenlichst, erstreckt sich nit witer dann zu der uszschlieszung, wie wol dasselbig by den glöbigen grosz ist ...» und <placeName ref="l1005">Schleitheimer</placeName> Artikel VI, aaO, S. 311 «In der volkommenheit Christi aber wirt der Bann gebraucht alleyn zu eyner manung und außschliessung deß, der gesündet hat, on todt des fleyschs, alleyn durch die manung und den befelch, nit mer zusündigen <cit type="bible"><ref>[1 Kor 5,1ff]</ref></cit>.»</note> (ne illud forte sileatur) excommunicationis vocem obiiciunt, quasi illa excommunicatio et criminum correctio dici non possit, quae non item et a<pb type="scan" next="||215r."/> sacra arceat synaxi: quippe excommunicatio dicitur, inquiunt, quasi<pb type="edition" next="213"/> privatio communionis, hoc est coenae dominicae, quae sane apud vos esse non potest, qui mulcta magistratus estis contenti.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Quod, inquam, ista proferunt, frustra proferunt.</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Fuit enim excommunicationis vox<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Der Begriff kommt in der Vulgata nicht vor, zu den patristischen Belegestellen s. <bibl source="b632">ThLL</bibl> V/II 1279,61-70.</note> veteribus in usu, quam interim in sacris haud facile invenias.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Illi ergo, ut <placeName ref="l41">Bernae</placeName> primi docuistis<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Siehe das gedruckte Protokoll der Disputation mit dem Täufer <persName ref="p6091">Hans Pfistermeyer</persName>: Ein Christenlich gespräch gehallten zu <placeName ref="l41">Bern</placeName> Zwüschen den Predicanten vñ <persName ref="p6091">Hansen Pfyster Meyer</persName> von <placeName ref="l2">Arouw</placeName> / den Widertouff / Eyd / Oberkeyt / und andere Widertöufferiche Artickel betreffende. Anno M. D. XXXI. an dem xix. tag Aprilis, Bl. D 2v. «Predicanten: ... Die Apostel sind under einer Heydnischen oberkeit gsin / die aber die laster / so ein Christ schuhen soll / nit gstraafft hand / als huren / suffen / füllen / brassen / gyt / lesterung und derglychen. Darumb diewyl ouch von nöten was / da die kilch angefangen / das sy die straaff der lastern under jnen ouch hettind / hand sy die warnungen unnd ußschlissungen müssen an die hand nemen / dan sy mochtend mit dem usserlichen schwert nit straffen / das jnen nit befolhe was / das ist die ursach deß bans by jnen gsin»; <persName ref="p1391">Haller</persName> nahm an dem Gespräch mit <persName ref="p6091">Pfistermeyer</persName> teil, <hi>Yoder</hi> I 132.</note> verissime, vivebant inter eos, qui publica etiam crimina nulla perstringebant censura, cum interim ipsis neminem mulctare permittebatur, utpote apud quos nulla erat gladii potestas.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Alia ergo tentandum [!] via, cum hac succedere negatum esset, quo scilicet nihilominus publicae consuleretur honestati.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Hic igitur istis visa est eucharistiae et orationis publica interdictio commodissima esse via, quae ad publicam duceret honestatem et qua exportarentur ex sancto fidelium coetu contagione mortifera peccata.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Idcirco suam illam criminum propulsatricem conservatricemque publicae honestatis dixere excommunicationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="122" xml:lang="la">Neque enim ullibi ipse dominus docuit flagitia interdictione coenae esse punienda atque abolenda, qui ipsum etiam Iudam a coena non exclusit; nam etsi <persName ref="p18048">Hilarius</persName> proditorem excludat<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p18048">Hilarius von Poitiers</persName>, Commentarius in Evangelium Matthaei, cap. XXX, 2 (<bibl source="b446">MPL</bibl> IX 1065).</note>, evangelistae tamen non excludunt, sed adseverant Christum una accubuisse cum duodecim, et Ioannes omnium apertissime: «Et coena facta», ait, «cum diabolus iam» etc. <cit type="bible"><ref>[Joh 13,2]</ref></cit>.</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Nobiscum sentit et <persName ref="p18700">Augustinus</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">z. B. In Iohannis Evangelium Tractatus LXII, 1ff (CChr XXXVI 483,1 ff).</note>.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Ergo Iudam etsi maxime monuerit, tamen a coena non exclusit; quin imo certo constat neque ipsos domini apostolos fractione panis sic usos.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Nam Paulus in Corinthiis: «Quotiescunque», inquit, «commederitis panem hunc et de poculo hoc biberitis, mortem domini annunciabitis, donec venerit» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 11,26]</ref></cit>.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Quibus verbis nullum hominum genus segregat, sed omnibus ex aequo proponit crucem domini, ut inquam morti eius fidant et gratias agant.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Liberam itaque reliquit esseque voluit coenae festivitatem.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Multo enim clarius subiungit: «Iam vero si quis indigne ederit hunc panem pretiosum aut peculiarem», id enim possunt graecanica praemodum <foreign xml:lang="el">ἐμφατικῶς</foreign><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Die Emphase ist eine «Andeutung, wobei die Worte einen tieferen oder genaueren Sinn erhalten, als sie zunächst auszudrücken scheinen», <bibl source="b700">Z</bibl> XIII 842; s. <bibl source="b366">Lausberg</bibl> I 578.905f.</note>: «<foreign xml:lang="el">τὸν ἄρτον τοῦτον</foreign>», «et biberit de poculo domini», en hic «poculum domini» vocat, non «poculum istud»; «<foreign xml:lang="el">τοῦτον</foreign>» ergo in priori membro posuit <foreign xml:lang="el">ἐμφατικῶς</foreign><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Siehe oben Anm. 48.</note>, «indigne, reus erit corporis et sanguinis domini», «<foreign xml:lang="el">τοῦ κυρίου</foreign>» cum articulo, ut intelligamus corpus et sanguinem, non utique panis et vini transubstantiati [!], sed illius domini, qui in cruce pependerat; nam relationis naturam habet ad aliud.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">«Probet autem seipsum homo et sic de pane edat et poculo bibat» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 11,27f]</ref></cit>.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">En tibi clarissimam habes<pb type="edition" next="214"/> apostoli sententiam non eam quidem esse eucharistiam, quae pro cuiusvis libito prohiberi aut etiam offerri possit alicui, sed quae cuiusvis arbitrio et probationi relinquitur.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Quod enim obiici poterat ex 10. cap.: «Non potestis participare mensae domini et mensae daemoniorum» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 10,21]</ref></cit>, adversus nostra non pugnat, sed et alterius sunt instituti ac status, ut ipse nosti.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Sed haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="133" xml:lang="la">Tu vero, mi <persName ref="p1391">Berchtolde</persName>, priusquam hinc<pb type="scan" next="||215v."/> discedamus, obiter contemplare mihi, quid tandem hic eucharistiae usus et ille veterum excommunicationis modus, hoc est synaxeos et epitimeseos commixtio nobis pepererit.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Inde enim suppullulavit nobis blasphema satisfactio, ritus item varii et stationes in ecclesiis seu templis diversae pro temporum intervalls poenitentibus praefinitae totaque illa hypocrisis theatrica, de qua si copiosiora velis, invenis apud Ruffinum «Ecclesiasticae historiae» lib. 10. cap. 6.<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p18889">Rufin</persName>, Historiae ecclesiasticae X, 6, in: Autores historiae ecclesiasticae, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1523, S. 222 und <persName ref="p17899">Eusebius</persName> Werke, Bd. II, Die Kirchengeschichte. Die lateinische Übersetzung des <persName ref="p18889">Rufinus</persName>, bearb. v. Theodor Mommsen, Leipzig 1908. -Die griechischen christlichen Schriftsteller der ersten drei Jahrhunderte, IX/2. S. 967,22-968,11.</note> et iterum apud <persName ref="p19014">Sozomenum</persName> in <persName ref="p17892">Epiphanio</persName> «Tripartitae historiae» lib. 9. cap. 36<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Cassiodor-<persName ref="p17892">Epiphanius</persName>, Historia ecclesiastica tripartita IX, 35, in: Autores historiae ecclesiasticae, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1523, S. 575 und <bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXI 553,9-554,49.</note>.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Si igitur nos quoque laetam panegyrim effecerimus funestum quendam correctionis nervum, verendum ne et eucharistiae laethissimus fructus, gaudium et gratulatio ad pontificium quodpiam tormentum degeneret redeatque illa postliminio poenitentialis satisfactio, imo et operum fiducia, quemadmodum et apud veteres factum videmus, qui tamen ea mente eoque consilio procul dubio non coeperunt, quo tandem recidit.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Interim nemini praeiudicamus, <persName ref="p1391">Berchtolde</persName> charissime, idque maxime volumus apud te testatum; nam meliora doctus quam libentissime cedam.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Haec enim est mea de excommunicatione opinio, quam, ut petisti, iam iam exposui totam, partim ut gratificarer tibi, partim ut et tu, quid sentias, rescribas<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Ein entsprechender Brief <persName ref="p1391">Hallers</persName> ließ sich nicht finden.</note>; iam enim tua expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="138" xml:lang="la" ana="salute">Vale et <persName ref="p8412">Gasperum Megandrum</persName><note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><persName ref="p8412">Megandrum</persName> <hi>von fremder Hand übergeschrieben.</hi></note><note xml:id="fn53" type="footnote" ana="bio" n="53"><persName ref="p8412">Kaspar Megander (Großmann)</persName>, 1495-1545, in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> geboren, studierte seit 1515 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> (<placeName ref="l28">Basel</placeName>, Matrikel I 326), und kam hernach als Kaplan an das Großmünster in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. <persName ref="p8412">Megander</persName> zählt zu den frühesten und zeit seines Lebens entschiedensten Anhängern <persName ref="p4091">Zwinglis</persName>: 1522 war er Mitunterschreiber der Bittschrift an Bischof <persName ref="p7563">Hugo von Hohenlandenberg</persName> um Freigabe der Predigt und der Priesterehe (<bibl source="b700">Z</bibl> I 209,1). <persName ref="p8412">Megander</persName> heiratete 1524 (<bibl source="b292">HBRG</bibl> I 109) und wurde Prädikant am Spital. Zusammen mit <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, <persName ref="p1042">Engelhart</persName>, <persName ref="p1753">Jud</persName> und <persName ref="p8418">Myconius</persName> verlangt er am 11. April 1525 beim <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat die Abschaffung der Messe (<bibl source="b292">HBRG</bibl> I 263f); er wirkte am Täufergespräch in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom 6. November 1525 mit (<bibl source="b292">HBRG</bibl> I 295; <hi>Yoder</hi> I 73) und nahm an der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation teil, wo er auch predigte (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 1466; <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 437). Im Februar 1528 wurde <persName ref="p8412">Megander</persName> nach <placeName ref="l41">Bern</placeName> berufen, um eine Stelle als Pfarrer am Münster und als Professor an der theologischen Schule einzunehmen. Während des Ersten <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieges rief <persName ref="p8412">Megander</persName> durch seine polemische Predigt den Widerspruch der Obrigkeit hervor (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 2533); im Zweiten <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieg setzte er sich wiederum für die Pläne <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> in <placeName ref="l41">Bern</placeName> ein, was eine vorübergehende Einstellung in seinem Amt zur Folge hatte (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 3232.3248.3279; <persName ref="p1391">Haller</persName> an <persName ref="p467">Bucer</persName>, 16. Januar 1532, gedruckt in: <hi>Strasser</hi> 175f; vgl. unten <hi>S.</hi> 229, 18f; 236, 10ff; 243, 8f; neben anderen wurde er als Nachfolger <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> vorgeschlagen (<bibl source="b292">HBRG</bibl> III 292; <bibl source="b107">Blanke</bibl> 154). <persName ref="p8412">Megander</persName> beteiligte sich an dem Täufergespräch mit <persName ref="p6091">Hans Pfistermeyer</persName> vom 19. April 1531 in <placeName ref="l41">Bern</placeName> <hi>(Yoder</hi> I 132) und an der Täuferdisputation von <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> im Sommer 1532 <hi>(Yoder</hi> I 141). Maßgeblichen Einfluß nahm er auf die Erstellung der <placeName ref="l788">waadtländischen</placeName> Kirchenverfassung 1537. Nachdem er wegen seines Widerspruches gegen <persName ref="p467">Bucers</persName> Konkordienbemühungen 1537 aus <placeName ref="l41">Bern</placeName> entlassen worden war, kam <persName ref="p8412">Megander</persName> als Archidiakon und Chorherr nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zurück. Hier ist er am 17. August 1545 gestorben (<bibl source="b288">HBD</bibl> 33,3f). <persName ref="p8412">Megander</persName> gab mehrere Zwinglischriften heraus (Finsler Nr. 80.84.104.105 a; <bibl source="b700">Z</bibl> XIII 289 f. 427; Edwin <hi>Künzli,</hi> Quellenprobleme und mystischer Schriftsinn in Zwinglis Genesis- und Exoduskommentar, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> IX 185ff); von den eigenen Werken sind in Druck erschienen: die 1528 gelegentlich der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation gehaltene Predigt (vgl. Finsler Nr. 85), Auslegungen zum Galaterbrief (1533), Epheserbrief (1534), den Pastoralbriefen (1535) und ein Katechismus (vgl. dazu Karl <hi>Schweizer,</hi> Die Berner Katechismen im 16. Jahrhundert, in: Theologische Zeitschrift aus der Schweiz, Jg. 8, 1891, S. 90-96). Sicherlich kannten sich <persName ref="p8412">Megander</persName> und <persName ref="p495">Bullinger</persName> schon während der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Zeit <persName ref="p8412">Meganders</persName>, später blieben die beiden in dauernder brieflicher Verbindung. Möglicherweise entwickelte sich zwischen ihnen nach <persName ref="p8412">Meganders</persName> Rückkehr eine freundschaftliche Beziehung, worauf die Patenstelle <persName ref="p8412">Meganders</persName> bei <persName ref="p495">Bullingers</persName> 1543 geborener Tochter <persName ref="p5035">Veritas</persName> (<bibl source="b288">HBD</bibl> 32,2) und die Nennung unter <persName ref="p495">Bullingers</persName> engen Bekannten (<bibl source="b288">HBD</bibl> 128,17) hinweisen könnte. - Lit.: <bibl source="b473">Otto</bibl> Erich <hi>Strasser,</hi> Art. Megander, in: RGG IV 828; Oskar <hi>Vasella,</hi> Art. Megander, in: LThK VII 238; <bibl source="b291">HBLS</bibl> III 770; Pfarrerbuch 308; <hi>Strasser</hi> passim; <bibl source="b572">Schl.</bibl> 14980-14983.48172.</note> nostrum, <persName ref="p5497">Franciscum</persName><note xml:id="fn54" type="footnote" ana="bio" n="54"><persName ref="p5497">Franz Kolb</persName>, 1465-1535, in <placeName ref="l3383">Inzlingen</placeName> bei <placeName ref="l2225">Lörrach</placeName> geboren, studierte seit 1492 in <placeName ref="l28">Basel</placeName>, 1497 Magister artium (<placeName ref="l28">Basel</placeName>, Matrikel I 220). Kolb wirkte 1497-1502 als Lehrer zu St. Martin in <placeName ref="l28">Basel</placeName>, 1502-1504 als Kantor in <placeName ref="l41">Bern</placeName>, 1504-1509 als Kantor und Prediger in <placeName ref="l160">Freiburg</placeName> (<placeName ref="l862">Schweiz</placeName>) mit einer halbjährigen Unterbrechung in <placeName ref="l1068">Murten</placeName> (1505), 1509-1512 als Prediger in <placeName ref="l41">Bern</placeName>. Seit 1512 lebte <persName ref="p5497">Kolb</persName> als Kartäuser in <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> und wirkte hernach bis 1525 in <placeName ref="l656">Wertheim</placeName> (<placeName ref="l2835">Franken</placeName>), wo er die Reformation durchführte. Wegen seiner zwinglischen Abendmahlsauffassung mußte er die Stadt verlassen, begab sich zuerst nach <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> und kam dann 1527 nach <placeName ref="l41">Bern</placeName> zurück. An der Seite <persName ref="p1391">Hallers</persName> nahm <persName ref="p5497">Kolb</persName> in <placeName ref="l41">Bern</placeName> bald eine führende Stellung ein. Er beteiligte sich an der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation und dem Gespräch mit dem Täufer <persName ref="p6091">Hans Pfistermeyer</persName> <hi>(Yoder</hi> I 132). Als Feldprediger der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Truppen im Zweiten <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieg versuchte Kolb die <placeName ref="l41">Berner</placeName> zu einem energischeren Vorgehen zu bewegen (ASchweizerRef IV 648; <bibl source="b292">HBRG</bibl> III 213ff; s. <bibl source="b563">S</bibl>. 188, Anm. 102). <persName ref="p495">Bullinger</persName> dürfte <persName ref="p5497">Kolb</persName> an der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation zum ersten Male persönlich begegnet sein; im November 1531 verhandelte <persName ref="p5497">Kolb</persName> im Auftrage <placeName ref="l41">Berns</placeName> mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> wegen einer eventuellen Amtsübernahme in <placeName ref="l41">Bern</placeName> (s. unten 230, 7f; 232, 10f; 238,25; <bibl source="b707">Zsindely</bibl> 668.674). Später standen die beiden anscheinend nie in direkter brieflicher Verbindung. - Lit.: <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 393; Ludwig <hi>Eissenlöffel,</hi> Franz Kolb, ein Reformator Wertheims, Nürnbergs und Berns. Sein Leben und Wirken, Diss. phil. Erlangen 1893; <hi>Köhler,</hi> ZL I 230.232ff; <bibl source="b372">Lengwiler</bibl> 77.82; Gottfried <hi>Seebaß,</hi> Das reformatorische Werk des Andreas Osiander, Nürnberg 1967. - Einzelarbeiten aus der Kirchengeschichte Bayerns, Bd. XLIV, S. 115ff; Oskar <hi>Vasella,</hi> Art. Kolb, in: LThK VI 369; SchI. 9988-9993.</note> et <persName ref="p8428">Rhellicanum</persName><note xml:id="fn55" type="footnote" ana="bio" n="55"><persName ref="p8428">Johannes Rhellikan (Müller)</persName>, etwa 1478-1542, stammte aus <placeName ref="l3384">Rellikon</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>), studierte 1522-1525 in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>. Nur ungern übernahm er 1525 eine Lehrstelle im Kloster <placeName ref="l489">Stein am Rhein</placeName> (vgl. <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 809; <bibl source="b700">Z</bibl> VIII 386(ff) und hoffte auf eine baldige Anstellung in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<bibl source="b700">Z</bibl> VIII 449f. 468f). Tatsächlich hielt er sich 1527 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> auf, wo er <persName ref="p495">Bullinger</persName> in Griechisch unterrichtete (<bibl source="b288">HBD</bibl> 11,11f). Im März 1528 wurde er mit <persName ref="p5261">Sebastian Hofmeister</persName> und <persName ref="p8412">Kaspar Megander</persName> vorübergehend an <placeName ref="l41">Bern</placeName> abgetreten (s. <bibl source="b700">Z</bibl> IX 373.375; <bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 2825). Dort war er als Schulmeister tätig, bis er 1538 nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zurückberufen wurde und in der Fraumünsterschule (anfänglich im «Kappelerhof», s. <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 96) unterrichtete. 1541 wurde <persName ref="p8428">Rhellikan</persName> Pfarrer in <placeName ref="l49">Biel</placeName>, wo er bald nach seinem Eintreffen starb. <persName ref="p8428">Rhellikan</persName> war ein geschätzter Hebraist und Gräzist und schrieb mehrere poetische Werke. <persName ref="p495">Bullinger</persName> lernte ihn spätestens 1527 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> kennen, als er bei ihm Schüler war. Nach 1531 korrespondierten sie häufig miteinander. - Lit.: Georg <hi>Finder,</hi> Epitaphien auf Huldreich Zwingli, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> II 430-432; <bibl source="b700">Z</bibl> VIII, Anm. 1; de <hi>Quervain</hi> 64ff. 261f; <bibl source="b384">LL</bibl> XV 243f, mit älterer Literatur; <bibl source="b473">Otto</bibl> Erich <hi>Strasser,</hi> Art. Rhellikan, in: RGG V 1088.</note>, <persName ref="p2827">Heinrichum <span type="pronoun">quoque</span> Simlerum</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" ana="bio" n="56"><persName ref="p2827">Heinrich Simler</persName>, ein Bruder des <persName ref="p8443">Peter Simler</persName> (s. oben S. 531, Anm. 2). <persName ref="p495">Bullinger</persName> richtete 1525 seine Schrift «Von dem touff» an ihn (s. Anhang II, Nr. 6). <persName ref="p2827">Simlers</persName> Lebensdaten sind weitgehend unbekannt; <persName ref="p495">Bullinger</persName> nennt ihn in seinem Schreiben von 1525 einen «burger zu <placeName ref="l41">Bern</placeName>», in den amtlichen Schriften von <placeName ref="l41">Bern</placeName> wird er jedoch nirgends erwähnt. Möglich ist freilich, daß es sich bei dem in den Akten genannten «<persName ref="p2827">Symler</persName>» (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 1377.1379) bzw. «<persName ref="p2827">Heinrich Symner</persName>» (Bern StA, Ratsmanual <ref target="file10313">Nr. 282</ref>, S. 13, Eintrag vom 29. September 1542) um <persName ref="p2827">Heinrich Simler</persName> handelt. Jedenfalls scheint dieser <placeName ref="l41">Berner</placeName> Zweig der <persName ref="p2827">Simler</persName> nicht lange bestanden zu haben; im Steuerrodel von 1556 ist dieses Geschlecht nicht vertreten (freundliche Auskunft von Herrn Dr. H. Specker, Bern StA). <persName ref="p495">Bullinger</persName> kannte <persName ref="p2827">Simler</persName> wahrscheinlich seit der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation 1528 persönlich. - Lit.: <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 42f; <bibl source="b221">Fast</bibl> 18ff. 33. 210; <bibl source="b605">Staedtke</bibl> 273f.</note> nomine nostro plurimum salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="139" xml:lang="la"><placeName ref="l62">Bremgarti</placeName>, 6. iulii 1531.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="140" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> tuus, ut tu meus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>