<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10073" type="Brief" source="HBBW" n="45">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Rhellikan / Bern AN Heinrich Bullinger, 3. Dezember 1531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>1974</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 3-290-11334-5</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=45</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW I</title>
				<biblScope unit="editor">Gäbler, Ulrich; Zsindely, Endre</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">1</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">1524-1531</biblScope>
				<biblScope unit="page">225</biblScope>
				<biblScope unit="pages">268</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,459 1 fol. S.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Teilt den Verlust von Bullingers durch <persName ref="person234">Niklaus von Wattenwyl</persName>
								geschickten Brief mit, gratuliert zu seiner und <persName ref="person195">Gervasius Schulers</persName>
								gelungener Flucht aus <placeName ref="place178">Bremgarten</placeName>, bedauert das Schicksal der
								zurückgebliebenen Evangelischen, aber auch das ihrer Verfolger, die der sicheren Strafe Gottes nicht
								entgehen würden, und berichtet über Forderungen der Berner Landschaft.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10073">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person2808" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rhellikan</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<persName type="main" ref="person8428>Rhellikan, Johannes</persName>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1531-12-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10074"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10072"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10482"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10482"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10856"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10482"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10075"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10072"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10482"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10075"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10072"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="98">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10073/Autograph/00__Ms__F__62__(459)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10073/Autograph/01__Ms__F__62__(459)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et conscientiae pacem per Christum Iesum, dominum ac servatorem nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, quas proxime ad me scripsisti, mihi non sunt redditae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Brief ist nicht erhalten.</note>, doctissime Bullingere, eamque ob causam non est, quod earundem responsionem heic expectes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quominus autem eas acceperim, D. Nicolai Vadivillii<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="person234">Niklaus von Wattenwyl</persName>, gest. 1551, ältester Sohn des Schultheißen <persName ref="person2443">Jakob von Wattenwyl</persName>, Priester, Dr. des kanonischen Rechtes, seit 1508 Chorherr am St. Vinzenzenmünster in Bern. Bald stieg er zu hohen geistlichen Würden auf, u. a. als Propst in <placeName ref="place609">Lausanne</placeName> (1516), Domherr in <placeName ref="place565">Konstanz</placeName> (1517) und von <placeName ref="place97">Basel</placeName> (1518), Abt zu <placeName ref="place716">Montheron</placeName> (Kt. Waadt), Propst in Bern (1523), er galt 1522 als möglicher Nachfolger von <persName ref="person2054">Matthäus Schiner</persName> als Bischof von <placeName ref="place992">Sitten</placeName>, doch begann zu dieser Zeit seine Hinneigung zur Reformation. Schon vorher hatte er einige Lutherschriften kennengelernt (s. <hi>Feller</hi> 113). <persName ref="person265">Zwingli</persName> wandte sich 1523 brieflich mehrmals an ihn (Z VIII 101-107) und widmete ihm die Schrift «Von göttlicher und menschlicher Gerechtigkeit» (Z II 458ff). Am 1. Dezember 1525 verzichtete von Wattenwyl auf seine geistlichen Würden und heiratete 1526 <persName ref="person1606">Clara May</persName>, die Schwester der Barbara (s. oben <ref target="file10057">[Nr. 31]</ref> S. 183, Anm. 1). Während der Berner Disputation stellte er <persName ref="person265">Zwingli</persName> sein fürstlich ausgestattetes Haus in Bern zur Verfügung. Er präsidierte die Disputation von <placeName ref="place609">Lausanne</placeName> und war seit 1539 Mitglied des Chorgerichtes in Bern. Bullinger kannte ihn sicherlich seit der Berner Disputation. Diese Briefstelle läßt darauf schließen, daß von Wattenwyl sich im Zweiten <placeName ref="place534">Kappeler</placeName> Krieg mit den bernischen Truppen bis zu ihrem Rückzug im Freiamt bzw. in <placeName ref="place178">Bremgarten</placeName> aufhielt. Bullinger benutzte diese Gelegenheit, um seinen Brief nach Bern zu schicken. Aus späterer Zeit ist ein Brief Bullingers an ihn erhalten geblieben. - Lit.: ABernerRef, Reg.; Z VIII 101, Anm. 1; A. <hi>von Wattenwyl,</hi> Art. <persName ref="person234">Niklaus von Wattenwyl</persName>, in: SBB IV 214-216; <hi>Feller</hi> 138; <hi>Blösch,</hi> Art. <persName ref="person234">Niklaus von Wattenwyl</persName>, in: ADB XLI 249f; HBLS VII 431.</note> incuria fuit in culpa.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quum enim milites ex Bremgartina expeditione rediissent eumque salutarem, resalutato me dicebat: «Bullingerus quidem epistolam tibi reddendam mihi dedit, sed nescio, an in reliquo literarum fasciculo adhuc sit necne.»</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ibi tum ego: «Quaeso, operam des, ut requiratur.»</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At interim bonus ille vir eam mihi non misit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Proinde, si quid tum scripseras, quod me vel <persName ref="person145">Megandrum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="person145">Kaspar Megander</persName> (Großmann), s. oben <ref target="file10067">[Nr. 39]</ref> S. 214 f, Anm. 53.</note> scire referat, oratum te volo, ut id in proximis tuis ad me literis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hier und weiter unten am Rande Bemerkungen von J. H. Hottinger zum Inhalt.</hi></note> repetas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex hoc nuntio, qui hasce tibi perferet<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vielleicht ein amtlicher Kurier aus Zürich.</note>, audivi te una cum <persName ref="person195">Gervasio</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="person195">Gervasius Schuler</persName>, s. oben <ref target="file10061">[Nr. 34]</ref> S. 193, Anm. 5.</note>, collega tuo, adeoque tota familia Tigurum profugisse propter Quinquepagorum tyrannidem, quę nunc, proh dolor, plusquam<pb type="edition" next="226"/> turcice apud Bremgartinos ac Mellingenseis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">die Bewohner von Mellingen im Freiamt (Kt. Aargau).</note> saevit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zu dem auf das Freiamt und <placeName ref="place178">Bremgarten</placeName> ausgeübten Druck der fünförtischen Truppen und zur Rekatholisierung der beiden Städte s. <hi>Bucher</hi> 171-176.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo itaque atque congratulor quidem tibi ac tuis, quod <foreign xml:lang="el">τοῖς ἀπεριτμήτοις ἀλλοφύλοις ἡμῶν, τοῦτ ἐστὶν τοῖς Ἑλβετίοις</foreign><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind die fünförtischen Truppen.</note> exoptatissima praeda elapsi sitis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">E diverso non possum non reliquorum fratrum, qui isthic manserunt, vicem dolere, quod velint-nolint papisticam abominationem recipere cogantur<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe <hi>Bucher,</hi> aaO.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Imo vero multo magis hi<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>aus</hi> ii <hi>korrigiert.</hi></note> mihi videntur<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>nach</hi> videntur <hi>gestrichen</hi> magis.</note> deplorandi, qui sua perfidia eos in tantum periculum coniecerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim sursum ac deorsum externa illa nostrae religionis misceantur, tamen ex Christi ore scio neminem posse ullam oviculam ipsi eripere [Joh 10,28].</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam tanti facinoris authores commissa sua agnoscant ac in viam redeant; nisi enim hoc fiat, gravissimas deo, omnium scelerum ultori, poenas dabunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person145">Gaspar Megander</persName>, <persName ref="person1393">Franciscus</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="person1393">Franz Kolb</persName>, s. oben S. 215, Anm. 54.</note> ac <persName ref="person90">Bertoldus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="person90">Berchtold Haller</persName>, s. oben <ref target="file10067">[Nr. 39]</ref> S. 205, Anm. 1.</note> tibi multam salutem adscribere iusserunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutabis et tu vicissim meo nomine <persName ref="person114">Leonem</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="person114">Leo Jud</persName>, s. oben <ref target="file10022">[Nr. 4]</ref> S. 55, Anm. 1.</note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="person165">Konrad Pellikan</persName>, s. oben <ref target="file10065">[Nr. 37]</ref> S. 201 f, Anm. 11.</note><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="person154">Oswald Myconius</persName> (Geißhüsler), 1488-1552, geboren in <placeName ref="place652">Luzern</placeName>, besuchte die Schule in <placeName ref="place917">Rottweil</placeName>, studierte 1510-1514 in <placeName ref="place97">Basel</placeName>, wurde dort Lehrer zu St. Theodor, dann zu St. Peter, 1516 Schulmeister am Großmünsterstift in Zürich. Hier bemühte er sich mit Erfolg um die Wahl <persName ref="person265">Zwinglis</persName>. Seit 1519 Schulmeister in <placeName ref="place652">Luzern</placeName>, dort wurde er 1522 wegen seiner reformatorischen Gesinnung ausgewiesen und kam als Nachfolger <persName ref="person114">Leo Juds</persName> nach <placeName ref="place309">Einsiedeln</placeName>. 1523 kehrte er wieder nach Zürich als Lehrer am Fraumünster zurück. Myconius war einer der engsten Mitarbeiter <persName ref="person265">Zwinglis</persName>. Nach dessen Tod wollte er nicht mehr in Zürich bleiben (zur Zeit dieses Briefes hielt er sich zweifellos noch dort auf), zog nach <placeName ref="place97">Basel</placeName> und wurde am 22. Dezember 1531 Pfarrer zu St. Alban. Im August 1532 trat er die Nachfolge <persName ref="person160">Oekolampads</persName> an. Bis zu seinem Tode wirkte er als Antistes und Professor. Temperamentvoll und empfindlich, nahm er im Abendmahlsstreit, in Verbindung mit <persName ref="person28">Bucer</persName> <persName ref="person39">und Calvin</persName>, eine vermittelnde Stellung ein. Myconius verfaßte einige, nur z. T. erhaltene, religionspolitische und theologische Schriften, u. a. das Basler Glaubensbekenntnis von 1534, ferner die erste Biographie <persName ref="person265">Zwinglis</persName>. Er besorgte die Herausgabe von <persName ref="person160">Oekolampads</persName> Predigten und Vorlesungen sowie des Briefwechsels <persName ref="person160">Oekolampads</persName> und <persName ref="person265">Zwinglis</persName>. Bullinger lernte ihn vermutlich um 1523/24 in Zürich kennen. Die reiche Korrespondenz nach 1531 zeugt von Freundschaft und Zusammenarbeit, die freilich 1549-1551 etwas getrübt wurde, weil die Basler zu den Verhandlungen um den Consensus Tigurinus nicht beigezogen wurden. - Lit.: Willy <hi>Brändly,</hi> <persName ref="person154">Oswald Myconius</persName> in <placeName ref="place97">Basel</placeName>, in: Zwa XI 183-192; Otto Erich <hi>Strasser,</hi> Art. Myconius, in: RGG IV 1230; Oskar <hi>Vasella,</hi> Art. Myconius, in: LThK VII 716; Schl. 16212-16216.16560. 55186.57192-57196.</note>, <persName ref="person165">Pellicanum</persName>, <persName ref="person154">Myconium</persName>, <persName ref="person16">Binderum</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="person16">Georg Binder</persName>, gest. 1545, aus Zürich, studierte 1513-1519 bei <persName ref="person226">Vadian</persName> in <placeName ref="place1192">Wien</placeName>, zuletzt als Baccalaureus, und brachte als einer der ersten Lutherschriften in die Eidgenossenschaft. In der zweiten Hälfte 1519 wurde er an Stelle von <persName ref="person154">Myconius</persName> Schulmeister am Großmünsterstift. Persönlich <persName ref="person265">Zwingli</persName> treu ergeben, zog man ihn 1522 im Fastenhandel auch zur Rechenschaft (AZürcherRef 233), er unterstützte <persName ref="person1263">Ludwig Hätzer</persName> bei der Bearbeitung der Akten zur Zweiten Zürcher Disputation und übersetzte <persName ref="person265">Zwinglis</persName> «Subsidium sive coronis de eucharistia», 1525 (Z IV 456f). Binder machte sich als Lehrer und Schuldramatiker vielfach verdient. Bullinger muß ihn bereits 1523/24 in Zürich kennengelernt haben. - Lit.: Z VIII 372, Anm. 12; HBLS II 247; Oskar <hi>Eberle,</hi> Art. Binder, in: NDB II 243, mit weiterer Lit.</note>, <persName ref="person644">Collinum</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="person644">Rudolf Collin</persName> (Clivanus, Am Bühl, Zum Bühl), 1499-1578, geboren in <placeName ref="place438">Gundolingen</placeName> (Kt. <placeName ref="place652">Luzern</placeName>), erhielt seine Ausbildung in der Stiftsschule <placeName ref="place125">Beromünster</placeName>, in <placeName ref="place652">Luzern</placeName> bei Johannes Zimmermann (Xylotectus) und in <placeName ref="place97">Basel</placeName> bei Heinrich Glarean. 1517 bezog er die Universität <placeName ref="place1192">Wien</placeName>, wurde <persName ref="person226">Vadians</persName> Schüler, kehrte 1519 in die Schweiz zurück und lernte in Zürich <persName ref="person265">Zwingli</persName> kennen. 1519-1521 studierte er mit <persName ref="person318">Johann Jakob Ammann</persName> (s. unten Anm. 18) in Mailand; heimgekehrt übernahm er das Amt des Schulmeisters im Kloster St. Urban (Kt. <placeName ref="place652">Luzern</placeName>) und erhielt 1522 eine Chorherrenpfründe in <placeName ref="place125">Beromünster</placeName>. Wegen seiner evangelischen Haltung zog er 1524 nach Zürich, wo er bis 1529 den Seilerberuf ausübte. 1524 beteiligte er sich an dem Zug der Zürcher zur Unterstützung Waldshuts und 1525 an einem Feldzug Herzog Ulrichs von Württemberg. Collin erwarb das Zürcher Bürgerrecht, heiratete und wurde 1526 mit seinem Freund Ammann als Griechischlehrer an der Großmünsterschule angestellt. 1528-1531 erfüllte er zahlreiche kirchliche und diplomatische Missionen. In Begleitung <persName ref="person265">Zwinglis</persName> nahm er an den Religionsgesprächen von Bern und Marburg teil. Als Vertrauensmann des Reformators wurde er nach 1531 der Vormund von <persName ref="person265">Zwinglis</persName> Kindern. Collin veröffentlichte Übersetzungen des Euripides und des Demosthenes ins Lateinische sowie drei Leichenreden u. a. auf Bullinger. Die von den Zeitgenossen geschätzten poetischen Werke blieben ungedruckt; seine Autobiographie in: Misc. Tig. I/11-29. Bullinger lernte ihn vermutlich um 1524 in Zürich kennen und studierte 1527 bei ihm Griechisch (HBD 11,12). Collin war bei Bullingers letzter Begegnung mit <persName ref="person265">Zwingli</persName> in <placeName ref="place178">Bremgarten</placeName> anwesend (HBRG III 49). - Lit.: HBRG I 428; II 224; Konrad <hi>Furrer,</hi> <persName ref="person644">Rudolf Collin</persName>. Ein Charakterbild aus der Schweizerischen Reformationsgeschichte, in: ZWTh V, 1862, 337-399; Z VII 339 f, Anm. 1; HBLS I 337; Alfred <hi>Hartmann,</hi> Art. Collinus, in: NDB III 325, mit weiterer Lit.</note> et <persName ref="person318">Amanum</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="person318">Johann Jakob Ammann</persName>, 1500-1573, aus Zürich, studierte 1517-1519 bei Glarean in Paris, im Sommer 1519 bei Beatus Rhenanus in <placeName ref="place97">Basel</placeName>, seit Herbst desselben Jahres zusammen mit <persName ref="person644">Collin</persName> Jurisprudenz in Mailand. 1521 hielt er sich in <placeName ref="place97">Basel</placeName> und Zürich auf, wo er 1524 Chorherr wurde. <persName ref="person265">Zwingli</persName>, <persName ref="person154">Myconius</persName> und Glarean rühmen ihn als guten Schüler. Nach dem Tode Ceporins beauftragte man 1526 ihn und seinen Freund <persName ref="person644">Collin</persName> mit der griechischen Lektion an der Großmünsterschule; außerdem wirkte er als Professor der Logik und Rhetorik, später auch der lateinischen Sprache. Anfang 1526 nahm er mit Sebastian Hofmeister in zürcherischem Auftrag am Religionsgespräch von Ilanz (Kt. Graubünden) und 1528 an der Berner Disputation teil. Seit 1533 war er Schulherr. Ammann verfaßte zwei dialektisch-rhetorische Schulbücher (1559). Bullinger lernte ihn um 1523/24 kennen; 1527 war Ammann einer der Griechischlehrer Bullingers (HBD 11,12) und wurde 1552 Pate von dessen Enkelin Verena (HBD 43,13). - Lit.: Z VII 198, Anm. 1; LL I 193f; HBLS I 344.</note>, <persName ref="person216">Rodolphum</persName> denique <persName ref="person216">Thumisium</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="person216">Johann Rudolf Thumysen</persName>, gest. 1552, Sohn des Zunftmeisters Rudolf Thumysen (s. oben <ref target="file10052">[Nr. 26]</ref> S. 148, Anm. 72), seit 1517 Kaplan in Kilchberg (Kt. Zürich), 1523 Pfarrer in Regensdorf (Kt. Zürich), 1526 Kaplan bzw. Helfer am Fraumünster in Zürich. - Lit.: AZürcherRef 1414. 1714, S. 733; Pfarrerbuch 566; LL XVIII 368.</note> cum<pb type="edition" next="227"/> uxore<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">cum uxore <hi>übergeschrieben.</hi></note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die Ehefrau ist nicht bekannt.</note>, cui dicas, velim, patris<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zunftmeister <persName ref="person2305">Rudolf Thumysen</persName> (s. oben <ref target="file10052">[Nr. 26]</ref> S. 148, Anm. 72), er fiel bei <placeName ref="place534">Kappel</placeName>.</note> ac fratris<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zwei seiner Brüder sind bei <placeName ref="place534">Kappel</placeName> gefallen: 1. <persName ref="person2303">Großhans Thumysen</persName>, Haffengießer, 1528 Ratsherr, Stadtfähnrich, als solcher nahm er 1529 an dem Zug nach <placeName ref="place928">Rüti</placeName> (Kt. Zürich) und <placeName ref="place1123">Uznach</placeName> (Kt. St. Gallen), 1531 am Müsserkrieg und am Zweiten <placeName ref="place534">Kappeler</placeName> Krieg teil. - Lit.: HBRG III 130.142; LL XVIII 368; HBLS VI 736; <hi>Jacob</hi> 278, Anm. 10. 2. <persName ref="person2304">Junghans Thumysen</persName>, «vortrager des [Hauptmann] <persName ref="person86">Göldlis</persName> fendli», beteiligte sich in der <placeName ref="place534">Kappeler</placeName> Schlacht an der Rettung des Stadtbanners und fiel wahrscheinlich unmittelbar nachher, HBRG III 130f. 143; HBLS VI 736.</note> sui interitum in domino mihi multum dolere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dum epistolam hanc iam finiturus eram, in mentem mihi venit agricolarum <placeName ref="place121">Bernatium</placeName> conventus, quem hic habent<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Um den Forderungen der Landschaft zuvorzukommen, bekräftigten <placeName ref="place121">Berns</placeName> Rät und Burger am 27. November 1531 ihren Willen zum Festhalten an der Reformation (s. Anshelm VI 126,9-11; <hi>de Quervain</hi> 175ff). Trotzdem ging die Obrigkeit im sogenannten <placeName ref="place534">Kappeler</placeName> Brief auf die Eingaben der Landschaft ein (s. <hi>de Quervain</hi> 231ff; <hi>Feller</hi> 233f).</note> de quo tametsi pauca cognoverim, tamen, quidquid mihi scire licuit, huc ceu coronidis vice subiicere placuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Aiunt eos inter reliqua postulata sua a senatu populoque postulare, ut iunioribus vel a<pb type="edition" next="228"/>Svevis vel a Gallis, quos ipsi Grischeneier<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Ursprünglich die Einwohner von <placeName ref="place418">Gressoney</placeName> (am Monte Rosa, Italien), die als Krämer die <placeName ref="place28">Schweiz</placeName> durchzogen; deshalb auch übertragen: Krämerseelen, gewinnsüchtige Leute, SI II 815 f. Mit «Grischeneier» waren in erster Linie die beiden Familien italienischen Ursprungs, Manuel und May gemeint <hi>(Feller</hi> 166.233).</note> vocant, oriundis senatu motis ac <placeName ref="place121">Bernates</placeName> antiqui ac clari generis in eorum locum subrogentur<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Entspricht dem 6. Artikel der Eingabe des Landvolks, 5. und 6. Dezember 1531. Die Obrigkeit verwahrte sich aber im 7. Artikel des Kappeler Briefes gegen jeden Eingriff in die Behördenwahl, <hi>de Quervain</hi> 237.</note>, deinde ut liberi sint a minoribus decimis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die Aufhebung des kleinen bzw. jungen Zehnten wurde nur z. T. bewilligt, <hi>de Quervain</hi> 233.239; vgl. Richard <hi>Feller,</hi> Der Staat <placeName ref="place121">Bern</placeName> in der Reformation, <placeName ref="place121">Bern</placeName> 1928. - Gedenkschrift zur Vierjahrhundertfeier der Bernischen Kirchenreformation, Bd. II, S. 209 f.</note> gallinis saturnalibus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint ist die jährliche Abgabe eines «Fastnachts»- oder «Weihnachtshuhnes» (freundliche Auskunft von Herrn Prof. Dr. Karl S. Bader, Zürich; zum Ausdruck s. SI II 1375). Den Erlaß der «Fastnacht-Hühner» hat das Landvolk bereits 1528 verlangt (s. <hi>de Quervain</hi> 92). - Diese Forderung wurde in der Eingabe vom 5. Dezember 1531 nicht gestellt.</note> et officiis servilibus dominis suis nobilibus praestandis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Auch diese radikale Forderung wurde offenbar fallengelassen.</note>, tertio ut forum illud iudiciale, quo matrimonii causae discutiuntur, abrogetur<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Das Chorgericht wurde am 29. Mai 1528 ins Leben gerufen und eine Ordnung des «Chor- und Ehegerichts» im Mandat vom 8. März 1529 aufgestellt, s. <hi>de Quervain</hi> 43 f; <hi>Köhler,</hi> Ehegericht I 319 f. Das Gericht setzte sich aus folgenden Mitgliedern zusammen: In der Stadt zwei Prediger, zwei Vertreter des Kleinen und vier (ursprünglich zwei) des Großen Rates; auf der Landschaft in jeder Kirchgemeinde zwei vom Landvogt ernannte Gemeindeglieder und der Pfarrer. Diesem Gericht oblag die undankbare Aufgabe der Sittenüberwachung, worin es von den Pfarrern nachdrücklich unterstützt wurde, weshalb sich der Groll des Volkes besonders gegen die Geistlichen richtete. Von einer Abschaffung des Chorgerichtes war in der Eingabe nicht mehr die Rede, wohl aber von der Entfernung aller Prädikanten. Nach anfänglichem Zögern wurde diesem Wunsch entsprochen; erst 1536 wurden die Pfarrer wieder in das Gericht berufen, s. <hi>de Quervain</hi> 24ff. 56ff. 232ff; <hi>Köhler,</hi> Ehegericht I 308-357; <hi>Feller</hi> 246f.</note>, quarto rumor est eos a senatu causam quaesituros istius belli<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe <hi>de Quervain</hi> 234.237.</note>, cur videlicet tanto cum sumptu alter ursus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Mit dem «zweiten Bär» sind die mit dem zweiten Banner in das Gebiet des <placeName ref="place1">Aargaus</placeName> entsandten bernischen Truppen gemeint, vgl. <hi>Feller</hi> 227.</note> solidum mensem Zofingae et Arovię delituerit hostemque aggredi noluerit<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Davon findet sich nichts in der Eingabe.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentia de agricolis per rumores audio; ubi compositis rebus certiora cognovero, tibi quoque impartiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place418">Vale</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="place121">Berna</placeName>, 3. decembris anno 1531</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="person175">Joan. Rhellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Henricho Bullingero, Tiguri nunc exulanti, amico ac fratri suo in Christo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>