<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10081" type="Brief" source="HBBW-1" n="53">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Lüthi (Lucius) / [Winterthur] an Heinrich Bullinger, 31. Dezember 1531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="1" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 1 (Briefe der Jahre 1524-1531), bearb. von Ulrich Gäbler und Endre Zsindely, Zürich 1974, 268 S., ISBN 3-290-11334-5.</bibl>
				<bibl n="1" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 1 (Briefe der Jahre 1524-1531), bearb. von Ulrich Gäbler und Endre Zsindely, Zürich 1974, 268 S., ISBN 3-290-11334-5.</bibl>
				<bibl n="1" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 1 (Briefe der Jahre 1524-1531), bearb. von Ulrich Gäbler und Endre Zsindely, Zürich 1974, 268 S., ISBN 3-290-11334-5.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,35 1 fol. S.</idno>
						<idno subtype="Zustand">sehr gut erhalten</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Beglückwünscht ihn zu seiner Wahl zum Nachfolger <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> und bittet
								um Unterstützung für den in seiner Gemeinde durch die katholische Opposition hart bedrängten Amtsbruder
								<persName ref="p2919" cert="high">Michael Schlatter</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 1, Nr. 53, S. 245</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10081">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8407" cert="high"/>
					<placeName source="l555" cert="low"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1531-12-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10082"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10080"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10497"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10497"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10497"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10082"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10078"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10497"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10082"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10078"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10081%2FAutograph%2F00%20E_II_355__fol__35_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10081/Autograph/00 E_II_355__fol__35_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10081%2FAutograph%2F01%20E_II_355__fol__35_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10081/Autograph/01 E_II_355__fol__35_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName> <persName ref="p8407" cert="high">Heinrichus Luthius</persName> Christum felicitatem ex animo optat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vehementer equidem non ita pridem duplici nomine exhilaratus sum, simulatque rumor certus apud nos increbuisset, <persName ref="p4091" cert="high">Zuinglii</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben, S. 67, Anm. 6.</note> te (cuius immatura mors propemodum me enecat) apud Thugurinos [!] predicandi evangelii provinciam hui duram sane, at honestam in te susceperis [!]; partim ob ecclesie tue felicitatem, quod sciam illi optime consultum, cui tam fidus ac vigilans pastor dei bonitate obvenerit, partim quod<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> quod <hi>gestrichen</hi> ob.</note> sperem nos, qui in agro Thigurino evangelium praedicamus, haud mediocriter fortunatos, qui alium patronum nacti sumus, ad quem rebus dubiis aut si quid alias urgeat, confugere liceat tanquam ad extremam, quod aiunt, anchoram<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Adagia, 1, 1, 24 (<bibl>LB</bibl> II 35f).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tu vero pro virili dabis operam, qui munus tuum sic exornes atque talem agas episcopum, qualem te fore plerique sibi pollicentur, scilicet prudentem, purum, incorruptum, publice pacis mire studiosum, modestum, qui tua modestia vel male sanos atque repugnantes ad veritatem amplectendam inducturus sis, que sane sepenumero plus potest quam quorundam importuna vehemencia ac peccatores insectandi mordacitas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Prudencia quadam nosti temperandam esse orationem, ut nec libertas exeat in convicium, ne [c] levitas sapiat adulacionem aut metum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="246"/>Porro, <persName ref="p8407" cert="high">Heinriche</persName> humanissime, rogavit me eciam atque eciam <persName ref="p2919" cert="high">Michael Schlatterus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p2919" cert="high">Michael Schlatter</persName>, gest. 1556, von <placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName> (Kt. Zürich), hielt sich 1527 zum Studium in Zürich auf (s. weiter unten Z. 9f). 1529-1533 wirkte er als Pfarrer im <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName>, möglicherweise in <placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName> (vgl. <bibl>Z</bibl> X 382,9 f; <hi>Sulzberger</hi> 1 f) und stand nach dem Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg unter einem wachsenden Druck der katholischen Opposition in seiner Gemeinde (vgl. unten Z. 11ff und <persName type="citizen_name" ref="p2919" cert="high">Schlatter</persName> an <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, <placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName>, 9. August [1533], Zürich StA, E II 375, 725), dem er schließlich weichen mußte. Seit 1534 war <persName type="citizen_name" ref="p2919" cert="high">Schlatter</persName> Pfarrer in <placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName>, trat jedoch 1540 zurück, weil seine Gemeinde die Altäre trotz langjähriger evangelischer Predigt nicht abbrechen wollte (Synodalakten, 11. Mai 1540, Zürich StA, E II 1, 249r.; Albert <bibl>Keller</bibl>, Zum Gedächtnis der Einführung der Reformation in Richterswil, 12. Mai 1529, Richterswil 1929, S. 14f. 17). Es ist darum eher unwahrscheinlich, daß <persName ref="p2919" cert="high">Michael Schlatter</persName> mit dem 1538/39 in <placeName ref="l503" cert="high">Thun</placeName> wirkenden gleichnamigen Schulmeister identisch sein könnte (gegen Lohner 358. 360. 472). 1540 wurde <persName type="citizen_name" ref="p2919" cert="high">Schlatter</persName> Pfarrer zu St. Jakob in Zürich, 1541 oder spätestens Anfang 1542 Pfarrer in <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> (vgl. Meier und Rat zu <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> an die Zürcher Geistlichen, 27. März 1542, Zürich StA, E II 359, 2799), wo er 1551 mit seinem Amtskollegen <persName ref="p4868" cert="high">Jakob Funkli</persName> in Streitigkeiten geriet und sich zu <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> begab, wohl um sich nach anderen Möglichkeiten umzusehen. Er wurde 1552 nach <placeName ref="l1016" cert="high">Köniz</placeName> (Kt. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>) berufen und Ende 1552 zum Helfer am Münster in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> gewählt (s. bes. <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> an <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, 14. Dezember 1552, Zürich StA, E II 370, 183), wo er bis zu seinem Tode amtete. <persName type="citizen_name" ref="p2919" cert="high">Schlatter</persName> war mit <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> spätestens seit 1527 bekannt; zahlreiche Briefe von ihm an <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind erhalten. - Lit.: Eduard <hi>Bähler,</hi> Dekan Johannes Haller und die Berner Kirche von 1548 bis 1575, in: Neues Berner Taschenbuch auf das Jahr 1924, Jg. 29, Bern 1923, S. 58-62; Pfarrerbuch 504; <bibl>HBLS</bibl> VI 194.</note> homo in litteris et divinis et humanis impense doctus, quod se tibi commendem; quod eo lubencius nuper epistolio ad se dato me facturum recepi, quod sciam optimos quosque tibi alias esse commendatissimos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ipse vero sibi persuasit tue humanitati aliisque qui istic sunt fratribus meo testimonio se fieri commendatiorem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo circa hominis fidei deesse nolui, quandoquidem erudicio illius et pietas in Christum digna est, que ab omnibus vere piis deametur, foveatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod si<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>aus</hi> sit <hi>korrigiert.</hi></note> apud te minus mea valebit authoritas, sarciet<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>das</hi> t <hi>am Ende von</hi> sarciet <hi>daruntergeschrieben.</hi></note> forte familiaritas, quae tibi cum illo ab hinc iam aliquott [!] annis intercessit, cum uterque Thiguri grecis litteris navaretis [!] operam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hielt sich vom 23. Juni bis 14. November 1527 zur Fortsetzung seines Studiums in Zürich auf (<bibl>HBD</bibl> 11,8-13).</note>, magna certe laude, nec minore fructus accessione.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hic noster frater sane eo est in loco, ubi plerique veritati reclamant, propediem aram denuo extructuri, mox eciam sacra facturi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zum hier nicht genannten Ort s. oben Anm. 4.</note> Iam percontantur de sacrificulo aliquo, quem ubi nacti fuerint, mox suam impietatem<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>nach</hi> impietatem <hi>gestrichen</hi> suam.</note> auspicabuntur, homines male feriati.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si evenerit, quod omnino metuit eventurum, proximum erit, ut aut suam annuam pensionem, quae vix sibi sufficit, cum sacrificulo partiri aut penitus locum mutare cogatur<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">cogatur <hi>auf einem am Rande angeklebten Papierstück nachgetragen.</hi></note>, quo fit, ut bonus vir mops sit omnis cum consilii tum auxilii.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cui te ita adesse velim, ut senciat non nihil ad se consolacionis ob mei commendacionem accessisse, maxime si aliquando intelligas hunc nostrum <persName ref="p2919" cert="high">Michaelem</persName> a praedicandi munere amotum, quod<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> quod <hi>gestrichen</hi> tum saltem.</note> est in proclivi, tum saltem eam humanitatem declares, quam soles contra omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Alia condicione opus habebit, qua liceat vite necessitatem cum uxore ac liberis sustinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="247"/>Vale feliciter ac deus optimus maximus diu servet te nobis incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">In profesto circumcisionis Christi, cum<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vor</hi> cum <hi>etwas gestrichen.</hi></note> modo 1532<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>vor</hi> 1532 <hi>wahrscheinlich gestrichen</hi> an [nus].</note> annus esset pro foribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meis verbis coniugem tuam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName type="citizen_name" ref="p8051" cert="high">Anna Adlischwyler</persName>, s. oben <ref target="file10050">[Nr. 24]</ref> S. 126, Anm. 1.</note> una cum tota familia, quibus hunc natalem et plurimos alios quam felicissime agant, totis opto animis, tuorum vero studiorum eterna cum laude perpetuo florentem gloriam, quam ut<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">ut <hi>übergeschrieben.</hi></note> fingendo et cudendo in<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">in <hi>irrtümlich doppelt.</hi></note> reipublicae christiane profectum subinde augeas, dii faxint.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Erudito viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, apud Thigurinos facundissimo verbi divini preconi, domino et amico incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>