<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1008" type="Brief" source="TUSTEP" n="20199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Micronius (de Cleyne) / London an Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen [28.] August 1550 und [31. August 1550]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20199" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,93</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas hujus mensis die 22 accepit D. Hoperus, antistes vigilantissime, ad quas uti responderet</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 368ff, Nr. 263</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 566ff, Nr. 263</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 66-68, 7, 181</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>John T. McNeill, Unitive Prostestantism 244</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Sprengler-Ruppenthal, Mysterium und Riten 60 (Anm. 4)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 12, 14 f., 20, 43</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales 20 (Anm. 8), 26</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,82</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.679 = STB Bd. XX,211</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1008">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8415" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date notBefore="1550-08-28" notAfter="1550-08-31" cert="low"><note>1550 August 28. Brief; 1550 August 31. P.S.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="6">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1008!Autograph!00%20E_II_369__fol__93_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1008/Autograph/00 E_II_369__fol__93_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1008!Autograph!01%20E_II_369__fol__93_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1008/Autograph/01 E_II_369__fol__93_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1008!Autograph!02%20E_II_369__fol__93_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1008/Autograph/02 E_II_369__fol__93_b_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1008!Autograph!03%20E_II_369__fol__93_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1008/Autograph/03 E_II_369__fol__93_b_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas tuas huius mensis die 22 accepit d. <persName ref="p1560">Hoperus</persName>, antistes vigilantissime, ad quas uti responderet cum sępius hortarer illum, respondit constitutum sibi esse silere tantisper, dum finem sui negotii episcopalis accipiat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Cęterum cum scirem te pro singulari tuo amore erga regem, ecclesiam Anglicam, et <persName ref="p1560">Hoperum</persName>, vehementi desiderio teneri eorum quae hic geruntur, quamquam per alios plura accipere posses, officii tamen mei esse putavi ea scribere interea, dum <persName ref="p1560">Hoperus</persName> sua absolvit negotia, quae magna sunt et eventus (ut apparet) dubii.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Rex illi (ut scis) assignavit episcopatum <placeName ref="l177">Glocestriensem</placeName>; sed hunc acceptare negavit, nisi omnibus modis liberaretur ab omni specie superstitionis papisticę.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hic statim nascitur quaestio de forma iuramenti, quam episcopi praescripserunt per deum, sanctos, et evangelia faciendum esse; quod impium iuramentum prorsus se facturum negavit <persName ref="p1560">Hoperus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Itaque cum ventum est ad regem praesente senatu regio, <persName ref="p1560">Hoperus</persName> multis rationibus persuasit regi, per solum deum <foreign xml:lang="el">καρδιογνώστην</foreign> iuramentum esse praestandum (Factum hoc 20. iulii).</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Placuit id pio regi; quare ipse suo calamo delevit caudam iuramenti praescriptam per creaturas: quo facto nihil sanctius, et rege christiano dignius.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hoc facto, restabat forma consecrationis episcopalis, quae, ut iam recens praescripta est ab episcopis in parlamento, parum differt a papistica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Ideo literas regias impetrat <persName ref="p1560">Hoperus</persName> ad d. <persName>Cantuariensem</persName>, ut sine superstitione consecretur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed nihil efficit <persName ref="p1560">Hoperus</persName>, qui a <placeName ref="l1255">Cantuariensi</placeName> ad <placeName ref="l296">Londinensem</placeName> remittitur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed hic negat alia forma se consecrandi usurum, quam a parlamento praescripta est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ita mutuas dant operas episcopi, ne quid illorum gloriae discedat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Impetrat paucis ab inde diebus (iulii 30)<note type="margin">a.R.: viell. schon z. 2. vor. satz.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p1560">Hoperus</persName> a rege et senatu eius, ut a <placeName ref="l296">Londinensi</placeName> citra ullam superstitionem consecretur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Respondet se propediem vel consiliariis vel <persName ref="p1560">Hopero</persName> responsurum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Dum itaque <persName ref="p1560">Hoperus</persName> responsum expectat ab episcopo, ad aulam regis hic proficiscitur, alienatque principum animos ab <persName ref="p1560">Hopero</persName>: extenuat usum vestium similiumque rerum in ecclesia, vocans <foreign xml:lang="el">ἑτερόζυγα</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Adeo persuasit multis, ut ęgre excusationem <persName ref="p1560">Hoperi</persName> audirent postea, cum paulo post in aulam venisset <persName ref="p1560">Hoperus</persName>; eoque rogavit <persName ref="p1560">Hoperus</persName>, ut si audire loquentem nollent, saltem descriptam eius excusationem audire ac legere dignarentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Obtinuit hoc <persName ref="p1560">Hoperus</persName>: quare sententiam suam de vestium usu tollendo similibusque nugis scripto tradidit consiliariis regis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Cui si episcopus aliis rationibus satisfacere non poterit, vincet <persName ref="p1560">Hoperus</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Huius controversiae finem quotidie expectamus, quae privatis tantum agitur vel colloquiis vel literis, ne quid turbę concitetur inter imperitos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Vides quo in statu ecclesię res essent, si penes episcopos starent, etiam meliores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Benedictus deus, qui prudentem piumque largitus est <persName>Anglię regem</persName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Hic diligentissime ecclesiam Christi purgat et colligit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Huius beneficio exteris <placeName ref="l822">Germanis</placeName> et <placeName ref="l832">Gallis</placeName> templum cessit olim <placeName>Augustinensium</placeName>, ut administrationem habeant verbi et sacramentorum puram iuxta formam apostolicam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Liberamur publicis literis regis eiusque senatus ab omni iurisdictione episcoporum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Singulis ecclesiis, <placeName ref="l822">Germanicę</placeName> dico et <placeName ref="l832">Gallicę</placeName>, duo assignati per regem verbi ministri (inter quos ego indignus numeror).</s>
					<s n="27" xml:lang="la">His praefectus est superintendens clarissimus vir d. <persName ref="p8041">Ioannes a Lasco</persName>, cuius solius post deum opera hanc religionis puritatem nos exteri obtinuimus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Adversantur nostro instituto aliquot episcopi, et imprimis <placeName ref="l296">Londinensis</placeName> cum aliquot aliis; sed nihil effecturos spero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Episcopus <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName>, exterorum unicus mecenas, huic nostrę ecclesię imprimis fautor extitit et promotor, non sine quorundam admiratione.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Deus omnibus ad suam gloriam uti potest.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Edidit his diebus ingens volumen de coena domini, in quo fortiter oppugnat omnem corporis Christi praesentiam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la"><persName ref="p467">Bucerus</persName>, admonitus his diebus a d. <persName ref="p8041">a Lasco</persName> superintendente, ne quid moveret turbę in negocio sacramentario, modeste respondit, nihil huius se cogitare; quin sperare se facillime cum eo (si praesens sit) conventurum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quare brevi ad illum d. superintendens hac gratia profecturus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la"><foreign xml:lang="el">Αὐτοκράτωρ</foreign> mense iulio in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> clanculum misit Scepperum, unum e consiliariis suis praecipuum, ut abduceret sororem regis natu maximam, <persName>Mariam</persName>; sed prodita est res divino beneficio, et prohibita.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Deus pro suis nisi vigilaret, de illis prorsus actum esset.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Idem <placeName ref="l875">Hispanicus</placeName> tyrannus <placeName ref="l808">Belgicam</placeName> infestat gravissimis persequutionibus: proposuit <placeName ref="l875">Hispanicam</placeName> inquisitionem cruentissimam, quae nostrates cogit in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> traiicere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Servet ecclesiam suam deus, ac nostram <placeName ref="l830">Anglicam</placeName> et peregrinorum vestris omnium precibus commendamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Liber tuus regi missus fuit gratissimus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" ana="salute">Salutem dicit vobis ecclesięe ministris omnibus d. <persName ref="p8061">Ioannes Utenhovius</persName>, quibus me plurimum commendo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l296">Londini</placeName>, 1550, augusti 28.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Tuus famulus totus, <persName ref="p8415">Martinus Micronius</persName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Dum exspectant boni viri commodum ventum ad traiiciendum, aliquid intercidit de nostra ecclesia peregrinorum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Templum, quod assignavit nobis rex, impensis regiis diligenter restauratur opera d. thesaurarii regii, cui chorus eiusdem templi cessit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Sed quia parum promovetur in restauratione, rogavit d. <persName ref="p8041">a Lasco</persName> nobis clavem dari templi, ut saltem diebus dominicis ibi concionari liceret.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Sed negatum a d. thesaurario, quod templum regium esset donum; quare non nisi magnificentissime ornatum tradendum esset nobis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">De ceremoniarum quoque libertate nostra loquutus, rogavit, quamobrem diversas ab <placeName ref="l830">Anglis</placeName> habere vellemus, cum Anglicanę non pugnent cum verbo dei: tandem cum multis de ceremoniis ecclesię tractassent, eo rem deduxit thesaurarius, ut nobis exteris aut Anglicanę ceremonię sint amplectendę, aut verbo dei expugnandę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Hęc omnis tragedia nobis movetur per episcopos, et imprimis <placeName ref="l296">Londinensem</placeName>, qui tanto gravius nocet, quo dei verbo impensius favere videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Episcoporum os in hac caussa est d. thesaurarius.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Scis quantę molis sit Christi condere gentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Precibus hic omnium piorum indigemus; quin non in exercitu neque per vim, sed per spiritum meum, dicit dominus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">1550, pridie calendas septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Idem qui supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">Miramur admodum quod nihil nobis respondeatur de <persName>Valentino Werdmüllero</persName>, sitne ex familia d. quęstoris <placeName ref="l587">Tigurini</placeName>, necne, quemadmodum nobis persuasit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Sane maximas expensas fecimus, quo illum periculis eriperemus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Si parentes eius illi sunt quos praedicat, optaremus pauperibus nostris restitui, quod in illum insumpsimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> antistiti vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>