<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10108" type="Brief" source="HBBW-2" n="79">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 23. März [1532]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="79" type="transcription">S. 84</bibl>
				<bibl source="b4" n="79" type="regest">S. 83</bibl>
				<bibl source="b4" n="79" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,93r</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Briefpaket ist eingetroffen, <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> informierte daraufhin die zuständigen Ratsmitglieder über die Lage in <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> und ermahnte sie zur Wachsamkeit. <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> arbeitet an der Wiederherstellung der Einigkeit unter den evangelischen Städten, teilt jedoch <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> kaum etwas darüber mit. <persName ref="p6022" cert="high">Otter</persName> wurde nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> berufen; laut <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> ist dort die Feindseligkeit der Lutheraner gegen die <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName> groß. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> betont seine Schwierigkeiten bei der Auslegung des Römerbriefes, lobt <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> neueste Werke, beklagt sich über die Streitsucht der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Prediger und teilt ihm seine Sorgen um den Katechismusunterricht in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> mit. <persName ref="p7232" cert="high">[Wilhelm] Zwingli</persName> ist wohlauf. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 79, S. 84</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10108">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1532-03-23" cert="high">23. März [1532]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="21">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="979">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10108!Autograph!00%20E_II_343__fol__93_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10108/Autograph/00 E_II_343__fol__93_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10108!Autograph!01%20E_II_343__fol__93_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10108/Autograph/01 E_II_343__fol__93_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Vix expediveram nuncium, quem senatus noster ad vestrum mittit<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben Nr. 76.</note>, charissime <persName ref="p495">Heinrice</persName>, ecce literarum fasciculum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> ex tuis quidam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> cęnanti iam adfert, e cuius ore mox didici vanum esse rumorem hunc de vobis apud nos sparsum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben S. 80,38-48.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Lectis itaque tuis, cum praefectum nostrum <persName ref="p8012">Lentzburgensem</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8012">Sulpitius Haller</persName>.</note> eandem <placeName ref="l62">Bremgartensium</placeName> causam apud nos commendatam habere constaret<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur Rekatholisierung von <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> und <persName ref="p495">Bullingers</persName> Bemühungen um seine Vaterstadt, wie auch zu den Verhandlungen <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> und <placeName ref="l41">Berns</placeName> mit den <placeName ref="l2448">V Orten</placeName> s. oben <ref target="file10100">[Nr. 71]</ref> S. 65, Anm. 9 und Nr. 77.</note>, mox, quae necessarię erant, inter cęnandum praesentibus <persName ref="p8389">Hagio</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8389">Peter Im Haag</persName>.</note> aliisque senatoribus obtuli, et ut, quod citra iurium suorum, ne dicam pietatis aut piorum civium, iacturam negligere non possent, diligentius curarent tempestiviusque, ne mora maius periculum adferret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sunt iam dudum pro contione admoniti a <persName ref="p5497">Francisco</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p5497">Franz Kolb</persName>.</note>, qui totus est <placeName ref="l62">Bremgardius</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Nämlich: ein Freund <placeName ref="l62">Bremgartens</placeName>.</note>, quatenus fratrum rationem haberent, quorum iurisdictionis portione gaudere vellent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Cęterum, cum iam mane<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">mane <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> secundam lecto podagrico incumbens audirem, levari me feci, quo ad alia responderem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quatenus civitates<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die evangelischen Städte, vor allem <placeName ref="l41">Bern</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, s. oben <ref target="file10085">[Nr. 56]</ref> S. 32, Anm. 29.</note> componantur, laborat <persName ref="p8412">Megander</persName> tum apud vos tum apud <placeName ref="l441">Schaffhusanos</placeName> per <persName ref="p2810">Erasmum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p2810">Erasmus Ritter</persName>.</note>, sed quantum hactenus promoverit, compertum non habeo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sua enim silentio premit, nec nisi quae nulla honestate celare potest, communicat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName ref="p1753">Leoni</persName> multoties et vicissim ipse scribit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Nicht erhalten.</note>, ad te credo nunquam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nam ut homines affectibus obnoxii sumus, vereor, ne gloriam (quae domini est<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>1 Chr 29, 11f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 6,13</ref></cit>.</note>), quam apud tuos et nostros habeas, invideat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed sit et hoc meum carnis iudicium, perversum scilicet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Vellem ego primam haberet auctoritatem coram magistratu et plebe.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quam vix recuperabit, quantumvis alium nunc agat pro contionibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ubi enim summa docet lenitate, qui in eum exacerbati sunt, hypocrisim ęstimant, ubi acerbiora miscuerit, veterem aiunt nondum deseruisse pellem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Spero tamen, ubi talis perseveraverit, futurum, ut auctoritas redeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p5565">Capito</persName> <persName ref="p6022">Otherum</persName> ab <placeName ref="l2">Arow</placeName> <placeName ref="l18">Augustam</placeName> vocavit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Consensit senatus, sed ut redeat<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p6022">Jakob Otter</persName> nahm die Berufung nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> wegen dieser obrigkeitlichen Bedingung nicht an, s. <bibl>Blarer BW</bibl> I 336.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustam</placeName> reliquit <persName ref="p5565">Capito</persName> iam dudum <placeName ref="l513">Ulmę</placeName> <persName ref="p6022">Otherum</persName> expectans<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu <persName ref="p5565">Wolfgang Capitos</persName> Reiseroute s. oben <ref target="file10101">[Nr. 72]</ref> S. 66, Anm. 6.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ex cuius literis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Nicht erhalten.</note> intellexi lutheranos plus negocii nobis facturos quam papistas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Maius piaculum praedicant nostris communicare sacramentis quam papistarum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <hi>Baum 487f; Köhler,</hi> ZL II 281.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Reperit <placeName ref="l18">Augustae</placeName> saducęorum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 22,23ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 23,6ff</ref></cit>.</note> sectam de resurrectione pessime sentientem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Über diese Sekte ist nichts weiter bekannt.</note> nihilque aliud ad nos quam quod et ad te scripsit<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Oben Nr. 72.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod de Romanorum epistola scribis, planam scilicet, modo plane et pure tractetur, interim addis paucos vel nullos hoc attigisse, ecce, quid ego ex ea assequar.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Docuit eam <persName ref="p8412">Megander</persName> docte satis<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint ist wahrscheinlich eine Predigtreihe <persName ref="p8412">Meganders</persName> über den Römerbrief in <placeName ref="l41">Bern</placeName>.</note>, sed in multis mihi non satisfiebat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Disposuit<pb type="edition" next="85"/><persName ref="p2095">Melanchthon</persName> totius epistolę orationem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>, Dispositio orationis in Epistola Pauli ad Romanos, 1529 (<bibl>CR</bibl> XV 443-492).</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Hic cum putarem me aliquid assecuturum - sed parum admodum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quae omnia epistolam hanc ferme mihi desperatam relinquunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sed placet, quod tu polliceris in novum testamentum, saltem in Paulum, praestares.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Allein lass dich die trucker nitt überilen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zu übermäßiger Eile antreiben (<bibl>SI</bibl> I 179).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Orationem de functione prophetica<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben S. 41, Anm. 1.</note> pellegi, non sine fructu.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nam quod in corde meo multo iam tempore pressi et a multis contemni videbatur, tu expressisti, opportune quidem.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Et utinam ante annum ratio contionandi<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Gemeint ist wahrscheinlich <persName ref="p495">Bullingers</persName> bis heute unveröffentlicht gebliebene Schrift «De propheta libri duo», 1525 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms A 82, 2r.-41v. und Ms Car I 166; Auszüge gedruckt in: <bibl>Hausammann</bibl> 161-173; s. auch <bibl>Staedtke</bibl> 275f). Zwischen diesem und dem vorher erwähnten <persName ref="p495">Bullingerwerk</persName> «De prophetae officio» bestehen wichtige Zusammenhänge, u. a. wird bereits im Frühwerk <persName ref="p4091">Zwingli</persName> als Prophet gewürdigt, s. <hi>Büsser,</hi> De prophetae officio 252.</note> ita in lucem prodiisset: Non tot scommatis, dicteriis et sannis veritas tam multis facta fuisset exosa.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Eo ferme <placeName ref="l41">Bernę</placeName> ventum erat, ut si quis non proscinderet tum magistratum tum Immontanos tum et papismum turpissimis ridiculosissimisque, is non videbatur contionari.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Immo pro contione dicebatur eos esse pseudoprophetas, qui praedicarent evangelium, id est «Sic deus dilexit mundum» <cit type="bible"><ref>[Joh 3,16]</ref></cit>, et non tam dire inveherentur in omnes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Satisfactum est conscientiae meae.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Sinam alios furere, debachari et stomachari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Ego, quicquid cum lenitate possum, attentabo, sale tamen suo non neglecto<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. Adagia, 1,1,2 (<bibl>LB</bibl> II 23 E).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Quę in Ioannem dedisti<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe oben S. 57, Anm. 19.</note>, absoluta sunt, brevia, locorum genuinum sensum plausibiliter adeo aperiunt, ut ipse de me mirari cogar, quare aliquot locos obscuriores censuerim, quos tu luce clariores ostendis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Iudicium tuum de testimonio aquę, sanguinis et spiritus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><cit type="bible"><ref>1 Joh 5,6ff</ref></cit>.</note> arridet, et primus es, apud quem tam facilem et apertum reperio sensum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Certe nisi extorsisses, iudicium meum non dedissem, quod iam dudum putarem apud te indubitatum, quantę sis apud me auctoritatis, quantum mihi tuus arrideat genius.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Acervatim fratres emunt apud nos, quae a te prodeunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Expectant item tanto etiam desiderio, quae <persName ref="p8127">Pellicanus</persName> parturit<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. oben S. 46, Anm. 17.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la"><persName ref="p8412">Megander</persName> noster nullorum annotationes aut spiritus legere dignatur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Omnia respuit, nisi quae a <persName ref="p4091">Zuinglio</persName> sunt, admittat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Hinc etiam mirabile iudicium et inconsideratum in multis effutit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ego neminem sperno, omnium labores et spiritus suspicio et veneror, summeque delectat, dum et meum apud alios invenio spiritum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Id plane de me sentias: Quicquid vel displiceret vel non intelligerem ex tuis, ad te mox scriberem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la"><persName ref="p5497">Franciscum</persName> adegi, bonum senetionem et pium, sed plane valetudinarium, ut et tua legat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Expecto iudicium tuum de actis sinodalibus<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe oben S. 30, Anm. 5.</note>, ratione studii<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe unten Nr. 83.</note> et praedestina[tione]<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Siehe oben S. 56f, Anm. 18.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Interim ora deum, ne ministerium nostrum irritum fiat, et labora mature diligenterque in Hebręis<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Siehe unten S. 167, Anm. 6.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Eins lit mir träffelich an<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">liegt mir besonders am Herzen (<bibl>SI</bibl> III 1210).</note>:</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Nescio cogitabundus excogitare, quo pacto catechismum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> cathecismus.</note> iuventuti urbis nostrę instituamus<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zum Katechismusunterricht in <placeName ref="l41">Bern</placeName> s. <bibl>Guggisberg</bibl> 164f.</note>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Videmus eos palam<pb type="edition" next="86"/> neglegi, utcunque exhortemur ad piam sanctamque educationem, nec scio, ut apud vos hec sint institute<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Außer <persName ref="p1753">Leo Juds</persName> sehr summarischem Wandkatechismus von 1525 gab es in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> um diese Zeit noch keinen Katechismus. Die sonntägliche Nachmittagspredigt als Unterricht für die Jugend auf dem Lande wurde im Oktober 1532 eingeführt (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, <hi>S.</hi> 831), Juds «Größerer Katechismus» erschien erst 1534 (s. die Einführung von Oskar Farner, in: Leo Jud, Katechismen, bearb. v. Oskar Farner, Zürich 1955. -Veröffentlichungen der Rosa Ritter-Zweifel-Stiftung. Religiöse Reihe, S. 17).</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">In summa: je meer ich schrib, je mer mir zuͤfalt<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">fällt mir ein.</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Spero me venturum hac ęstate ad <placeName ref="l285">Lentzburg</placeName>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Illuc te vocabo teque utar ad saturitatem<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zur persönlichen Begegnung zwischen <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p1391">Haller</persName> kam es nicht mehr, vgl. <hi>Kirchhofer,</hi> <persName ref="p1391">Haller</persName> 209.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" ana="farewell">Iam vale.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Podagra plura non admittit, mi charissime <persName ref="p495">Heinrice</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">23. martii ante diluculum, cum insomnem ferme totam agerem noctem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1391">Berch. H.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Sępius scribas <persName ref="p3239">Tilmanno</persName>, ut totus revocetur<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Diese Bemerkung scheint auf eine Schwankung oder Unsicherheit des Seckelmeisters <persName ref="p3239">Bernhard Tillmann</persName> im Frühjahr 1532 hinzudeuten. Durch <persName ref="p495">Bullinger</persName> soll er nun offenbar in seiner reformationsfreundlichen Haltung wieder bestärkt werden, vgl. auch unten S. 91,18-20 und noch <bibl>Feller</bibl> II 328f und <hi>Guggisberg 195.</hi></note>, item et <persName ref="p8389">Hagio</persName>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la"><persName ref="p7232">Zuinglius</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p7232">Wilhelm Zwingli</persName>, s. oben <ref target="file10092">[Nr. 63]</ref> S. 47, Anm. 25.</note> optime valet nobis omnibus commendatissimus.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" ana="salute">Cuius <persName ref="p7227">matrem</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" ana="bio" n="41"><persName ref="p7227">Anna Zwingli, geb. Reinhart</persName>.</note> salutabis, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p1753">Leonem</persName>, <persName ref="p4349">Carolstadium</persName> et alios.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>