<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10103" type="Brief" source="HBBW-2" n="74">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Leo Jud, 15. März 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10103</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=74</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="74" type="transcription">S. 70</bibl>
				<bibl source="b4" n="74" type="regest">S. 70</bibl>
				<bibl source="b4" n="74" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 437,445r-446v</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">E II 437 a,445r-446v</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Beantwortet die von <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> [in <ref target="file10099">Nr. 70</ref>] geäußerten Einwände gegen eine staatliche Einflußnahme auf kirchliche Angelegenheiten, stellt fest, daß sie beide grundsätzlich dasselbe wollen, verteidigt das Recht des christlichen Magistrates zur Ausübung der Banngewalt, betont die Gefahr einer Kirchenpolitik des Alles oder Nichts in der damaligen prekären Lage <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName>, da dies nur unnötige Verfolgungen nach sich ziehen würde, und versichert <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> seiner Liebe und Hochschätzung als Mitarbeiter.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Wolf, Johannes</author>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Fast 188-193</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Pestalozzi 96-98</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 74, S. 70</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1532-03-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1753" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="988">Latein</language>
				<language ident="de" usage="9">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10103!Kopie!00%20E_II_437__fol__445_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10103/Kopie/00 E_II_437__fol__445_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10103!Kopie!01%20E_II_437__fol__445_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10103/Kopie/01 E_II_437__fol__445_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10103!Kopie!02%20E_II_437__fol__446_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10103/Kopie/02 E_II_437__fol__446_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10103!Kopie!03%20E_II_437__fol__446_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10103/Kopie/03 E_II_437__fol__446_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p3988" cert="high">Johannes (Hans) Wolf</persName>, 1521-1572, Sohn des bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> gefallenen Schaffners <persName ref="p3986" cert="high">Heinrich Wolf</persName> von <placeName ref="l137" cert="high">Embrach</placeName>, studierte 1541 in <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName>, wurde 1542 ordiniert, 1544 Diakon in <placeName ref="l82" cert="high">Bülach</placeName>, im selben Jahr Pfarrer an der Predigerkirche in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, 1551 am Fraumünster, übernahm 1563 als Nachfolger <persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName> die Professur für neutestamentliche Theologie. Er verfaßte zahlreiche theologische Werke, vor allem Bibelauslegungen und Streitschriften. Aus <persName ref="p3988" cert="high">Wolfs</persName> Studienzeit sind einige Briefe an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erhalten, zu dem er später in familiärer Beziehung stand: Bei <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Enkelin <persName ref="p5612" cert="high">Elisabeth Lavater</persName> war er Pate (<bibl source="b288">HBD</bibl> 69,7); nach <persName ref="p3988" cert="high">Wolfs</persName> Tod nennt ihn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> «symmista, frater et affinis meus multis donis ornatus et vir praeclarissimus» (<bibl source="b288">HBD</bibl> 108,22f). - Lit.: [Rudolf <hi>Wolf],</hi> Johannes Wolf und Salomon Wolf. Zwei Zürcherische Theologen, Zürich 1874. - XXXVII. Njbl. zum Besten des Waisenhauses in Zürich; Friedrich <hi>Rudolf,</hi> Der Briefwechsel zwischen Heinrich Bullinger und vier Zürcher Studenten in der Fremde, 1540/42, in: <bibl source="b709">ZTB</bibl> 1943, 51-66; <bibl source="b384">LL</bibl> XIX 549f; Paul <hi>Tschackert,</hi> in: <bibl source="b60">ADB</bibl> XLIII 758; <bibl source="b291">HBLS</bibl> VII 583; Pfarrerbuch 635.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Domino <persName ref="p1753">Leoni Iudae</persName>, Sanpetrinae<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>darüber alte Schriftzählung: 50.</hi></note> ecclesiae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">der St. Peterskirche in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> pastori, <persName ref="p495">H. Bullingerus</persName>. S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">In hoc tota versatur epistola<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>B und K:</hi> epistola tua.</note><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben Nr. 70.</note>, <persName ref="p1753">Leo</persName> doctissime, ut magistratui, qualiscunque tandem sit, non committatur quicquam ecclesiasticarum rerum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Addis causam: «Magistratus enim et ecclesia res sunt diversissimae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Alterum enim super res est et corpora, alterum super animas.»<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben S. 58, 23f. 31-33.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Et sane lubricum agimus negotium, si quisquam viribus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>B:</hi> pro viribus.</note> contendere malit quam simplicissimum negotium non curiosa suscipere mente, cum, quod contentiosis nihil tam bene dici possit, quod non aliquam secum afferat reprehendendi ansam, tum, quod singula verba aliter ac aliter usurpari possunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod equidem maximarum contentionum semper fuit inter summos etiam viros feracissimum seminarium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego enim hanc propositionem («magistratus et ecclesia sunt res diversissimae») non video quomodo universaliter possit esse vera.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Si enim Pilati, Caiaphae, Herodis et Iudaicae synagogae<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Mt 10,17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 9,2</ref></cit>.</note> magistratum adferas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Oben S. 58, 26-29.</note>, iam tyrannos, non magistratus attulisti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Impius magistratus mancus et mutilus est magistratus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">1. Quod si tu magistratum non tam ex functione aestimes quam ex iis, qui gerunt magistratum, iam si duo aut tres consentiant super terram, etsi magistratum<pb type="edition" next="71"/> gerant, certe ecclesiam, si Christo credimus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 18,20</ref></cit>.</note>, constituunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Rursus, si magistratum gerere est ministrum dei esse<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>Röm 13,4</ref></cit>.</note>, si christianus potest minister dei esse, id quod adversus catabaptistas obtinuimus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe <persName ref="p495">Bullinger</persName> an <persName ref="p1391">Berchtold Haller</persName>, 6. Juli 1531, <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 208,12-30 und <persName ref="p495">Bullingers</persName> Schrift «Vom unverschämten Frevel der Wiedertäufer», 1531 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 28).</note>, 2. iam etsi ethnici aliquo modo possint ministri dei esse veluti <persName ref="p18562">Nebuch[adonosor]</persName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>B:</hi> <persName ref="p18562">Nebuchadonosor</persName>.</note> et Sanherib, nemo tamen melius norit deo ministrare quam christianus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">3. Ecclesia item christianorum sit collectio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Iam non video, quid sibi velint ista tua verba: «Magistratus et ecclesia sunt res diversissimae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nihil ecclesiasticarum rerum committatur magistratui, qualiscunque tandem sit.»<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben S. 58, 23f. 59, 50-54.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la">4. Quod si functionem quoque magistratus spectas eamque ad separationem ecclesiae et magistratus referas, iam Paulus: «Principes», inquit, «non terrori sunt bene agentibus, sed male».</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Item: «Dei minister est, ultor ad iram ei, qui, quod malum est, fecerit» <cit type="bible"><ref>[Röm 13,3f]</ref></cit>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Atque nullibi exactius invenias discrimen boni et mali quam in ecclesia, quae verbo veritatis regitur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Et gentes incredulique bene agentibus terrori sunt, christiani vero male agentibus terrori sunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">5. Et spiritus sanctus de magistratu eligendo: «Provide»<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in A irrtümlich</hi> Proinde.</note>, inquit, «de omni plebe viros fortes, timentes deum, in quibus sit veritas et qui oderint avaritiam, et ex iis constitue senatores, qui iudicent populum omni tempore» <cit type="bible"><ref>[Ex 18,21f]</ref></cit>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Haec magistratum gerentibus vereque gerentibus regula.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed quis non commiserit viris prudentibus, fortibus et deum timentibus res ecclesiae sanctas?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Proinde iterum non video, quomodo constet ista tua propositio: «Magistratui, qualiscunque tandem sit, non committatur quicquam rerum ecclesiasticarum», item illa: «Magistratus et ecclesia res sunt diversissimae»<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ebenda.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">6. Deinde nescio, si aliquis magistratus in ecclesia super animas sit constitutus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Non nego ligandi et solvendi potestatem datam esse apostolis et successoribus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16,19</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed <persName ref="p4091">Zuinglio</persName> praeceptore didicimus clavium potestatem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. ebenda.</note> evangelii esse praedicationem, quae aliis mortem minatur, aliis pollicetur vitam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Z. B. Auslegen und Gründe der Schlußreden, <bibl source="b700">Z</bibl> II 380,17-20.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Quod excommunicationem attinet, quae fortassis super animas spirituali imperio imposita videri poterat, certum est peccatum homini dimissum esse, cum per fidem redierit ad dominum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Testes stant filius prodigus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 15,21-24</ref></cit>.</note>, publicanus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 18,13f</ref></cit>.</note>, Petrus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26,69ff par</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 21,15ff</ref></cit>.</note> et latro<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 23,40-43</ref></cit>.</note> etc.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. oben S. 60, 96-99.</note></s>
					<s n="28" xml:lang="la">Unde consequitur excommunicationem non esse animae et internam, sed externam mulctam propter scandalum inflictam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Id quod et Paulus significantissime expressit, cum de moecho dixit: «Tradatur satanae ad interitum carnis» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 5,5]</ref></cit>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quid autem est satanae tradere aliud quam in adversitatem coniicere et affligere?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sic enim et Iob tradebatur satanae<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hi 1,12. 2,6</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Et quid aliud est interitus carnis quam exterior mulcta sive compressio, castigatio sive mortificatio carnis?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sive ea per contemptum, neglectum sive alium quempiam modum fiat, dum modo fiat et publica defendatur honestas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||445v."/>Huc accedit, quod in 2. Cor. 2 [6] idem scripsit: «Sufficit istiusmodi homini <foreign xml:lang="el">ή έπιτιμία αΰτη</foreign>», id est mulcta et correctio ea.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Tu vero<pb type="edition" next="72"/> consule <persName ref="p4440">G. Budaeum</persName> de vi vocularum <foreign xml:lang="el">τιμάν και τιμάσΒαι</foreign><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gulielmus Budaeus, Commentarii linguae graecae, Basel 1530, Sp. 249,40-42; auch in: Opera, tom. IV, Basel 1557 (Nachdruck: 1969 2), Sp. 273,33-35. -Ausführlicher <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 210,22-211,4.</note>, et clarissima lux accedet<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p495">Bullinger</persName> zitiert vielleicht ironisch die Schlußworte von <persName ref="p1753">Juds</persName> Brief, s. oben <ref target="file10099">[Nr. 70]</ref> S. 64, 267f.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quid igitur prohibet, cum excommunicatio sit externa mulcta, quominus ea pio committatur magistratui, non tantum magistratus nomine, sed quia ab ecclesia ei committitur?</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Sicut <persName ref="p4091">Zuinglius</persName> et tu, imo tota ecclesia id muneris senatui commisit, si modo vera scripsit in «Subsidio»<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Subsidium sive coronis de eucharistia, <bibl source="b700">Z</bibl> IV 479,9-480,29.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Hic autem non contendo soli magistratui hoc officium demandandum aut nemini nisi soli committi posse neque id priori epistola mea ad <persName ref="p1391">Berchtoldum</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><bibl source="b1">HBBW I</bibl> Nr. 39.</note> asserere volui; sed disputavi adversus catabaptistas, qui promiscuae plebi et factioni suae, quam vocant ecclesiam, tribuunt<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><bibl source="b1">HBBW I</bibl> 208,31-209,28. - Zur Handhabung des Bannes durch die Täufer vgl. u. a. <bibl source="b221">Fast</bibl> 139-142; <bibl source="b699">Yoder II</bibl> 111-116 u. ö.</note>, ut tuis illis non opus fuisset.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Nam post multam dissertationem eo tandem recidis, ut dicas excommunicationem ecclesiae esse vel seniorum, quibus ecclesia demandarit<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Oben S. 28, 39f.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Idem ego dico et sentio, imo hinc colligo, si magistratui demandet, iam apud eum esse excommunicationem, hoc est publicorum criminum publica et externa mulcta.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Verum hic tu nihil committendum putas magistratui, qualiscunque sit<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>B:</hi> tandem sit.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">De qua re superius.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Quia impius est, inquis, magistratus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Oben <hi>S. 59, 54-58.</hi></note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ergone pius et alius erat, quam nunc sit, tunc, cum diacosiis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Der Rat der Zweihundert, der Große Rat.</note> et matrimonialium causarum iudicibus committeretur<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Am 10. Mai 1525, s. <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 711; Zürcherische Ehegerichtsordnung, <bibl source="b700">Z</bibl> IV 176-187; <hi>Köhler,</hi> Ehegericht I; Küngolt <hi>Kilchenmann,</hi> Die Organisation des zürcherischen Ehegerichts zur Zeit Zwinglis, Diss. iur. Zürich 1946. -QAGSP I.</note>?</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Imo tum erat multo pestilentior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Eo nunquam redibit res nostra, ut vel ecclesia, qualem imaginari verius quam videre possumus, ex eiusmodi colligatur praefectis, quales nos volumus aut cupimus sanctos, impollutos et omni parte beatos.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Id vero olim nobis comprobatum est in duobus ecclesiae maximis ordinibus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Nam inter paucissimos apostolos inveniebatur proditor<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26,14-16 par</ref></cit>.</note>, inter diaconos septem Nicolaus haereticos<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Der Diakon Nikolaos von Antiochien <cit type="bible"><ref>(Apg 6,5)</ref></cit> galt in der patristischen Tradition seit <persName ref="p18056">Irenäus</persName> als Lehrmeister der häretischen Gruppe der Nikolaiten (vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 2,6.15),</ref></cit> s. Georg <hi>Kretschmar,</hi> in: RGG <hi>IV</hi> 1485f.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">At reliqui non protinus aliquorum nomine aspernandi aut functione sua orbandi.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Denique aliud est, ubi vincimur malorum suffragiis, et aliud, ubi vel mali subsunt legibus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Apud gentes usuram, fornicationem, ebrietatem etc. non puniebat omnis magistratus, neque ista omnis proscripserat magistratus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Apud nos autem ista civilibus utpote in civitate christiana constitutionibus ita sunt iuncta, ut si mali aliquot reclamarint, tamen violatae legis sint obnoxii aliosque, qui iustiores, non possint ulla aequitate in suam sententiam compellere.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Nam perpetuo obstat publicum edictum, publica constitutio, qua nunc et a bonis et ab episcopis urgeri possunt.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">His adde, quod istud periculi non evitaverimus, etsi a magistratu abstulerimus scelerum mulctam et certis demandaverimus ex ecclesia viris, quasi scilicet illi homines esse non possint et Ananiae<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 5,1ff</ref></cit>.</note>, Demae<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Tim 4,10</ref></cit>.</note> multorumque aliorum exemplum exprimere non possint.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Neque enim frustra scripsit adversus anabaptistas clarissimus vir <persName ref="p4091">Zuinglius</persName>, tantam esse<pb type="edition" next="73"/> calamitatem nostram, ut nondum invenerimus inter homines tam absolutam perfectionem, nec sperandum unquam fore, ut omnes, qui Christum confitentur, sint ex omni parte beati, quamdiu istud corporis domicilium circumferatur<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">In catabaptistarum strophas elenchus, 1527; <bibl source="b700">Z</bibl> VI/I 131,10-13.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Proinde cum ita nobis agendum est, ut possumus (nisi turbis omnia miscere malimus), quando, ut volumus, non licet, iam ego huc unice specto, ut ecclesiam habeamus pacatam et non prorsus impudenter peccantem, pacatam quidem non absque tribulationibus - omnes enim, qui pie volunt vivere in Christo, affligantur oportet<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 14,22</ref></cit>.</note> -, sed pacatam, quod ipsos scilicet<pb type="scan" next="||446r."/> attinet, qui sunt in ecclesia; nec prorsus impudenter peccantem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Nam homines sumus, quoad vivimus; ergo nihil humani a nobis alienum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Im Anklang an einen Spruch von <persName ref="p18901">Terenz</persName>, vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 165, Nr. 821.</note> erit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Peccatis seducuntur et summa sepius ingenia.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Deficiunt optimi quique, sed suo tempore redeunt<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Spr 24,16</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Quid multis?</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Homines sumus.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Et hic de externa agimus ecclesia, non interna, quae post charitatem aliis non opus habet legibus<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 13,34</ref></cit>.</note>, sed publicis tamen edictis gaudet utpote malis ad afflictionem positis.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Oderunt peccare boni virtutis amore, oderunt peccare mali formidine poenae.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Pii, quod iustum est, exequuntur amore iustitiae, impiis est lex posita<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Tim 1,9</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">In externa ergo ecclesia, quam Christus pinxit Mat. 13 [24ff], externa opus est mulcta, quae est excommunicatio.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">In hac hoedi severitate cohercendi sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la">Quid vero multis opus?</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Possum et ego certis viris demandare excommunicationis authoritatem, si modo ea ratio urbi nostrae inducta gloriam dei promoveret aut nos ista innovatione melius aliquid fecerimus aut hac ratione impiis et impietati fortius quam hactenus obstare possemus.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Nam omnia debent a nobis ad aedificationem fieri<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 14,26</ref></cit>.</note> et circumspecte fieri, ne ecclesiam in summum coniiciamus discrimen.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Volebat <persName ref="p5313">Baltazar Pacimontanus</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" ana="bio" n="41"><persName ref="p5313">Balthasar Hubmaier</persName>, 1485-1528, aus <placeName ref="l161">Friedberg</placeName> bei <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Dr. theol., war ein Schüler <persName ref="p4671">Johann Ecks</persName> und wurde 1516 Prediger in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName>. Seit 1522 reformatorisch gesinnt, schloß er Freundschaft mit <persName ref="p4091">Zwingli</persName> (Hubmaier an Zwingli, ca. November 1524, <bibl source="b700">Z</bibl> VIII 254f), aber auch mit <persName ref="p5013">Konrad Grebel</persName> u. a. Nach einem erfolglosen Gespräch in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> Anfang 1525 besiegelte er durch seine Taufe den Bruch mit <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, rechtfertigte diesen Schritt mit einer vielgelesenen Schrift «Vom christlichen Tauf der Gläubigen» und wurde bald ein Wortführer des Täufertums. Nach der Rekatholisierung von <placeName ref="l1077">Waldshut</placeName>, wo <persName ref="p5313">Hubmaier</persName> seit 1521 gepredigt hatte, floh er Ende 1525 nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Hier wurde er zum Widerruf gezwungen, fand dann Zuflucht in <placeName ref="l921">Mähren</placeName>, wirkte da mit Erfolg, bis er gefangen genommen und in <placeName ref="l546">Wien</placeName> verbrannt wurde. Er verfaßte zahlreiche Schriften über Taufe, Abendmahl, Bann etc. - Lit.: Balthasar Hubmaier, Schriften, hg. v. Gunnar Westin und Torsten Bergsten, Heidelberg 1962. - <bibl source="b518">QFRG</bibl> XXIX; Torsten <hi>Bergsten,</hi> Balthasar Hubmaier, Seine Stellung zu Reformation und Täufertum 1521-1528, Kassel 1961. - Acta Universitatis Upsaliensis, Studia Historico-Ecclesiastica Upsaliensica 3; Christof <hi>Windhorst,</hi> Täuferisches Taufverständnis. Balthasar Hubmaiers Lehre zwischen traditioneller und reformatorischer Theologie, Leiden 1976. - Studies in Medieval and Reformation Thought XVI.</note> novae ecclesię novam formam urbi suae inducere et universam ecclesiam dispersit<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Siehe die vorige Anm. und <bibl source="b221">Fast</bibl> 169f.191, Anm. 79.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Et quid promovit apud <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> <persName ref="p2442">Oecolampadius</persName>, vir sanctus et undiquaque doctissimus<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">In der Frage des Bannes vertrat <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> eine von <persName ref="p4091">Zwingli</persName> abweichende Meinung, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10067">[Nr. 39]</ref> 207, Anm. 7 mit Lit., und 242,20-243,6.</note>?</s>
					<s n="72" xml:lang="la">An minus apud eos impietatis?</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Quid promoverunt olim apud <placeName ref="l473">Sanctogallum</placeName> nonnulli<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Gemeint sind vor allem <persName ref="p8083">Johann Valentin Furtmüller</persName> und <persName ref="p4107">Dominicus Zili</persName>, s. <hi>Egli,</hi> Analecta I 99-121; <hi>Köhler,</hi> Ehegericht I 412-416; <bibl source="b520">QGTS</bibl> II 475, Anm. 2. 578, Anm. 38.</note>, quibus adeo reluctabatur prudentissimus,<pb type="edition" next="74"/> piissimus et doctissimus praeceptor noster <persName ref="p4091">Zuinglius</persName>?</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Aut quid in hisce turbulentis alias temporibus tuto tentare possemus?</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Ansam fortassis dare impiis quibusdam, ut quod iam olim parturierunt, id nunc nostra opera celerius parere possint?</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Aufer enim a senatu, quod cupis; demanda certis viris.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Quis vero illos verebitur?</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Vocetur ab iis cinericius aliquis; contemnet.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Excommunicetur; turbas movebit et ita scindetur ecclesia.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">At nolo, inquis, eiectus et excommunicatus contemnatur<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. oben S. 60, 116-118; an der genannten Stelle handelt es sich allerdings nicht um die Exkommunizierten, sondern um Magistratspersonen im allgemeinen, die außerhalb der Kirche stehen.</note>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Sed abiectissime contemptus est, qui e sanctorum consortio eiectus est.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Ceterum, sua sibi habeat, inquis, nobis nostra illibata relinquat<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe oben S. 60, 110-116.</note>.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Non faciet.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Sancta ergo erit persecutio<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5,10-12 par</ref></cit>.</note>, dices.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Sed a nobis ipsis non necessario ascita, non a deo nobis immissa.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Libere enim veritatem praedicare possumus, libere Christum confiteri et omnibus, quibus ecclesia gaudet, frui.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Unum deest: Excommunicatione vis cinericios et pediculos redigere in ordinem<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Siehe oben S. 63, 224f.</note>.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Sed videndum, ne eo ipso medio in libertatem impios omnes restituamus, quo voluimus in ordinem cogere, ut deinceps nobis omnem eripiant et dicendi et agendi et confitendi libertatem.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Quin potius praedicemus Christum sancte, culpemus scelera prophetice, urgeamus magistratum scite sui meminerit officii.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Minitemur aliquoties, nisi severius animadvertant in scelera, iam excommunicationem aliis commissuros.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Moneamus pios pie vivant, et in perceptione sacramentorum quisque sese probet<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 11,28f</ref></cit>.</note>, maxime cum videamus Iudam corporis et sanguinis Christi sacramentum percepisse<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26,20ff par.</ref></cit></note>; imo quid Iudam dico, qui scio omnes apostolos percepisse, qui post horam unam aut alteram desciverunt a Christo<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26,56</ref></cit>.</note>, adeo ut et Petrus sancte deiuraret se hominem non nosse<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26,69ff par.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Moneamus ergo pios, iterum atque iterum moneamus, colligamus ecclesiam nostram in fide et doctrina.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Qui dei est, habet suum signaculum<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 7,3f</ref></cit>. 9,4.</note>.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Perversi in dies in deterius feruntur.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Excommunicati sunt a deo impii, et nostros impios aversantur et evitant omnes, qui praedicato evangelio credunt; cavent sibi ab eis.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Quid vero ad pios et ad apostolos, quod Iudas cum eis<pb type="scan" next="||446v."/> communicat<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26,20ff par.</ref></cit></note>?</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Is sibi iudicium sumit<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26,24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Kor 11,29</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Pii in fide accedunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la">Haec paucis annotare volui, <persName ref="p1753">Leo</persName>, praeceptor doctissime et frater mihi carissime.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Nolui enim respondere singulis, ne fratres et symmistae odiosius contenderemus.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Nec est, ut quicquam putes me in peiorem interpretari partem, neque aegre fero quicquam.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Nullis apud me interfationibus opus.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Diligo te et veneror eruditionem et senectam in te authoritatis plenam.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Video et pervideo mentem tuam, sanctam quidem illam et sinceram.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Hinc pluribus id negotii tractare volui, ut qui certo credam te istis voluisse perrimari, quid in sacris praestare possem: certe, quod vides et in dies audis, parum aut certe nihil<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>B, zwischen</hi> nihil und Quid: In excommunicationis negotio non dubito te nihil latere.</note>.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Quid enim apertius?</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Quod si consideremus simpliciter, quid sit excommunicatio, nempe publicae honestatis publicam custodiam<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Vgl. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 207,34f. 208,13f.</note>, et cur instituta, videlicet, ne in ecclesia Christi impudentius<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>B,</hi> vor impudentius: mali.</note> peccent, et quod externae inprimis ecclesiae data est, rursus, si perpendamus, quid sit caro, et quod omni<pb type="edition" next="75"/> tempore vitae homines sumus et manemus, ut spiritus promptus sit, denique quod ecclesiam impollutam citius sperare quam habere possimus, iam facilis erit res:</s>
					<s n="108" xml:lang="de">Wir werdend ouch die welt nit anders mögen machen, dann wie sy von anfang was.</s>
					<s n="109" xml:lang="la"><persName ref="p19886">Novatianicam</persName><note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName ref="p19886">Novatian</persName>, im 3. Jh. Presbyter und führender Theologe in <placeName ref="l425">Rom</placeName>, widersetzte sich der Wiederaufnahme abgefallener Christen in die Kirche und vertrat eine rigorose Bußpraxis, s. Paul <bibl>Löffler</bibl>, in: RGG <hi>IV</hi> 1539f.</note> citius constitueremus ecclesiam quam omnibus numeris absolutam.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Dominus per <persName ref="p4091">Zuinglium</persName> et te eo provexit <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> ecclesiam, ut deo satis fidum me operarium praestitisse credam, si sic retinere possim per eius gratiam et tuum auxilium, quemadmodum eam per vos instituit<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Diese Aussage dürfte als <persName ref="p495">Bullingers</persName> Programm überhaupt gelten, vgl. <hi>Pestalozzi 79-81.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="111" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et me tibi commendatum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la">15. martii 1532<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Es folgen ausgewählte Abschnitte aus K, die wesentliche Unterschiede zu A aufweisen und schärfere Formulierungen oder neue Gedanken enthalten:</hi> 441r Non displicet nobis fratrum e <placeName ref="l921">Moravia</placeName> opinio, si modo ea urbi <hi>[Fortsetzung wie A S. 73,103f bis]</hi> aut si hac ratione hactenus servata. Nam omnia debent a nobis fieri ad aedificationem, neque pacata turbetur ecclesia. «Ein teller uffnemmen und try schußlen umbkeeren.» Volebat <hi>[Fortsetzung wie A S. 73,107-108 bis]</hi> <persName ref="p2442">Oecolampadius</persName>? Aut quid in hisce turbulentis alias tentari posset? Ansam fortassis dare impiis quibusdam, ut propter importunitatem et imprudentiam, non religionem, exturbaremur urbe, non nos tantum, sed optimi quique, et qui consydera[tione] excommunicationis pios promovere, impios tardare voluimus, omnes pios in periculum coniitiamus et impiis ansam latius grassandi demus? Multis quidem agis de iis, apud quos excommunicatio, sed non necessario. Quid enim opus erat mea subruere. Que non unice huc pertinebant, ut unico magistratui traderem, scilicet putarem alias nemini, sed adversus catabaptistas disputavi, qui promiscuae plebi et factioni suae, quam vocant ecclesiam, repraesentant. Idem ego volo: selectorum esse [excommunicationem], raro autem sapere vulgus. Selectorum inquam ex christianis. Nam quia magistratui, non tam magistratui quatenus magistratus, sed quatenus christiani. Hinc palam addidi: «Si in nomine Christi» etc. 441v. At, inquis, non committit [Christus magistratui], nisi christianus sit omnis et intra ecclesiam. Ergone nihil commissum apostolis, quod non omnes christiani: Iudas fur, proditor, Ioan. 6 [70f]. Sed istud est contendere. Et si ita res agenda, iam nihil tam circumspecte scribi possit, quod non cavillis impeti posset. - Unicus scopus tuus est, ut ecclesiam puram et sanctam habeas. Tuis respondet clarissimus vir Zuinglius. Unicus scopus meus est, ut ecclesiam habeamus pacatam et non prorsus impudenter peccantem. De externa agimus, non interna. Interna non eget legibus, edictis. Pii <hi>[Fortsetzung wie A</hi> S. <hi>73,99-100 bis]</hi> Math. 442r. Multis quidem agis, Leo doctissime, de eo, ne quid ecclesiasticarum rerum sit penes magistratum. - In hoc versatur epistola tua <hi>[Fortsetzung wie A S. 70,2-5 bis]</hi> animas. Ego in verbis tuis hoc desydero, quod dicis: «Qualiscunque tandem sit.» Nam si christianus sit, qui fieret, ut illi non posset committi? Tu enim mox subdis: «Excommunicatio est ecclesiae aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat.» Hic ego: «Qualiscunque.» Deinde, quod magistratum separas ab ecclesia, non eo inficias. Pilati, Herodis, Traiani et Diocletiani magistratus non est ecclesia aut de ecclesia. Sed si Christum non neget etc. Sed omnis, inquis. Iudas, Abel. Sanctam vis ecclesiam. Sed respondet tibi clarissimus vir Zuinglius. Cum ergo non possint, ego hanc crediderim: Ut ecclesiam habeamus pacatam <hi>[Fortsetzung wie A S. 73,90-93 bis]</hi> peccantem. Nam fieri non potest, ut simus sine peccatis, imo maximis: David, Petrus etc. De externa agimus <hi>[Fortsetzung wie A S. 73,96-101 bis]</hi> haedi coercendi. Hi nihil curant. Zuinglianis verbis utor. Opus correctione. Sed tu tale non vis magistratum. Quid ergo dicemus ad scrip- 442v. turae testimonia: Exodi 18 [21ff]; Iosaphat? An illa externa? Sed ubi testimonium in Actis? Plurima non invenias in Actis, que tamen apud nos iustissima, quia in prophetis fundata. Leges quasi civiles apud nos, nam christiani. Iam etsi sint impii quidam, tamen non omnes. Aliud, ubi per leges licet adulterari etc. Hic nostra illa constitutio ad mentem redeat «Subsidium». Verborum summa: Urgeamus. Excludere vis. Exclusi sunt, at contra leges. Si nos consolemus nostros, tueamur, neminem cogamus. Sunt illi per se mali et excommunicati. Qui vere credunt, ab illis cavent. - Haec paucis [Fortsetzung ähnlich wie <hi>A S. 74, 138-75, 152 bis]</hi> constitueremus. Paulus se in multas formas vertit. Eum statum Zuinglius et tu. Möchten wirs nun behallten. Omnia ad aedificationem, non destructionem etc. 443r. Similis et dissimilis: Abraham per circumcisionem in populum dei: Gen. 17 [10ff]. Ex fidelibus per baptizmum in populum dei: Galat. 3 [26ff]; 1 Cor [12,12f]. Duplex circumcisio et duplex populus: Deut. 10 [16]; <placeName ref="l425">Rom</placeName>. 2 [28f]; 9 [6ff]. Duplex baptizmus: Coll. 2 [11f]. Duplex populus, ecclesia: Math. 13 [24ff]. Agnus paschalis - coena domini. Generalis conventio: 1 Cor. 11 [17ff]. Omnes mox murmurabant. Omnes postea negabant apostoli. Cum transirent per desertum, pauci fideles et tamen populus. Multi studebant rebus novis et idololatriae. Ita fit et in ecclesia. Non omnes placebant, ut tunc quoque, sic nunc etiam: 1 Cor. 10 [1-13]. Summa capita fidei eadem. Sacramenta eadem. Magistratus et externarum rerum eadem. 444r. De unitate veteris et novae ecclesiae.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>