<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10112" type="Brief" source="HBBW-2" n="83">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Berchtold Haller, 1. April 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10112</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=83</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="83" type="transcription">S. 94</bibl>
				<bibl source="b4" n="83" type="regest">S. 93</bibl>
				<bibl source="b4" n="83" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 657,80v-84v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Auf Bitte <persName ref="p1391" cert="high">Hallers</persName> gibt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> eine «Anleitung zum Studium», die im wesentlichen eine Zusammenfassung aus dem größeren Werke «De ratione studii», das derzeit nicht greifbar ist, darstellt. Für ein wirkungsvolles Studium ist eine genaue Tageseinteilung die Voraussetzung. An der Spitze aller Lektüre steht die Bibel, zu deren Verständnis Sprachkenntnisse notwendig sind. Kommentare und sonstige Hilfsmittel sollen umfassend herangezogen werden. Die empfehlenswerten heidnischen und christlichen Schriftsteller sind in mehrere Gruppen eingeteilt. Historische Autoren: <persName ref="p4548" cert="high">Sabellicus</persName>, <persName ref="p18582" cert="high">Plutarch</persName>, <persName cert="high" ref="p19016">Justin</persName>, <persName ref="p5386" cert="high">Josephus</persName>, <persName ref="p18361" cert="high">Livius</persName>, <persName ref="p17899" cert="high">Eusebius</persName>. Nichtchristliche philosophische: <persName cert="high" ref="p4804">Seneca</persName>, <persName ref="p4543" cert="high">Cicero</persName>, <persName ref="p18581" cert="high">Plato</persName>. Christliche philosophische: <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName>, <persName ref="p18895" cert="high">Athanasius</persName>, <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName>, <persName ref="p17899" cert="high">Eusebius</persName>, <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName>. Sonstige nützliche Lektüre: <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, <persName ref="p18991" cert="high">Plinius</persName>, <persName ref="p6941" cert="high">Volaterranus</persName>. Dichter: <persName ref="p18514" cert="high">Homer</persName>, <persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>, <persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>, <persName ref="p18901" cert="high">Terenz</persName>, <persName ref="p19911" cert="high">Ovid</persName>. Von «dialektischen» und «rhetorischen» Werken sind die Arbeiten folgender Autoren nützlich: <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName>, <persName ref="p8130" cert="high">Agricola</persName>, <persName ref="p7824" cert="high">Georg von Trapezunt</persName>, <persName ref="p4543" cert="high">Cicero</persName>, <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, <persName ref="p19018" cert="high">Quintilian</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Danmatter, Christian</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Heinrich Bullinger, Ratio studiorum 1594, f. 60r-63r; De ratione studiorum 1670, S. 149-156</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 83, S. 94</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1532-04-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p761" cert="high">Christian Danmatter (Dammatter)</persName>, gest. 1572, war Chorherr im Augustiner-Stift <placeName ref="l1033" cert="high">Interlaken</placeName>. Nach seinem Übertritt zum reformierten Glauben unterschrieb er 1528 die Thesen der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation in seiner Eigenschaft als Pfarrer von <placeName cert="high" ref="l170">Gerzensee</placeName> (<placeName ref="l2826" cert="high">Kt. Bern</placeName>). Im Jahre 1536 erhielt er die Stelle eines Helfers am <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Münster, zwei Jahre später wurde er Pfarrer in <placeName ref="l32" cert="high">Belp</placeName> (<placeName ref="l2826" cert="high">Kt. Bern</placeName>), wo er bis zu seinem Tode blieb. Eine Wahl zum zweiten Pfarrer von <placeName ref="l503" cert="high">Thun</placeName> im Jahre 1558 nahm er nicht an. <persName ref="p4617" cert="high">Danmatter</persName> war befreundet mit <persName ref="p1391" cert="high">Berchtold Haller</persName>, der ihn auch an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> empfahl und ihm dessen «Ratio studiorum» zum Abschreiben übergab (<persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, 18. Oktober 1533). <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p8447" cert="high">Werner Steiner</persName> vom 1. Mai 1528 (<bibl source="b1">HBBW I</bibl> Nr. 28), der dieser Abschrift vorangeht, wurde ebenfalls von <persName ref="p4617" cert="high">Danmatter</persName> kopiert. Ob <persName ref="p4617" cert="high">Danmatter</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sich bei der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation kennenlernten, bleibt ungewiß. Später kümmerte sich der Antistes um <persName ref="p4617" cert="high">Danmatters</persName> Sohn <persName ref="p4617" cert="high">Jonas</persName>, der in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zum Theologen ausgebildet wurde, und vermittelte mit Erfolg anfangs 1548 bei dessen Verehelichung mit einer <placeName ref="l587" cert="high">Zürcherin</placeName>. Zwei Briefe <persName ref="p4617" cert="high">Danmatters</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind erhalten. - Lit.: Anshelm V 274; <bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 1465, S. 597; Lohner 4.34.91.351.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Titel auf der Vorderseite (f. 80r.):</hi> De ratione studii, <persName ref="p495">Bullingerus</persName> ad <persName ref="p1391">Berchtoldum Hallerum</persName>. Prioris epitome.</note> Scripsi, <persName ref="p1391">Berchtolde</persName> charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii»<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">«Studiorum ratio sive hominis addicti studiis institutio ad <persName ref="p8447">Wernherum Lithonium</persName> presbyterum», Abschrift <persName ref="p761">Danmatters</persName>: <placeName ref="l41">Bern</placeName>, Burgerbibliothek, Ms 657, 2v.-79v.; im Jahre 1594 von <persName ref="p7228">Huldrych Zwingli d.J.</persName> hg. und in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gedruckt (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 712). Der Widmungsbrief an <persName ref="p8447">Werner Steiner</persName> ist gedruckt in: <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10054">Nr. 28</ref>. Eine historisch-kritische Neuedition der ganzen Schrift wird von Herrn Dr. Peter <bibl source="b616">Stotz</bibl> vorbereitet.</note> cum theologici tum prophanarum literarum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Is nunc <placeName ref="l257">Constantię</placeName> aut <placeName ref="l473">Sanctogalli</placeName> apud <persName ref="p7073">Leonardum Hospinianum</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p7073">Leonhard Wirth</persName>.</note>, adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Volueram autem eum ad te, quamprimum reddidisset, misisse<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1391">Haller</persName> war im Herbst 1533 im Besitz des Manuskripts, das er <persName ref="p761">Danmatter</persName> zur Abschrift übergab (s. oben Anm. 1). Das Original scheint nicht erhalten zu sein.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hinc factum, ut tanto iam tempore distulerim tuis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe oben S. 31,12f und 46,23.</note> de ratione studii respondere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed paucis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> paucos.</note> hęc tibi, quę possumus, accipe, quando, quod volumus, non licet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones<pb type="scan" next="||81r."/> et literis invigiles cum sacris cum prophanis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Auroram impendito studiis severioribus ac sacris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Postmeridianas locato prophanis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Post prandium ac cęnam iis deambulando responde, qui, ut fieri solet, nos adeunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et senties, quod alias non crederes, partitione ista temporis, et quod suo quęque facias tempore, laborem omnem aliquo modo levari et brevi multa posse fieri et celeriter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Sacra lecturus oratione fideli incipito.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Rand abgeschnitten.</hi></note>,<pb type="edition" next="95"/> nunc aliud instituunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>nach D; in der Vorlage irrtümlich</hi> museorum.</note> operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Non enim aliud legendum accipio<pb type="scan" next="||81v."/> quam istum absolverim.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Paravi mihi locos communes<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein diesbezügliches Autograph <persName ref="p495">Bullingers</persName> hat sich anscheinend nicht erhalten. Es handelt sich aber wohl um den «Thesaurus variae lectionis, sive de locis comparandis ex prophanis et sacris scriptoribus, per <persName ref="p495">Heinricum Bullingerum</persName> concinnatus Capellae <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> anno 1527», welcher im Rahmen der von <persName ref="p4091">Zwingli</persName> 1594 herausgegebenen «Ratio studiorum» abgedruckt ist (aaO, f. 47r.-57V.) und sich, allerdings ohne Titel und Prolog, bereits in <persName ref="p761">Danmatters</persName> Abschrift (f. 64r.-76r.) findet. <persName ref="p495">Bullinger</persName> gibt in diesem Kapitel Beispiele zum Erstellen von Registern zu profanen und sakralen locis communibus; zur Sache s. Johannes <hi>Kunze,</hi> in: RE XI 570-572.</note>, annoto et<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">et <hi>undeutlich; D:</hi> itaque et.</note> insigniora, ut illorum, quę lego, aliquis usus sit in sacris concionibus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nec aspernor veterum aut neothericorum commentarios, sed iis modice et certo modo utor.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nullum vero invenias cerciorem exponendi modum, quam si consulas Hebraica in veteri testamento, Grecanica in novo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed quis hoc potest?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Modicis iniciis opus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ipsa sese postea docet exercitatio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut<pb type="scan" next="||82r."/> insuperabilem laborem causarit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Haec in hoc tam superstitiose moneo, quod te de linguarum dono desperare nolim.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Si non contigerit integrum, certe porcio aliqua non denegabitur, qua fiet, ut et certius et foelicius in sacris agas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Et sane omnibus aliis donis prefero, si quis non prorsus alienus sit a linguarum cognitione homo alias pius, doctus et iuditio pollens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>in der Vorlage:</hi> summatur.</note> in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nam ista<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">ista <hi>bis</hi> mentem <hi>fehlt in der Vorlage; ergänzt nach D.</hi></note> lectionis inconstantia mentem<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">ista <hi>bis</hi> mentem <hi>fehlt in der Vorlage; ergänzt nach D.</hi></note> obnubilat et memoriam distrahit et conturbat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Imprimis<pb type="scan" next="||82v."/> autem<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>nach D; in der Vorlage irrtümlich</hi> aut.</note> legendos censeo historicos et philosophos.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Omnia complexus est sua «Rapsodia» <persName ref="p4548">Sabellicus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p4548">Sabellicus, eigentlich Marcantonio Coccio</persName> (1436-1506) schrieb das Werk «Rapsodiae historiarum Enneadum», welches im 15. und 16. Jahrhundert mehrere Auflagen erlebte.</note>, ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui <persName ref="p4548">Sabellici</persName> habeat «Aeneades».</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Medullam vero cum Grecorum tum Rhomanorum historiarum legerit, qui «vitas» <persName ref="p18582">Plutarchi</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Vitae des <persName ref="p18582">Plutarch</persName> waren auch von <persName ref="p4091">Zwingli</persName> hochgeschätzt, s. <bibl source="b680">Walther</bibl> <hi>Köhler,</hi> Huldrych Zwinglis Bibliothek, Zürich 1921. - Njbl. auf das Jahr 1921. Zum Besten des Waisenhauses in Zürich, 84. Stück, S. *32, <ref target="file10302">Nr. 271</ref>.</note> legit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Brevia scripsit <persName ref="p19016">Iustinus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Werk des M. <persName ref="p19016">Iunianus Iustinus</persName> «Epitoma historiarum Philippicarum Pompei Trogi», wohl aus dem 3. nachchristlichen Jahrhundert, erlebte im 16. Jahrhundert mehrere lateinische und deutsche Auflagen, z. B. <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1526, 1530.</note>, copiosa <persName ref="p18361">Livius</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p18361">Titus Livius</persName>, Ab urbe condita galt als das klassische Werk römischer Historiographie.</note>,<pb type="edition" next="96"/> sacra <persName ref="p5386">Iosephus</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zumindest die Antiquitates des <persName ref="p5386">Flavius Josephus</persName> kannte <persName ref="p495">Bullinger</persName> vorzüglich, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 200,22.</note>, historicus nobilissimus, nec interim aspernandus est <persName ref="p17899">Eusebius</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p17899">Eusebius von Cäsarea</persName>, der «Vater der Kirchengeschichte».</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Volo autem<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>nach D; in der Vorlage irrtümlich</hi> aut.</note> in iis observes hominum mores, consilia, eventus, actus, ut inde ceu ex humanę vitę speculo exempla liceat producere, denique et hominum mores iudicare etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. <persName ref="p4804">Annaeo Seneca</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Von L. <persName ref="p4804">Annaeus Senecas</persName> Werken wurden besonders die Briefe an <persName ref="p20982">Lucilius</persName> geschätzt.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Is inprimis legendus est.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Huic iungantur Ciceroniana.</s>
					<s n="41" xml:lang="la"><persName ref="p4543">Cicero</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p495">Bullinger</persName> kannte <persName ref="p4543">Ciceros</persName> Briefe seit seinem 13. Lebensjahr, als diese im Lateinunterricht benutzt wurden (<bibl source="b288">HBD</bibl> 3,3), in <placeName ref="l242">Kappel</placeName> behandelte er als Lehrer neben der Dialektik <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> auch Arbeiten anderer Autoren, z. B. <persName ref="p4543">Ciceros</persName> (<bibl source="b288">HBD</bibl> 11,3f). Unter den ciceronianischen Reden dürfte die «Oratio pro lege Manilia» von <persName ref="p495">Bullinger</persName> besonders geschätzt worden sein, denn wie sein Lehrer <persName ref="p12">Phryssemius</persName> nahm <persName ref="p495">Bullinger</persName> die Rede im Unterricht durch (<bibl source="b288">HBD</bibl> 5,3f. 11,6), außerdem fertigte er einen nicht erhaltenen Kommentar zu dieser Schrift an (<bibl source="b288">HBD</bibl> 14,21). Daneben schrieb <persName ref="p495">Bullinger</persName> eine Arbeit «Vita et encomium <persName ref="p4543">Ciceronis</persName>» (<bibl source="b288">HBD</bibl> 14,20). In besonderer Weise würdigte <persName ref="p495">Bullinger</persName> die rhetorischen Werke <persName ref="p4543">Ciceros</persName>, s. unten <ref target="file10112">[Nr. 83]</ref> S. 97,90 sowie <bibl source="b282">Hausammann</bibl> 146f.</note> enim, amoeni et iucundi ingenii homo,<pb type="scan" next="||83r."/> breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, <persName ref="p18581">Platonem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p4091">Zwingli</persName> besaß die bei <persName ref="p6106">Philipp Pincius</persName> in <placeName ref="l522">Venedig</placeName> 1513 gedruckte Ausgabe, s. <hi>Köhler,</hi> aaO, S. *31, <ref target="file10298">Nr. 267</ref>.</note> legas.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Nam ut <persName ref="p4543">Cicero</persName> alias in oratoria prestat, sic <persName ref="p18581">Plato</persName> in philosophia.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Inprimis igitur legatur <persName ref="p17746">Tertullianus</persName> «de prescriptione hęreticorum»<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> haeredicorum.</note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De praescriptione haereticorum, CChr I 185-224, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 55.86.</note> liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam»<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus Praxean, CChr II 1157-1205.</note> conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi»<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De carne Christi, CChr II 871-917.</note> et «resurrexione carnis»<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De resurrectione mortuorum, CChr II 919-1012. In der Ausgabe von <persName ref="p17746">Tertullians</persName> Werken durch <persName ref="p6211">Beatus Rhenanus</persName>, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1521, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> selbst besaß (<bibl source="b287">HBBW</bibl> <hi>I 55,</hi> Anm. 4), trägt die Schrift den Titel «De carnis resurrectione», s. <bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII, S. XXXVII.</note> scriptus est, et «Apologeticus»<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Apologeticum, CChr I 77-171.</note> adversus gentes.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni <persName ref="p18895">Athanasii</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p18895">Athanasius</persName>, Oratio contra gentes und De incarnatione Verbi, <bibl source="b445">MPG</bibl> XXV 3-96 bzw. 95-198, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 98,14 und Anm. 99.</note> adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti<pb type="scan" next="||83v"/> doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri <persName ref="p19001">Lucii Coelii Lactantii Firmiani</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p19001">Laktanz</persName>, Divinae institutiones, <bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX 1-672. <persName ref="p495">Bullinger</persName> weist häufig auf dieses Werk hin, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 72.81.110.115.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Septimus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das siebente Buch trägt den Titel «De vita beata», <bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX 581.</note> chiliasten<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Beobachtung, die wahrscheinlich auf eine Tradition zurückgeht, ist zutreffend. Chiliastische Anschauungen finden sich z. B. VII, cap. 24, s. Walter <hi>Bauer,</hi> in: <bibl source="b525">RAC</bibl> II 1077.</note> resipit et iccirco cum iudicio legendus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">De chiliastis vero legere est apud <persName ref="p17899">Eusebium</persName> «<persName ref="p18895">Ecclesiasticae</persName> historiae» lib. 3, cap. ult<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p17899">Eusebius</persName>, Historiae ecclesiasticae III,39,12 behandelt die chiliastischen Anschauungen von <persName ref="p19019">Papias</persName>, s. <persName ref="p17899">Eusebius</persName>, Kirchengeschichte, hg. v. Eduard Schwartz. Kleine Ausgabe, (Berlin)1955 5, S. 121.</note>. et in 7, cap. 22<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf Buch VII, cap. 25,2f, wo <persName ref="p19887">Kerinths</persName> Lehre vom Reich Christi erwähnt wird, aaO, S. 295.</note> His pulchre iunxeris<pb type="edition" next="97"/> doctos <persName ref="p18700">Augustini</persName> «de doctrina christiana»<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De doctrina christiana, CChr XXXII 1-167.</note> libros, ante<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">ante <hi>bis</hi> libros <hi>fehlt in der Vorlage; ergänzt nach D.</hi></note> omnia expolitissimos «de civitate dei»<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De civitate dei, CChr XLVII und XLVIII.</note> libros<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">ante <hi>bis</hi> libros <hi>fehlt in der Vorlage; ergänzt nach D.</hi></note> etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Quod si varia delectant, lege «lectiones antiquas» <persName ref="p6214">Coelii Rhodigini</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Eigentlich <persName ref="p6214">Coelius Richerius Rhodiginus</persName>; <persName ref="p495">Bullinger</persName> meint die «Lectionum Antiquarum libri XVI», <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1517.</note>, «Chiliades» <persName ref="p18722">Erasmi</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p18722">Erasmus</persName>' <bibl source="b56">Adagia</bibl> erschienen unter verschiedenen Titeln, beispielsweise «Adagiorum chiliades tres», <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p8353">Froben</persName>, 1513.</note>, opus elaboratissimum et necessarium, <persName ref="p18991">Plinium</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Sicherlich <persName ref="p18991">Plinius d.Ä.</persName> (23/24-79) mit seiner «Naturalis historia».</note> item et <persName ref="p6941">Volaterranum</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p6941">Raphael Volaterranus (Maffei)</persName>, 1455-1522, aus <placeName ref="l2061">Volterra</placeName> stammender Humanist; <persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt wohl vor allem an dessen 1506 in <placeName ref="l425">Rom</placeName> erschienenes, enzyklopädisches Werk «Commentariorum rerum urbanarum libri XXXVIII».</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Nam selectissimos tantum recito, qui homini studioso satis esse possunt.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Neque enim librorum copiam probo nec multorum lectionem inanem, sed selectorum<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>nach D; in der Vorlage</hi> lectorum.</note> librorum, ut scilicet in paucis habeas et legeris, quę studioso necessaria omnia, et quod alii egre cognoscunt ex multis librorum centuriis, id tu minimo negotio<pb type="scan" next="||84r."/> haurias ex unica librorum decade.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Cęterum poetica delectat, movet et pulchr[e]<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Rand abgeschnitten.</hi></note>, imo evidenter pingit cum sceleribus sceleratos.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Ad delectationem ergo legas, ut leves studi[orum]<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Rand abgeschnitten.</hi></note> nauseam, interim tamen dicendi vim observes et hominum mores discas.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">At certos ego a te legi velim, <persName ref="p18514">Homerum</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Die beiden homerischen Epen wurden gewöhnlich aufgrund einer der zahlreichen lateinischen Übersetzungen studiert. <persName ref="p495">Bullinger</persName> las schon 1520 <persName ref="p18514">Homer</persName>, s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 5,9.</note>, <persName ref="p18867">Vergilium</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p495">Bullinger</persName> behandelte ausgewählte Teile aus <persName ref="p18867">Vergils</persName> Äneis 1523 in <placeName ref="l242">Kappel</placeName>, s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 8,12.</note>, <persName ref="p19882">Horatium</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Nachdem <persName ref="p495">Bullinger</persName> schon als Knabe mit einzelnen Werken <persName ref="p19882">Horaz</persName>' bekannt geworden war (s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 3,3), lernte er dann während seines Studiums die Oden kennen, s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 5,6.</note>, inprimis <persName ref="p18901">Terent[ium]</persName><note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Rand abgeschnitten.</hi></note><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Die Komödien des <persName ref="p18901">Terenz</persName> kamen mit den Scholien des <persName ref="p18722">Erasmus</persName> versehen erstmals 1532 bei <persName ref="p8353">Hieronymus Froben</persName> und <persName ref="p4715">Nikolaus Episcopius</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> heraus.</note> maxime et <persName ref="p19911">Ovidium</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" ana="bio" n="37"><persName ref="p19911">Publius Ovidius Naso</persName> wirkte auf das 16. Jahrhundert am nachhaltigsten durch die Metamorphosen, vgl. <hi>Köhler,</hi> aaO, S. *30, <ref target="file10283">Nr. 252</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Dialecticam vero dico non <persName ref="p5242">Hispanicam</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Das heißt im Anschluß an die Summulae logicales des <persName ref="p5242">Petrus Hispanus</persName>.</note> aut copulatisticam, aut qualis omnino trac[ta]tur<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Rand abgeschnitten.</hi></note> in universitatibus, sed dicendi filum<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>nach D; in der Vorlage irrtümlich</hi> filium.</note>, utque de re quavis quisque vere, copiose, perspicue, firmiter et pulchro ordine disserere possit.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Id vero satis digne adumbravit <persName ref="p2095">Melanchton</persName> [!]<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Sicherlich meint <persName ref="p495">Bullinger</persName> <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> Buch «Compendiaria dialectices ratio», <placeName ref="l284">Leipzig</placeName> 1520 (<bibl source="b165">CR</bibl> XIII 507-752), das er selbst bei seiner Lehrtätigkeit in <placeName ref="l242">Kappel</placeName> benutzt hatte, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 114,2f; <bibl source="b288">HBD</bibl> 11,3.</note>, sed nemo dignius <persName ref="p4141">Rodolpho Agricola</persName>, qui «de inventione dialectica» scripsit libros 3<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="bio" n="40"><persName ref="p4141">Rudolf Agricolas</persName> «De inventione dialectica» erschien z. B. 1521 in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>. <persName ref="p495">Bullinger</persName> studierte das Werk schon in seiner Frühzeit, s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 5,3; <bibl source="b282">Hausammann</bibl> 146f.</note> - rhetorica tradit idem <persName ref="p2095">Melanchton</persName> libris 3<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>, De Rhetorica libri tres, 1519, vgl. <bibl source="b165">CR</bibl> XIII 416-506.</note>, item<pb type="scan" next="||84v"/> <persName ref="p7824">Trapezuntuis</persName> libris 5<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p7824">Georg von Trapezunts</persName> «Rhetoricorum libri quinque» erschienen u. a. 1522 in <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <bibl source="b445">MPG</bibl> CLXI 753f.</note> - libros inquam et doctissimos et perspicuissimos, sed nemo hactenus <persName ref="p4543">Ciceronem</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Siehe oben Anm. 14.</note> vicit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Qui vero omnium istorum brevem summam<pb type="edition" next="98"/> cupit, legat 2. librum «de copia rerum» <persName ref="p18722">Erasmi</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p18722">Erasmus</persName>, De duplici copia verborum ac rerum comentarii, 1511 (<bibl source="b370">LB</bibl> I 3-110). Das Werk wurde von <persName ref="p495">Bullinger</persName> 1523 und 1524 in <placeName ref="l242">Kappel</placeName> behandelt, s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 8,11f; <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 113,23; vgl. <bibl source="b282">Hausammann</bibl> 148.</note>, denique et «institutiones oratorias» <persName ref="p19018">Quintiliani</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p19018">Quintilian</persName>, Institutio Oratoria wurde schon 1520 von <persName ref="p495">Bullinger</persName> in <placeName ref="l267">Köln</placeName> studiert, s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 5,8; <bibl source="b282">Hausammann</bibl> 147.</note>, et hęc tamen maxime volo esse commendata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Verum de istis omnibus copiose admodum et ad nauseam scripsimus in libro isto, quem supra citavimus et «De ratione studii»<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe oben S. 94,1f und Anm. 2.</note> inscripsimus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Plura in presentiarum non potui.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Oro, ut istis contentus sis et bene valeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 1. aprilis anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrichus Bullingerus</persName>, tuus totus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>