<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10117" type="Brief" source="HBBW-2" n="88">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Dietrich Bitter (von Wipperford) / Köln an Heinrich Bullinger, 16. April 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="4" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,97r-97ar</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Gibt seiner Freude darüber Ausdruck, daß <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, entgegen anderslautenden Gerüchten, noch am Leben ist.
								Berichtet über die hoffnungsvollen Ansätze zu einer Reformation in
								<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> und die Erfolge der evangelischen Sache in
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2724">Westfalen</placeName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Krafft 73-77</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 88, S. 104</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10117">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8175" cert="high"/>
					<placeName ref="l267" cert="high"><orig>Köln</orig></placeName>
					<date when="1532-04-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10118"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10116"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10151"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10151"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10151"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10125"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10115"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10151"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10125"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10115"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10117%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__97_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10117/Autograph/00 E_II_361__fol__97_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10117%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__97_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10117/Autograph/01 E_II_361__fol__97_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10117%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__97_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10117/Autograph/02 E_II_361__fol__97_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10117%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__97_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10117/Autograph/03 E_II_361__fol__97_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8175" cert="high">Dietrich Bitter</persName> (Theodoricus Pycroneus Montensis), gest. nach 1561, aus Wipperfürth im damaligen Herzogtum Berg, immatrikulierte sich 1517 in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> und war ein Studienfreund <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> (<bibl>HBD</bibl> 7,8f). Nach dem Magisterexamen 1519 wurde er Lehrer an der Stiftsschule an St. Ursula in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> und betätigte sich auch als Notar. Bitter war verheiratet, hatte also als Geistlicher wohl nur die niederen Weihen erhalten. <persName ref="p3656" cert="high">Justina von Lupfen-Stühlingen</persName>, die Äbtissin von St. Ursula und Korrespondentin <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName>, berichtete diesem noch 1561 von Bitters Wohlergehen <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, E II 361,127). Bitter und <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> blieben auch nach <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Rückkehr in die Heimat in brieflichem Kontakt, doch sind nur die Briefe Bitters erhalten. Über die Person Bitters ist aus anderen Quellen wenig bekannt. Er gehörte offenbar zu jenem Kreis von <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Gebildeten, die zwischen erasmischer Tradition und Reformation standen. - Lit.: <hi>Krafft</hi> 57 und besonders 73-123, wo mehrere Briefe Bitters an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> gedruckt und kommentiert sind; <bibl>Pestalozzi</bibl> 278; <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, Matrikel II 784. Bei <bibl>Blanke</bibl> wird Bitter eigenartigerweise nicht erwähnt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tanta leticia tuę me litterae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> perfuderunt, ut legenti mihi etiam lachrymas provocarint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Auxerunt namque ante earum adventum de tua nece opinionem cum clades, ut legimus, prope Capellam (locum tuis ex scriptis utcunque cognitum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Briefe (das ist mit «scripta» offenbar gemeint, s. unten Z. 6.17.38) <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> an <persName ref="p8175" cert="high">Bitter</persName> aus <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> sind nicht erhalten.</note>) facta tum loci natalis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Rekatholisierung von <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> s. oben Nr. 71.</note> deditio, ad hec, quod frater Iacobus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ein weiter nicht bekannter Bruder Jakob ist wiederholt Briefbote zwischen <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> und <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>, s. z. B. unten S. 254,13; <hi>Krafft</hi> 117.120.</note> interea ferebatur <placeName ref="l267" cert="high">Colonie</placeName> visus me non allocuto neque tuis scriptis mihi semper gratissimis solito more advectis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Conquestus igitur sum crebro apud maxime familiares te anime mee dimidium immaturam mihi mortem ademisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interrogatus ob id ab hero nostro<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>, Erzbischof von <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, 1477-1552, mit dem auch <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> korrespondierte (erhalten sind zwei Briefe <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> und ein Brief Hermanns). Über die Person des Erzbischofs und dessen Rolle in der Auseinandersetzung um die Reformation in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> s. August <hi>Franzen,</hi> Bischof und Reformation. Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> vor der Entscheidung zwischen Reform und Reformation, Münster 1971. -Katholisches Leben und Kirchenreform im Zeitalter der Glaubensspaltung 31; ferner Robert <hi>Stupperich,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> VIII 636f mit weiterer Lit.</note> et aliis quondam tibi cognitissimis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Freunden und Bekannten aus der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Studienzeit vgl. <hi>Krafft</hi> 56f.</note> respondi aliud me suspicari non posse, quam te simul interemptum, praescriptis ex causis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qui cum nunc te adhuc incolumem agere audiant, obnixe congratulantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Etiam antea, quoties sermo de vestratium clade incidit, intuli ut plurimum ea pugna tales sublatos, qui, si fieri posset, procul dubio olim desyderabuntur ingenti pecunia redimi et ad vitam revocari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Legi vero eam ob causam ita ut nunquam diligentius totum <persName ref="p4091" cert="high">Zuinglii</persName> de vera et falsa religione commentarium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Schrift «De vera et falsa religione commentarius» (<bibl>Z</bibl> III 590-912).</note> cum aliquot tuarum lucubrationum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wahrscheinlich sandte <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> seinem Freund <persName ref="p8175" cert="high">Bitter</persName> ein kommentiertes Exemplar der Zwinglischrift.</note>, non sine vehementi dolore, quod tanti patroni tam misere cęsi maximo omnium pie in Christo vivere cupientium malo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Poteris ex his coniicere, quam insperate, quamquam grate, tua mihi scripta fuerint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quibus non modo me reples solido de tua salute et incolumitate gaudio, verum etiam graphice quodam modo cladem et pugnam vestratium veluti penicillo depinxisti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quas quidem literas doctis multis ostendi et tradidi legendas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quibusdam etiam ordine recensui occasionem, processum et finem pugne cum occisorum summa.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et admiror hodie, quo praesagio duernio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ein Heft bestehend aus zwei Doppelblättern, in Analogie zu quaternio.</note> ille, cuius meministi, de Helvetiorum historia apud nos circumlatus semper fuerit de mendatio suspectus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Übertriebene Berichte vom Verlauf und den Verlusten des Krieges von 1531 kursierten schon bald nach der Niederlage Zürichs und fanden insbesondere in entfernteren Gegenden bei den Gegnern <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> bereitwilliges Gehör. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> verfaßte im Frühjahr 1532 eine Antwortschrift auf <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20278">Johann Fabris</persName> «Trostbüchlein» und auf einen in <placeName ref="l307" cert="high">Mainz</placeName> erschienenen, die Niederlage der Reformierten massiv übertreibenden Bericht (s. <bibl>HBBibl</bibl> I 35). Zur Sache vgl. auch <bibl>Pestalozzi</bibl> 88-91; <bibl>HBD</bibl> 22,3-5; <bibl>HBRG</bibl> III 159-162.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quem tamen tabellio suasoriis verbis approbare nititur, puto, ad hoc a sacrificulis oppiparis obsoniis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p19874" cert="high">Plautus</persName>, Miles gloriosus 107.</note> illectus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dedit tamen penas<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Er hat seine Strafe empfangen (vgl. <bibl>Georges</bibl> II 1751).</note> <placeName ref="l492" cert="high">Argentorati</placeName> ob id, reor, triduo incarceratus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Referat ille<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der Überbringer des Briefes?</note> tibi causam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Aliud fortasse non videbitur, asserens plura occisa<pb type="edition" next="105"/> milia, quam tu referas decades.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Verum apud te maior mihi semper fuit fides et erit, etiamsi non asseveres me tua pro certa fide tanquam evangelium dei narrare posse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ad hec, quo pacto in montibus, per insidias tamen, sexingenti<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">600, in Analogie zu septingenti.</note> abegerint octo milia<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bezieht sich wohl auf einen Bericht über das Gefecht am <placeName ref="l1007" cert="high">Gubel</placeName> vom 23./24. Oktober 1531, bei dem tatsächlich etwa 600 Innerschweizer über die etwa 6000 Mann starke Übermacht der Reformierten siegten; s. Helmut <hi>Meyer,</hi> Der Zweite <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg. Die Krise der Schweizerischen Reformation, <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> 1976, S. 181-184.</note> et innumera alia?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quae, cum loci et gentes pene incogniti, recensere non valeo, quibus vero mea pro capacitate et modulo ex tuis litteris doctus restiti.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Verum ipse regessit rem deploratam fere, et cui parum spei sit reliquum, ementitis verbis exornari necessum, semper tamen adiiciens te hominem probum et sincerum medium quoddam tenere neutrique partium nimium favere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Attamen ego illis, quae, ut dixi, verisimilia non videbantur, quantum potui, reclamavi, tanto etiam confidentius, quod alia conditio et oportunitas perferendis ad te, hominem mihi amicissimum, litteris oblata sit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam ex nundinis proximis <placeName ref="l157" cert="high">Franckfordiensibus</placeName> pervenerunt etiam ad me tua scripta<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Nicht erhalten.</note> cum duobus tuis opusculis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Wahrscheinlich <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Werke «De prophetae officio» (s. oben <ref target="file10090">[Nr. 61]</ref> S. 41, Anm. 1), sowie die «Expositio in epistolam Ioannis» (<bibl>HBBibl</bibl> I 37), s. unten <ref target="file10151">[Nr. 120]</ref> S. 175,11.</note>, quae quidem paulo post publice video <placeName ref="l267" cert="high">Colonie</placeName> extare, quod non item de aliis unquam contigit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pro quibus immortales tibi gratias ago imprecans illud «Macte virtute, puer<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>, Aeneis 9,638.</note>, sic itur ad astra»<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe <bibl>Otto</bibl> 43, Nr. 197.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et de oportunitate hero nostro tuam orationem de func-<pb type="scan" next="||97v."/>tione prophetica prelegendi tuo iussu<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Offenbar hatte <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> <persName ref="p8175" cert="high">Bitter</persName> gebeten, seine Schrift «De prophetae officio» Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> zuzuspielen, vgl. <hi>Krafft 78f.</hi></note> curabitur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Retulit praeterea fraterculus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. oben Anm. 5.</note> ingentem vim pecunie <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensibus</placeName> ereptam, vestras partes ad damnum illatum adversariis resarciendum teneri<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zur Frage der Kriegsentschädigung vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1b passim.</note> et nescio quot ducatorum milia pro edibus sedecim combustis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. die Forderung <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName> nach Entschädigung für das verbrannte <placeName ref="l1051" cert="high">Blickensdorf</placeName>, <bibl>EA</bibl> IV/1b 1569 und 1574.</note> renumeraturi [!], etiam, quomodo quaeque civitas vestrarum partium alteri exprobret<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> exprobet.</note> occasionem et ansam tanti mali, et incredibilem inter illas ipsas nunc ali discordiam<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zur Vertrauenskrise unter den reformierten Orten nach <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> s. <hi>Meyer,</hi> aaO, S. 301-305.</note>, item, quod tu cum parentibus et fratre coacti sitis pristinas mansiones deserere<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Über die Flucht der Familie <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> aus <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> s. <bibl>HBD</bibl> 20,20-23; <bibl>Blanke</bibl> 149f.</note>, et hos iam nunc apud te Tyguri hospitari, innumeraque alia, que omnia deducere tediosum existimo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita est, peto, ne pietatis in parentes et consanguineos obliviscaris studeasque inprimis, quantum citra divinam offensam fieri potest, paci et unitati.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Putamus enim levius ceremonias quasdam ferri posse quam odium, rancorem et discordiam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Obvenit namque tibi divino munere publica functio episcopi et prophetę, etsi non ritu papistico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Petis inter alia, ut hisce literis ita respondeam, ut sentias me et superiores<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe oben Anm. 3.</note> accepisse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Superioribus quidem, cum quibus libellum contra catabaptistas<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Schrift «Von dem unverschämten Frevel der Wiedertäufer» (<bibl>HBBibl</bibl> I 28), s. <bibl>HBD</bibl> 19,20f und <bibl>Fast</bibl> passim.</note> transmiseras, respondi<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Nicht erhalten.</note>, nescius, an ea, qua decuerit, diligentia.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Etiam ignoro, an ullis etiam tuarum ex instituto non responderim, quod inseris eisdem me, ut verba prae se ferunt,<pb type="edition" next="106"/> avaritiei taxans.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scribis enim post mentionem avaritię, ut sequitur: Tute igitur tuum illum hostem commendatum habe, ut ab eo non nisi cęso discedas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Huius tametsi, peccati inquam abominatissimi, me insimules, nequaquam tamen dei gratia conscius mihi sum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Pecunie etenim si studuissem unquam, fuerat olim longe commodior monstratus aditus, qui nunc quidem praesentibus contentus vix olus manduco modica patella.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ita, quod non ob aliud quam evangelii teporem maxime optem locum mutare, si apte fieri posset.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Florebit tamen et brevi, speramus, nobiscum divina volente gratia evangelii gloria.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nam iamiam pullulat etiam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Multi enimvero plebei et docti apud nos clanculum evangelio favent.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed nemo ob principum tyrannidem prorumpere audet et vitia et abusus quosque palam reprehendere.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Prebuit et Iuliacensium dux<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p7671" cert="high">Johann III.</persName>, Herzog von Kleve-Mark und <placeName ref="l1095" cert="high">Jülich-Berg</placeName>, 1490-1539.</note> quoddam de se pietatis specimen, ut videas in appositis suis constitutionibus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint ist die Kirchenordnung Herzog Johanns III. vom 11. Januar 1532, abgedruckt bei <bibl>Otto</bibl> R. <hi>Redlich,</hi> <placeName ref="l1095" cert="high">Jülich</placeName>-Bergische Kirchenpolitik am Ausgange des Mittelalters und der Reformationszeit, Bd. 1: Urkunden und Akten, 1400-1553, Bonn 1907. - Publikationen der Gesellschaft für Rheinische Geschichtskunde, Bd. XXVIII/1, <ref target="file10271">Nr. 240</ref>, S. 246-251. - Ob das <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> zugeschickte Exemplar erhalten geblieben ist, ließ sich nicht nachweisen. Vgl. auch <hi>Franzen,</hi> aaO, S. 42f und <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich</persName> Gerhard <hi>Goeters,</hi> Die evangelischen Kirchenordnungen <placeName ref="l99" cert="high">Westfalens</placeName> im Reformationsjahrhundert, in: Westfälische Zeitschrift 113, 1963, S. 111-168, bes. 120-124.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Audit etiam male a sacrificulis et monachis noster episcopus<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Siehe oben Anm. 6.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Abrogavit enim seu liberas potius fecit aliquot sanctorum solemnitates, ne pauperes tot diebus festivis gravarentur, et ne peccata flagitiaque tum fieri solita multiplicarentur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nec vero magni facit bullas, fulmina et execrationes papisticas, quibus se opponit conferens libere beneficia ecclesiastica cuilibet in turno etiam apostolico<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Über die Reformbemühungen Hermanns im Bereich des Benefizienwesens vgl. <hi>Franzen,</hi> aaO, S. 33f.</note>, ut dicitur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nam nuper collegium S. Cuniberti<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Dazu s. <hi>Krafft 83f.</hi></note>, eo quod iussu episcopi possessionem offerenti tedas apostolicas conferre nollet, excommunicavit papa, episcopus vero contra absolvit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quamvis hec videbuntur ridicula et absona, ut sunt revera minutula, novi tamen aliquid portendere designantur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nuperrime etiam Zusatum<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><placeName ref="l1096" cert="high">Soest</placeName>. Zur Reformationsgeschichte von <placeName ref="l1096" cert="high">Soest</placeName> s. <bibl>Schl.</bibl> 26845-26853a. Ferner <hi>Krafft</hi> 86-88.</note>, opulenta <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2724">Westphalie</placeName> civitas, crassulos quosque explosit, et qui scripturas vere elucident, admisit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Idem fertur <placeName ref="l1097" type="citizen_name" cert="high">Monasterii</placeName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><placeName ref="l1097" cert="high">Münster i. W.</placeName></note>, altera insigni <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2724">Westphalie</placeName> civitate, attentatum et itidem <placeName ref="l541" cert="high">Vesalia</placeName> inferiore<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><placeName ref="l541" cert="high">Wesel</placeName>.</note> nonnullisque aliis minutulis civitatibus utpote <placeName type="citizen_name">Lippia</placeName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">(116: Lippia) <placeName ref="l40" cert="high">Lippe</placeName>; s. Friedrich Heinrich <hi>Brandes,</hi> in: RE XI 515f.</note> et <placeName ref="l1094" cert="high">Hammone</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName ref="l1094" cert="high">Hamm</placeName>.</note>, usque adeo, ut ni cacodemon dissidium, quale vobiscum fuit, seminarit aut tyrannos in subditos exasperarit, admittet brevi tota Westphalia verum dei<pb type="scan" next="||97ar."/> evangelium.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sed o utinam idem omnes moribus et vite innocentia (tuo verbo) exprimerent.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sunt et in terra Iuliacensium magnates quidam purum evangelium admittentes, ut comes de Morsa<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p18603" cert="high">Wilhelm II. von Neuenaar</persName>, 1519-1553, Graf von Moers; s. <hi>Krafft</hi> 98-102.</note>, item opidula quedam, et hactenus dei gratia sine dissidiis et clade.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quod utinam hedere in morem<note xml:id="fn41" type="footnote" ana="lex" n="41">wie Efeu.</note> citra scandulum et offensam cuiusquam sic late proserpat, donec omnes uno ore glorificemus patrem nostrum, qui est in celis<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5,16</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quod nobis donare dignetur, «qui est benedictus in secula.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Amen» <cit type="bible"><ref>[Röm 1,25]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="107"/>Cęsar anno exacto innumerum in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2529">Brabantia</placeName> pecuniarum thesaurum conflavit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">In quem vero usum, cui constabit?</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Idem multis comitatus novissimis carnisprivii diebus <placeName ref="l267" cert="high">Colonia</placeName> Ratispanum discessit ibidem principum Germanie comitias accepturus<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Der Reichstag in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> wurde am 17. April 1532 eröffnet.</note> ibique nuntium, ut fertur, expectaturus super negotio Lutherano quod vocant, de quo responsionem petunt legatione imperatoris Svinpfordiae<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Seit dem 1. April 1532 tagten in <placeName ref="l1031" cert="high">Schweinfurt</placeName> die Mitglieder des Schmalkaldischen Bundes und die Kurfürsten <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20531">Albrecht von Mainz</persName> und <persName ref="p18548" cert="high">Ludwig V. von der Pfalz</persName>, s. <bibl>Winckelmann</bibl> 187-209.</note> in Francia orientali Maguntinensium episcopus, comes Palatinus cum aliis quibusdam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Verum ut nobis relatum est ex epistola unius nostrorum consulum<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Zu den Gesandten der Reichsstadt <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> gehörte u. a. <persName ref="p7794" cert="high">Arnold von Siegen</persName> (vgl. <hi>Westermann</hi> 66). Ob er hier gemeint ist, bleibt ungewiß.</note> Ratispanum missi, quam ad suam uxorem dederit, comitię fortassis frustrabuntur, ideo, utpote scripsisse dicitur, quod Germanie principes nollent in omnibus cęsari obtemperare, qui summo conatu studet pape proterviam instaurare.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Fertur etiam <placeName ref="l425" cert="high">Romam</placeName> denuo ab <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l875">Hispanis</placeName> et aliis stipendiariis militibus impetitam ob non solutum salarium obsidionis Florenciae<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Die kaiserlichen Truppen hatten im August 1530 <placeName ref="l1098" cert="high">Florenz</placeName> belagert, um dort die vom Papst geforderte Wiedererrichtung der Medici-Herrschaft durchzusetzen.</note> et eos maxima damna cardinalibus intulisse papamque ipsum furibundas eorum manus vix erepsisse in castrum Sancti Angeli, quod nunc obsideant <placeName ref="l425" cert="high">Romanis</placeName> civibus id permittentibus a seseque malum hoc tanquam innoxiis deprecantibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Hec sunt, mi Henrice, que latere te nolui.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">His vale et amantem redama iubeasque communes nostros amicos meo nomine omnes saluere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Datę <placeName ref="l267" cert="high">Colonie</placeName>, decimasexta aprilis anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8175" cert="high">Theodericus Bitter Wipperford</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>