<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10113" type="Brief" source="HBBW-2" n="84">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander (Großmann) / Bern an Heinrich Utinger, Leo Jud, Heinrich Engelhart, Heinrich Bullinger, 1. April 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10113</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=84</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="84" type="transcription">S. 99</bibl>
				<bibl source="b4" n="84" type="regest">S. 98</bibl>
				<bibl source="b4" n="84" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,258</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Beunruhigt vom Gerücht, in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> werde bereits über die Wiedereinführung der Messe verhandelt, warnt er vor den Folgen eines solchen Schrittes und bittet um eine offene, wenn möglich gedruckte Stellungnahme.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 84, S. 99</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8412" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1532-04-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3242" cert="high"/>
					<persName ref="p1753" cert="high"/>
					<persName ref="p1042" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10113!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28258%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10113/Autograph/00 Ms F 62 (258)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10113!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28258%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10113/Autograph/01 Ms F 62 (258)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p3242" cert="high">Heinrich Utinger (Uttinger)</persName>, etwa 1470-1536, von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, bedeutendstes Mitglied des alten Stiftskapitels am Großmünster. Seit 1502 Kommissar des Bischofs von Konstanz in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>. Dem Humanismus zugetan, mit Glarean befreundet, übte er einen entscheidenden Einfluß bei der Wahl <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> ans Großmünster aus, schloß sich ganz der Reformation an und wurde <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Freund, Berater und Mitarbeiter. Als Kustos des Stiftes, Schreiber des Ehegerichts, Mitglied der Aufsichtsbehörde über alle zürcherischen Druckerzeugnisse, Aufseher bei der Einführung des neuen Almosenwesens u. a. ist er eine Schlüsselfigur der Zürcher Reformation. 1532 war er Beauftragter des Stiftes bei dessen Neugestaltung und erwarb sich große Verdienste um die Bewahrung des Stiftsgutes vor dem Zugriff des Staates für kirchliche und schulische Zwecke im Sinne der Reformation (s. Leo <hi>Weisz,</hi> Quellen zur Reformationsgeschichte des Großmünsters in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, in: <bibl>Zwa</bibl> VII 66-73). Sowohl <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> als <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schätzten ihn sehr hoch. Utinger war mit Heinrich Brennwald Herausgeber von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> «Anklage und ernstliches Ermahnen Gottes» 1528 (<bibl>HBBibl</bibl> I 3), setzte sich im Dezember 1531 für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Wahl ein (<bibl>HBRG</bibl> III 293; <bibl>HBD</bibl> 20,27f) und blieb mit ihm freundschaftlich verbunden: Er wurde Pate von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Tochter Elisabeth (<bibl>HBD</bibl> 22,12). 1533 nahm er zusammen mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> an einer Abordnung nach Konstanz teil (<bibl>HBD</bibl> 23,15). <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> widmete ihm 1536 den Kommentar zu den Briefen an Titus und Philemon (<bibl>HBBibl</bibl> I 81). - Lit.: AZürcherRef, Reg.; <bibl>ABernerRef</bibl> 1570; HBRG, Reg.; <bibl>Z</bibl> VII 110, Anm. 1; Adrian <hi>Corrodi-Sulzer,</hi> Zur Biographie des Chorherrn <persName ref="p3242" cert="high">Heinrich Utinger</persName>, in: <bibl>Zwa</bibl> IV 245-249; <hi>Farner II</hi> 168.288; <bibl>Fast</bibl> 34.168; <hi>Jacob</hi> 89-94.107.232.285; <bibl>HBLS</bibl> VII 180, mit weiterer Lit.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p1042" cert="high">Heinrich Engelhart (Engelhard, Engelhardt)</persName>, gest. 1551, war seit 1496 Leutpriester am Zürcher Fraumünster, wo er auch eine Chorherrenpfründe innehatte (<bibl>AZürcherRef</bibl> 889). Auf sein zweites Kanonikat am Großmünster verzichtete er im April 1521 zugunsten <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> <hi>(Egli,</hi> Analecta I 22-24), für dessen Wahl als Leutpriester er sich schon 1518 eingesetzt hatte. <persName ref="p1042" cert="high">Engelhart</persName> wurde eine Stütze der Reformation, befaßte sich als Verordneter mit zahlreichen kirchlichen Angelegenheiten und war Obmann des Ehegerichts <hi>(Köhler,</hi> Ehegericht I 37). <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kannte Engelhart wahrscheinlich seit Ende 1523, als er <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> besuchte, persönlich (vgl. <bibl>HBD</bibl> 8,23f); über ihr Verhältnis ist jedoch kaum etwas bekannt. - Lit.: AZürcherRef, Reg.; HBRG, Reg.; <bibl>Z</bibl> VII 113, Anm. 7; <bibl>Farner</bibl> II 304.413. III <hi>546. IV 56; Jacob</hi> 84.88.91-98; <bibl>HBLS</bibl> III 40; Pfarrerbuch 254.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam a domino, charissimi fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Posteriora semper prioribus deteriora sunt<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Petr 2,20</ref></cit>.</note>, quę a <placeName ref="l587">Tiguro</placeName>, patria nostra, audimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam passim dicitur constanti fama non multis ante diebus ad senatum populumque vestrę urbis relatum esse atque votis actum, num missam apud vos abrogatam aut restauratam esse velitis necne.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hoc hodie a fratribus <placeName ref="l28">Basileensibus</placeName> ad constanciam nos adhortantibus certo accepimus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Brief scheint nicht erhalten zu sein.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quodsi hoc factum est <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, quemadmodum minime credo, ubi fere iam annis quindecim<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Genauer seit <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Amtsübernahme am 1. Januar 1519 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> Christus tanta fide et veritate anunciatus est, quid apud nos futurum speratis, qui Christum et verbum eius vixdum degustavimus et apud quos fructus seminis iacti facilius deperit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 13,3ff</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Proh d[eos]hominesque<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 108, Nr. 511.</note>, cui laborem ista aut negocium, imo lachrymas non facessunt?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quodsi minime vera hęc sunt, quemadmodum magna teneor spe, idque multis argumentis hic non scribendis, vestrum erit, charissimi fratres, ut unicum hoc summa vi et opere elaboretis, quo in loco res vestrę <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> sint, omnibus indicetur atque rumor is vanus ac labes, qua inique notatur <placeName ref="l587">Tigurum</placeName>, profligatur et abstergatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Oro, obsecro, contendo quoque hoc solum a vobis, charissimi fratres.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Magnam profecto vobis hinc laudem, verbo et negocio domini frugem cunctisque piis animum et comoditatem paraturi eritis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Reddetis enim omnibus Christi fautoribus nostro in agro<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">Bernbiet, Landschaft.</note> animum, impiis vero ad difamandum aut maledicandum [!] ora obstruetis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quo occasionem satis aptam habeatis, literas, quas nuper senatui vestro adhortato[rias], et apologiam rescriptam mihi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe <persName ref="p8412">Meganders</persName> Brief an <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, 22. März 1532 (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1828) bzw. <placeName ref="l41">Bern</placeName> an <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, 22. März 1532 (ASchweizerRef IV 1492) sowie die Antwort <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> an <placeName ref="l41">Bern</placeName> vom 25. März (ASchweizerRef IV 1501); eine andere «apologia» von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ist nicht erhalten.</note>, quam hic vobis submitto, si senatus consensu<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">favore <hi>gestrichen,</hi> consensu <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> licebit, pręlis comittatis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Diese Schriftstücke wurden anscheinend nicht gedruckt. Das Zürcher Mandat von Ende März 1532 (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1832) betonte jedoch den Entschluß <placeName ref="l587">Zürichs</placeName>, an der Reformation festzuhalten.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Si hoc visum vobis, temeraria mea scripta diligencius amplificando dispicietis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Succurrite ruenti ecclesię (si mundus adhuc apud vos est Christus et verbum eius), obsecro, charissimi fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernę</placeName>, primo apprilis anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p8412">C. Megand.</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName ref="p3242">Utingero</persName>, <persName ref="p1753">Leoni Jud</persName>, D. <persName ref="p1042">Engelhardo</persName> et <persName ref="p495">Bullingero</persName>, apud <placeName ref="l587">Tigurum</placeName>, charissimis suis fratribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>