<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10125" type="Brief" source="HBBW-2" n="96">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Martin Bucer, [zweite Hälfte Mai 1532]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="4" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 31,4</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								In Auseinandersetzung mit <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Vorwurf, die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> hätten sich im
								und nach dem Zweiten Landfrieden treulos verhalten, hebt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hervor, daß der Friede den alten
								<placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName> Bünden gemäß sei und auch die Restitution des <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Abtes vorsehe. Eine
								unterschiedliche Rechtsauffassung zwischen <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>
								einerseits sowie <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> andererseits herrscht indes über die
								Zuläßigkeit der Behauptung, menschliche Satzungen seien Erfindungen des Teufels. Über diese Frage wird es
								eine Rechtsentscheidung geben.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 96, S. 120</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10125">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1532-05" cert="high">[zweite Hälfte Mai 1532]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Brief muß einerseits nach <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Brief an <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> von Anfang Mai 1532 (siehe die folgende Anmerkung) und vermutlich nach der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung vom 10. bis 16. Mai 1532 (siehe unten die Anmerkungen 7 und 12) sowie andererseits vor <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> verlorenem Brief an <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> mit der Übersendung des sogenannten Messemandates vom Juni 1532 <hi>(Rott,</hi> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und Straßburg 267, Nr. 11) geschrieben sein. Am wahrscheinlichsten ist eine Abfassung vor dem Erscheinen des Messemandates am 29. Mai 1532, also in der zweiten Maihälfte.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Legi, <persName ref="p467">Bucere</persName> doctissime, piissimam illam tuam epistolam ad <persName ref="p1753">Leonem</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p467">Bucers</persName> Brief an <persName ref="p1753">Leo Jud</persName> (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 348,369f) ist zwar undatiert, läßt sich jedoch mit einiger Sicherheit auf Anfang Mai 1532 einreihen, da <persName ref="p467">Bucer</persName> Einzelheiten der <placeName ref="l1031">Schweinfurter</placeName> Verhandlungen erwähnt, s. <hi>Rott,</hi> <persName ref="p495">Bullinger</persName> und Straßburg 266, Nr. 9, der den Brief «kurz nach» dem 9. Mai einordnet.</note> nostrum scriptam, in qua nihil est, quod non magnifice admirari et amplecti cogar.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Incusas perfidiam nostram, quam et nos non tam, quod perfidia sit, execramur, quam quod malis artibus, nostrorum sociorum vero inconstantia et hostium composita sit violentia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mones, ut nostros hortemur veritatem ac fidem servent, id quod satis sedule, quantum videlicet gratiae concessit omnipotens, facimus, sed sero nimis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Tum enim, quemadmodum <placeName ref="l971">Carthag[iniensibus]</placeName> dicebat <persName ref="p18498">Hannibal</persName>, nobis flendum aut<pb type="edition" next="121"/> moriendum fuisset<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18361">Livius</persName>, Ab urbe condita XXX,44.</note>, cum durissimas ilias pacis conditiones susciperemus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">In illa pace<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Obwohl der Text des Zweiten Landfriedens die Restitution des Abtes von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> nicht ausdrücklich vorsieht, wird sie doch durch die allgemeinen Bestimmungen des Vertrages für selbstverständlich erachtet, s. Kessler, Sabbata 385,1-25 (bes. 6f). 387, 15-389,9; <bibl>HBRG</bibl> III 302-306.</note> abbas <placeName ref="l473">Sanctogalli</placeName> exilio liberatus et regno est restitutus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Illa eadem oblata est impiis ansa stultas papae relevandi ceremonias, si qui sunt apud eos, quos communi imperio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495">Bullinger</persName> spielt auf folgende Abschnitte des Zweiten Landfriedens an: «Ob ouch die selben [sc. die wieder katholisch Gewordenen], es wär an einem oder mer enden, die siben sacrament, das ampt der helgen meß und ander ordnung der cristenlichen kilchen ceremonia wider ufrichten und haben wellten, daß sy das ouch tuon söllen und mögen und das selb als wol halten, als der ander teil die predicanten», <bibl>EA</bibl> IV/1b 1568f.</note> cum <placeName ref="l2448">Quinquepagicis</placeName> habemus subiectos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Illa pace vetusta illa renovata sunt Elvetiorum foedera, quae sic instituta sunt, ut in communibus illis provinciis, si vera narrant plerique, plurimorum vincant suffragia<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der Zweite Landfrieden bestätigt ausdrücklich die alten Rechte und Freiheiten (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1568), wozu das vorreformatorische Prinzip des Mehrheitsbeschlusses in allen Angelegenheiten gehört. Über die Geltung dieses Grundsatzes in religiösen Fragen hatte es zwischen reformierten und katholischen Orten vor dem Kappelerkrieg immer wieder Auseinandersetzungen gegeben, s. Paul <hi>Brüschweiler,</hi> Die landfriedlichen Simultanverhältnisse im Thurgau, Frauenfeld 1932, S. 72-75.</note>, iam ergo libera sit apud omnes fidei religio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Oboriatur autem inter provinciales quaestio<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Obwohl <persName ref="p495">Bullinger</persName> hier allgemein von der strittigen Frage des «Schmähens» spricht, dürfte er die auftauchenden Differenzen im Herrschaftsgebiet des Abtes von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> im Auge haben. Es beschwerten sich nämlich <placeName ref="l2480">Rheintaler</placeName> Prädikanten am 4. Mai 1532 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> darüber, daß sie des Friedensbruches beschuldigt würden, obwohl sie sich keines Vergehens bewußt seien (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1335f; ASchweizerRef IV 1584). Der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat wies sie an die bevorstehende Tagsatzung zu <placeName ref="l21">Baden</placeName>, 10. bis 16. Mai 1532. Dort kamen die Beschwerden tatsächlich zur Sprache (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1341; ASchweizerRef V 149). Neben den <placeName ref="l2480">Rheintalern</placeName> trugen allerdings noch weitere Untertanen des Abtes bei dieser Gelegenheit Gravamina vor. Die Angelegenheit verschob sich auf die Frage, ob die Bestimmungen des Zweiten Landfriedens über die Gemeinen Herrschaften überhaupt auf das äbtische Gebiet angewendet werden können, oder ob der Abt als souveräner Herr zu gelten habe, wie die katholischen Schirmorte angaben, s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1341; <hi>Frey 188f.</hi></note> vindice digna, utpote violarit ille pacis conditiones, qui dixit humanas constitutiones daemonis esse inventa<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Über das «Schmähen» stellt der Zweite Landfrieden fest: «Es soll ouch thein teil den andern von des gloubens wegen weder schmützen noch schmächen, und wer darüber tuon wurdi, daß der selbig je von dem vogte daselbs dorum gestraft werden söll, je nach gestalt der sach», <bibl>EA</bibl> <hi>IV/1b</hi> 1569.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hic senatorum <placeName ref="l862">Helveticorum</placeName>, qui de provincialium caussis iudicaturi conveniunt, expectanda erit sententia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Consident ergo cantones octo<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die sogenannten VIII alten Orte: <placeName ref="l781">Uri</placeName>, <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName>, <placeName ref="l2469">Unterwalden</placeName>, <placeName ref="l695">Luzern</placeName>, <placeName ref="l801">Zug</placeName>, <placeName ref="l803">Zürich</placeName>, <placeName ref="l646">Glarus</placeName>, <placeName ref="l2826">Bern</placeName>. Zur Bezeichnung s. Wilhelm <hi>Oechsli,</hi> Die Benennungen der alten <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> und ihrer Glieder, in: <bibl>JSG</bibl> 41, 1916, 72. Die ersten diesbezüglichen gemeinsamen Verhandlungen der VIII Orte fanden am 23. Juli in <placeName ref="l1006">Rorschach</placeName> statt, <bibl>EA</bibl> IV/1b 1378f; <bibl>HBRG</bibl> III 362-364.</note>, proponitur caussa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Iudicat <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName> Paulli esse istam sententiam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 7,21</ref></cit>.</note>, minime ab homine damnandam et proinde reum quoque esse absolvendum, ut qui pacis conditiones non violarit, qui suam fidem, quam liberam faciat pax, sit confessus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Idem iudicat et <placeName ref="l41">Bernas</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Tatsächlich unterstützte <placeName ref="l41">Bern</placeName> in einem Schreiben vom 25. Mai 1532 an den Abt offiziell <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> Standpunkt, ASchweizerRef IV 1645.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed subiungit <placeName ref="l300">Lucernas</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">An der <placeName ref="l21">Badener</placeName> Tagsatzung vom 10. bis 16. Mai 1532 widersetzte sich <placeName ref="l300">Luzern</placeName> ausdrücklich <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> Rechtsmeinung, <bibl>EA</bibl> IV/1b 1341.</note> verba esse satis acerba et in fidem catholicam, cuius ipsi cultores sint et defensores, impie eiaculata et proinde in pacem peccatum reumque mulctandum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>