<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10135" type="Brief" source="HBBW-2" n="106">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Albrecht von Brandenburg, Herzog von Preussen, 17. Juni 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="4" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> übersenden <persName ref="p1753" cert="high">Leo Juds</persName> Übersetzung der Schrift des
								<persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName> «De corpore et sanguine domini» und wenden sich gegen
								<persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Sendschreiben an <persName type="citizen_name" ref="p8616" cert="high">Herzog
								Albrecht</persName>. Darlegung der eigenen Abendmahlsauffassung und Zurückweisung
								von <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Vorwurf, die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> seien Ketzer.
								<persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Verdienste um die Erneuerung der Kirche werden zwar von den
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> anerkannt, dessen massive Anschuldigungen aber entschieden zurückgewiesen. Bitte an
								<persName type="citizen_name" ref="p8616" cert="high">Herzog Albrecht</persName>, keine reformierten
								Gläubigen in die Verbannung zu schicken.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>An den Durchlüchtigen Hochgebornen Fürsten und herren Allbrechten, Marggrauen zu Brandenburg inn Prüssen etc. Hertzogen etc. Ein sendbrieff und vorred der dieneren des wort Gottes zu Zürich. Item ein büchlin Bertrami des Priesters von dem lyb und blut Christi an Keyser Karle vertütscht durch Leonem Jud diener der kilchen Zürich. M.D.XXXII., f. A2 rB2r</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Pestalozzi 164-168</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Urkundenbuch zur Reformationsgeschichte des Herzogthums Preussen, hg. v Paul Tschackert, Bd. II, Leipzig 1890. Publicationen aus den K. Preussischen Staatsarchiven, 44. Bd., Nr. 861</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 106, S. 139</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10135">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1532-06-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8616" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10136"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file569"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file569"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
				<language ident="de" usage="999">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Welchen Anteil <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> an der Abfassung dieses Briefes gehabt hat, kann nicht eindeutig bestimmt werden. Ein autographer Entwurf ist nicht bekannt. <bibl>Pestalozzi</bibl> 164 schreibt die Autorschaft <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> zu; <hi>Weisz,</hi> <cit type="bible"><ref>Jud 96f</ref></cit> dagegen meint, daß der Text des Sendschreibens von <persName type="citizen_name" ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> stamme, während <bibl>Barge</bibl> II 447 vermutet, daß in die Schrift an Albrecht «größere Partien aus <persName type="citizen_name" ref="p4349" cert="high">Karlstadts</persName> fertiger Gegenschrift übernommen sind». <bibl>Staedtke</bibl> reiht das Schreiben unter die eigenen Werke <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> ein (<bibl>HBBibl</bibl> I 34).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Brandenburg</persName>, Herzog in <placeName ref="l69" cert="high">Preußen</placeName>, 1490-1568. Aus der reichen Literatur über ihn (s. <bibl>Schl.</bibl> 32529a-32663.51407-51410.61768-61783) seien besonders genannt: Urkundenbuch zur Reformationsgeschichte des Herzogtums <placeName ref="l69" cert="high">Preußen</placeName>, hg. v. Paul Tschackert, 3 Bde., Leipzig 1890 (Nachdruck: Osnabrück 1965); Paul <hi>Tschackert,</hi> Herzog <persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Preußen</persName> als reformatorische Persönlichkeit, Halle 1894. -SVRG XLV; Walter <hi>Hubatsch,</hi> <persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Brandenburg</persName>-Ansbach, Deutschordens-Hochmeister und Herzog in <placeName ref="l69" cert="high">Preußen</placeName>, 1490-1568, Heidelberg 1960. - Studien zur Geschichte <placeName ref="l69" cert="high">Preußens</placeName>, Bd. 8; Walter <hi>Hubatsch,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> I 171-173; <bibl>HBBibl</bibl> I 34. - Auf diesen einzigen Brief der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> antwortete <persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Brandenburg</persName> nicht.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">An den durchlüchtigen, hochgebornen fürsten und herren, herrn <persName type="citizen_name" ref="p8616" cert="high">Allbrecht, marggraven zuͦ Brandenburg</persName>, in <placeName type="citizen_name" ref="l2562" cert="high">Prüssen</placeName> etc. hertzogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Durchleüchtiger hochgeborner fürst, es ist kurtz verruckter zyt ein sendbrieff an u[wer] f[ürstliche] g[naden] vom <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> ußgangen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Sendschreiben an Herzog <persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Preußen</persName> (<bibl>WA</bibl> XXX/3 541-553). Über die Hintergründe und die kirchliche Situation in Brandenburg-<placeName ref="l69" cert="high">Preußen</placeName> s. ebda. Einleitung, S. 541-543; ferner <hi>Hubatsch,</hi> aaO, S. 161-166.</note>, in dem er understadt u.f.g. zebereden<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">zu überreden.</note>, das sy unverhörter sach<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">ohne Anhörung (der Gegenpartei).</note> die jhene<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">diejenigen.</note>, so syner leer des nachtmals halb widerwertig, des lands verwyse<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <bibl>WA</bibl> XXX/3 552,32-34.</note>, mit inen nüt ze schaffen habe, inen nit lose<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">nicht auf sie höre.</note>, dann syn leer und artickel sye häll, klar, rein und ungezwyflet und imm evangelio der maß gegründt, das im den<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Lehre vom Abendmahl.</note> niemand möge umbstossen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der gründen aber zeygt er keinen an, sunder facht<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">fängt an, beginnt.</note> bald an, nit allein uns unschuldigen iämerlich und grusam schälten, heißt unser bluͦt (warlich nit uß apostolischem geyst) vergiessen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Es stimmt nicht, daß <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> in seinem Sendbrief <persName type="citizen_name" ref="p8616" cert="high">Herzog Albrecht</persName> aufgefordert hätte, jemanden wegen seines Glaubens zu töten. Hingegen sah <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> in der Niederlage der Reformierten bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> ein Gottesgericht (<bibl>WA</bibl> XXX/3 550,20-24).</note>, sunder understadt sich ouch u.f.g. angeborne senfftmuͤtigkeit ze bewegen und zereitzen wider die, die in u.f.g. fürstenthuͦmb unserer meinung sind<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Seit ca. 1530 gab es im Herzogtum <placeName ref="l69" cert="high">Preußen</placeName> eine reformierte Kolonie <placeName type="citizen_name" ref="l20" cert="high">niederländischer</placeName> Emigranten. Vgl. dazu <bibl>WA</bibl> XXX/3 541 und Walther <hi>Hubatsch,</hi> Geschichte der evangelischen Kirche Ostpreußens, Band I, Göttingen 1968, S. 75-78.</note>, ze wuͤten, sy zuͦ durchächten<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">gleichsam die Acht durchführen, eifrig verfolgen (<bibl>SI</bibl> I 78).</note> und des lands zeverwysen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol wir einmuͤtiklich by uns beschlossen, uff syn buͦch im nut zeantwur-<pb type="scan" next="||A2v."/>ten (dann es des selben nit wärdt ist: wirt ouch sich selbs by allen vernünfftigen, recht verstendigen und guͦthertzigen gnuͤgsamlich schenden<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">zuschanden machen.</note> und zenüte machen), so hatt uns doch nit wöllen für guͦt ansähen, gantz unnd gar zeschwygen, bsunder gegen u.f.g., die er mit sölichem ruhen<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">rauhen, groben.</note> unnd ungeschickten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">unschicklichen, ungehörigen (<bibl>SI</bibl> VIII 517).</note> schryben (wo sy gott nit verhuͤte) understadt ze verbitteren und wider die frommen unschuldigen ze verhetzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb wir in diser vorred nit dem <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> (der syn gmuͤt verhertet hatt und in syner bekentnuß sich thür<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">auf das höchste (vgl. <bibl>SI</bibl> XIII 1329).</note> verpflichtet, wo er anders bekannt, das mans für ein unsinnigkeyt halten sölle, deßhalb er uns nit hört) antwurt geben, sunder ein demuͤtige, trungenliche<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">dringliche.</note> und<pb type="edition" next="140"/> härtzliche bitt an u.f.g. thuͦn wöllend, mit ableynung<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ablehnung, Zurückweisung (vgl. <bibl>SI</bibl> III 1284).</note> der schmach und schältwort, die <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> nit allein uff uns, sunder uff die warheyt hatt getrochen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">gezogen, geladen (<bibl>SI</bibl> XIV 248f).</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">U.f.g. aber wölle uns gnädigklich losen, unnser verantwurtung<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">Stellungnahme, Rechtfertigung.</note> hören und gedultig vernemmen, damit wir nit unverhört und unverantwurtet unschuldigklich verdampt und verurteilet werdint.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann es sich ye nit zimpt, das <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> der kläger, der urteylsprächer und züge sye, des er sich in dem sendbrieff an u.f.g. undernimpt<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">das er unternimmt, dessen er sich unterfängt (<bibl>SI</bibl> IV 742).</note>; wiewol er an dem teil, da er kuntschafft<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zeugnisse, Beweise (<bibl>SI</bibl> III 353).</note> wider uns solte dar thuͦn, wenig grund<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">Begründetes, Fundiertes.</note> unnd warheyt ynfuͤrt<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">anführt, vorbringt.</note>, und gadt aber die klag scharpff und das urteyl gar grusam wider uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||A3r."/>Wir aber habend syn<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">seiner, ihn (<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>).</note> bißhar (wie alle glöubigen wüssend) in vil wäg verschonet und im syn frävel<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">frevelhaftes.</note> und ungerympt schryben nie wöllen mit glycher maß widerlegen; und noch uff den hütigen tag begärend wir frid und einigkeit (so ferr sollichs mit gott und der warheit syn mag) mit im zehaben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber über das alles schmächt, schmützt<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="lex" n="28">beleidigt (<bibl>SI</bibl> IX 1040).</note>, schiltet und verlümbdet er uns, tastet<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">greift (<bibl>SI</bibl> XIII 1977f).</note> uns an mit schantlichen uneerlichen nammen, nennt uns schwermer, rottengeyster, kätzer, tüfelskinder, unnd andere schmachwort tricht<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">lädt er uns auf, legt er uns bei (<bibl>SI</bibl> XIV 253).</note> er uns uf, deren er doch (ob gott wil) mit der warheit keins zuͦ eewigen zyten nimmermee mag bewysen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wäre billich, hochgeborner fürst und herr, das ein leerer der warheyt, ein diener gottes, nüt anders dann das geschäfft synes herrens, der in gesändt hatt, fürnäme, schuͤffe und ußrichtete, und den mund, den gott syn warheyt und wort ußzekünden bereit und gesübert hatt, nit so mit bitteren falschen schmachreden und lesterungen, nit so mit ungegründtem ytelem und lärem gschwätz befleckte, dann ye sölichs einem botten gottes und der warheyt übel anstadt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was schwermer<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> spricht in seinem Sendbrief von «Schwermer», vgl. <bibl>WA</bibl> <hi>XXX/3</hi> 548,37.</note> sygind, wissend wir nit<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Daß man in <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> den Ausdruck «Schwärmer» in seiner Bedeutung als «Schwarmgeist», «Sektierer» nicht gekannt hätte, ist unwahrscheinlich. Immerhin übernahm <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> schon 1527 den Ausdruck in den Titel seiner Schrift «Früntlich verglimpfung und ableynung über die predig des treffenlichen <persName ref="p1974" cert="high">Martini Luthers</persName> wider die schwermer» (<bibl>Z</bibl> V 771,1-3). Diese Stelle ist der älteste schweizerische Beleg (<bibl>SI</bibl> IX 2150).</note>, rottengeister<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">Sektierer (<bibl>SI</bibl> VI 1789).</note> aber und kätzer mag er uns mit keiner warheyt nennen, dann wir uns der götlichen gschrifft, der warheyt und einigkeit der kilchen Christi allweg beflissen und gehalten, habend kein irrige noch falsche meinung vor<pb type="scan" next="||A3v."/> uns, sunder das göttlich wort, grund des gloubens und der gschrifft, ouch den verstand<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Verständnis, Auffassung, Meinung (<bibl>SI</bibl> XI 991f).</note> der alten leereren<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Kirchenväter, frühchristliche Theologen.</note>, die von der heiligen kilchen adprobiert und angenommen sind, deren leer für kätzerisch und irrig (in disem artickel) nie gehalten; wie es dann <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadius</persName> säliger gedächtnus<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> war am 24. November 1531 gestorben.</note> gnuͤgsamlich bewärt<note xml:id="fn37" type="footnote" ana="lex" n="37">bewiesen.</note> unnd bezügt hatt<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Bezieht sich vor allem auf <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampads</persName> Schrift «De genuina verborum Domini, Hoc est corpus meum, iuxta vetustissimos authores expositione liber», 1525 (<persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName>-Bibliographie, <ref target="file10143">Nr. 113</ref>), wo er die Übereinstimmung der symbolischen Abendmahlsauffassung mit den Kirchenvätern zu zeigen versucht; vgl. <bibl>HBBW</bibl> I 108,16f, wo ähnlich argumentiert wird.</note>, und es sich an imm selbs klarlich wirt erfinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="141"/>Ouch wirt u.f.g. in disem buͤchlin<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Gemeint ist <persName ref="p1753" cert="high">Leo Juds</persName> Übersetzung der Schrift «De corpore et sanguine Domini» von <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName> (s. unten Anm. 43). Dieser nun veröffentlichten Übersetzung wurde der vorliegende Brief der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Geistlichkeit an <persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Brandenburg</persName> als Vorrede beigefügt. Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sahen in <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName> einen Kronzeugen für ihre eigene Abendmahlsauffassung. Vgl. dazu J. N. <hi>Bakhuizen van den Brink,</hi> Ratramnus in gereformeerde handen, in: Archief voor Geschiedenis van de Katholieke Kerk in Nederland 10, 1968, S. 38-62.</note>, das garnach<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">nahezu.</note> vor sibenhundert jaren ein frommer man mit namen <persName ref="p18309" cert="high">Bertram</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Andere Schreibweise für <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName>. Zur Person und zum Werk dieses Mönchs aus dem 9. Jahrhundert vgl. Jean-Paul <hi>Bouhot,</hi> Ratramne de <placeName ref="l1026" cert="high">Corbie</placeName>, histoire littéraire et controverses doctrinales, Paris 1976; Klaus <hi>Vielhaber,</hi> in: LThK VIII 1001f; Heinz <hi>Löwe,</hi> in: RGG V 801f.</note> uff ansuͦchen keiser <persName ref="p18535" cert="high">Karles</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gemeint ist <persName ref="p18535" cert="high">Karl der Kahle</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">römischer</placeName> Kaiser, König des <placeName type="citizen_name" ref="l3121" cert="high">Westfrankenreiches</placeName> (840-877), der sich von <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName> ein Gutachten erbeten hatte zu einem ihm gewidmeten Werk über die Eucharistie.</note>, zu dess zyten sich diser span vom nachtmal ouch zuͦtragen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Um 831 verfaßte <persName ref="p6156" cert="high">Paschasius Radbertus</persName>, Mönch und später Abt von <placeName ref="l1026" cert="high">Corbie</placeName>, eine Schrift über das Abendmahl mit dem Titel «De corpore et sanguine Domini» (<bibl>MPL</bibl> CXX 1255-1350). Diese Schrift erfuhr durch <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName> eine entschiedene Kritik in dessen gleichlautendem Werk «De corpore et sanguine Domini» (<bibl>MPL</bibl> CXXI 103-170; Ratramnus, De corpore et sanguine Domini, Texte établi d'après les manuscrits et notice bibliographique par J. N. <hi>Bakhuizen van den Brink,</hi> Verhandelingen der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, Afd. Letterkunde, Nieuwe Reeks, Deel LXI, No. 1, Amsterdam 1954).</note>, gemacht hatt, wol sähen, wie warlich der <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> uff uns<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">über uns.</note> rede, das wir söliche meinung nüwlich erdacht oder uß einem finger gsogen habind, und wie war es sye, das syn meynung fünfftzehenhundert jar von der kilchen sye gehalten worden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann diser <persName ref="p18309" cert="high">Bertram</persName> hatt geläbt zuͦ den zyten des keysers <persName ref="p19028" cert="high">Lotharii</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" ana="bio" n="45"><persName ref="p19028" cert="high">Lothar</persName>, 840-855, <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">römischer</placeName> Kaiser, ältester Sohn <persName type="citizen_name" ref="p20578" cert="high">Ludwigs des Frommen</persName>.</note>, imm jar, als man gzelt hatt achthundert und viertzig jar, weliches sich yetz fast loufft uff die sibenhundert jar.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb wir nit mögend verdacht<note xml:id="fn46" type="footnote" ana="lex" n="46">verdächtigt (<bibl>SI</bibl> XIII 660).</note> noch beschuldiget werden, als wäre sin buͦch von uns erdacht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zu <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> ist es funden unnd gedruckt im 31. jar durch <persName ref="p6137" cert="high">Johannsen Prael</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p6137" cert="high">Johannes Prael</persName>, 1530-1538 Buchdrucker in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> <hi>(s. Benzing,</hi> Buchdrucker 225). Bei ihm wurde 1531 das Werk «De corpore et sanguine Domini» von <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName> gedruckt. Vgl. dazu Hermann <hi>Schüling,</hi> Die Drucke der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Offizin von <persName ref="p6137" cert="high">Johannes Prael</persName> (1530-1537), <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> 1963, S. 15f; <hi>Grimm,</hi> Buchführer 1535.</note>, von unserem diener einem<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>, s. oben Anm. 39.</note> u.f.g. zuͦ gefallen vertütscht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Vor viertzig jaren ist <persName ref="p18309" cert="high">Bertram</persName> von dem hochgelerten <persName ref="p6843" cert="high">Johanne Tritemio</persName><note xml:id="fn49" type="footnote" ana="bio" n="49"><persName ref="p6843" cert="high">Johannes Trithemius</persName>, 1462-1516, nannte sich nach seinem Geburtsort <placeName ref="l1027" cert="high">Trittenheim</placeName> bei <placeName ref="l1028" cert="high">Trier</placeName>. 1482 trat er in das Benediktinerkloster <placeName ref="l1029" cert="high">Sponheim</placeName> ein, wo er schon 1483 zum Abt gewählt wurde. <persName type="citizen_name" ref="p6843" cert="high">Trithemius</persName> entfaltete eine umfangreiche literarische und wissenschaftliche Tätigkeit. 1506 übernahm er das Schottenkloster in <placeName ref="l1030" cert="high">Würzburg</placeName>, wo er 1516 starb. - Lit.: Klaus <hi>Arnold,</hi> <persName ref="p6843" cert="high">Johannes Trithemius</persName>, <placeName ref="l1030" cert="high">Würzburg</placeName> 1971. -Quellen und Forschungen zur Geschichte des Bistums und Hochstifts <placeName ref="l1030" cert="high">Würzburg</placeName>, 23; Paulus <hi>Volk,</hi> in: LThK X 366f; Heinrich <hi>Büttner,</hi> in: RGG VI 1042f.</note>, abbt zuͦ <placeName type="citizen_name">Spanheim</placeName>, under die fürnemen gelerten männer ge-<pb type="scan" next="||A4r."/>zelt und sin leben beschriben worden<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p6843" cert="high">Trithemius</persName> behandelt Leben und Werk des <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName> im «Catalogus scriptorum ecclesiasticorum sive illustrium virorum», 1531, f. LVII r.; der Catalogus ist eine posthume Neuauflage des 1492 veröffentlichten «Liber de scriptoribus ecclesiasticis».</note>, also das man nit findt, das sin leer und meynung vom sacrament yena<note xml:id="fn51" type="footnote" ana="lex" n="51">jemals.</note> sye vonn der kilchen weder verworffen noch für kätzerisch verdampt, sunder vil mer vom keyser <persName ref="p18535" cert="high">Karle</persName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="p18535" cert="high">Karl der Kahle</persName>, s. oben Anm. 42.</note> angenommen und gelobt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="142"/>Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luters</persName> meinung niena<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">gar nicht, keineswegs (<bibl>SI</bibl> IV 762).</note> so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret<note xml:id="fn54" type="footnote" ana="lex" n="54">gedauert.</note> hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das widerspil<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="lex" n="55">Gegenteil (<bibl>SI</bibl> X 161).</note> aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">je aufkam, vorgebracht wurde (<bibl>SI</bibl> IV 1268).</note>, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und mag <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> nit einen einigen<note xml:id="fn57" type="footnote" ana="lex" n="57">einzigen.</note> bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff <persName ref="p18515" cert="high">Innocentium</persName> den bapst, den dritten des namens<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName ref="p18515" cert="high">Innozenz III.</persName>, 1198-1216.</note>, der von der schuͦl zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Pariß</placeName> sölichen artickel<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Zur theologischen Diskussion der Transsubstantiationslehre während des 12. Jahrhunderts vgl. Burkhard <hi>Neunheuser,</hi> Eucharistie in Mittelalter und Neuzeit, in: Handbuch der Dogmengeschichte, Bd. IV, Faszikel 4b, Freiburg 1963, S. 24-44. <persName ref="p7786" cert="high">Lothar von Segni</persName>, der spätere <persName ref="p18515" cert="high">Papst Innozenz III.</persName>, verfaßte selbst ein größeres Werk zu dieser Thematik mit dem Titel «De sacro altaris mysterio» (<bibl>MPL</bibl> CCXVII 773 B-916 A).</note> gesogen, imm concilio <placeName ref="l1025" cert="high">Lateranensi</placeName> bestätet hatt<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Das 4. Laterankonzil von 1215 bestätigte die Lehre der Transsubstantiation und der Realpräsenz ausdrücklich, Denz. 802.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann er was ouch magister noster, dannenhar<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">aus diesem Grund, weswegen (<bibl>SI</bibl> II 1566).</note> er siner schuͦl<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">die <placeName ref="l378" cert="high">Pariser</placeName> Hochschule, an der <persName ref="p18515" cert="high">Innozenz III.</persName> studiert hatte, s. Friedrich <hi>Kempf,</hi> in: LThK V 687.</note> ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Das Dogma der Realpräsenz, vgl. dazu Burkhard <hi>Neunheuser,</hi> in: LThK X 311-314.</note> uffgetrochen<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">aufgedrängt, aufgezwungen (<bibl>SI</bibl> XIV 252).</note> und dem römischen stuͦl vil rychtag<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Reichtum, materiellen Vorteil (<bibl>SI</bibl> XII 979-982).</note> domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug<pb type="scan" next="||A4v."/> warend.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hat ouch <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> selbs nit einmal<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">mehr als einmal, öfters.</note> geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen<note xml:id="fn67" type="footnote" ana="lex" n="67">notwendigerweise.</note> fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Bei aller Polemik gegen die römische Transsubstantiationslehre teilte <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> deren Auffassung, daß auf Grund der Konsekrationsworte Fleisch und Blut Christi in Brot und Wein kommen, s. Susi <hi>Hausammann,</hi> Realpräsenz in <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Abendmahlslehre, in: Studien zur Geschichte und Theologie der Reformation. Festschrift für Ernst Bizer, hg. v. Luise Abramowski und J. F. Gerhard Goeters, Neukirchen 1969, S. 164.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und ist warlich spötlich<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Spott erregend, zu Schande gereichend (<bibl>SI</bibl> <hi>X</hi> 626f).</note>, ouch höchlich ze erbarmen, das <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName>, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Krankheit des Kopfes.</note> überkommen hatt, das er sprechen gethar<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">darf, wagt (<bibl>SI</bibl> XIII 1524).</note>, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">wenn er nichts hätte, um seine Meinung zu begründen.</note>, wär im gnuͦg<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">würde ihm das (als Argument) genügen.</note>, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Siehe <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> «Sendschreiben», <bibl>WA</bibl> <hi>XXX/3</hi> 552,3-15.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wölche kilchen, o <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName>?</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die kilchen Christi?</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Des bapsts kilchen?</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die gadt unns nüt an, o <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sähend, g. fürst und herr, soll des <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luters</persName> argument hie gelten von lenge der zyt, so stadt das bapsthuͦmb noch styff<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">fest, unerschüttert (<bibl>SI</bibl> X 1426-1436).</note>, dann sy<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">gemeint die Anhänger des Papsttums, die Katholiken.</note> immerdar uff die kilchen und länge der zyt bochend.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Denn aber wurde alle leer des <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luters</persName> zboden gstossen<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">zu Boden gestoßen, zugrunde gerichtet (<bibl>SI</bibl> XI 1601).</note>, dann er ye anders<pb type="edition" next="143"/> leert, dann es die römische kilchen so lange jar gehalten hatt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wo bringt der zanck einen menschen hin?</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> solt ermässen, das sich die kilch uff gottes wort gründet, nit uff lenge der zyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und ob er glych vermeint, hälle<note xml:id="fn78" type="footnote" ana="lex" n="78">klare, reine.</note>, dürre<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">einfache, ungeschminkte (<bibl>SI</bibl> XIII 1354).</note> und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst<pb type="scan" next="||A5r."/> ouch hälle wort sines irsals<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">als Beweis für die Richtigkeit seines Irrtums oder seiner Irrlehre (vgl. <bibl>SI</bibl> I 411).</note>, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» <cit type="bible"><ref>[Mt 16,18]</ref></cit>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">erweist er sich als einer, der ungetreu mit Gottes Wort umgeht.</note>; wöliches dem <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» <cit type="bible"><ref>[Lk 22,19]</ref></cit>), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» <cit type="bible"><ref>[Joh 6,53]</ref></cit>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Noch verstuͤndends etlich letz<note xml:id="fn82" type="footnote" ana="lex" n="82">falsch.</note> und wurdend vom herren gestrafft<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">getadelt, zurechtgewiesen (<bibl>SI</bibl> XI 2092).</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» <cit type="bible"><ref>[Joh 2,19]</ref></cit>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">vorgehalten, zum Vorwurf gemacht (<bibl>SI</bibl> VI 1210).</note> und fürgeworffen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ob den worten des herren («das ist min lyb» <cit type="bible"><ref>[Mt 26,26]</ref></cit>) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName>, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6,63</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wiewol <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Siehe <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> «Sendschreiben», <bibl>WA</bibl> XXX/3 547,17-548,36.</note>, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">geisterfüllt; der Ausdruck scheint von <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> übernommen zu sein, vgl. <bibl>Grimm</bibl> IV/I 2 2789f.</note>, das wir von geistli-<pb type="scan" next="||A5v."/>chem essen reden könnind noch mögind, als <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> unns bezycht<note xml:id="fn88" type="footnote" ana="lex" n="88">bezichtigt.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Aber alle schmach unnd schand, die er uns zuͦleyt, wöllend wir gern tragen umb der warheyt willen und umb des willen, der für uns ouch geschmächt ist, werdend umb siner bitteren und gifftigen worten willen nit ein har breyt von der gfaßten und bekanten warheyt yena wychen noch abtretten, ob glych <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> noch so vil pluderet<note xml:id="fn89" type="footnote" ana="lex" n="89">schwatzt (<bibl>SI</bibl> V 30).</note>, wöliches er uns ufftricht<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">andichtet, nachredet (<bibl>SI</bibl> XIV 253).</note>, unnd ers aber warlich thuͦt.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dann was ist sin red imm sendbrieff an u.f.g. anders, dann ein hochmuͤtig stoltz, verachtlich, frävel, unnütz, eytel unnd ungegründt gschwätz und pluderen?</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wir aber, die uff die warheyt gottes gegründt sind, lassend uns mit pluderen nit abtryben<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">von der Wahrheit abtreiben; von unserer Auffassung abbringen.</note>, sonder man muͦß gschrifft und warheyt bringen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darumb lassend wirs alles fallen<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">lassen alles unberücksichtigt.</note> und verantwurtend allein das, das wir keyne kätzer noch rottengeister sind, dann wir noch nie mit gschrifft überwunden, noch des irrsals in einicherley<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">in irgendeiner Weise.</note> bewyßt<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">es konnte uns nie nachgewiesen werden.</note> und überzügt<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">(durch Zeugen oder Zeugnis) überwiesen.</note> sind worden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wir erbietend uns ouch noch hütbytag<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">noch heute, noch jetzt (<bibl>SI</bibl> XII 1068).</note>,<pb type="edition" next="144"/> wär uns mit gschrifft und göttlicher warheyt bessers möge berichten, wöllend wir wychen<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">dann wollen wir von unserer Meinung abrücken.</note>, das aber biß har nie geschähen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Aber <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> wil nit mitt gschrifft wider uns fechten, sunder mit dem schwerdt, ruͦfft und schrygt keyser, fürsten, herren und stett an, das man uns durchächte, vertrybe und tödte; ob das gött-<pb type="scan" next="||A6r."/>lichem geyst gemäß sye, laß ich alle glöubigen urteylen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie<note xml:id="fn98" type="footnote" ana="lex" n="98">niemandem je.</note> mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen<note xml:id="fn99" type="footnote" ana="lex" n="99">bezichtigt.</note> und widerwisen<note xml:id="fn100" type="footnote" ana="lex" n="100">überführt (<bibl>Grimm</bibl> XIV/I 2 1384).</note>, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">verloren erklären, aufgeben (<bibl>SI</bibl> VIII 1684).</note>?</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName>, Eßlingen, <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName>, <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>, <placeName ref="l291" cert="high">Lindouw</placeName>, <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, Glariß, <placeName ref="l760" cert="high">Soloturn</placeName>, <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhusen</placeName>, <placeName ref="l2451" cert="high">Appenzell</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l335" cert="high">Mülhusen</placeName>, <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName>, all dry pünd<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Die <placeName type="citizen_name" ref="l893" cert="high">drei Bünde</placeName> (Grauer oder Oberer Bund, Gotteshausbund und Zehngerichtebund), die dem heutigen Kanton <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName> entsprechen, s. <bibl>HBLS</bibl> III 639.</note>, <placeName ref="l474" cert="high">Sant Gallen</placeName>, das <placeName type="citizen_name" ref="l2480" cert="high">Ryntal</placeName><note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">eidgenössische</placeName> Landvogtei im <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2480">St. Galler Rheintal</placeName>, s. <bibl>HBLS</bibl> V 612f.</note>, das <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Turgöuw</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen<note xml:id="fn104" type="footnote" ana="lex" n="104">geziemen.</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Wöliches evangelium leert doch das?</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Wo hat man ye söliches von uns gegem <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> und<pb type="scan" next="||A6v."/> sinen anhängern vernommen?</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">mit Gründen erwiesen (<bibl>SI</bibl> II 1232).</note> habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Wir mögend ouch sin meinung der geschrifft ungemäß, gnuͤgsam anzeigen, ja das sy wider die art<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Gemeint: die rechte Art.</note> des gloubens ist, ein uffheben<note xml:id="fn107" type="footnote" ana="lex" n="107">Aufhebung (<bibl>SI</bibl> II 896).</note> unnd entlösung<note xml:id="fn108" type="footnote" ana="lex" n="108">Auflösung.</note> des gantzen lydens und opffers Christi am crütz gethan.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Noch habend wir in und die im anhängig weder mit worten noch hertzen nie gekätzert, nie dem tüfel geben, nie heissen verjagen noch tödten.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">So die apostel zuͦ Hierusalem radt hattend der beschnydung halb<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 15,1-21</ref></cit>.</note>, gab Petrus ein radt, der näher sich zuͦ christlicher fryheyt und warheyt zoch<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">bezog, dazu paßte.</note> weder der radt Jacobi, noch läsend wir nit, das Petrus darumb Jacobum verschupfft<note xml:id="fn111" type="footnote" ana="lex" n="111">verstoßen (<bibl>SI</bibl> VIII 1084ff).</note> oder so gar schmächlich verachtet habe.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Paulus, der volkomner<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">als der Vollkommenere.</note>, verachtet nit den radt Jacobi, der aber den ceremonien etwas zuͦgab<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Rechnung trug (<bibl>SI</bibl> II 94).</note>, laßt sich beschären<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">das Haar schneiden (<bibl>SI</bibl> VIII 1128); vgl. <cit type="bible"><ref>Apg [18, 18. 21,24.]</ref></cit>.</note> und richtet die glübt uß, damit die liebe nit zerrüttet werde.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Unnd diser volkommen man ward alles allen menschen<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 9,22. [18,18. 21,24]</ref></cit>.</note> umm Christus willen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Mögend dann wir umb christenlicher liebe willen, umb fridens und eintrechtigkeit willen nitt geduldet werden, so wir doch mit gschrifft nie berichtet<note xml:id="fn116" type="footnote" ana="lex" n="116">berichtigt.</note> noch überwunden sind?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="145"/>Wie ist aber der tüfel unser meister, so wir uns allein uff gottes wort buwend?</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Wir be-<pb type="scan" next="||A7r."/>sorgend warlich, der <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> houwe zuͦ wyt über die schnuͦr<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117"><persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> haue zu weit über die Schnur (<bibl>SI</bibl> IX 1295); zur Redensart vgl. <bibl>Röhrich</bibl> II 879f.</note> christenlicher bscheidenheit, er solt billich des spruchs Pauli gedencken: «Wer stand, der luͦg, das er nit falle» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 10,2]</ref></cit>, und wüssenn, das hochfart<note xml:id="fn118" type="footnote" ana="lex" n="118">Hoffart.</note> dem herren, deß diener wir sind, seer mißfalt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Mag doch <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> (dann er ouch ein mensch und menschlichen anfechtungen nit gar on<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">von menschlichen Anfechtungen nicht völlig frei.</note>) ouch fallen und irren.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Hat in dann gott anfänklich zuͦ sinem werckzüg gebrucht (das wir ouch bekennend<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120"><persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> anerkannte stets <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Verdienste um die kirchliche Erneuerung, s. Ulrich <hi>Gäbler,</hi> Der junge <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, in: Lutherjahrbuch, 42, 1975, S. 138.</note>), solt er dest mee demuͤtig syn und danckbar, solt darumb uns nit so gar stoltz unnd hochprachtlich<note xml:id="fn121" type="footnote" ana="lex" n="121">hochmütig (<bibl>SI</bibl> V 393).</note> verschupffen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn man vons tüfels schuͦl solte reden, bsorg ich, er wurde in siner bekantnus<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">Wahrscheinlich <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Schrift «Vom Abendmahl Christi, Bekenntnis», 1528 (<bibl>WA</bibl> XXVI 241-509).</note> ouch etwo ein stuck daruß genommen haben; dann alle frommen wol wissend, was es für ein buͦch ist, wie es der warheit und glouben zuͦstimpt<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">mit der Wahrheit und dem Glauben übereinstimmt.</note>.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Wir lassends aber hie von züchten<note xml:id="fn124" type="footnote" ana="lex" n="124">Anstand, Rücksicht.</note> wägen blyben mit sampt anderm hitzigem, zornwuͤtigem schryben, so er imm sändbrieff trybt: als so er den frommen <persName type="citizen_name" ref="p4349" cert="high">Carlostad</persName> so gar verachtet, das er im ouch sin hertz und gwissen urteilet<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Siehe <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> «Sendschreiben», <bibl>WA</bibl> <hi>XXX/3</hi> 550,17-20, wo <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> <persName ref="p4349" cert="high">Karlstadt</persName> mit Kain vergleicht.</note>.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Item das er den thüren und frommen man <persName ref="p4091" cert="high">Ulrichen Zwinglin</persName>, nach sinem tod, mit so lästerlichen worten antastet<note xml:id="fn126" type="footnote" ana="bio" n="126">Ebenda, S. 550,20-24 wird der Tod <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> und die Niederlage der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> als Gottesgericht gewertet.</note>, das doch hyn heyden nit gebrucht und schantlich gehalten wirt.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Wir erkennend <persName type="citizen_name" ref="p4349" cert="high">Andream Carlostad</persName> für einen frommen biderben man, der weder siner leer noch läbens halb sträfflich<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">strafwürdig, tadelnswert (<bibl>SI</bibl> XI 2119).</note> by uns wont.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Wir versähend<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">nehmen an, glauben (<bibl>SI</bibl> VII 567).</note> uns ouch (so vil wir<pb type="scan" next="||A7v."/> usserlich urteylen mögend), sin hertz und gwissen sye frölich<note xml:id="fn129" type="footnote" ana="lex" n="129">ruhig, unbeschwert.</note> in gott.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Den <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglin</persName> haltend wir für einen frommen thüren leerer der warheyt, beruͤmend unns sines namens nitt, den man uns zuͦ schmach ufftricht<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">den man uns (indem man uns zur Schmach Zwinglianer nennt) zulegt (<bibl>SI</bibl> XIV 253).</note>, dann wir uns niemants ruͤmend dann Christi.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Wir erkennend in für einen wärchzüg gottes, durch den uns gott siner warheyt berichtet<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">gelehrt, unterrichtet (<bibl>SI</bibl> VI 436).</note> hatt; inn sinem läben hatt er grosse sorg, muͤhe und arbeyt gehebt, wie er die warheyt und eer gottes pflantzte, wie er die nidergfalne<note xml:id="fn132" type="footnote" ana="lex" n="132">die darniederliegende.</note> gerächtigkeit<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">Rechtlichkeit, Redlichkeit (<bibl>SI</bibl> VI 230).</note> und fromkeit<note xml:id="fn134" type="footnote" ana="lex" n="134">Rechtschaffenheit (<bibl>SI</bibl> I 1297).</note>, die inn einer <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eydgnoschafft</placeName> ze grund gangen, wider uffrichtete, umb des willen hatt er alles mögen lyden unnd thuͦn.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Und domit er sölichs volfuͤrte, ist er gstorben, und hat sin bluͦt umb keiner mißthat willen vergossen, sunder das er gottes eer und gmeyne gerächtigkeit möchte wider uffrichten; des sind zügen alle frommen inn der gantzen <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eydgnoschafft</placeName>.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Warumb woltend dann wir in nit mögen einen marterer, das ist einen zügen der warheyt nennen, so er die warheyt biß inn tod bekennt und verjähen<note xml:id="fn135" type="footnote" ana="lex" n="135">bezeugt (<bibl>SI</bibl> III 6).</note> hatt, ja umb der warheyt und gerächtigkeit willen erschlagen ist?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="146"/>Das aber die bäpstischen uns angesiget<note xml:id="fn136" type="footnote" ana="lex" n="136">besiegt (<bibl>SI</bibl> VII 488).</note> und die unseren erschlagen habend, nimpt <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> zum argument und bewärung<note xml:id="fn137" type="footnote" ana="lex" n="137">Beweis.</note>, das unser gloub nit gerächt sye<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138">Vgl. <bibl>WA</bibl> XXX/3 550,25-30.</note>.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Wie aber diß sin argument in der gschrifft grund habe, gib ich allen rächtverstendigen ze urteilen.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Was Josias<pb type="scan" next="||A8r."/> gloub darumb ungerächt, das er imm krieg umkam<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Chr 35,20-24</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Hatt der <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">türck</placeName> darumb den rächten glouben, das er vil christen erwürgt und inen ansiget?</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Hatt Nabuchodonosor den rächten glouben, darumb das er die juden gfangen hinfuͤrt<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kön 25</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Ach wie ist uns doch der man so gar verwächßlet<note xml:id="fn141" type="footnote" ana="lex" n="141">verwandelt.</note>?</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Wir bekennend zwar, das wir billich von unser sünd wägen gstrafft sind und von des gloubens wägen, nitt das er ungerächt sye, sunder das wir im nit gmäß geläbt.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol söliche straff groß, ist sie doch minder dann unser mißthat erforderet; und ist ouch nit so groß, dann das wir die väterlichen ruͦten und hand gottes, ja sin väterliche trüw gegen uns noch erkennend, und inn siner leer und gnaden mee dann vor ye zuͦnemend und bevestnet<note xml:id="fn142" type="footnote" n="142">gefestigt, bestärkt (<bibl>SI</bibl> I 1120).</note> sind.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Es soll unns ouch sölicher fal<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143">Unfall, Unglück (<bibl>SI</bibl> I 734).</note> von unserem herren und gott, dem wir noch styff anhangend, keins wägs abfällig machen, so wyt fälts<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">fehlt es (gemeint an Richtigkeit).</note>, das <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luters</persName> prophetzy und zeychendüten<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">Vgl. <bibl>WA</bibl> <hi>XXX/3</hi> 551,33f.</note> waar sye.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Wir suͦchend aber nit unser eer, wöllend ouch uns hiemit nüt ruͤmen; das wir sind, sind wir uß gottes gnaden.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Begerend ouch hiemit dem <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> sin eer und namen keins wägs zeschmeleren noch zeverkleyneren, verachtend im sin leer nit, haltend in für einen thüren diener gottes, erkennend, daß gott vil unnd grossen nutz durch in inn aller wält geschafft hatt.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Das wöllend aber wir in ermant haben, das er gedencke, das er ouch<pb type="scan" next="||A8v."/> ein mensch sye, und das es nit alles geist sye, das er schrybt, redt und handlet; das er ouch irren möge, das er sine armen mitarbeiter imm wärck gottes (uns) nitt so gar verachte.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Dann ouch Petrus nach dem empfangnen geist geirret und von Paulo straff<note xml:id="fn146" type="footnote" ana="lex" n="146">Tadel (<bibl>SI</bibl> XI 2059).</note> geduldet hatt<note xml:id="fn147" type="footnote" n="147">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2,11-21</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Wir sollend ye fleisch nit für geist verkouffen<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148">ausgeben für (<bibl>SI</bibl> III 172).</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Saul was von gott erwelt, irret ouch in vil dingen.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Des glychen David, ein mensch nach gottes willen, wie kan der sinen eebruch under dem geist verkauffen?</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Es hatt doch Moses der getrüw diener gefält und gestruchlet.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Darumb bitten wir den <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName>, er wölle uns für bruͤder erkennen, sich nit von uns abtrennen, uns nit verschupffen, wir erbietend<note xml:id="fn149" type="footnote" ana="lex" n="149">entbieten (<bibl>SI</bibl> IV 1870).</note> uns alles fridens und liebe gegen im, allein er tringe uns nit von erkannter warheit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Und dwyl aber <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> uns, den übelthäteren, die umb ir mißthat hinuß an die richtstat gefuͤrt werdend, verglychet<note xml:id="fn150" type="footnote" n="150">Bezieht sich wahrscheinlich auf <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Äußerung: «... denn wir auch die ubeltheter, so durch offentlich gericht gestrafft odder abgethan werden ...» (<bibl>WA</bibl> XXX/3 551,2f).</note>, ist unser demuͤtig bitt an u.f.g., ouch an alle frommen fürsten und herren, stett und alle ständ des heiligen römischen rychs, man wolle nitt glych uffs <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luters</persName> schryben einen biderben man mit wyb und kind ins ellend<note xml:id="fn151" type="footnote" n="151">Ausland, Verbannung (<bibl>SI</bibl> I 177).</note> tryben<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">Vgl. <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Ratschlag an <persName type="citizen_name" ref="p8616" cert="high">Albrecht</persName>, die Reformierten des Landes zu verweisen (<bibl>WA</bibl> XXX/3 552,32-553,3).</note>, der nit glich kan glouben, was der <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> gloubt.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Oder wo habend wir deß yena byspil in der leer Christi und der apostelen?</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">U.f.g. wölle vil<pb type="edition" next="147"/> styffer sin, dann das sy sich ab einer sölichen gschrifft<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153"><persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Sendschreiben.</note><pb type="scan" next="||B1r."/> eines menschen lasse wider fromm unschuldig lüt verwilden<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">wild machen, zornig machen.</note>.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Nun vermeynend wir ye ouch christen sin, ob wir glych in disem artickel und mit den bilden<note xml:id="fn155" type="footnote" ana="lex" n="155">Bildern (<bibl>SI</bibl> IV 1197).</note> dem <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> nit könnend zuͦfallen<note xml:id="fn156" type="footnote" ana="lex" n="156">zustimmen (<bibl>SI</bibl> I 757).</note>.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Die liebe mit dem glouben der worten gottes ist uns der thürest schatz.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Den glouben der gschrifft haltend wir thür und hoch, forschend im täglich flyssig nach, bittend gott das er uns die gschrifft ufschliesse<note xml:id="fn157" type="footnote" ana="lex" n="157">verständlich mache.</note>.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Wo wirs ergryffend<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158">begreifen, erfassen (<bibl>SI</bibl> II 715).</note>, sagend wir im danck und lassend uns davon nit abtryben, wir wöllends ouch weder gemeert noch gemindert haben.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Der heiligen vätteren gschrifft nemmend wir mit aller zucht und eererbieten an, verglychend sy flyssig mit der gschrifft und haltend sy inn denen eeren, inn denen sy begerend gehalten werden; was die gschrifft nit verwirfft, verwärffend wir ouch nit; wir bietend allen menschen liebe an, und nemmend sy ouch an von anderen.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Und so glych<note xml:id="fn159" type="footnote" ana="lex" n="159">wenn gleichwohl.</note> etlich irrend, verwärffend wir sy darumb nit glych, sind alle zyt bereitet, mit senfftmuͤtigkeit bscheid<note xml:id="fn160" type="footnote" ana="lex" n="160">Auskunft, Belehrung.</note> der leer zenemmen und zegäben.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Wir sprächend nit, das es schlächt<note xml:id="fn161" type="footnote" n="161">gewöhnlich, einfach (<bibl>SI</bibl> IX 50-52).</note> brot und wyn sye, redend ouch nit verachtlich darvon, sunder nennends mit Paulo ein brott des herren, ein brot der dancksagung, nennends den lyb und bluͦt Christi mit Christo.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Aber die zuͦgethanen wort vom <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luter</persName> und anderen, uß wölichen zangk und strit<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> strick.</note> gefaßt<note xml:id="fn162" type="footnote" ana="lex" n="162">entstehen könnte.</note> mögend werden, vermeinend wir unnötig, ergerlich unnd<pb type="scan" next="||B1v."/> gfarlich sin.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Wir bekennend ouch und gloubend, das der lychnam<note xml:id="fn163" type="footnote" ana="lex" n="163">Leib.</note> Christi, der für uns in tod gegeben, unnd sin bluͦt, das zuͦ abwäschung unserer sünnd am crütz vergossen ist, warlich imm nachtmal zegegen sye unnd vonn den glöubigen genossen werde; aber der gstalt wie es dem glouben und gschrifft gemäß ist; wie es von den glöubigen verstanden und genossen mag werden, und so vil es ein spyß der seelen syn mag.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Wir begärend offenlich und klarlich vor unseren kilchen<note xml:id="fn164" type="footnote" n="164">Kirchengemeinschaft, Kirchenvolk (<bibl>SI</bibl> III 232f).</note> von disem handel zereden unnd der maß, das uns die kilch verstande.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Wir gand mit warheyt umb und begerend nieman zebetriegen, nieman zeverfuͤren, darumb schücht unns<note xml:id="fn165" type="footnote" n="165">unpersönliche Form von: scheuen vor, zurückscheuen (<bibl>SI</bibl> VIII 128).</note> ab dem liecht gar nüt.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Diß sye, hochgeborner fürst, uf des <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luters</persName> anklag unser kurtze antwurt an u.f.g. und alle glöubigen, die wir umb gottes willen bittend, in disem handel nit zegahen<note xml:id="fn166" type="footnote" n="166">eilig handeln, überstürzt handeln (<bibl>SI</bibl> II 101f).</note>.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Volge man dem rat Gamalielis<note xml:id="fn167" type="footnote" n="167">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 5,38f</ref></cit>.</note>, ist unser sach nit uß gott, so mag sy nit bstan; ist sy uß gott (deß wir nit zwyfel tragend), mag sy nieman ußrüten noch temmen<note xml:id="fn168" type="footnote" n="168">abwehren, bezwingen, unterdrücken (<bibl>SI</bibl> XII 1783).</note>.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Was wil man sich dann eintwäders vergäbens bemuͤgen<note xml:id="fn169" type="footnote" ana="lex" n="169">bemühen, anstrengen.</note>, oder wider gott verhouwen<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170">sich verfehlen (<bibl>SI</bibl> II 1810).</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">Des <persName ref="p18309" cert="high">Bertrams</persName> buͤchlin<note xml:id="fn171" type="footnote" n="171">Siehe oben Anm. 43.</note>, so wir u.f.g. zuͦschrybend<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">zueignen, widmen (<bibl>SI</bibl> IX 1525 und 1527).</note>, ist von uns nit ußgangen, das wir ütz<note xml:id="fn173" type="footnote" ana="lex" n="173">etwas.</note> unserer meinung zebevesten<note xml:id="fn174" type="footnote" n="174">zu befestigen, zu untermauern.</note> darmit wöllend ynfuͤren, sonder darumb,<pb type="edition" next="148"/> das u.f.g. und alle menschen sehind, das vor zyten unser mei-<pb type="scan" next="||B2r."/>nung von den frommen leereren ouch gehalten ist.</s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Es wölle sich ouch nieman ab etlichen worten, die von etlichen leerern in disem buͤchlin gebrucht werdend, ergern, als consecrieren, opfferen, altar, wasser in wyn thuͦn etc.</s>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Dann sy uf ir zyt<note xml:id="fn175" type="footnote" n="175">zu ihrer Zeit.</note> doch in guͦtem verstand also zereden gepflegt habend, vil mee sähe man uf den zwäck, daruff der fromm <persName ref="p18309" cert="high">Bertram</persName> yemerdar tringt: namlich, das der lyb und das bluͦt Christi, das am crütz für uns geopffert ist, nit lyblich wäsenlich da sye, sonder allein imm glouben, in der gedächtnuß, <foreign xml:lang="la">in mysterio et sacramento.</foreign></s>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">Nit on gefärd<note xml:id="fn176" type="footnote" ana="lex" n="176">ungefähr, zufällig.</note>, sunder uß göttlicher fürsichtigkeit ist diß buͤchlin yetz zuͦ unseren zyten herfür kommen<note xml:id="fn177" type="footnote" n="177">entdeckt worden, bekannt geworden.</note>; dann wie es vormals keiser <persName ref="p18535" cert="high">Karle</persName> zuͦ geschriben ist, also verhoffend wir, keyserliche maiestat<note xml:id="fn178" type="footnote" n="178"><persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> Offenbar zielte diese Übersetzung der <persName type="citizen_name" ref="p18309" cert="high">Ratramnus</persName>schrift auch auf den <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName>.</note> werde sölichs buͤchly nit verachten, sunder, dwyl der namm mit einstimpt<note xml:id="fn179" type="footnote" n="179">weil der Name übereinstimmt.</note>, flyssig läsen und sich der meynung ouch halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="114" xml:lang="de" type="auto">Wir bittend, u.f.g. wölle uns armen unwirdigen unser schryben nit verargen, sonder es der meinung, wie es geschähen, von uns empfahen und zuͦ guͦt halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto">Geben uf den sibentzehenden tag brachmonadts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">U.f.g. willige diener des worts zuͦ <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>