<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10138" type="Brief" source="HBBW-2" n="108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wolfgang Köpffel] / Strassburg an Heinrich Bullinger, 24. Juni 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="108" type="transcription">S. 149</bibl>
				<bibl source="b4" n="108" type="regest">S. 149</bibl>
				<bibl source="b4" n="108" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,29-32</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 347,29 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Mahnung zum Frieden in der <placeName cert="high" ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>. Ist einverstanden mit der Schrift gegen <persName cert="high" ref="p20278">Fabri</persName>, empfiehlt aber Zurückhaltung gegenüber <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>. Bedenken wegen der wenig maßvollen Schrift <persName ref="p1753" cert="high">Juds</persName>. Berichtet über die Verhandlungen in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> und <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName>. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 108, S. 149</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10138">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p5565" cert="low"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1532-06-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10138!Autograph!00%20E_II_347__S__29_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10138/Autograph/00 E_II_347__S__29_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10138!Autograph!01%20E_II_347__S__30_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10138/Autograph/01 E_II_347__S__30_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10138!Autograph!02%20E_II_347__S__31_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10138/Autograph/02 E_II_347__S__31_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10138!Autograph!03%20E_II_347__S__32_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10138/Autograph/03 E_II_347__S__32_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zwar fehlt die Unterschrift <persName ref="p5565" cert="high">Capitos</persName>, doch ist der Brief zweifelsfrei von seiner Hand geschrieben.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Non dici potest, quanto nos gaudio edictum publicum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Messemandat vom 29. Mai 1532, s. oben <ref target="file10130">[Nr. 101]</ref> S. 129, Anm. 12.</note> adiunctis literis tuis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> affecerit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Video afflictis rebus adesse cominus celestem favorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Prospiciebam fore, quod nunc in oculis est, <placeName ref="l2448">Quinquepagicos</placeName> victoriam acerbissime persecuturos, ut fert insolentium militum natura.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Premonui ad concordiam verbis coram, literis absens.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Instantissime sum cohortatus tam fratres symmistas quam magistratum, quem<pb type="edition" next="150"/> in illis tribus rebuspublicis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Wohl <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <placeName ref="l41">Bern</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> disiectissimum vidi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Detrimentum accipient, si non caverint nostri, ipsorum respublicę, nedum publica sermonis divini administratio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Neque ratio alia superest cavendi nisi redintegrata cum piis magistratibus concordia, quo fratri periculis exposito frater adsit, magistratui oppresso vicinię magistratus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ergo tu virum praebebis atque adeo dei hominem, cuius est pacem conciliare inter mentes pugnantissimas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Aspiret bene conanti Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Quę tu<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">tu <hi>übergeschrieben.</hi></note> ad calumnias <persName ref="p20278">Fabri</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu <persName ref="p20278">Fabris</persName> Schrift und <persName ref="p495">Bullingers</persName> Antwort s. oben <ref target="file10119">[Nr. 90]</ref> S. 110, Anm. 9.</note>, legimus et probamus, sed cum primis gratum omnibus cordatis fecisti, quod non exagitasti <persName ref="p1974">Lutherum</persName>, ut meretur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p5565">Capito</persName> hatte eindringlich darum gebeten, <persName ref="p1974">Luthers</persName> Namen in der Antwort an <persName ref="p20278">Fabri</persName> nicht zu nennen, was <persName ref="p495">Bullinger</persName> befolgte, s. oben <ref target="file10119">[Nr. 90]</ref> S. 110, 23.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">At male vereor <persName ref="p1753">Leonis</persName> conatum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName> übersetzte die Schrift «De corpore et sanguine domini liber» des <persName ref="p18309">Ratramnus</persName> ins Deutsche. Diese Übersetzung erschien zusammen mit dem Brief der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Geistlichen an <persName ref="p8616">Albrecht von Preußen</persName> (s. oben <ref target="file10135">Nr. 106</ref>) im Druck. Vielleicht war <persName ref="p5565">Capito</persName> der Meinung, <persName ref="p1753">Jud</persName> habe diesen Brief verfaßt (vgl. dazu oben S. 138, Anm. 1).</note> vix casurum eque feliciter.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nam brevi adnitemur orbi planum facere nos utrinque currere extra metas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Was mit dieser sprichwörtlich klingenden Wendung konkret gemeint ist, konnte nicht geklärt werden.</note> et neutros alteros pro christiana modestia estimare, sed quod<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">quod <hi>übergeschrieben.</hi></note> infestis congrediamur animis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quae indignitas ingratissima deo est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Miseret me integerrimorum virorum, quos hoc nostrum dissidium in perniciem coniicit, certe nudat facultatibus, eiicit possessionibus, praedae exponit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Consentiunt nobis prophani.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ecclesiastę odiosis vexantur in nos suspicionibus, quasi verbo autoritatem adempturi nos essemus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Timent sibi a nobis, quasi conaremur autoritatem verbi elevare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ideo optarem quam esse moderatissima, quę <persName ref="p1753">Leoni</persName> scribuntur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Reputandum scripturo, quod principes et civitates evangelici Zuinglianos pro hostibus censeri nolint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Et nos tam procaciter proripimus nos in pugnam praecipitati.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutherus</persName> lacessit prior<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">prior <hi>übergeschrieben.</hi></note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p1974">Luthers</persName> Ausfälle gegen die schweizerischen Theologen in seinem Sendschreiben an <persName ref="p8616">Albrecht von Preußen</persName> (<bibl>WA</bibl> <hi>XXX/3</hi> 547-553), das die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Antwort vom 17. Juni 1532 auslöste.</note>, sed a suis contemnitur, si illi respondendo insanienti suum locum non redderemus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Non periclitabitur causa,<pb type="scan" next="||30"/> si talione abstinemus causa fideliter explanata.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Et tamen spero, ut es ingenio miti, vehementiam Leoninam, si quid ille immoderatius prae se tulerit, moderatam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Reliqua in hanc rem ad <persName ref="p4349">Carolstadium</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der Brief (wohl <persName ref="p5565">Capitos</persName>) an <persName ref="p4349">Karlstadt</persName> ist nicht erhalten.</note>, quę velim lecta, cognita, meditata et expensa piis omnibus, postquam nihil ęque detester, quam funestissimam inter pios dimicationem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Dilectionis mutuae amica contentio nos decet potius.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nam sunt inter Lutheranos, quos Christi esse non dubito.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Et tamen coryphęi erroribus subscribere propterea nolo, ut amplectar volens, quod convenit, hoc est, abunde feliciter actum putabo constare utrisque Christum et fidei iustificationem seclusis operibus miserę superstitionis, qua orbis quassatus est seculis aliquot.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nec retalior convitium, quod illis impatientia extorsit, modo superet recti conscientia.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Suis tandem feroculi viribus ruent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Constantissime postulat cesar<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">cesar <hi>übergeschrieben.</hi></note> pręsidium militare adversus <placeName ref="l2510">Turcam</placeName>, quem asseverat nunc irruere exercitu infinito<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p5565">Capitos</persName> Mitteilungen über die Verhandlungen in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> und besonders in <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> decken sich im wesentlichen mit dem Bericht der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Gesandten <persName ref="p6733">Jakob Sturm</persName> und <persName ref="p20627">Jakob Meyer</persName> vom 10. Juni 1532 aus <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName>, <bibl>PC</bibl> II 150-153. Den verwickelten Gang der Verhandlungen beschreibt <hi>Winckelmann.</hi></note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Principes papistici pridem annuerunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Nostri<pb type="edition" next="151"/> vix repugnabunt, etsi pacis conditiones cesar nondum acceperit<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>am Rand von <persName ref="p5565">Capitos</persName> Hand:</hi> Exercitum non penitendum evangelici conscribunt, opinor, immitendum <placeName ref="l2510">Turcis</placeName>.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Donavit autem, ut iuxta nostras confessiones oblatas <placeName ref="l18">Augustae</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Konfession mit der Apologie, s. <bibl>PC</bibl> II 129.</note> doctrinam ac vitam continuaremus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Deinde permisit ecclesiasticorum bona, ut hoc tempore commutata sunt, in usus privatos, mox ne ecclesiastici suos census a nostris magistratibus in alium aliquem, papisticam iurisdictionem<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">jurisdictionem <hi>übergeschrieben.</hi></note>, transferant.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Postremo arbitri principis<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="bio" n="13">Als Unterhändler des Kaisers wirkten die Kurfürsten <persName ref="p20531">Albrecht von Mainz</persName> und <persName ref="p20258">Ludwig von der Pfalz</persName>.</note> spem fecerunt se obtenturos esse tam a cesare quam imperii statibus, quominus <persName ref="p4091">Zuinglii</persName> nomen articulis concordiae<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">articulis concordiae <hi>übergeschrieben.</hi></note> odiosius perstringatur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Nam voluerunt antea<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Schon an den Verhandlungen in <placeName ref="l1031">Schweinfurt</placeName> stand das Problem der Zwinglianer und Täufer zur Diskussion, s. <bibl>PC</bibl> II 110; <bibl>Winckelmann</bibl> 190f.</note>, ut nostri promitterent se refragaturos, erroribus Zuinglianis et anabaptistarum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vergleiche den erwähnten Bericht der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Gesandten vom 10. Juni 1532: «wiewol die churfursten muntlich angezeigt, wu uns je der nam zwinglisch beschweren wolt, das si der hoffnung weren, denselben art. bei kai. mt. zu erlangen. wie si uns den vergangens samstags furgeschlagen», <bibl>PC</bibl> II 151f. Dieser Artikel sollte lauten: «das <placeName ref="l749">Sachsen</placeName> und iere mitgewandten denen, so nit glauben, das in dem heiligen sacrament, namlich under der gestalt des brots und weins der war leib und plut Christi unsers hern warhaftig zugegen sei, auch den widertäufern der leer und glaubens halber nit anhangen noch bisteen», <bibl>PC</bibl> II 152, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Nostri hoc profitentur, se vitaturos esse ac repugnaturos omnibus, qui contra eorum confessiones faciant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Tanta fides prophanorum in gentem vestram, ut nolint ullam adversus vos inimicitiam prae se ferre, sed et adeo ipsis videtur rebus esse inter nos consensionem, ut renuant fateri erratum esse a <persName ref="p4091">Zuinglio</persName>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Utinam nos eadem moderatione susque deque ferremus, quę furiosuli destomachantur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Nam nihil incommodabunt nisi nostra impatientia adiuti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="salute">Fratres omnes salutabis plurimum, dominum similiter <persName ref="p2816">Reschium</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p2816">Diethelm Röist</persName>.</note>, questores<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Das Amt des Seckelmeisters bekleideten <persName ref="p326">Jörg Berger</persName> und <persName ref="p1041">Hans Edlibach</persName>; Hans <hi>Hüssy,</hi> Das Finanzwesen der Stadt <placeName ref="l587">Zürich</placeName> im Zeitalter der Reformation, Diss. phil. <placeName ref="l587">Zürich</placeName> [1946], Maschinenschrift, Beilage 9; über die Genannten <hi>s. Jacob</hi> 127-129.145-147. Beide waren <persName ref="p5565">Capito</persName> vermutlich zumindest seit dessen <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Aufenthalt zu Anfang des Jahres 1532 persönlich bekannt, <persName ref="p1041">Edlibach</persName> hatte außerdem im November 1531 sich in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> vergeblich darum bemüht, ein Darlehen zur Begleichung von <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> Kriegskosten zu erhalten, s. ASchweizerRef IV 807.898; <bibl>PC</bibl> II 78.</note>, maxime vero celebres pietatis nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentorati</placeName>, 24. iunii anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse, p. 32:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la">Ornatissimo viro <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, ecclesiastę <placeName ref="l587">Tygurino</placeName>, tanquam fratri in domino observando.</s>
					<s n="46" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>