<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10131" type="Brief" source="HBBW-2" n="102">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Berchtold Haller, [nach dem 4. Juni 1532]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="4" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">Mss. Hist. Helv III. 59,1r 4v</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Gibt [als Antwort auf <ref target="file10130">Nr. 101</ref>] Ratschläge zur Bekämpfung der Täufer an der
								bevorstehenden <placeName ref="l582" cert="high">Zofinger</placeName> Disputation, belegt durch zahlreiche Bibelstellen, welche die Gültigkeit des Alten
								Testamentes und die Berechtigung der reformatorischen Schriftauslegung beweisen sollen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>16. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Heinold Fast and John H. Yoder, How to deal with Anabaptists: An unpublished Letter of Heinrich Bullinger, in: MQR XXXIII, 1959, 83-95</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>QGTS III, Nr. 379</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 102, S. 129</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10131">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1532-06-04" cert="high">[nach dem 4. Juni 1532]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="424">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="574">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Als Antwort auf <persName ref="p1391" cert="high">Hallers</persName> Anfrage vom 3. Juni (<ref target="file10130">Nr. 101</ref>) entstand das Schreiben vor Beginn der <placeName ref="l582" cert="high">Zofinger</placeName> Disputation am 1. Juli 1532. Zum Inhalt des Briefes s. <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO und Georg Gottfried <hi>Gerner,</hi> Der Gebrauch der Heiligen Schrift in der oberdeutschen Täuferbewegung, Diss. theol. Heidelberg, Gondelsheim 1973, S. 193-195.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gnad<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>darüber als Titel von derselben Hand:</hi> Quomodo agendum et disputandum sit cum anabaptistis, <persName ref="p495">H. Bull.</persName> ad <persName ref="p1391">B. Hallerum</persName>.</note> und frid von gott durch Jesum Christum.<pb type="edition" next="130"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Ordenlich mitt den töufferen handlen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">verhandeln. - Zur bevorstehenden <placeName ref="l582">Zofinger</placeName> Disputation s. oben <ref target="file10130">[Nr. 101]</ref> S. 127, Anm. 4.</note> ist halbe arbeit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Si werdend auch grad imm anfang so gar<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">ganz, völlig (<bibl>SI</bibl> II 395f).</note> erleit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">niedergestreckt, überwältigt, besiegt (<bibl>SI</bibl> III 1186f).</note>, das si hernach in der handlung nienen hin kommen mögend.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Nun wäre aber min rhatschlag, das man also mitt inen handlete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Principio refert definire, quibus armis haec pugna sit conficienda, ne in ipsa actione hoc, quod expeditum definitumque esse oportebat, omne negotium obscuret et interturbet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Proinde post habitas preces et praefationem protinus proponetis hanc propositionem:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Wenn spän<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">Streitigkeiten (<bibl>SI</bibl> X 279).</note> und stöss<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">Wortstreit (<bibl>SI</bibl> XI 1581-1583).</note> sich under christen von wägen dess glaubens zuͦtragend, söllend die mitt h[eiliger] biblischer gschrifft alts und nüws testaments entscheiden und erlüteret werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Nudam autem hanc ponatis positionem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Mox enim atque publice fuerit praelecta, clamabitis: Si quis diversum sentiat, prodeat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Extorquebitis igitur, sicubi latuerit veteris testam[enti]negatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Wenn si nun herfür trättend und disputation anhebend, ort inzfuͤren<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Bibelstellen zu zitieren.</note>, damitt si vermeinend, das alt testament abgethan sin, so nemmend ir in üwren verantworten das eigentlich war<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">dann achtet in eurer Verteidigung genau darauf.</note>, daß ir üch nitt lassind von der position<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Hier eher: These, der eingenommene Standpunkt.</note> abfuͤren<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">abbringen, ablenken.</note>, ouch nur das verantworttind<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">verteidigt (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 80).</note>, das zuͦ verantwortten ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||1v."/>Demnach nemmend war der ortten, die si infuͤrend, und flyssend üch dess zum höchsten, das ir allwäg<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">immer.</note> hell bewysind, das die ingfuͤrten sprüch nitt wider üwer position syend, si auch nitt entkrefftiget habind, und habend allwäg ein oug uff die position.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Das ander, daß ir üch nitt lassind von der gschrifft abfuͤren, ouch nitt von anzognen<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">beigezogenen, zitierten.</note> sprüchen wychen, bis mencklich<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">jedermann.</note> sehe, das si dem ingfuͤrten spruch gwallt habind than und das er dahin nitt diene<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">(zur Sache) nichts beitrage (<bibl>SI</bibl> XIII 152f).</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Und da lassend schlecht<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">schlechtweg.</note> nütt nah<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">gebt nichts zu, gesteht nichts zu (<bibl>SI</bibl> III 1410f).</note> und trengend sy und haltends im siln<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">im Zaume (<bibl>SI</bibl> VII 764).</note> <foreign xml:lang="la">ad statum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">beim Wortlaut, wörtlich.</note>.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="de">Da ziehen nur [!] gar nütt inhin<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Sinn: Zieht keine weiteren Argumente hinein.</note>, allein luͦgend<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">seht zu!</note>, das inen ire gegenwürff<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">Einwände (<bibl>Grimm</bibl> IV/I 2 2304).</note> verantwortet<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">beantwortet (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 79f).</note> werdind.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Et ne verbum amplius ullum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Verwarend aber üch<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">hütet euch, nehmt euch in Acht.</note> zevor<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">vor allem (<bibl>SI</bibl> I 933).</note> mitt dem wörttli: lex.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">In hoc vertitur maxima huius partis concertatio, illique impudenter abutentur amphibolia verbi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sic enim paralogizabunt: «Lex abrogata est, Ebr. 8 [13].</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ergo nulla est veteris instrumenti in disputando autoritas».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Ecce eo loco Paulus tantummodo loquutus est de lege cerem[oniali] per synechdochen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zum rhetorischen Begriff Synekdoche s. <bibl>Arbusow</bibl> 84f; vgl. auch <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO, S. 86, Anm. 13.</note>, de sacrificio et sacerdotio, ut patet ex praecedentibus et sequentibus, maxime ex cap. 7.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Iterum inferent: «Lex damnat<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 7,5ff</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 3,10ff</ref></cit>.</note>; ergo vet[us]test[amentum] damnat.»</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><pb type="edition" next="131"/>Non enim vident legem heic usurpari per <foreign xml:lang="el">μετάλιψιν</foreign><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><foreign xml:lang="el">ι</foreign> für <foreign xml:lang="el">η</foreign> (Itazismus); zum rhetorischen Begriff Metalepsis s. <bibl>Arbusow</bibl> 47; vgl. auch <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO, S. 86, Anm. 14.</note> pro peccato, quod lege patefit Rom. 4 [15ff]. 7 [1ff].</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Lex igitur, quatenus accipitur<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> accipitur <hi>gestrichen</hi> patefit.</note> pro scriptura et perpetua voluntate dei, non est abrogata, nisi tropum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zum rhetorischen Begriff der Tropen s. <bibl>Arbusow</bibl> 82-91; vgl. auch <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO, S. 86, Anm. 15.</note> constituas in dictione «abrogata»,<pb type="scan" next="||2r."/> quod usurpari potest pro «impleta».</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Do luͦgend, das ir inen die figgmüli<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">Zwickmühle (<bibl>SI</bibl> I 713; s. noch <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO, S. 87, Anm. 16).</note> bald <foreign xml:lang="la">per etymon et nomen rei ac vocabuli</foreign> gstellind<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">abstellt, zum Stillstand bringt (<bibl>SI</bibl> XI 82).</note>, das man allwäg erlütere, was in dem ingfuͤrten spruch «lex» heisse.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Si enim non significat scripturam s[anctam], iam non quadrabit amplius locus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Wenn ir si nun gnuͤgsam dess artickels halb verhörend, lassend üch aber kein anderen inflächten, so redend denn: «Wüssend ir nütt meh?»</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Wüssends dann nütt meh, und ir ander gründ mee dann si wüssend, so zeigends an mitt üwer antwortt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nam hoc plurimum facit ad plebem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Hieruff zuͦletst haltend an und sprechend: «Jetz wend mir üch unser gründ, unser position anzeigen, üch zeberichten wyter oder zuͦ hören, ob ir neisswas<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">irgendetwas.</note> darwider mögind<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">dagegen vorzubringen vermögt.</note>, die ir doch bisshar üwer meinung nitt habend mögen befesten<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">stichhaltig machen (<bibl>SI</bibl> I 1120).</note>».</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Und hie luͤgend, das ir üwer gründ zum kürtzsten, stercksten und hellisten, nun<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">nur.</note> die besten gstellt haben, und die mäldend<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">gebt an, nennt.</note> denn all, je einen nach dem andren in der ordnung.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Und wenn si dann all vermäldet, so kherend dann wider zum ersten grund, meldend den wider und sprechend: «Wyll nun jemandts den umstossen, der thuͤye es mitt gschrifft.»</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Kömmend si dann mitt dem vorigen gschwätz, so sag man, es sy verantwortt <foreign xml:lang="la">ad statum rei praesentis.</foreign></s>
					<s n="34" xml:lang="de">Und also thuͦnd mitt den volgenden gründen allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de">Zuͦletst so luͦgend nun, das ir starck und dapfer<note xml:id="fn37" type="footnote" ana="lex" n="37">energisch (<bibl>SI</bibl> XIII 972).</note> syend in der collection<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">Zusammenfassung.</note>, uff die meinung:<pb type="scan" next="||2v."/></s>
					<s n="36" xml:lang="de">«Sittmal<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">weil, da.</note> es sich dann erfunden<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">herausgestellt, erwiesen.</note> hatt mitt gottswortt, das man die gschrifft erduren<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">prüfen, erforschen (<bibl>SI</bibl> XIII 1298-1300).</note>» etc. <foreign xml:lang="la">(hic brevi epilogo recense, quae hactenus probata et quibus argumentis),</foreign> «hoffen wir nunmalen erhalten sin<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">es sei erwiesen (<bibl>SI</bibl> II 1232).</note>, daß man alle spän mitt altem und nüwem testament entscheiden sol, und bgärend, das sölichs nun angschriben<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">aufgeschrieben (<bibl>SI</bibl> IX 1503).</note> und in aller disputation usshin ghalten<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">ausgehalten, durchgehalten.</note> und darwider nitt ghandlet werde» etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Und da lassend nummen<note xml:id="fn45" type="footnote" ana="lex" n="45">nur (<bibl>SI</bibl> IV 751f).</note> nütt nah!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Si autem requiras quaedam pro veteri ex<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>aus</hi> et <hi>korrigiert.</hi></note> novo testamento robora et testimonia, haec accipe.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Tu expolito, illustrato et digerito:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">1. 2. Tim. 3 [14ff]: «At tu persistito» etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Quaere, quae sint sacrae literae, in quibus educatus Timotheus, quum novum testamentum nondum scriptum esset.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Sed mox sequitur expositio: «Omnis scriptura <foreign xml:lang="el">θεόπνευστος</foreign>.»</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Quae vero illa?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Respondet Petrus 2. Pet. 1 [20f]: «Omnis prophetica scriptura» etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">2. Evangelium est testimonium de Iesu Christo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Sed Christus dicit: «Scrutamini<pb type="edition" next="132"/> scripturas, et illę sunt, quae testantur de me» <cit type="bible"><ref>[Joh 5,39]</ref></cit>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Igitur script[ura] et evangelium in idem recidunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">3. Paulus dicit se «segregatum in evangelium dei, quod ante promiserit per prophetas suos in script[uris] s[anctis]»: Rom. 1 [1f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">4. Ipse Christus erroris fontem Sadducęis aperiens inquit eos nescire scripturas et retro in prophetas reducit: Matt. 22 [29].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">5. Idem in Luca prodidit Abrahamum respondisse: «Habent Mosem et prophetas» etc.: Luc. 16 [29].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">6. In transfiguratione apparent simul cum Christo Moses et Helias: Matt. 17 [3].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">7. Paulus dicit se nihil aliud praedicare, quam quod<pb type="scan" next="||3r."/> Moses et prophetae docuerunt: Act. 26 [22].</s>
					<s n="53" xml:lang="la">At in Galatis negat et pernegat se legalia docuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">8. Berrhoeenses omnia probarunt scripturis: Act. 17 [11].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">9. Christus discipulis aperuit scripturas: Luc. 24 [27].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">10. Paulus ecclesiis tradit scripturas: 1. Cor. 15 [3f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">11. Evangelistae sua firmant scripturis<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. vor allem das häufige Zitieren von alttestamentlichen Stellen im Matthäusevangelium.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">12. Propter nos omnia scripta esse dicit Paulus Rom. 4 [23f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Infinita sunt huius generis alia, sed hęc incidenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de">Wenn man nun den artickel eroberet<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">für sich entschieden, gewonnen (<bibl>SI</bibl> I 52).</note> hatt, mitt was gwehren<note xml:id="fn48" type="footnote" ana="lex" n="48">Waffen.</note> man fechten sölle, so wirtt dann von nöten sin, das man auch eins werde, wie man die gweer bruchen sölle.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Secundo ergo loco disputabitis de genuino scripturae sensu.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">Dann hierin ist gross span, so einer seit: «Also verstan ichs», ein andrer aber: «Also ich».</s>
					<s n="63" xml:lang="de">Damit mag man nitt wüssen, wers recht verstand oder nitt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Hie mögend ir nun dise position stellen:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de">Die gschrifft aber soll nitt ussgleit werden nach menschen guͦtduncken und geist, sonder mitt und durch sich selbs, auch mitt der regel dess gloubens und der liebi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de">Oder aber ir mögend reden, ir wellind jez ein wüssen haben, ob man die gschrifft dem buͦchstaben nah ussgleit sölle verstan, oder ob man si usslegen sölle.</s>
					<s n="67" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Redend si, man sölls dem buͦchstaben nah verstan, so stryt wider si:</foreign> «Pater maior me est» <cit type="bible"><ref>[Joh 14,28]</ref></cit>, «Hoc est corpus meum» <cit type="bible"><ref>[Mk 14,22]</ref></cit>, «Nisi manducaveritis carnem filii hominis» <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 53]</ref></cit>, «Erue oculum abs te» <cit type="bible"><ref>[Mt 5,29]</ref></cit>, «Qui lotus est, non opus habet» etc. <cit type="bible"><ref>[Joh 13,10]</ref></cit>.</s>
					<s n="68" xml:lang="de">So muͦss mans je usslegen.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Sed quomodo?</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Heic controvertitur.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Ostendant ergo modum.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Si falsum ostendunt, impugnate!</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Si verum, in tabulas scribite!</s>
					<s n="74" xml:lang="de">Und luͦgend,<pb type="scan" next="||3v."/> das ir da alle ding klaar machind, wie gnuͤgsam im ersten artickel gmeldet, daß ir allwäg üwer hinderhuͤt<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Nachhut, Reserve (<bibl>SI</bibl> II 1794).</note> zuͦletst fürhin thuͦind<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">vorbringt. - Vgl. auch <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO, S. 89, Anm. 24.</note>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Quae autem hac in re habeo, vobiscum communico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la">Scripturam esse exponendam probatur exemplis:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la">1. Christi, qui legem exposuit Matt. 5 [17ff], locum Esaiae ex 61.cap. [1f] apud Luc. 4 [17ff], scripturas discipulis Luc. 24 [27].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la">2. Petri, qui nonullos exposuit locos in Actis<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 2,16ff.39</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>3,22ff</ref></cit> u. a.</note> et epistolis, sed et testatur quosdam Paulum perverso sensu intelligere: 2. Pet. 3 [16].</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Est ergo sensus rectus et verus.<pb type="edition" next="133"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la">3. Ecclesiae, quae exponit Psal. 2 [1f]: Actorum 4 [24ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la">4. Philippi, qui eunucho exposuit Isaiam: Act. 8 [35].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la">5. Pauli, qui in Actis plura, in Rom. de Abraham<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><cit type="bible"><ref>Röm 4,1ff</ref></cit>.</note> et aliis quaedam, in [1] Corinth. [5,7] pascha, in Galat. multa cap. 3.4.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la">6. Clarissmum est 1. Cor. 14 [28]: «Quod si non sit interpres, taceat in ecclesia» etc., et: «Spiritus ne extinguatis» etc.: 1. Tess. 5 [19].</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Quibus verbis quid, oro, clarius?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la">Nunc ex ipsis scripturis s[anctis] docebimus, quomodo sit exponenda:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la">1. Non satis est unum locum produxisse, nisi opponantur et alii.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Alias evicisset daemon: Matt. 4 [1ff].</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Sadduc[aei]: Matt. 22 [23ff].</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Adduxere quidem scripturas, sed et contraria et clariora loca opponit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la">2. Obscuris igitur adhibenda clariora, ut Petrus docet 2. P[etr] 1 [19ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la">3. Ipse locus per se secundum circumstantias, fidem et charitatem exponendus est<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Zur Problematik vgl. <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO, S. 91, Anm. 25-27 und S. 95.</note>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Probo: Sic agit Christus cum libello repudii, Matt. 19 [3ff], Paulus cum dictione «imputatur», Rom. 4 [3ff], 1. Cor. 12.13 [?]<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Es ist nicht klar, warum <persName ref="p495">Bullinger</persName> diese beiden Paulusstellen zitiert; das Problem der «Zurechnung» kommt in den Kapiteln <cit type="bible"><ref>1 Kor 12-13</ref></cit> nicht vor. Möglicherweise greift er hier auf den Leitsatz dieses Abschnittes (Zeile 122) zurück; s. noch <hi>Fast/Yoder,</hi> aaO, S. 91, Anm. 26.</note>, Jac. 2 [21ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||4r."/>Ex istis iam sequitur, quod iste in scripturis fultus ex scripturis erutus et prolatus est.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Item, ubi minus per maius, obscurius per clarius, secundum fidem et charitatem omnia directa sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la">Hic imprimis curate, ut in haec dissentire desinant, sed consentiant, neque hinc discesseritis, quoadusque subscribant.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Ad hoc enim utile erit, ut postea in ipsa disputatione neque spiritum suum iactare neque nuda litera uti ausint, et si scripturae locos produxerint, non minus sensum ex scripturis probare atque testimonia ex scripturis petere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de">Da werdend ir nun fry allwägen mögen hämen<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">zurückbinden (vgl. <bibl>SI</bibl> II 1271.1276).</note>, allweg reden: «Nun bewär<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">beweise.</note> den verstand<note xml:id="fn57" type="footnote" ana="lex" n="57">Auffassung (<bibl>SI</bibl> XI 991f).</note> mitt gschrifft oder aber ich will dir mitt gschrifft din verstand umkheren.»</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Exercitatum quidem haec in scripturis hominem requirunt, sed certissima speranda victoria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la">Cave etiam, ne specie expositionis similes prorsus locos coacervent.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Debent ii loci, quibus exponere volumus, aut clariores esse, quam is sit, de quo concertatio est, aut contrarii, ut quisque ex repugnantia videre possit alium subesse sensum quam eum, quem verba prae se ferunt.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Ibi iam excutiendae circumstantiae, praecedens, consequens, fides, charitas<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Vgl. oben Anm. 53.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="103" xml:lang="de">Darnach nemmend erst die artickel zehand, so werdend ir befinden, daß die arbeit hieruff ringer wirt.</s>
					<s n="104" xml:lang="de">Und ob<note xml:id="fn59" type="footnote" ana="lex" n="59">wenn.</note> sie daran nitt gern kommen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">nicht damit einverstanden sind, nicht darauf eingehen (<bibl>SI</bibl> III 267).</note> und das zevor wellend lassen handlen, so zeigend inen, daß es nitt beschäch uss keinem ufsatz<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">Hinterlist (<bibl>SI</bibl> VII 1533-1536).</note>, sonder künfftig spän zvermyden und daß man dapfer<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">wirksam, fruchtbar (<bibl>SI</bibl> XIII 972f).</note>, sicher und warlich handlen möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="105" xml:lang="de"><pb type="edition" next="134"/><pb type="scan" next="||4v."/>Das hab ich jetzmal gehept, das ich dir rathe.</s>
					<s n="106" xml:lang="de">Gott gäbe dir, <persName ref="p8412">Casparen</persName><note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName ref="p8412">Kaspar Megander</persName>.</note> und <persName ref="p5497">Frantzen</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><persName ref="p5497">Franz Kolb</persName>.</note>, ouch andren lieben bruͤderen wyssheit, verstand und sig bi sinem wortt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullinger</persName></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>