<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10140" type="Brief" source="HBBW-2" n="110">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Martin Bucer, 12. Juli 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10140</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=110</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="110" type="transcription">S. 153</bibl>
				<bibl source="b4" n="110" type="regest">S. 153</bibl>
				<bibl source="b4" n="110" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 338,1362r-1364r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">gleichzeitige Kopie mit autographem Zusatz</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">In detaillierter Auseinandersetzung mit <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Brief an <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> vom 23. Juni 1532 werden dessen Einigungsvorschläge und die Verteidigung <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> zurückgewiesen. Falls die Unterschiede zwischen <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und den <placeName ref="l862" cert="high">Schweizern</placeName> so gering seien, warum sind dann Konkordienanstrengungen überhaupt nötig? <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Verhalten gegenüber den <placeName ref="l862" cert="high">Schweizern</placeName> ist eines Christen unwürdig. Die größere Wahrheitsliebe ist bei <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Widersachern. <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgs</placeName> Unterschrift unter die Confessio <placeName ref="l18" cert="high">Augustana</placeName> können die <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName>, deren Lehre sich nicht gewandelt hat, weder billigen noch nachvollziehen. Verschiedene in diesem Bekenntnis gemachte Aussagen sind untragbar. Nicht nur <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, auch die anderen Theologen <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>, <persName ref="p4349" cert="high">Karlstadt</persName> und <persName ref="p8437" cert="high">Schmid</persName> sind dieser Meinung. Wie aus einem Brief von in <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName> versammelten <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>, <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> und <placeName ref="l49" cert="high">Bieler</placeName> Prädikanten [<ref target="file10139">Nr. 109</ref>] hervorgeht, billigen diese <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName> ablehnende Haltung. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> möge sich an seine Zustimmung zu den zehn Thesen der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation erinnern.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>[Myconius, Oswald]</author>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 110, S. 153</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1532-07-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="966">Latein</language>
				<language ident="de" usage="25">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="9">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!00%20E_II_338__fol__1362_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/00 E_II_338__fol__1362_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!01%20E_II_338__fol__1362_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/01 E_II_338__fol__1362_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!02%20E_II_338__fol__1363_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/02 E_II_338__fol__1363_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!03%20E_II_338__fol__1363_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/03 E_II_338__fol__1363_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!04%20E_II_338__fol__1364_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/04 E_II_338__fol__1364_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!05%20E_II_338__fol__1364_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/05 E_II_338__fol__1364_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!06%20E_II_338__fol__1365_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/06 E_II_338__fol__1365_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10140!Kopie!07%20E_II_338__fol__1365_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">10140/Kopie/07 E_II_338__fol__1365_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Adeo ad tuam illam <persName ref="p1753">Leoni</persName> scriptam obstupui epistolam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p467">Bucer</persName> an <persName ref="p1753">Jud</persName>, 23. Juni 1532, Zürich StA, E II 345,126-141, Kopie <persName ref="p495">Bullingers</persName> <hi>(Rott,</hi> <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 266, Nr. 12). Zitate aus diesem Brief sind im folgenden durch Anführungszeichen kenntlich gemacht. Gleichzeitig mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> antwortete <persName ref="p1753">Leo Jud</persName> <persName ref="p467">Bucer</persName>, Zürich StA, E II 345,122-125 <hi>(Rott,</hi> <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 267, Nr. 15).</note>, <persName ref="p467">Bucere</persName> doctissime, ut non potuerim non ista haec nostra qualiacunque tandem tuis opponere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quae cum amico profecta sint animo, non dubito, quin ea boni sis consulturus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Tota autem epistola tua in hoc versatur potissimum, ut nobis persuadeas <persName ref="p1974">Luthero</persName> vel subscribamus vel cedamus in eucharistiae negotio; sic quidem<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> siquidem. <hi>Vgl. S. 193,30.</hi></note> vos dogmatis subscripsisse <placeName ref="l749">Saxonicis</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In der Überzeugung, das <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Bekenntnis widerspreche in der Lehre dem Vierstädtebekenntnis nicht, hatten <persName ref="p467">Bucer</persName> und die <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Prediger dessen Anerkennung empfohlen; s. das Gutachten vom März 1532, <bibl source="b135">BucerDS</bibl> IV 416-427 und <hi>Köhler,</hi> ZL II 302-305.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Priusquam vero ordiaris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bevor <persName ref="p467">Bucer</persName> in seinem Brief vom 23. Juni 1532 auf die eigentlichen Streitpunkte zu sprechen kommt, bittet er <persName ref="p1753">Jud</persName>, dieser möge ihm seinen Glauben lassen, wie er <persName ref="p1753">Jud</persName> den seinen lasse.</note>, impetrare niteris, ut te tua fide frui liceat, quandoquidem <persName ref="p1753">Leonem</persName> sua abundare permittas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Cui equidem non multum repugnaverim, modo fides suam servet regulam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Scimus enim «fidem ex auditu esse, auditum autem per verbum dei» <cit type="bible"><ref>[Röm 10,17]</ref></cit>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Scimus item ab apostolo scriptum esse: «Si quis loquitur, loquatur ut eloquia dei» <cit type="bible"><ref>[1 Petr 4,11]</ref></cit>; «quodsi alii fuerit revelatum assidenti, prior taceat» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 14,30]</ref></cit>; «spiritus autem prophetis subiiciuntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Non enim confusionis author est deus, sed pacis» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 14,32f]</ref></cit>, et alibi: «Quotquot igitur perfecti sumus, hoc sentiamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quodsi quis aliud senserit, hoc quoque», nempe id, quod perfecti sentiunt, «revelabit deus, ita tamen, ut in eo, quod assequti sumus, idem sentiamus et in eadem regula procedamus» <cit type="bible"><ref>[Phil 3,15f]</ref></cit>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et proinde, si fides vel tua, mi <persName ref="p467">Bucere</persName>, vel alterius cuiuspiam ex verbo veritatis est, suscipimus, sin secus, cum modestia declinamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ita et in <persName ref="p1974">Lutheri</persName> negotio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Si <persName ref="p1974">Lutherus</persName> spiritum habet propheticum, prophetis subiicitur, porro, si prophetis subiicitur, veritatem plane fatebitur, hanc vero si confessus fuerit, sublata erit omnis discordia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Caeterum,<pb type="edition" next="154"/> si non subiicitur, sed turbas movet, spiritum dei, qui pacis, non turbarum author est, non habet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quis ergo illi subscribat?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Equidem Paulus non vult concordię gratia suscipi imbecillius, sed infirmiores dicit ita a deo duci, ut id amplectantur, quod sit perfectius<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Iam vero tu ipse, quodnam illud in eucharistia perfectius sit, edisseras licebit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Edissere itaque nobis, doctissime <persName ref="p467">Bucere</persName>, quodnam illud doctrinę genus sit, quod a deo in eucharistia assequuti sumus, in quo nos consentimus eademque regula procedimus, Lutherine an nostrum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Certe <persName ref="p1974">Lutheri</persName> dogma infirmius est, id quod vel tui convincunt libri<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495">Bullinger</persName> konnte besonders aufgrund von <persName ref="p467">Bucers</persName> «Vergleichung D. <persName ref="p1974">Luthers</persName>, vnnd seins gegentheyls vom Abentmal Christi. Dialogus Das ist eyn freündtlich gesprech», 1528, mit guten Gründen dieser Anschauung sein, da in dieser für <persName ref="p467">Bucers</persName> Konkordienbemühungen grundlegenden Schrift die zwinglianischen Ansichten dominieren, s. <persName ref="p467">Bucer</persName> DS II 295-383; <hi>Köhler,</hi> ZL I 770-791; unten Anm. 6.</note>, perfectius itaque nostrum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Si enim idem est utrorumque placitum, quid tu pro concordia laboras, quę alias per veritatis coiit assensum?</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Si vero diversum est et nostrum perfectius, illud infirmius, cur ad eam nos vocas concordiam, ad quam Paulus non vocavit?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed dicis: «Scio ex verbis et scriptis, quod nihil vel verbis vel sacramentis tribuat quam admonitionem et exercitationem animi ad fidem».</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Atque utinam sic haberet res, ipseque <persName ref="p1974">Lutherus</persName> id, quod nolenti obtrudis, libere confiteretur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tu quidem impense velles <persName ref="p1974">Lutherum</persName> sic loqui, sic sentire, sic sua ipsius verba intelligere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Et fortassis faceret, si a contentioso appellares ad tranquillum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sed talis esse non vult.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nam si unquam voluisset, tu non tot laboris in concordia sarcienda frustra insumpsisses, id quod ipse fateris, te infecta re subinde frustratum dialogo scripto, colloquiis item <placeName ref="l311">Marpurgi</placeName>, <placeName ref="l18">Augustae</placeName> et <placeName ref="l1032">Koburgi</placeName> habitis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p467">Bucer</persName> weist in dem Brief an <persName ref="p1753">Jud</persName> selbst auf seine Konkordienbemühungen hin und erwähnt den Dialog <hi>(s.</hi> oben Anm. 5) sowie die Gespräche von <placeName ref="l311">Marburg</placeName>, <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> und mit <persName ref="p1974">Luther</persName> auf der <placeName ref="l1032">Coburg</placeName> im September 1530.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quid igitur aliud sentientem facimus, quam ipse sentiat aut sentire velit?</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quid eum, oro, sathanae obtrudimus, qui sese prius dęmoni tradidit, si ita, ut tu de eo praedicas, sentire coeperit?</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quid, quod tu ipse in hac ipsa tua epistola: «Si circa eucharistiam», inquis, «credat et doceat ex promissione dei statui corporalem quandam Christi praesentiam supra eam, qua se nostris mentibus inserit, cum tamen nec praesentiam hanc nec eius fidem cuiquam saluti esse diserte fateatur, sed omnia in ea fide collocet, qua creditur Christum pro nobis mortuum, quantus, queso, error?».</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Hunc tu illi errorem censes condonandum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Et sane condonaremus, si unquam candidae synceritatis in hoc homine invenissemus quicquam, si is non abuteretur indulgentia nostra, imo, si hoc per veritatis simplicitatem condonare liceret.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quid enim opus est aliam praesentiam fingere quam eam, quę scripturis est tradita?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quas ille nobis promissiones dei de corporali citabit praesentia?</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Sed quid necessum erat corporalem statui praesentiam, denique aliam cum sophistis fidem excogitare, quam quę salutaris sit?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="salute">Quod si omnia illa sua figmenta, de quibus interim disceptatur, nihil ad salutem facere fatetur, certe pro re nihili contendit, sed et perfido et impiissimo iuditio nos damnavit, imo et ecclesię dei hactenus illusit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Si enim caro commesta nihil prodest, quid ille perpetuo contentionis funem trahit?</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Quur hoc docentes insequitur, in exilium pellit et caedendos suadet?</s>
					<s n="39" xml:lang="la">An vero hęc est viri theologi synceritas, veritatis lucem tenebris involvere, imposturas in<pb type="scan" next="||1362v."/> re aperta tegere et tricas in simplicitate christiana nectere, idque totum contentionis et arrogantię studio facere?</s>
					<s n="40" xml:lang="la">An illud nobis excidit, quod poeta dixit: «<foreign xml:lang="el">ἁπλοῦς ὁ μῦΟος τῆς ἀληθείας ἔφυ, ὁ δ’ ἄδι-</foreign><pb type="edition" next="155"/> <foreign xml:lang="el">κος λόγος νοσῶν ἐν αὑτῷ φαρμάκων δεῖται σοφῶν</foreign>»<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p19890">Euripides</persName>, Phoinissai 409.471f.</note>, vel illud sacratissimum Pauli: «Num ea, quae cogito, secundum carnem cogito, ut sit apud me, quod est etiam etiam, et quod est non non?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Imo testor deum, quod sermo noster erga vos non fuit etiam et non.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nam dei filius, qui inter vos praedicatus est a nobis, non fuit etiam et non, sed constans de eo veritas fuit» <cit type="bible"><ref>[2 Kor 1,17-19]</ref></cit>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">«Non enim sumus ut plerique <foreign xml:lang="el">καπηλεύοντες</foreign> verbum dei, sed velut ex synceritate, sed velut ex deo in conspectu dei per Christum loquimur» <cit type="bible"><ref>[2 Kor 2,17]</ref></cit>?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Quod ergo tu mones consyderandam esse omnem Christi ecclesiam, ipse iudica, <persName ref="p467">Bucere</persName> charissime, num id sit ecclesię rationem habere, tenebrioni alicui consentire, ad illius imposturas connivere, pati, ut is verborum involucro simplicioribus imponat, cordatiores vero circumducat et deferat itaque totae ecclesię dei, sanctae Christi sponsę, in conspectu dei illudat idque totum agat, ne designatum errorem fateri videatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Cessit equidem Sauli David<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>1Sam 19,10. 21,11</ref></cit> u. a.</note>, sed in rebus ad regnum mundanum et ad suum ipsius corpus spectantibus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Nos in ecclesia sumus, quę regnum Christi et veritatis est, quae fidei verae et simplicitati purę nititur, iis ducitur, iisdem et conservatur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Ea si cordi sunt <persName ref="p1974">Luthero</persName>, aliam sane fidem praeter salutarem nesciet, sed et ipsam christianam simplicitatem tricis non involvet.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Putas tu quidem rixanti nauclero, si illius morositas citra navis insigne periculum ferri possit, cedendum esse, ne tota per contentionem pereat navis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Sed illud interim, mi <persName ref="p467">Bucere</persName>, in controversiam venit, num <persName ref="p1974">Lutheri</persName> morositas et intoleranda illa superbia, illa item dentata in optimos quosque dicacitas et plus quam rapida vesania, illa in sacrosanctam veritatem et simplicitatem libido, qua pro libito quęque figit et refigit, involuit et pervertit, num, inquam, ista citra veritatis dispendium ferri possint, rursus, an hoc proborum sit, in eadem navi navigari et ad naucleri ebrietatem, temeritatem et improbitatem connivere, unde postea omnibus probis capitale existat periculum.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Et tu quidem: «An non malis hunc ferre», inquis, «quam si quis ceremoniarum Mosis tantam necessitatem faciat, ut sine illarum observatione Christum satis esse non ducat?»</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Quid vero, mi <persName ref="p467">Bucere</persName>, si neque hunc neque illum feram, quod hic prorsus Christum evacuet, ille vero agnitae veritati repugnet, nec repugnet solum, sed et singulari impudentia ausit petere, ut totus orbis in sua iuret verba neque alia usurpet, quam quae ipse usurpare solet?</s>
					<s n="52" xml:lang="la">«Verum errorem ilium tulit», inquis, «Paulus, nec tulit solum, verum se quoque ceremoniarum observatorem facto comprobavit.»</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Atqui tu hic videris, <persName ref="p467">Bucere</persName>, quid tulerit Paulus, quur tulerit, et quamdiu tulerit.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Ego sane longe alia invenio in Actis ca. 15 [1-21] et in Galatis maxime cap. 2 [11-21], ubi et Petro nonnihil iudaizanti palam resistit in fatiem et post paucula hęc subicit verba: «Quodsi, quae destruxi, ea rursum ędifico, transgressorem meipsum constituo» <cit type="bible"><ref>[Gal 2,18]</ref></cit>, et iterum: «Ecce ego Paulus dico vobis, quod si circumcidamini, Christus nihil vobis proderit» etc. <cit type="bible"><ref>[Gal 5,2]</ref></cit>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Ecce, quid dici poterat planius?</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Quid vividius, quam quod ad Hebręos scripsit?</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Quid ergo dicemus?</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Idne, quod hęretici, si vera narrat <persName ref="p17746">Tertullianus</persName>, apostolos aliud aliis tradidisse<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wahrscheinlich bezieht sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> auf «De praescriptione haereticorum», cap. 35 und 36.</note>?</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Verum haec sententia ut falsissima iam olim e Christi theatro explosa est.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Nam etiam si Paulus omnia factus sit omnibus, eadem tamen semper apud eum mansit Christi doctrina.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Quod enim<pb type="edition" next="156"/> unicum purificationis atinet exemplum, scimus aliam esse rationem facti, aliam iuris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la">Sed tu, qui nullum non moves lapidem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1,4,30 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 161f).</note>, iterato ingeris: «Qui vero<pb type="scan" next="||1363r."/> unum non sunt, Christi non sunt.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">At qui Christi esse dubitantur, nunquam evangelium digno fructu praedicaverint».</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Hic autem perpetuo omittis, charissime <persName ref="p467">Bucere</persName>, quorum culpa fiat, quo minus unum simus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Sane non nostra.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">A nostra enim parte stat constans veritas et christiana simplicitas, quę a nobis tuto et sana consciencia deseri non possunt.</s>
					<s n="67" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutheri</persName> itaque culpa fit, quo minus congruamus.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Is enim <foreign xml:lang="el">λογομαχίᾳ καὶ κενοδοξίᾳ</foreign><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 6,4</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Weish 14,14</ref></cit>.</note> correptus neque veritati cedit neque novas subinde rixandi telas in medium ponere cessat.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">In illum itaque, non in nos congruit, quod dicis, nullo digno fructu a dissidentibus evangelium praedicari posse.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Ideoque tu videris, quo iure et consilio <persName ref="p1974">Lutherum</persName> omnibus in orbe praetuleris doctoribus.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Nam si, ut libere tecum loquar, maledicendi et garrulitatis studium quis spectet, ita primas inter doctos tenebit et <persName ref="p19889">Thersites</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der durch Häßlichkeit und lästerliche Reden aus der Ilias bekannte Grieche vor <placeName ref="l2219">Troja</placeName>.</note> principem locum obtinebat inter heroas <placeName ref="l2531">Graecanicos</placeName>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Si vero quis pietatis restitutionem, eruditionem piam et iuditium in sacris acerrimum, laborem indefessum et constantiam prudentiamve exercitatissimam puro contempletur animo, iam <persName ref="p1974">Lutherus</persName> neque <persName ref="p6205">Capnioni</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p6205">Johannes Reuchlin</persName>.</note> neque <persName ref="p18722">Erasmo</persName> neque <persName ref="p8127">Pellicano</persName> neque <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName> neque <persName ref="p4091">Zuinglio</persName>, primariis in vera religione viris, vel matulam poterit porrigere<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1,5,94 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 217f).</note>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Quid itaque istis immoramur?</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Quid adhuc personas respicimus?</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Quibus illud Pauli iam olim perspectissimum oportuerat: «Ab his, qui videbantur aliquid esse - quales aliquando fuerint, nihil mea retulerit.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Personam hominis deus non accipit - mihi quidem, qui videbantur esse in pretio, nihil contulerunt» <cit type="bible"><ref>[Gal 2,6]</ref></cit>, et iterum: «Quis igitur est Paulus, quis autem Appollos nisi ministri, per quos credidistis, et ut cuique dominus dedit?</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Non qui plantat, est aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum dat, deus» [1 Kor 3,4f.7].</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Quod profectum et incrementum Lutheranarum attinet ecclesiarum, scimus diem domini declaraturum, quale cuiusque opus sit.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Nos interim scimus et <persName ref="p18820">Arrii</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Für <persName ref="p495">Bullinger</persName> galt <persName ref="p18820">Arius</persName> als Prototyp eines altkirchlichen Ketzers, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 98.108.110.</note> et <persName ref="p19891">Machumetis</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p495">Bullinger</persName> teilt die im 16. Jahrhundert vorherrschende Ansicht, <persName ref="p19891">Mohammed</persName> habe die christliche Lehre verfälscht, siehe den Abschnitt «Die Doctrina <persName ref="p19891">Machometi</persName> als Verfälschung des christlichen Glaubens» bei Rudolf <hi>Pfister,</hi> Reformation, Türken und Islam, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> X 356-360.</note> doctrinam per universum pene orientem fuisse dispersam, quanquam <persName ref="p1974">Lutherum</persName> istis nondum prorsus conferamus.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">De incremento et assensu loquimur ecclesiarum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la">Quęris hic, quo pacto itaque hoc malum a nobis propulsabimus.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Certe nulla veritatis iactura.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Nam praestabilius est istud mali nostro etiam malo ferre diutius quam male sartam pacem cum eo suscipere homine, qui malit sibi quam veritati omnem gloriam deferri.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">«Convitium itaque rependetis convitio»?</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Non puto.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Neque enim id hactenus soliti sumus.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Nam quoties adversarii in nos eiusmodi eiacularunt fulmina, quę nec ipsa dei et fidei gloria nec ipsum verbi ministerium dissimulare suaserunt, tanta tamen modestia extincta sunt, ut non pro dignitate tractaverimus istorum quemquam.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Modesta itaque etiam nunc, et quoties dei gloria et ecclesiarum nostrarum suadebit commodum, veritatis negotium in praesenti causa et aliis necessariis non modo contra <persName ref="p1974">Lutherum</persName>, sed adversus omnes veritatis hostes, turbatores<pb type="edition" next="157"/> et perversores tuebimur iis viribus, quas divina nobis subministrabit gratia.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Sed nihil proficietis «apud eos», inquis, «quibus defensio approbanda erat».</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Id vero non nobis primum, sed maximis etiam et sanctissimis viris ab ipso mundi exordio usu venit.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Nihil enim proficiebant apud hostes veritatis neque prophetę neque apostoli etiam scriptis amantissimis.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Sed nunquid eius rei gratia a defensione veritatis palma adversariis relicta discedebant?</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Proinde: «Qui nocet, noceat adhuc, et qui sordidus est, sordescat adhuc» <cit type="bible"><ref>[Apg 22,11]</ref></cit>.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Quodsi <persName ref="p1974">Lutherus</persName> ipse magis hoc irritabitur, quo strenuius nos simplicitatem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> simplitatis.</note> veritatis tuebimur, speramus fore, ut ex ea re omnes in ecclesia sancti discere possint, quo agatur spiritu <persName ref="p1974">Lutherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la">Quid vero multis?</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Non didicimus, charissime <persName ref="p467">Bucere</persName>, duabus sedere sellis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1,7,2 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 262f).</note>.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Si Christi corpus ad dexteram dei corporaliter est, certe in coena corporaliter non est.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Nec interim ignoramus, quid et quomodo locuti sint veteres.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Porro, si in dextera patris et in coena simul et semel corporaliter est, corpus Christi infinitum est.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Quod autem infinitum est, corpus non est.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Ergo Christi corpus corpus non est.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Sane Helias clamabat: «Usque quo claudicabitis in utramque partem?» <cit type="bible"><ref>[1 Kön 18,21]</ref></cit> Clamat et Paulus: «Quae communia luci cum tenebris?» <cit type="bible"><ref>[2 Kor 6,14]</ref></cit> Clamavit et universa vetustas: «<foreign xml:lang="el">ἁπλᾶ καῖ σαφῆ τὰ δίκαια</foreign>».<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Das Zitat ließ sich in dieser Form nicht nachweisen.</note></s>
					<s n="103" xml:lang="la">Iam vero deum testamur, quod glorię <persName ref="p1974">Lutheri</persName>, quantum illi impartitus est deus, prorsus non invidemus neque volentes cum eo disceptamus, sed quęcunque facimus, amore veritatis et simplicitatis facimus.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Id vero sic habere hac re probabimus ac nunc tibi pollicemur, quod <persName ref="p1974">Lutherum</persName> ut fratrem arctissimum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Arctus ist Nebenform zu artus, hier in der Bedeutung: eng.</note> suscipiemus, quamprimum ille omnem gloriam<pb type="scan" next="||1363v."/> veritati dederit, sanctos et optime de ecclesia Christi meritos viros, ipsos denique nostrum, imo non nostrum, sed dei de eucharistia dogma sequentes homines innoxios, <persName ref="p4349">Carolostadius</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p495">Bullinger</persName> und die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> nahmen <persName ref="p4349">Andreas Karlstadt</persName> wiederholt gegenüber <persName ref="p1974">Luther</persName> in Schutz, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 193; oben S. 145, 184-187.</note> is sit sive <persName ref="p4091">Zuinglius</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p495">Bullinger</persName> verteidigte stets und ohne ausdrückliche Einschränkung <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Abendmahlslehre, s. z. B. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 105,24-26.</note> sive <persName ref="p2442">Oecolampadius</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Über <persName ref="p2442">Johannes Oekolampad</persName>, der <persName ref="p495">Bullinger</persName> in der Abendmahlslehre beeinflußte, siehe bes. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10063">[Nr. 36]</ref> 197, Anm. 1.</note> sive alius aliquis, mordere et persequi desierit, simplicitatem nebulis involvere, recta pervertere, pura captiose efferre, dentatas chartas<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">«Bissige» Schriften, in diesem Sinne zuerst bei <persName ref="p4543">Cicero</persName>, Epistulae ad Quintum fratrem 2,15,6, s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 3,6,87 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 865E).</note> et famosos, ut aiunt, libellos scribere, maledicere, calumniari et hęreticos vel suermerios vates proclamare cessaverit.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Haec porro gravia illi non erunt, imo promptissime et sua sponte, si modo nostrę nobiscum, ut ais, fuerit sententię, praestabit.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Sin secus, iam malumus a turbulento Lutheranorum male audire manipulo quam ab omnibus sanctis hypocritę ipsa re et nomine appellari.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Nam semel constituimus, quod et per gratiam dei praestabimus, veritati sanctę et pie simplicitati impendere vitam, nemini cedere, nisi melius aliquid «assidenti fuerit revelatum» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 14,30]</ref></cit>.</s>
					<s n="108" xml:lang="la">«Breve est tempus vitę, quod restat» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 7,29]</ref></cit>, inconstans mundus, inconstantiores homines, pavidi et ad sanctam dei crucem trepidi.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">At nolumus nos ista aliquando, si deus aspiraverit, Paulina notari sententia: «Quicunque volunt iuxta faciem placere in carne, hi cogunt vos circumcidi, tantum ne ob crucem Christi persequutionem patiantur» etc. <cit type="bible"><ref>[Gal 6,12]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="la"><pb type="edition" next="158"/>Iam vero, quod rebus publicis vestris non modo permisistis, verum etiam authores fuistis subscribendi Confessioni <placeName ref="l749">Saxonicae</placeName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben Anm. 2.</note>, nec probare nec improbare volumus, quum factum, ut fertur proverbio, infectum esse nequit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><bibl source="b473">Otto</bibl> 129f, Nr. 627.</note>.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Sane nos tale quippiam inconsultis vobis minime fecissemus.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Verum ita fortassis a deo statutum, ut semel omni destituamur humano auxilio et sodalitio.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Sed age, «fiat voluntas domini» <cit type="bible"><ref>[Apg 21,14]</ref></cit>.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Id vero manifestius est, quam negari possit, in ea confessione esse, quę syncerę doctrinę adversa sunt, quędam item, quę a nobis ipsis olim impugnata et improbata sunt, quędam etiam satis obscura et puerilia.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" ana="salute">Cuiusmodi illud est, quod per sacramenta velut instrumenta donetur spiritus sanctus, quod iisdem confirmetur fides<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName>, Artikel V (<bibl source="b131">BSLK</bibl> 58,4-8): «Nam per verbum et sacramenta tamquam per instrumenta donatur spiritus sanctus, qui fidem efficit, ubi et quando visum est Deo .»; Artikel XIII (<bibl source="b131">BSLK</bibl> 68,2-8): «De usu sacramentorum docent, quod sacramenta instituta sint, non modo ut sint notae professionis inter homines, sed magis ut sint signa et testimonia voluntatis Dei erga nos, ad excitandam et confirmandam fidem in his, qui utuntur, proposita.»</note>, quod baptismus necessarius sit ad salutem<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName>, Artikel IX (<bibl source="b131">BSLK</bibl> 63,2f): «De baptismo docent, quod sit necessarius ad salutem ...»</note>.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Loquuntur autem de baptismo aquae.</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Ea vero, quae de confessione, absolutione et missa philosophantur<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p495">Bullinger</persName> spielt auf folgende Artikel der Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName> an: XI («De confessione»), XII («De poenitentia»), XXIV («De missa»).</note>, notiora sunt, quam repetere necessarium sit, notissimum et illud, quod de eucharistia definierunt.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Quae et nostra prorsus damnarunt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName>, Artikel X (<bibl source="b131">BSLK</bibl> 64,2-6): «De coena Domini docent, quod corpus et sanguis Christi vere adsint et distribuantur vescentibus in coena Domini; et improbant secus docentes.»</note>.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Nam quos damnaverunt alios, si nos non damnarunt?</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Aut quomodo fieri posset, ut nostra post tot egregia opuscula nondum rite intellexissent?</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Scripserat perplurima <persName ref="p4091">Zuinglius</persName>, scripserat multa et religiosa <persName ref="p2442">Oecolampad[ius]</persName>, scripserat et <persName ref="p467">Bucerus</persName>, conveneratis <placeName ref="l311">Marpurgi</placeName>, utriusque partis audita est confessio<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Die 15 <placeName ref="l311">Marburger</placeName> Artikel, <bibl source="b700">Z</bibl> VI/II 510-523.</note>.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Et nihilominus impudens secuta est damnatio<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="bio" n="31">Die Verwerfungsformel in Artikel X der Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName> (zitiert oben Anm. 29) zielt zweifelsohne auch auf <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, doch heißt es hier statt dem üblichen «damnant» oder «reiiciunt» abgeschwächt «improbant». Ob diese terminologische Differenz auf eine besondere Rücksichtnahme zurückgeführt werden kann, ist umstritten, s. Hans-Werner <hi>Gensichen,</hi> Damnamus. Die Verwerfung von Irrlehre bei Luther und im Luthertum des 16. Jahrhunderts, Berlin 1955. - Arbeiten zur Geschichte und Theologie des Luthertums, Bd. I, bes. S. 70-77.</note>.</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Neque vero aliud tum, aliud nunc dicebant nostri.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Eadem semper fuit doctrina.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Quid, quod ipse <persName ref="p4091">Zuinglius</persName> tam dilucide, tam etiam religiose de sacramentis, imo de tota religione et «Ad <persName ref="p18538">Carolum</persName>»<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">«Ad <persName ref="p18538">Carolum</persName>, <placeName ref="l425">Romanorum</placeName> imperatorem, <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> comitia <placeName ref="l18">Augustae</placeName> celebrantem fidei <persName ref="p4091">Huldrychi Zuinglii</persName> ratio», <bibl source="b700">Z</bibl> VI/II 753-817.</note> et «Ad principes <placeName ref="l18">Augustae</placeName> congregatos»<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">«Ad illustrissimos <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> principes Augustae congregatos de convitiis Eccii epistola <persName ref="p4091">Huldrici Zuinglii</persName>», S <hi>IV</hi> 19-41. Eine kritische Edition befindet sich in Vorbereitung, <bibl source="b700">Z</bibl> VI/III, <ref target="file10198">Nr. 167</ref>.</note> scripsit, ut nemo unquam clarius de hac re scripserit?</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Sed ne tum quidem ulla pax potuit ab istis contentiosis et arrogantibus impetrari.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Rata nihilominus perstabat damnatio, cui nunc tam prompte subscribimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="128" xml:lang="la">Ex hac vero subscriptione illud nobis emerget, quod et nunc omnium apud nos ore volvitur, quod boni pariter ac mali nos accusabunt inconstantiae.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">Quo praeter modum ministerii nostri periclitabitur authoritas, non ipsa per se quidem, sed quod veluti novatores ac trepidi aliud pridem, quod dicitur, aliud nunc sentire, credere et docere videbimur.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Sed tu: «Ut multi putent nos», inquis, «a sententia nostra discessisse,<pb type="edition" next="159"/> malo hoc de me quidem praedicent quam me nihil habere Christi, verba Christi discerpere, omnia dei metiri carnis ratione».</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Quasi vero nos, qui <persName ref="p1974">Luthero</persName> non subscribimus vel hactenus consentire noluimus, nihil Christi habeamus, eius verba discerpamus et omnia dei carnis ratione metiamur.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Dolemus, <persName ref="p467">Bucere</persName>, dolemus plurimum, et displicent hęc tua, displicent, inquam, plus, quam dici possit, nec tale unquam a charissimis expectassemus fratribus.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Nam si ista tua de Lutheranorum dixisti convitiis et maledicentia, miramur, si tibi tam cito illud domini exciderit: «Beati estis, cum probra in vos iecerint homines et dixerint omne malum adversus vos mentientes propter me» <cit type="bible"><ref>[Mt 5,11]</ref></cit>.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Miramur item, quid adhuc nobis scribas<pb type="scan" next="||1364r."/> de concordia et dogmatum consensu, quum in istis adhuc sentias tam atrocia in nos convitia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="135" xml:lang="la">Quod itaque <persName ref="p1753">Leo</persName> monuit<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p1753">Jud</persName> schreibt im gleichzeitigen Brief an <persName ref="p467">Bucer</persName>: «Vos vero admonitos volumus, charissimi fratres, ut sic cum decoro hanc fabulam agatis, ne tragoedia fiat et orbi quid det mali,» Zürich StA, E II 345,123v.</note>, <persName ref="p467">Bucere</persName> charissime, idem ego moneo, ita hanc agatis fabulam, ne in atram desinat tragoediam.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Nam etsi tu non citra emphasim<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zur Emphase s. <bibl source="b700">Z</bibl> XIII 842; <bibl source="b366">Lausberg</bibl> I 578.905f; <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 213,26.28. Die Wendung «non citra emphasim» läßt sich etwa mit «nicht ohne Nachdruck» wiedergeben.</note> dicas <persName ref="p4091">Zuinglium</persName> obstitisse<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p467">Bucer</persName> spielte in seinem Brief auf <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> scharfe Ablehnung des Vierstädtebekenntnisses an; zu <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Haltung s. z. B. dessen Brief an <persName ref="p5565">Capito</persName> und <persName ref="p467">Bucer</persName> vom 12. Februar 1531, <bibl source="b700">Z</bibl> XI 341,3-342,21.</note>, quominus ista hactenus a nostris sint recepta, qui tamen obsistere non potuerint, ne admitterent graviora, agnoscimus equidem, quod nunc quidem omnis infortunii, damni et mali culpa non modo ab adversariis, sed a nostris<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zur Kritik der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> an <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Verhalten im Zweiten <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName> siehe oben S. 67,25-33 und Anm. 7.</note> quoque in sanctę memorię virum <persName ref="p4091">Zuinglium</persName> reiicitur, sed quo iure, nunc non disputabimus.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Id autem nescimus, quid gravius nostri admiserint, cum solidae et syncerę apud nos doctrinae nondum decesserit quicquam.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">At hoc probe scimus, quod Paulum apostolum illesa dei gloria et veritatis doctrina aversati sint omnes, qui erant in <placeName ref="l2586">Asia</placeName>.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Scimus et eundem dixisse: «Omnes, qui pie volunt vivere in Christo, persecutionem patiantur oportet.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Mali vero homines et impostores profitient in peius, dum et in errorem abducunt et errant ipsi» <cit type="bible"><ref>[2 Tim 3,12f]</ref></cit>, et iterum: «Solidum tamen fundamentum dei stat habens signaculum hoc: Novit dominus, qui sint sui, et discedat ab iniquitate omnis, qui invocat nomen Christi» <cit type="bible"><ref>[2 Tim 2,19]</ref></cit>.</s>
					<s n="141" xml:lang="la">Oramus ergo, frater charissime, per dominum Iesum Christum, ut negotium hoc propius introspicias, <persName ref="p1974">Luthero</persName> non nimium cedas neque credas.</s>
					<s n="142" xml:lang="la">Scorpio est, quem si omni etiam studio observes, punget tamen, quantumvis initio lingere videatur.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Oramus item, ut nos eo amore prosequamini, quo vos syncere amplectimur.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Hunc vero animi mei aestum apud te utpote singularem amicum et fratrem charissimum, imo praeceptorem observandum effundere volui.</s>
					<s n="145" xml:lang="la">Oro autem, ut eum boni consulas.</s>
					<s n="146" xml:lang="la">Valeas una cum symmistis tuis, maxime vero <persName ref="p5565">Capitone</persName> meo, quem et unice obsecramus, ne nos illi immisceat libello<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Was für ein Büchlein <persName ref="p5565">Capitos</persName> <persName ref="p495">Bullinger</persName> hier meint, ist nicht klar.</note>, quo pollicetur se orbi expositurum nos utrinque currere extra metas<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p495">Bullinger</persName> zitiert wörtlich aus <persName ref="p5565">Capitos</persName> Brief vom 24. Juni 1532, s. oben <ref target="file10138">[Nr. 108]</ref> S. 150,16.</note>.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Expendat ille, quid eiusmodi libelli in ecclesia cum apud infirmos tum firmiores parere possint.</s>
					<s n="148" xml:lang="la" ana="salute">Salvos vos volunt <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171">Theodorus</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" ana="bio" n="40"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander (Buchmann)</persName>, 1504 oder 1509-1564, von <placeName ref="l50">Bischofszell</placeName>, besuchte die Lateinschule in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, wo <persName ref="p8418">Myconius</persName> unterrichtete, und seit ca. 1525 die Universität <placeName ref="l28">Basel</placeName>. 1527-1529 wirkte er als Lehrer in <placeName ref="l1247">Liegnitz (Legnica</placeName>, <placeName ref="l449">Schlesien</placeName>). 1529 kehrte <persName ref="p8171">Bibliander</persName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zurück, wo er nach dem Tod <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> dessen Nachfolger als Professor für Altes Testament an der Prophezei wurde. Wegen theologischen Streitigkeiten mit <persName ref="p8111">Peter Martyr Vermigli</persName> über die Frage der Prädestination wurde <persName ref="p8171">Bibliander</persName> 1560 seines Amtes enthoben. <persName ref="p8171">Bibliander</persName> war ein hochqualifizierter Philologe und Orientalist. Berühmt wurde er vor allem durch seine hebräische Grammatik und eine wissenschaftliche Edition des Koran (1543). Mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> stand <persName ref="p8171">Bibliander</persName> in familiär freundschaftlicher Verbindung; 1539 war er Pate bei <persName ref="p495">Bullingers</persName> Sohn <persName ref="p21014">Johannes</persName>, 1552 bei der Enkelin <persName ref="p21022">Anna</persName>. - Lit.: HBD, Reg.; <hi>Egli,</hi> Analecta II 1-144; Rudolf <hi>Pfister,</hi> Das Türkenbüchlein <persName ref="p8171">Theodor Biblianders</persName>, in: <bibl source="b636">ThZ</bibl> IX, 1953, 438-454; Joachim <hi>Staedtke,</hi> Der Zürcher Prädestinationsstreit von 1560, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> IX 536-546; <bibl source="b291">HBLS</bibl> II 227; Kurt <hi>Guggisberg,</hi> in: <bibl source="b457">NDB</bibl> II 215.</note>,<pb type="edition" next="160"/> <persName ref="p4349">Carolstadius</persName> et <persName ref="p8437">Erasmus Fabritius</persName>, qui omnes eiusdem nobiscum sunt sententię et totidem vos verbis obtestantes, quot <persName ref="p1753">Leo</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Siehe <persName ref="p1753">Juds</persName> gleichzeitigen Brief, oben Anm. 1.</note> et ego in hac re obsecravimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="149" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 12. iulii 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="150" xml:lang="la">Tuus ille <persName ref="p495">Heynrichus Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="151" xml:lang="la">Scripsere<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Von</hi> Scripsere <hi>bis</hi> habet <hi>von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand.</hi></note> item hisce diebus <placeName ref="l41">Bernenses</placeName> ex urbe et agro, <placeName ref="l760">Solodornii</placeName> quoque nonulli et <placeName ref="l49">Biele</placeName> fratres episcopi in hanc ad <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> antistites sententiam:</s>
					<s n="152" xml:lang="de">«Wir habend unß gemeinnlich und einhällencklich beradten und by unß beschlossenn, unnangesähen der vereinbarung <persName ref="p1974">Luthers</persName> und <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, by <persName ref="p1974">lutherm</persName> [!] heyligem wort gotts, uff unser disputatz erhallten und bißhar durch unß gepredget, waar und stät ze blyben, one alle änderung.</s>
					<s n="153" xml:lang="de">Deßhalb üch ouch ernstlich gepätten haben, by demselben nach üwerm embieten getrüwlich ze blyben.</s>
					<s n="154" xml:lang="de">Wöllend wir rächt erwarten, was gott mitt unß würcken wölle etc.</s>
					<s n="155" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> inn unser aller versammlung, 8. [!] iulii 1532.»<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Siehe oben S. 152,2-12.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="156" xml:lang="la">Memineris, <persName ref="p467">Bucere</persName>, istius tuae pollicitationis et subscriptionis<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Laut <hi>Köhler,</hi> ZL II 310 ist mit dieser Wendung <persName ref="p467">Bucers</persName> Unterschrift unter die Thesen der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation gemeint. Dessen Name fehlt zwar in den Verzeichnissen derer, die die Thesen unterschrieben haben (<bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 1465; <hi>Straßer</hi> 14), doch spricht dieser Umstand nicht gegen eine Übereinstimmung <persName ref="p467">Bucers</persName> mit den zehn Schlußreden. <persName ref="p495">Bullinger</persName> wußte als Teilnehmer an der Disputation sehr genau über die damalige Haltung des <placeName ref="l491">Straßburgers</placeName> Bescheid und konnte zudem einerseits auf die «Embietung <persName ref="p4091">Zuinglii</persName>, <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName>, <persName ref="p5565">Capitonis</persName>, <persName ref="p467">Butzers</persName> etc.» (<bibl source="b700">Z</bibl> VI/I 440-442) anspielen und sich andererseits auf <persName ref="p467">Bucers</persName> Vorrede zum Johanneskommentar, 1528 (<bibl source="b99">Bibliographia Bucerana</bibl> Nr. 20) beziehen.</note>, quam senatus populusque <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> scripto de vobis habet<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Von</hi> Scripsere <hi>bis</hi> habet <hi>von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf separatem Blatt:]</note>
					<s n="157" xml:lang="la"><persName ref="p467">Martino Bucero</persName>, fratri charissimo<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi><persName ref="p495">Bullinger</persName> machte neben der Adresse eine Notiz, welche die Haltung der <placeName ref="l726">oberdeutschen</placeName> Städte bei der Zustimmung zur Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName> (zur Sache s. Anm. 2) zusammenfaßt:</hi> Urbes. Wir mögend üwer confession näbend der unsernn allss die uns nitt ze wider wol annemmen, so vil die leer betrifft.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>