<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10150" type="Brief" source="HBBW-2" n="119">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Geßner / Strassburg an Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann), 10. August 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10150</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=119</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="119" type="transcription">S. 173</bibl>
				<bibl source="b4" n="119" type="regest">S. 173</bibl>
				<bibl source="b4" n="119" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a88"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 4 ° 196,mittlerer Teil, p. 15 f.</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Beklagt die Undankbarkeit <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName> gegenüber dem toten <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>. Rühmt <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Qualitäten überschwenglich.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Hanhart, Johannes</author>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>19. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Hanhart 16</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 119, S. 173</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1283" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1532-08-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="990">Latein</language>
				<language ident="el" usage="10">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName>, 1516-1565, erhielt seine erste Ausbildung bei <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> und <persName ref="p6117" cert="high">Thomas Platter</persName> in der Fraumünsterschule, später bei <persName ref="p4554" cert="high">Rudolf Collin</persName> und <persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName> am Carolinum. 1529 bat er <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> um Gewährung eines Stipendiums <hi>(Z</hi> VII 325f), das er auch erhielt. Nach kurzem Aufenthalt in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, wo er <persName ref="p5565" cert="high">Capitos</persName> Famulus war, setzte er seine Studien 1533 in <placeName ref="l59" cert="high">Bourges</placeName>, 1534 in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> fort. Nach seiner Rückkehr nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> 1535 heiratete er und war zunächst als Lehrer tätig. Auf medizinische Studien in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> folgte 1537 die Berufung an die neugegründete Akademie in <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> als Professor der griechischen Sprache. Während jener Zeit wandte sich Geßner entschieden den Naturwissenschaften zu. 1540 nahm er in <placeName ref="l328" cert="high">Montpellier</placeName> das Medizinstudium wieder auf, das er ein Jahr später in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> mit dem Doktortitel abschloß. In der Folge wirkte er als Professor und Arzt, seit 1554 als Stadtarzt, in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>. Geßners vielseitige Forschungstätigkeit spiegelt sich in zahlreichen, grundlegenden Werken zur Bibliographie, Zoologie, Botanik, Medizin und Sprachwissenschaft. Seit 1531 war Geßner mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> persönlich befreundet, 1557 widmete er ihm seine Edition der Apologie des <persName ref="p19894" cert="high">Athenagoras</persName> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> II 1019). - Lit.: <hi>Hanhart; Fischer;</hi> Conrad Gessner 1516-1565. Universalgelehrter, Naturforscher, Arzt. Mit Beiträgen von Hans <hi>Fischer,</hi> <bibl source="b247">Georges</bibl> <hi>Petit,</hi> Joachim <hi>Staedtke,</hi> Rudolf <hi>Steiger,</hi> Heinrich <hi>Zoller,</hi> <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> (1967); <bibl source="b291">HBLS</bibl> III 498f; Eduard K. <hi>Fueter,</hi> in: <bibl source="b457">NDB</bibl> 342-345.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> war im Juni 1532 nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> gekommen <hi>(Hanhart</hi> 14f).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Doctissimis, clarissimis et integerrimis viris <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName> et <persName ref="p8171">Theodoro Bibliandro</persName>, <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> munus <persName ref="p4091">Huldrychi Zwinglii</persName>, herois invictissimi, sustinentibus, praeceptoribus et patronis colendis, <persName ref="p1283">Conradus Gessnerus</persName> salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quotiescumque animo meo, praeceptores reverendi, summam illam nostrae aetatis ingratitudinem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist die massive Kritik an <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, wie sie auf der Zürcher Landschaft und teilweise auch in der Stadt nach dem Zweiten Kappelerkrieg laut wurde.</note> volutare coepero, dictu mirum, quanto mens mea dolore tota inuratur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">«Tam rara in amicitiis fides, tam parata oblivio mortuorum», ut <persName ref="p18983">Plinii</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18983">Plinius</persName>, Epistulae VI, 10,5.</note> verbis utar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Neque enim ullus est nostrorum, qui vel unico verbulo gratum aperiat animum erga strenuissimum illum heroem, patriae patrem lucemque orbis terrarum <persName ref="p4091">Huldrychum Zwinglium</persName>, in cuius vestigiis (quod toti <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> reipublicae feliciter cadat) vos quoque nunc insistitis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Heroem merito appello, utpote quem nulla unquam vis, nullae minae,<pb type="scan" next="||16"/> nullae insidiae, nulla denique invidia a vero et honesto labefecerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Itaque non solum verbis laudari, verum etiam auro, ebore, argento parioque marmore<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der auf der griechischen Insel <placeName ref="l1040">Paros</placeName> gewonnene Marmor war wegen seiner reinen Qualität berühmt und in der antiken Literatur öfters erwähnt, s. Nachträge zu A. Otto, Sprichwörter und sprichwörtliche Redensarten der Römer, eingeleitet und mit einem Register hg. v. Reinhard Häußler, Darmstadt 1968, <hi>S.</hi> 185.</note> effingi dignissimus erit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ille, inquam, heros, vir solius laudis, perfectae cumulataeque<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> camulataeque.</note> virtutis, cum apud exteras gentes summo honore<pb type="edition" next="174"/> celebretur, apud nos tamen solos, de quibus maxime omnium bene meritus est, iacet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nullus ei honor, reverentia nulla, nulla prorsus beneficiorum ei gratia habetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Illud est, quod doleo, quod me maxime mordet <foreign xml:lang="el">φίλον τετιημένος ἦτορ</foreign><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18514">Homer</persName>, Odyssee 1,114.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Eius enim cum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> tum.</note> saltem audio nomen, vox mea fletu debilitatur, mensque tota dolore impeditur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ferrei ille profecto, immo impii fuerit animi, quem tanta totius reipublicae christianae clades non moverit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Virum enim amisimus, cui similis nostro seculo nemo fuit, dicere priori religio est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Man scheut sich zu sagen, in der vorigen Epoche.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ille enim in omni virtute facile princeps, eruditus, utilia miscens honestis, iura, iudicia, leges edoctus et arma, Christi ecclesiae non minori iustitia quam fortitudine praefuit vir intelligentia magna, veritate maiori, fide maxima praeditus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Cui exiguum vitae curriculum natura circumscripsit, immensum glorie.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quam sane quanto minus ambiit, tanto magis illam vivam et perpetuam habiturus est apud omnes fideles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinae</placeName> in aedibus D. <persName ref="p5565">Wolfgangi Fabricii Capitonis</persName>, 10. augusti anno 1532.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>