<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10184" type="Brief" source="HBBW-2" n="153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / [St. Gallen] an [Heinrich Bullinger], [November 1532]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="4" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 238.1, Nr. 23</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 238.1</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Gutachten zur Frage, ob das von Zürich erlassene Mandat die Bestimmungen des Landfriedens verletze. Die
								Reformierten haben das Recht, in ihrem Herrschaftsbereich Maßnahmen zur Festigung ihres Glaubens zu
								ergreifen, wie umgekehrt die katholischen Orte dies auch tun. Das
								Mandat ist nicht als Beleidigung der Altgläubigen aufzufassen. Hinweis auf die Verhältnisse in den Gemeinen
								Herrschaften. Entschiedene Ablehnung des Vorschlags <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName>,
								die Mandatfrage einem Schiedsgericht zu unterbreiten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>ASchweizerRef V 175, S. 81-86</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VII, S. 42-49, Nr. 34</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>HBRG III 332-336</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 153, S. 264</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10184">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="low"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1532-11" cert="high">[November 1532]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11485"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10174"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10183"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11492"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10183"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11492"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10228"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10183"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11492"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10202"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10173"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10183"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11492"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10202"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10173"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="61">Latein</language>
				<language ident="de" usage="939">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F00%20A_238_1__Nr__23__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10184/Autograph/00 A_238_1__Nr__23__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F01%20A_238_1__Nr__23__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10184/Autograph/01 A_238_1__Nr__23__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F02%20A_238_1__Nr__23__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10184/Autograph/02 A_238_1__Nr__23__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F03%20A_238_1__Nr__23__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10184/Autograph/03 A_238_1__Nr__23__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F04%20A_238_1__Nr__23__fol__3_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">10184/Autograph/04 A_238_1__Nr__23__fol__3_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F05%20A_238_1__Nr__23__fol__3_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">10184/Autograph/05 A_238_1__Nr__23__fol__3_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F06%20A_238_1__Nr__23__fol__4_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">10184/Autograph/06 A_238_1__Nr__23__fol__4_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F07%20A_238_1__Nr__23__fol__4_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">10184/Autograph/07 A_238_1__Nr__23__fol__4_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F08%20A_238_1__Nr__23__fol__5_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">10184/Autograph/08 A_238_1__Nr__23__fol__5_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F09%20A_238_1__Nr__23__fol__5_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">10184/Autograph/09 A_238_1__Nr__23__fol__5_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img11-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10184%2FAutograph%2F10%20A_238_1__Nr__23__fol__6_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11"><desc subtype="path">10184/Autograph/10 A_238_1__Nr__23__fol__6_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der artikel dess landfridens<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Zweite Landfriede zwischen <placeName ref="l2448" cert="high">den V Orten</placeName> und Zürich vom 20. November 1531 (s. <bibl>EA</bibl> <hi>IV/1b</hi> 1567-1571).</note> den glouben betreffend<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Glaubensfrage wird im 1. Artikel des Friedensvertrages geregelt.</note> vermag<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">bedeutet, besagt (<bibl>SI</bibl> <hi>IV</hi> 111).</note> nit anders, dan das wir ünser lieben eydgnoßen von den fünf ordten söllind und wellind bey irem alten, waren, ongezwyfelten christenlichen glouben bleyben lassen etc<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe <bibl>EA</bibl> IV/1b 1568.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Habend sy denselben, das ist üns lieb.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ja, si habend in in zwölf artikeln<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist das Apostolische Glaubensbekenntnis.</note>, wie man denselben üns all von jugend an gelert hat und wir den ouch habend und haltend; darum wir nit gesinnet sind, jemand darus ze tryben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und diewil wir üns vornacher<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">vorher, früherhin (<bibl>SI</bibl> II 1564).</note> allweg erbotten hand, ünsern glouben mit der geschrift alts und nüwes testamentz erduren<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">überprüfen (<bibl>SI</bibl> XIII 1300).</note> ze lassen, sind wir in disem ufgerichten friden nit dess fürnemens<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Meinung, Absicht (<bibl>SI</bibl> IV 746).</note> gsin, eynichen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">irgend einen (<bibl>SI</bibl> I 280).</note> glouben guͦt oder böß zuͦ geben<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">erklären, halten für (vgl. <bibl>SI</bibl> II 72).</note> (dann der gloub nit ab disen orten<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind wahrscheinlich die politischen Instanzen, die den Landfrieden ausgefertigt und unterzeichnet hatten.</note>, sonder mit andern gründen und ab andern orten guͦt oder böß geben werden muͦß), sonder um frid und ruͦw willen; diewyl sich also zuͦtragen, das dess gloubens halb zwüschet üns<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zwischen den katholischen Ländern und den reformierten Städten in der Eidgenossenschaft.</note> span und misshell endtstanden, söllichs gern nachgelassen, sy, ünser lieb eygnossen, bei irem glouben ondisputiert und gearguiert<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">ondisputiert und gearguiert <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. die Formulierung im Zweiten Landfrieden, <bibl>EA</bibl> IV/1b 1568.</note> und in sonderheit bey irem alten, waren, ongezwyfelten christenlichen glouben zebleyben lassen, mitt luͦterem vorbehalt, das wir gleychermaß bey ünserm glouben irendhalb<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">von Seiten <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName>.</note> onangefochten bleyben söllend.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So aber sy, ünser lieben eydgnoßen der fünf orten, mit form und anmaßung<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Darstellung (vgl. <bibl>SI</bibl> <hi>IV</hi> 440 und <bibl>Grimm</bibl> I 405).</note> obaingezaygtz artikels die meynung vor inen ghan, samm<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">als ob (<bibl>SI</bibl> VII 902f).</note><pb type="edition" next="265"/> wir inen iren glouben damit guͦt machen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">als den richtigen Glauben anerkennen.</note>, wie sy denselben mit allen umstenden<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Einzelheiten (vgl. <bibl>SI</bibl> XI 972).</note> vor inen habend etc., und üns also ze hindergon oder zuͦ fassen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">festzulegen, beim Wort zu nehmen (<bibl>SI</bibl> I 1059).</note> fürgnommen hettend, so gäbind wir aller erberkheit<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">ehrbaren Gesellschaft, anständig denkenden Menschen (<bibl>SI</bibl> I 396).</note> zuͦ ermessen und zuͦ gedenken, mit was ufsatz<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Hinterlist, böser Nachstellung (<bibl>SI</bibl> VII 1533f).</note>, list und argwonß söllichs von inen beschechen; deß wir üns doch gegen inen, so einen frommen, ufrechten, bestendigen friden ze machen und ze halten üns fürgeben hand, gantz nit versechen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">nicht gefaßt waren, nicht erwartet haben.</note> könnend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||"/>Zuͦ dem allemm mag ein y[e]der, ouch schlecht verstendiger, wol abnemen und merken, so der anzug<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vorwurf, Beschuldigung (<bibl>Grimm</bibl> I 530).</note> ünserer lieben eydgnossen von den <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">fünf orten</placeName>, den sy gegen und über ünsere mandaten<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zum Zürcher Messemandat vom 29. Mai 1532 s. oben <ref target="file10130">[Nr. 101]</ref> S. 129, Anm. 12 und unten S. 288f, Anm. 7.</note>, in ünsern eygnen landtschaften und allein zuͦ den ünsern ußgangen, zuͦ haben vermeynen wellend, samm sy dadurch geschmützt<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">beschimpft (<bibl>SI</bibl> IX 1040f).</note> oder geschmächt sygend etc., für ansechlich<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">betrachtenswert, gewichtig (<bibl>SI</bibl> VII 561f).</note> und rechtmässig zuͦgelassen werden sölt, wie schlechtlich wir gefridet werind<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">wie ungenügend der Friede wäre.</note>, ja wie gar wir an unserm vorbehalt unsers gloubens<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1568, Abschnitt I. b.</note> nit habind sin<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">festhalten.</note> köndend noch möchtend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann so wir in unsern landen, gerichten und gebieten gegen und mit den unsern nach erhöuschung<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Erfordernis.</note> unsers gloubens ze handlen underston<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">in Angriff nehmen, versuchen (<bibl>SI</bibl> XI 619).</note> wuͦrdend, eß were mit mandaten, missyfen, mit gebott, mit verpott, mit warnen, strafen gegen ünsern vögten, undervögten, predicanten oder andern, so üns pflichtig sind, und<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> und <hi>gestrichen</hi> wie jetz und ouch in unserm jüngst ußgangenen mandat beschechen.</note> aber söllicher ünser verwaltung von zwyspaltz wegen dess gloubes zwüschet inen und üns ünser eydgnossen der fünf orten sich anemen, samm sy (wie gmeldt ist)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">(wie gmeldt ist) <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> geschmützt wärend und also für fridbruͦchig anziechen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">des Friedensbruchs anklagen.</note> und belestigen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">belasten (mit dem Vorwurf des Friedensbruches).</note> weltend, wie jetzmal von unsers jüngst ußgangnen mandatz wegen üns begegnen wil, so wurde<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">wurde <hi>am Rande nachgetragen. Ersetzt das an dieser Stelle gestrichene</hi> mußte.</note> eß zwar<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">in Wahrheit.</note> darzuͦ khommen (weltend wir anderst irem begeren und gedunkhen<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Ansicht.</note> nach frid halten), das wir der bekantnuss ünsers gloubens und aller verwaltung dess selben gegen den ünsern gar und gantz still oder abston müßtend und an dem vorbhalt, so der lantzfriden üns nit weniger dann inen bestimpt und zuͦgibt<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">zubilligt.</note>, nit habind sin noch by gedachtem landtzfriden diser sach halb ghandhabt<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">geschützt (<bibl>SI</bibl> II 914).</note> werden möchtend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dan wir je khein anders ünsers gloubens halb bekennend,<pb type="scan" next="||"/> haltend noch predigen lassend, dann das die oppfermess, wie man sy täglich brucht<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">wie man sie täglich feiert (bei den Katholiken).</note>, ein warer missbrauch dess insatzes dess nachtmals Christi<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 11,23ff par.</ref></cit></note> und ain grüwel vor gott sy, wellicher zuͦ schmelerung und abbruch deß todes Christi rayche<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">gereiche. - Vgl. den Wortlaut des Messemandates, <bibl>AZürcherRef</bibl> 1853, S. 798. Einige der hier zitierten Ausdrücke erregten vor allem das Mißfallen <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName>.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Item das der bruch der sacramenten,<pb type="edition" next="266"/> wie sy der bapst in uͤbung hat, mit der schrift nit gegründt noch der leer Christi gemäsß syge.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Item das wir durch achtung ünserer werchen nit sälig, sonder durch den eynigen glouben<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">einzig durch den Glauben (vgl. «sola scriptura»).</note> vor gott grecht werdind etc., mit söllichen und dergleychen puncten und artiklen mer, in welichen ünser gloub mit irem glouben sich nit wil noch mag vergleychen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">vereinbaren (<bibl>SI</bibl> II 691).</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wir aber alles das, so wir in disen stuken<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Punkten (<bibl>SI</bibl> X 1806).</note> vor üns habend, handlend und bekennend, nit jemantz zuͦ abbruch sines fürnemens, vil minder zuͦ schmach, tratz oder verachtung, sondern uss guͦter, berichter<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">unterrichteter (<bibl>SI</bibl> VI 436f).</note>, christenlicher gwüssne, das ist uss verwaltung und gruntlichem ansinnen ünsers gloubens, thuͦnd und handlen, wie das durch unsere mandat und ordnungen täglichs von üns, gegen denen wir desse macht und gwalt habend, on underlaß gehandlet und braucht wirdt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und so dem nun also ist, das ünser lieben eydgnoßen der <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">fünf ordten</placeName> forhaben dess gloubes halben und ünserer verstand<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Verständnis, Auffassung.</note> und bekantnuss desselbygen straks wider und gegen ainandern stond und strebend, so ligt am tag, was uns zuͦ beyden teylen in abredung dess fridens verursachet hab, jetwederm<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">jedem der beiden.</note> teyl seynen glouben vorzuͦbhalten, und das wir durch söllich mittel zuͦ frid und ruͦwen khomen, ouch der pundten<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Bündnisse.</note> und anderer gerechtikheyten<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Herrschaftsrechte (vgl. <bibl>SI</bibl> VI 231f).</note> halb, wie wir die in unsern eygnen gerichten, gebieten, herschaften, lüten und landen habend, dester fürderlicher in einhellikheit verharren und bleyben möchtend, onangesechen was jeder teyl sines gloubens halber in den selben sinen eygenthomen<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">in seinem eigenen Herrschaftsbereich.</note> gebruche oder handle oder nit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||"/>Wir wellend geschwygen, das der inhalt dess artikels unser gemein herschaften betreffend<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Siehe den 2. Artikel des Zweiten Landfriedens, <bibl>EA</bibl> IV/1b 1568.</note> wol anzeygt, das man in denselben allein, und nit in eygnen oberkheiten<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Herrschaftsgebiet.</note> und gerichten, jetweders teyls glouben sol fry und onangefochten fürgen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">gelten.</note> lassen und daselbst dhein teyl dess andern forhaben verletzen<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">verletzen <hi>am Rande nachgetragen, jedoch irrtümlicherweise vor</hi> forhaben <hi>gesetzt.</hi></note>, schmützen noch antasten, und so das von jemand gescheche, das sy von einem vogt darum gebuͤtzt<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">gebüßt.</note> und gestraft werden mögind; uss wellichem allem offenbar ist, das wir von den ordten und oberkheiten, so usserhalb gmeiner ünserer herschaften in gemelten landtzfriden khomen und verfasset sind<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">in einem Rechtsverhältnis stehen (<bibl>SI</bibl> I 1061).</note>, nit mögend noch söllend umm verwaltung dess gloubens, der gstalt wie in gmeinen herschaften zuͦglassen, angefochten werden<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> will hier sagen, daß laut Landfrieden jeder Ort innerhalb seines Herrschaftsbereiches eine unbeschränkte Vollmacht über kirchliche Angelegenheiten in Anspruch nehmen kann; dies im Gegensatz zu den Verhältnissen in den Gemeinen Herrschaften.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Oder aber die artikel, uns zuͦ beyden teylen ußgedingt<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">ausbedungen.</note>, wuͤrdend eytel<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> eytel <hi>gestrichen</hi> vergeblich.</note> und vergeblich dess gloubens halb gestelt sin, und aller unfriden da dannen<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">von da an (<bibl>SI</bibl> XIII 96f).</note> sinen ursprung haben und uͤben<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">weitergehen (<bibl>SI</bibl> I 61).</note> als wol als vor<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">ebensosehr wie vorher (vor dem Abschluß des Landfriedens).</note>, das aber der heyter und ußtruk[t] verstand dess landtfridens in allen sinen artikeln nit ertragen noch gedulden mag; mit<pb type="edition" next="267"/> beger, das ünser eydgnoßen der fünf ordten söllichs eygenlich zuͦ hertzen fassen und wol bedenkhen wellind etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es befrömbdet üns daby nit unbillich, diewil unser geschworn pündt uns imm landtzfriden heyter vorbhalten und zuͦ allen teylen volkhomne gwaltsame gegen den ünsern<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">gegenüber unsern Untertanen.</note> mit herlikheiten, fryheiten, gerechtikheiten und anderm loblichem harkhomen unsers verwaltens zuͦgeben<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">zugeben <hi>am Rande nachgetragen. Ersetzt das an dieser Stelle gestrichene</hi> bevestnet worden.</note><note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">zugestanden (<bibl>SI</bibl> II 94).</note> habend, das unser lieben eydgnoßen von den fünf ordten onangsechen desselben uns erst<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">gar (<bibl>SI</bibl> I 471).</note> (sam wir beherschet werend) ußzylen<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">einschränken.</note> und anmaßen<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">festsetzen, vorschreiben (<bibl>SI</bibl> IV 440).</note> woltend, in was gstalt wir mit und gegen den<pb type="scan" next="||"/> unsern in eygnen landen, gerichten und gebieten ze handlen und ze faren<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">verfahren.</note> hettend, das wir doch inen uss ansechen obgemelter artiklen dess fridens ungern zumuten<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">zutrauen (<bibl>SI</bibl> <hi>IV 586).</hi></note> weltend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So aber in unserm jüngst ußgangnen mandat oder andern unsern gebotten oder verbotten gegen den unsern gethon sich befinden wurd, das wir sy<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68"><placeName ref="l2448" cert="high">die V Orte</placeName>.</note> mit namen anzogen, gemalet<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">mit einem Bild angedeutet, d. h. ohne direkte Nennung (vgl. <bibl>SI</bibl> <hi>IV</hi> 152).</note> oder unß merken lassen, sy in iren landen und oberkheiten von irem glouben ze tringen<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">drängen.</note> und nit zuͦ gedulden, das sy mit den iren ünserm glouben zegegen<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">entgegen.</note> fürnämind oder handlottind etc., oder das wir söllich mandat, gebott oder verbott gemeynen unsern iren<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">sollte heißen: und iren.</note> herschaften ubersandt und zuͦ halten oder ufzenemen nach gemachtem friden zuͦgeschriben hettend (wellichs sich alles nit erfindet), so hettend sich ünser lieben eydgnossen zwar nit unbillich zuͦ beklagen, als wol als wir üns der ryntalischen mandatz<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Das am 10. Juli 1532 im Rheintal erlassene Mandat, s. oben <ref target="file10154">[Nr. 123]</ref> S. 179, Anm. 3.</note> zuͦ beklagen habend, in wellichen den evangelischen predicanten usserhalb und wider vermög gemeltz ufgerichtz landtfridens trostung<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Zu der im erwähnten Mandat geforderten Bürgschaft s. oben, aaO.</note> von irer leer wegen ze thuͦn ufgleyt ist, dess wir uns umm irenß erbietens willen und uss vermög dess fridens billich nit zuͦ gedulden beladen und angnomen habend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist niemand verborgen, dan das ünser lieb eydgnoßen von den fünf ordten styff uff dem verharrind, namlich niemand wider eynig ceremoni oder gebruch iren glouben antreffind, eß sy fleyschessen, kutten, blatten<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Tonsuren (<bibl>SI</bibl> V 194).</note>, der mess oder anderer kilchgwonheiten, ze reden oder ze faren ongestraft zuͦlassend oder gestattend, sonder an lyb, guͦt oder ander weg buͤtzend, wie vast<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">sehr.</note> joch<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">auch.</note> dasselb ünserm glouben zuͦgegen und wider ist, darab wir<pb type="scan" next="||"/> gleychermaß, nit weniger dan sy, üns zu beschweren hettend.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ja, wo sollichs mit ußgetruktem vorbhalt dess fridens inen nit zuͦgelassen und als wol als uns gegen den iren nach irem wolbedunkhen ze faren vergonnen<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">erlaubt.</note> were.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und wir aber soltend gedachten ünsern lieben eydgnossen ire klag losen und als die, so den friden brochen, zum rechten ston<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">uns einem Rechtsspruch stellen (<bibl>SI</bibl> VI 268).</note> oder aber ünsere gebürliche, rechtmässige mandat verendern oder abthon, wann wir allein umm<pb type="edition" next="268"/> fürderung dess, so wir gegen gott gesinnet und uss sinem wort bericht, darzuͦ für und für zuͦ gruntlichem bericht und erdurung der schriften altz und nüws testamentz gegen inen und menklichen das ünser mit warheit zuͦ bevestnen begirig und urbietig gsin und noch sind etc., gegen den ünsern mit unvergriffenlichen<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">in die Rechte anderer nicht eingreifenden (<bibl>SI</bibl> II 717).</note> mandaten, schriften, gbotten und verbotten, on einich fürnemen jemantz ze schmützen oder zuͦ verachten, handlotind?</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und das inen in irer eygnen oberkheyten wider unsern glouben recht und billich ist, das solte üns in unsern oberkheiten unzimlich und umb dess willen, das eß irem glouben nit änlich ist, abgestrikt<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">verweigert (<bibl>SI</bibl> XI 2194).</note> und verbotten und<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>von</hi> und <hi>bis</hi> sin <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> wir inen darum zum rechten ze ston verbunden<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">verpflichtet.</note> und schuldig sin<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>von</hi> und <hi>bis</hi> sin <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ob das billich, rechtmäß oder gegründt sy und ob eß im glych seche, samm man frid und ruͦw ze halten und jederman by seynen rechten und demjenigen, so imm zimpt und gebürt, ja der heyter landtzfriden zuͦgibt etc. bleyben lassen welle, das wellend wir aller verstendiger erberkheit und denen, so dess landtzfridens eygentlich belesen und genyedt<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">kundig (<bibl>SI</bibl> IV 852).</note> sindt, in trüwen zuͦ ermessen heimgsetzt<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">anheimgestellt.</note> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||"/>Hieharum<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Aus diesen Gründen.</note> und dieweyl wir khein anders vor uns habend, dann das wir unser lieben eydgnoßen von den fünf orten, wie vor gmelt, ongesumpt und ongeyerdt<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">ungehindert (<bibl>SI</bibl> I 409).</note>, ouch (diewyl sy also wellend) ondisputiert und arguiert<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>nach</hi> arguiert <hi>gestrichen</hi> blyben lasse.</note> by irem glouben bleyben lassen wellend, so<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>von</hi> so <hi>bis</hi> erfordern <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> wil zwar harwiderum alle billikheit erfordern<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>von</hi> so <hi>bis</hi> erfordern <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, das sy üns lut dess landtfridens by unserm glouben und bey verwaltung<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Handhabung, Ausübung.</note> desselben gegen den ünsern nach unserm willen und gfallen, wie wir inen sollichs in iren eygnen oberkheiten und landtschaften zuͦlassend und gonnend, gleycher weyß und maß onanzogen<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">unangefochten.</note> bleyben lassend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann wir straks und onverrukt<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">ohne jede Abweichung, ohne Konzessionen (<bibl>SI</bibl> VI 858).</note> by dem ze bleyben gsinnet sind, das gedachtem ünserm christenlichen glouben bey und gegen den ünsern bstand, fürschub und handthabung<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Schutz (<bibl>SI</bibl> II 914).</note> thuͦn mag, darzuͦ ünser offenbar verjechen<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Bekenntnis (vgl. <bibl>SI</bibl> III 6).</note> deß gloubens, wellichs wyr in vilfaltigen, offenbaren gesprächen, niemantz zuͦ tratz<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">niemandem zur Beleidigung.</note> oder schmach, sonder umm handthabung willen der eer gottes uffthuͦn<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">eröffnet.</note> und bekendt hand, nit verendern noch mindern wellend, eß sey dan, das üns jemandtz uss gottes wort, ünserm erbieten nach, eineß andern berichte.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sonderer guͦter und vertruwter hoffnung, ünser lieben eydgnoßen werdind uns uff söllich ünser so rechtmässig darthuͦn und uff die lauter, wolgegründt vorbhaltung ünsers gloubens zuͦfriden sin und irer vermeindter beschwerd, so sy uss ünsern mandaten ziechen wellend, samm wir iren darinn gedacht oder umm irendt willen sy ußgon lassen habind, sy selbs und üns ruͤwig machen und das thuͦn, das uff ir anfenklich erbieten zuͦ frid und einikheit reychen mag.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann wo söllichs uff ünser so vilfaltig erbieten nit gescheche, und wir je<pb type="scan" next="||"/> mit söllichen und derglychen eingriffen und ansprachen<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Ansprüchen, Forderungen (<bibl>SI</bibl> X 722).</note> der gestalt furo<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">weiterhin.</note><pb type="edition" next="269"/> soltent vexiert und belestiget und mit so vergrifnen<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">verdächtigen, zweideutigen (<bibl>SI</bibl> II 717, diese Stelle abgedruckt).</note> und verdächtlichen umstenden von luterm und hellem vermög<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Inhalt, Wortlaut, Aussage (<bibl>SI</bibl> IV 107).</note> ünsers gemeinen landtzfridens getrungen werden, wurdend wir zwar verursachet, mittel und weg ze suͦchen, durch wellich wir und die ünsern by demjenigen beschirmpt und ghandthabt<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>in der Vorlage</hi> ghandthalbt.</note> werden möchten, das sy von den fünf ordten uns mit brief und siglen bevestnet, verwilget und nachgeben, und wir uns anfangs dess fridens luter vorbhalten habend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hactenus de summa controversiae et quibus argumentis adversariorum intentio dilui et confutari possit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sequitur consilium de caussę qualitate; nam et hoc belle expendendum erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dieweyl ünser eydgnoßen von den <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">fünf ordten</placeName> uff iren vermeinten intrag<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">vermeintlichen Eingriff (in die Bestimmungen des Landfriedens).</note> achten wellend, mit üns das recht nach lut der pündten ze bruchen und einen söllichen wichtigen, großen handel (um desse willen man concilia zuͦ beschreyben<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">auszuschreiben.</note> in radtschlegen ist) wolten zuͦletzst uff eineß manß erkantnuss und urteyl hinsetzen, villichter<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">villichter <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> der hoffnung, daß der zuͦ inen fallen<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">daß er zugunsten <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName> entscheide.</note> und wir also unserm gegründten glouben muͤßtend mit merklichem anstoß<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Bedrängnis, Gefahr (<bibl>SI</bibl> XI 1590).</note> und ünserer eeren verletzung<pb type="scan" next="||"/> einen baggenstreych geben lassen und von dem tretten, das wir in unser gwussninen gefasset und uss der warheit erlernt habend etc., wellicher grund vast anhin, meinß gedunkens, alles anzugs fürneme<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">hauptsächliche, wichtigste.</note> ursach ist <foreign xml:lang="la">(nam id saxum volvit vulpecula illa mytrata<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">eine Mitra tragend. - Bezieht sich wohl direkt auf die Person des päpstlichen Nuntius, <persName ref="p19207" cert="high">Ennio Filonardi</persName>. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> will damit sagen, daß hinter der Politik <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName> die päpstliche Diplomatie steckt.</note>, sui nomine pontificis).</foreign></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So ist zuͦ ermessen, das man nit schuldig ist, uff all anmuͦtungen inen rechtz uff der pündten lut und sag zuͦ gestatten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann so man söllichen brauch, besonder zuͦ disen zyten und löuffen<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Ereignisse, Begebenheiten (<bibl>SI</bibl> III 1112).</note> zuͦlassen und ein jede ansprach, wie fräfel und ungegründt die were, solt von stund an nach abschlag der guͦtlikheit uff eines mans endtschyd oder erkantnuss gsetzt werden, wohin und zuͦ was übertrang<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Unfug, Nachteil, Schaden (<bibl>Grimm</bibl> XI/II 159f).</note>, arglist und ufsatz<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Anfechtung, Anfeindung (<bibl>SI</bibl> VII 1536).</note> das schlecht<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">einfach, schlicht (<bibl>SI</bibl> IX 49f).</note>, fromm und getrüw ansechen der pündten gebrucht werden möcht, ist allen verstendigen leychtlich zuͦ ermessen, und das ringer sin wurd, diser gstalt on pündt sin, dann in pündten sin.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Besonder wo man usserhalb rechtmässigs und gebürlichs verstandes uff den buͦchstaben dess fridens tringen und nit den sinn uß vor und nachgenden artikeln und capittlen abnemen, fassen und zuͦͤlassen welte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Haruf vor allen dingen die schidordt und die botschaften derselben orten umm diser sach willen anzelangen und an sy mit allem ernst ze wenden und anzebringen: so sich zutrüge, das die fünf ordt söllichs irens anmuͦtenß je nit still stan noch ruͦwig sin weltend, das man sy früntlich und guͦtenklich darvon weysen und sy erinneren, damit sy dem lutern und heytern<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">lutern und heytern <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> friden geleben<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">nachleben.</note> und söllichen ongegründten anzug fallen lassen weltend.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann wo sy das by inen ze erhalten<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">erlangen (<bibl>SI</bibl> II 1232).</note> nit<pb type="edition" next="270"/> vertruwtind und wir aber kheins andren willens, dan styff zuͦ verharren etc., wurde man von nöten wegen geursacht, anfangs darum ein luter erklärung der artiklen zuͦ erfordern etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||"/>Wo sy aber söllichs mit hengen<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">mit Vorschub, durch Nachgiebigkeit (vgl. <bibl>SI</bibl> II 1445f).</note> der schidordten je erobern söltend, als ich doch nit vermein, das man inen um gemelter ursachen willen glimpf geben<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">Recht geben, Vorschub leisten (<bibl>SI</bibl> II 625).</note> mög, so muͦßt doch mir das der erst rechtsatz sin: ob der landtzfriden söllich der fünf ordten ansprach anzenemmen bezwinge<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">zwingend fordere.</note>, und ob man inen umm sollich erforderung, sam sy geschmecht syend, antwort und rechtz ze gestatten schuldig sye oder nit.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Nach welchem erst diser rechtsatz statt han wurde: ob der von Zürich jungst ußgangen mandat und derselben gleychen mandat dem landtzfriden zuͦgegen werind oder nit etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Söllicher gstalt möcht sich der handel streken und verziechen ein lang zeyt, und mitler zyt man allerley löuffen vernäme.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wiewol mir nit zwyfelt, dann das man inen dises anzugs halber ze loßen nit schuldig, und so verr man zuͦsammen welt sitzen mit hertzen und willen, gottes eer und wort ze fürderen etc., inen ireß fürnemens gar nit glingen wurd.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>von</hi> Gott <hi>bis</hi> Amen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> welle sy einß besseren berichten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Amen<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>von</hi> Gott <hi>bis</hi> Amen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum ergo nobis et attente circumspiciendum, ne quid admittamus, quod professe pietati ulla in parte incommodet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Valebis et boni consules suggestionem nostram.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Est enim, nisi fallor, nobis caussa communis, ut ratio expostulare videatur, et consilia communia esse oportere; quanquam sine intermissione deum precamur, quo mentem illis mutet sua gratia in melius et ita afficiat ultorios animos, ut positis affectibus saltem avitae libertati et patriae decori non desint, si tandem pietati adesse nolint.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Olim et haec illis fortassis dominus impertiet.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Utinam autem ita fiat, ut illius gratia dispensante ultimi primi fiant et primi ultimi, modo non prorsus nulli!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale rursum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>