<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10183" type="Brief" source="HBBW-2" n="152">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / [St. Gallen] an Heinrich Bullinger, 20. November 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b4" n="152" type="transcription"/>
				<bibl source="b4" n="152" type="regest"/>
				<bibl source="b4" n="152" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 64,648</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Schickt seinen Ratschlag, wie man sich gegenüber den <placeName ref="l2448" cert="high">V Orten</placeName> verhalten soll. Mahnt zu Standhaftigkeit und Festhalten am Evangelium gegen alle Drohungen der Feinde.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Vadian BW V, S. 102f, Nr. 719</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 152, S. 262</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10183">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="low"/>
					<date when="1532-11-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Ioach. Vad.</persName></s>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingero</persName>, 20. novembris 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Mitto ad te, <persName ref="p495">Bullingere</persName> amantissime, suggestionem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der in Briefform abgefaßte Ratschlag <persName ref="p8049">Vadians</persName> betreffend die weitere Haltung der Reformierten in der Streitfrage um das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Messemandat (unten <ref target="file10184">Nr. 153</ref>).</note>, quam subito quodam calore conscripsi, quum quid animi paganis nostris adversum <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> quidem specie, caeterum re ipsa adversum evangelii nostri sanctitatem esset, animadvertissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">In hoc est meo iudicio innitendum, ut qui Christo sincero ex captu verbi eius nomen dedimus, utcunque spoliati foederibus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit dem Ausgang des Zweiten <placeName ref="l242">Kappelerkrieges</placeName> und den Bestimmungen des Landfriedens vom 20. November 1531 war die Bündnispolitik <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> zusammengebrochen. Die Burgrechtspartner waren auch verstimmt über den raschen Friedensschluß <placeName ref="l587">Zürichs</placeName>, der ohne ihre Beteiligung zustande gekommen war.</note> et afflicta societate, animis tamen constantibus et eo amore, quo colendam nobis veritatem proposuimus, receptam semel et cognitam perspectamque fidem longe maxime concordibus votis promoveamus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ea re inductus malui noctuas, quod dicitur, <placeName ref="l1887">Athenas</placeName> ferre<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Ausdruck «Eulen nach <placeName ref="l1887">Athen</placeName> tragen» s. <bibl>Röhrich</bibl> I 249.</note> quam deesse aut officio aut ipsi, quae omnis officii magistra est, charitati.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Cura id maxime, o <persName ref="p495">Bullingere</persName>, frater amantissime, ut in hoc tuos animes, inflammes, cohorteris, ne deiici se de gradu fidei in Christum malis artibus sinant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Tum demum Christum amplexi videbuntur, quum tot exantlatis aerumnis nihilo segniores in huius honore retinendo victi erunt, quam erant victores, ut non memorem eam demum verissimam victoriam atque adeo propriam Christianae professionis esse, qua in angustiis et tribulationibus exaltati animis spiritu uni sunt, non robore, confessione, non armis, gloria Christi,<pb type="edition" next="263"/> non hostium strage.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hac certe via per medias satanae catervas iuvat ire patientiam, modo ne quid committat adversum decoro pietatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Amamus enim armorum usum, qualem amavit <persName ref="p4091">Zuinglius</persName>, non ad vindictam, sed ad retinendam tuendamque veritatem institutum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Eo ipso, si pereunt, qui militant, magna gloria vincunt, quum non habeant usum celebriorem, quam quo cum Christo, non cum <persName ref="p6899">Acciis</persName> aut <persName ref="p4420">Brutis</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p6899">Attius Varus</persName> und <persName ref="p4420">M. Iunius Brutus</persName> als Gegner <persName ref="p4491">Caesars</persName> und Tyrannenmörder.</note> oppetant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Qui non hauriendi sanguinis, sed verbi dominici retinendi sunt avidi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Dabit autem et fidentibus fortitudinem vel armorum et virium dominus, modo rectum sit institutum, quod molimur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">«Non deseram enim te neque derelinquam» <cit type="bible"><ref>[Jos 1,5]</ref></cit>, Iosuae in hostes profecturo et difficilimam provinciam obeunti dixit plenus fidei et veritatis deus noster.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Proinde non est, ut nos ulla tyrannis sinistros rapiat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hoc ingenium est nostrae professionis, ut exerceamur malis atque adeo quassati ceu procellis mundo non fidamus, sed illi, qui vicit mundum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 16,33</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Antronio<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Geringschätzige Bezeichnung für einen großen, dummen Menschen, s. <bibl>Adagia</bibl>, 2,5,68 (<bibl>LB</bibl> II 571f). <persName ref="p8049">Vadian</persName> meint hier wohl den Abt von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>.</note> nostro probe successit, nimirum suis artibus freto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Manus habet longas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Seine Macht reicht weit, s. <bibl>Otto</bibl> 210, Nr. 1037.</note> et pingue pecuarium.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">In hanc nassam sunt qui ultro repant, modo esca potiantur<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 238, Nr. 1196.</note>, quanquam cum animae periculo, quod fere solent stulta natatilia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed o gloria deo, qui nos tot malis petitos veritate victores constituit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 15,57</ref></cit>.</note>!</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Superat ille, sed arte et dolo, hoc est satana.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nos in hoc vincimus, quod<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>oder qui.</hi></note> gratiam dei habemus in manu, quo frontem huius pudore suffundamus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Denique ut ille maxime sit adeptus, quo stultitiam expleat, nobis tamen incolumibus agere prae eius libidine licet, nec nobis solum, sed et agro et subditis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">His enim libera fidei optio gratia domini relicta est, neque carebunt ministris suo aere alendis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tantus est amor in Christum eorum, qui vere crediderunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">At vero nos passi graviora.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Dabit deus his quoque finem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Dabis operam, ut et <placeName ref="l41">Bernates</placeName> et <placeName ref="l28">Basileienses</placeName>, praeterea et <placeName ref="l441">Schafhusiani</placeName> ministri admoneantur, ne communi causae defendendae segnes manus admoveant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Non credis, quam nihil concutiantur his technis, qui rore spiritus compluti sunt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Agit caro interim suo more et muliebriter triumphat, nescia sane, quam sit ridiculum agnoscere, cuius nullam evidentem rationem reddere possis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Nos habemus in numerato Davidicum illud: Consilia impiorum peribunt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 1,1.6</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sela<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">In vielen Psalmen auftauchende Vortragsbezeichnung, die eine Pause, bzw. das Einsetzen eines Zwischengesangs anzeigt, s. Claus <hi>Westermann,</hi> in: RGG <hi>IV</hi> 1204.</note> etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>