<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10190" type="Brief" source="HBBW-2" n="159">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sebastian Grübel / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 7. Dezember 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="4" n="159" type="transcription"/>
				<bibl ref="4" n="159" type="regest"/>
				<bibl ref="4" n="159" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,201r-v + 202v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Berichtet über die zunehmende Bedrängnis der Evangelischen im <placeName ref="l2480" cert="high">Rheintal</placeName> und in den äbtischen Gebieten. Überall wird versucht, die Messe wieder einzuführen, auch gegen den Willen der Bevölkerung. Schikanen gegen reformierte Prädikanten. <persName cert="high" ref="p1309">Grübel</persName> schreibt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auf Anraten <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> und hofft auf die Hilfe <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>ASchweizerRef IV 2033</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Knittel, Kirche 42f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 159, S. 279</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10190">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1309" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1532-12-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10190!Autograph!00%20E_II_351__fol__201_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10190/Autograph/00 E_II_351__fol__201_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10190!Autograph!01%20E_II_351__fol__201_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10190/Autograph/01 E_II_351__fol__201_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10190!Autograph!02%20E_II_351__fol__202_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10190/Autograph/02 E_II_351__fol__202_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName cert="high" ref="p1309">Sebastian Grübel</persName>, gest. 1574, aus <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>, studierte von 1510 bis 1512 in <placeName ref="l260" cert="high">Krakau</placeName>, anschließend in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName>, wo er 1516 Magister artium wurde. 1520 kam er als Pfarrer nach <placeName ref="l34" cert="high">Berg</placeName> (<placeName ref="l762" cert="high">Kt. St. Gallen</placeName>). Grübel war mit <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> befreundet und verwandt. Schon früh engagierte er sich für die Sache der Reformation und wurde zu einem der aktivsten Prädikanten der St. Galler Synode. Er war einer der vier Pfarrer, die seit 1529 im Auftrag der Kapitelsversammlung zu <placeName ref="l414" cert="high">Rheineck</placeName> die gemeinsamen Anliegen der ostschweizerischen Gemeinden wahrnahmen. Infolge der nach 1531 einsetzenden Rekatholisierung in der Ostschweiz mußte Grübel seine Pfarrei 1532 verlassen. Er hielt sich zunächst in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> auf und kam 1533 als Diakon nach <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>. 1536 wurde er dort Pfarrer im Spital. Als solcher war er den Pfarrern <persName ref="p8090" cert="high">Heinrich Linggi</persName> an St. Johann und <persName ref="p3481" cert="high">Simprecht Vogt</persName> am Münster gleichgestellt und leitete gemeinsam mit diesen die Schaffhauser Kirche. Einige Briefe <persName ref="p1309" cert="high">Grübels</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind erhalten. - Lit.: <bibl>Z</bibl> X 417, Anm. 6; <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, Diarium 411. 507; ASchweizerRef II 998b; <hi>Egli,</hi> Analecta I 94f.133; <hi>Staerkle</hi> 262f; Wipf passim; <bibl>HBLS</bibl> III 773.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gnad und frid von gott durch Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Besonders lieber herr und bruͤder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Wie dan uff verschinen osteren <persName ref="p6232">Jacob Riner</persName> selig<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p6232">Jakob Riner</persName> war am 11. Oktober 1532 an der Pest gestorben, s. <persName ref="p1789">Kessler</persName>, Sabbata 398,31-37.</note> und ich für mine g[nädigen] h[erren] von Zürrich uß bevelch aller bruͤder, der predicanten im <placeName ref="l2480">Rintall</placeName> und <placeName ref="l1907">Gotzhuß</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das Herrschaftsgebiet des Abtes von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>.</note>, abgefertigat warend<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Vortrag der Delegation der «diener des wortes Gottes» aus der Landschaft der Abtei <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> ist abgedruckt in ASchweizerRef IV 1584.</note>, damit der uffgericht landtsfriden<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Zweite Landfriede von 1531 (<bibl>EA</bibl> <hi>IV/1b</hi> 1567-1571) bezieht das <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName> und die äbtischen Gebiete nicht ausdrücklich in die Friedensregelung ein. Vgl. dazu auch <bibl>Frey</bibl> 181-191; <hi>Näf,</hi> <persName ref="p8049">Vadian</persName> II 341-355.</note> erlütterett, ouch was articell den landfriden brechen mügend, worend mir in hoffnung, alle sach in mittler zitt<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">inzwischen.</note> dahin gebracht werd, das mir gottes bevelch<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Auftrag, d. h. Gottes Wort bzw. die reformatorische Lehre.</note> fry, unverhollen hettend dörffen predigen, so ist es je lenger je ferner.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Dan ich üch unverhaltten will haben, das der appt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Abt von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, <persName ref="p8179">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>.</note> ain solliche tyrannery im <placeName ref="l1907">Gotzhuß</placeName> brucht, das es zuͤ erbarmen ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Dan uff jetz verschinen fritag hatt er sine anwalt<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">Bevollmächtigten.</note> zuͦ <placeName ref="l34">Berg</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName ref="l34">Berg</placeName> (Kt. <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>).</note> kain<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">hyperkorrekte Schreibung für «ghan» = gehabt.</note>, mit sollichem boch<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Übermut, Prahlerei (<bibl>SI</bibl> IV 969).</note> und trutz, besonders als sich die biderben lütt der mesß und des gantzen grüwels widerettend<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">widersetzten.</note>, das sy tapffer heruß liessend, mine herren von Zürrich hettend im zuͤ <placeName ref="l159">Frowenfeld</placeName> zuͤgesait<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">An der Tagsatzung vom 4. bis 10. November 1532 in <placeName ref="l159">Frauenfeld</placeName> wurde der Konflikt zwischen <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und dem Abt von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> bereinigt (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1425 s.).</note>, in by siner herlikait, gerechtikat und allen sinen bruchen schutzen, schirmen und handthaben<pb type="edition" next="280"/><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">beschützen, verteidigen (<bibl>SI</bibl> II 914).</note>, das menger biderman redt, das gott müsse geklagat sin, das sy in by dem grüwell und aller gotzlesterung schützen weltend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Habend uns also pfründen abgekündt und schier an allen ortten die bebschlichen mesß uffgericht, doran ain mechtig mißvallen ain<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">hyperkorrekte Schreibung für «an».</note> den biderben lütten ist, dan besonderlichen in miner pfarr (doch nit mer min) ob<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">mehr als (<bibl>SI</bibl> I 49).</note> 600 personen horrend<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">gehören.</note>, und hatt sy<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">gemeint: die Messe.</note> kain anige<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">einzige.</note> person von wib noch man me begertt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Doch so sind die biderben lütt so begirig und yffrig umm gottes wortt, das sy der merenthail die predicanten uff iren aignen kosten enthalttend wend<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">erhalten wollen; die Tagsatzung vom 4. bis 10. November 1532 bestimmte, daß jene Untertanen des Abtes von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, die einen reformierten Pfarrer einsetzen wollen, die Kosten dafür selbst tragen müssen, vgl. oben Anm. 14.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Doch so ist der trutz und boch so groß, wo mine herren von Zürrich nit ain besonderlich drinsehen thond, das mir nit bliben mügend.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Dan des apts hoffmaister, <persName ref="p7538">Fridrich von Hadaham</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" ana="bio" n="22"><persName ref="p7538">Niklaus Friedrich von Heidenheim</persName>, gest. 1548, Hofmeister des Abts von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, bemühte sich nach dem Zweiten Landfrieden als entschiedener Gegner der Reformation mit Erfolg um die Wiedereinführung der Messe in <placeName ref="l2635">Homburg</placeName> (Kt. <placeName ref="l774">Thurgau</placeName>). - Lit.: Rudolf <hi>Wigert,</hi> <placeName ref="l2635">Homburg</placeName> und die ehemaligen Herrschaften von <placeName ref="l1554">Klingenberg</placeName>, in: <placeName ref="l774">Thurgauische</placeName> Beiträge zur vaterländischen Geschichte, 44. Heft, <placeName ref="l159">Frauenfeld</placeName> 1904, S. 28-44; <bibl>HBLS</bibl> IV 117.</note>, hatt zuͤ <placeName ref="l34">Berg</placeName> in des aman huß fry heruß geredt, es thuͤ nit recht, biß sin g[nädiger] h[err] ain 4 oder 5 predicanten in ainen thurn zemen saltze<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">mit Gewalt an einen unerwünschten Ort bringen (<bibl>SI</bibl> VII 895).</note> und inen darnach blatten schere<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Tonsuren schneide; euphemistisch für enthaupten.</note>, das köpff ainweg fallend und blutt übersich spring.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Es hand ouch die biderben lütt begertt, damit der mesßpfaff umm die 8 oder 9 grech<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">fertig (mit der Meßfeier; <bibl>SI</bibl> II 699f).</note> sige, damit sy iren predicanten ouch uffstellen möchtind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Ist inen gar abgeschlagen, dan der bricht<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Das Abkommen zwischen dem Abt und <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, s. oben Anm. 14.</note> vermügs nit<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">enthalte das nicht (vgl. <bibl>SI</bibl> IV 111).</note>, sonder man sölle in nit hinderen, öb er schon erst umb die 12 stund grech würde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Das also ain sonetag verschinen der predicant zuͤ <placeName ref="l2634">Stainach</placeName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Als Pfarrer von <placeName ref="l2634">Steinach</placeName> (<placeName ref="l762">Kt. St. Gallen</placeName>) nahm an der <placeName ref="l473">St. Galler</placeName> Synode von 1530 ein weiter nicht bekannter «Herr Lux» teil (s. <hi><persName ref="p8016">Egli</persName>,</hi> Analecta I 125.132; <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW <hi>IV</hi> 163). Ob es sich hier um denselben handelt, ließ sich nicht nachweisen.</note> nit hett künden predigen, dan er erst umm den mittag grech ist worden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Semlichs hab ich uß besonderem vertruwen, so ir zuͤ der worhait und allen predicanten hand, nit wellen verhaltten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Es hats michs ouch der from und wiß<pb type="scan" next="||201v."/> burgenmaister <persName ref="p8049">von Watt</persName> üch kaissen<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">geheißen.</note> ze schriben und anzaigend.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Ist also min früntlich bitt und beger, mir und uns allen predicanten ze rattend, wie der sach ze thuͤnd were.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Dan, der herr sigs gelobt, die predicanten sind all tapffer und handtlich<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">standhaft, mutig (<bibl>SI</bibl> II 1405).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">So witt und irß ouch riettend, möcht ich liden<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">gestatten, zugeben; oft geradezu: würde ich gern sehen, wäre mir erwünscht (vgl. <bibl>SI</bibl> III 1089).</note>, das vertruwtten, als burgenmaster <persName ref="p2816">Rösten</persName> (dan er selbs<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> sebs.</note> in kurtz verschinen tagen die handlichait und yffer by miner gemand gesehen hatt<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">aus welchem Grund <persName ref="p2816">Diethelm Röist</persName> zu jener Zeit in der Ostschweiz war, ließ sich nicht ermitteln.</note>), anzaigt würde, damit mir nit gewaltigett, und der trutz und boch abgestelt wurde.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Des will ich mich gentzlich, ouch alle bruder, zuͤ üch versehen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">von euch erwarten (<bibl>SI</bibl> VII 566f).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de"><pb type="edition" next="281"/>Hiemit bewar uns die gnad gottes, und troste uns ouch der rich gott, damit mir stiff in siner verjechung<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Bekenntnis (vgl. <bibl>SI</bibl> III 6).</note> und crütz blibend, dan er ain richer bezaller ist, das zittlich mit dem ewigen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">So üch min schwager <persName ref="p4410">Gebhartt Brunner</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Unbekannt.</note> begegnaty, so sagend im vill gutts und eeren von mir, ouch den ergangen handell.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Geben zuͦ <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName>, uff 7. tag december im 1532 jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de"><persName ref="p1309">Sebastian Grubell</persName>, diner zuͤ <placeName ref="l34">Berg</placeName>, üwer früntlicher bruͤder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 202v.:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de">Dem fromen und getrüwen <persName ref="p495">Hainricho Bullinger</persName>, predicanten zuͤ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, minem besonders herren und bruͤder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>