<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10196" type="Brief" source="HBBW-2" n="165">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / [Basel] an [Heinrich Bullinger], [Ende Dezember 1532]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="4" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl n="4" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 2 (Briefe des Jahres 1532), bearb. von Ulrich Gäbler, Endre Zsindely, Matthias Senn et al., Zürich 1982, 304 S., ISBN 3-290-11467-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 81,415r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Wird sich des [von Bullinger] empfohlenen <persName ref="p8459" cert="high">Otto [Werdmüller]</persName> annehmen. Ist besorgt über Zürichs Haltung im
								Mandatstreit. Gegenüber den katholischen Orten muß ein harter Kurs eingeschlagen werden. Die V
								Orte und der Kaiser sollen gemeinsame Aktionen planen. Bericht
								über ein Schreiben der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> betreffend Einigung in der
								Abendmahlsfrage.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Friedrich Rudolf, Ein Aussöhnungsversuch zwischen Zürich und Bern nach dem Briefwechsel Bullinger-Myconius 1533-1534, in: Zwa VII 507</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 2, Nr. 165, S. 288</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10196">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1532-12" cert="high">[Ende Dezember 1532]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10197"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10186"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10215"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10124"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10215"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10124"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10274"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10082"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10215"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10124"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10202"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10173"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10215"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10124"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10202"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10173"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10196%2FAutograph%2F00%20Ms_F_81_415_0001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10196/Autograph/00 Ms_F_81_415_0001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10196%2FAutograph%2F01%20Ms_F_81_415_0002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10196/Autograph/01 Ms_F_81_415_0002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="8459" type="citizen_name" cert="high">Ottonem</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller (Myliander)</persName>, 1513-1552, Sohn des reformationsfreundlichen Ratsherrn <persName ref="p7018" cert="high">Heinrich Werdmüller</persName>, Schüler von <persName ref="p6117" cert="high">Thomas Platter</persName> und <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> in Zürich. Im Wintersemester 1532/1533 studierte er als Zürcher Stipendiat in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, dann 1533-1535 in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> und seit 1535 in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName>, wo er die Magisterwürde erlangt haben soll. 1538 lehrte er Latein und Griechisch in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, im Jahr darauf unterrichtete er in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> und <placeName ref="l367" cert="high">Orléans</placeName>. 1540 kehrte er nach Zürich zurück, wurde 1541 Mitglied des Ministeriums und Professor der Philosophie, 1545 Leutpriester und 1547 zweiter Archidiakon am Großmünster. Er hinterließ hochgeschätzte philologische, philosophische, theologische und praktisch-kirchliche Werke. Werdmüller war mit Bullinger befreundet und widmete diesem 1544 eine von ihm herausgegebene Schrift des <persName ref="p18432" cert="high">Aristoteles</persName> (<bibl>HBBibl</bibl> II 1010). Bullinger nannte ihn nach dessen Tod «vir clarissimus et piissimus, symmista meus charissimus» (<bibl>HBD</bibl> 40,19f). Einige Briefe Werdmüllers an Bullinger sind erhalten. - Lit.: [Anton Salomon <hi>Vögelin],</hi> M. <persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller</persName>. - Njbl. der Stadtbibliothek in Zürich, 1838; <bibl>Z</bibl> VIII 532, Anm. 2; Leo <hi>Weisz,</hi> Die Werdmüller. Schicksale eines alten Zürcher Geschlechtes, Bd. I, Zürich 1949, S. 60-72; Pfarrerbuch 611; <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Matrikel II 2; <hi>Bonorand,</hi> Studierende 231f; <bibl>LL</bibl> XIX 310-312, mit Verz. seiner Werke; <bibl>HBLS</bibl> VII 487.</note> habebo vel tuo nomine commendatissimum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8459" cert="high">Werdmüller</persName>, dessen Ankunft offenbar in einem nicht erhaltenen Brief Bullingers angekündigt worden war, muß um die Jahreswende 1532/1533 in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> eingetroffen sein: <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName> ließ ihn bereits am 7. Januar 1533 in einem Brief an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> grüßen (St. Gallen, Kantonsbibliothek Vadiana, Ms 32, <ref target="file10178">Nr. 147</ref>).</note>, etiamsi discipulus ante non fuisset<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nämlich in der Fraumünsterschule in Zürich, wo <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> 1523-1531 unterrichtete, s. <bibl>HBBW</bibl> I <ref target="file10073">[Nr. 45]</ref> 226, Anm. 15.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adeo gratum est, dum quid obvenit, quo tibi gratificari possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum audio de Tigurinis, quae tam mihi dolent, praesertim post nonnullam spem ex superioribus tuis literis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> conceptam, ut de vobis pene desperaverim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vos in ius concedere cum illis, apud quos neque ius neque fas habet locum circa res dei<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist die von <placeName ref="l2448" cert="high">den V Orten</placeName> nach mehreren Tagsatzungen vom Oktober bis Dezember 1532 schließlich errungene Einwilligung Zürichs, sich im Streit um das zürcherische Religionsmandat vom 29. Mai 1532 (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1853) dem Rechtsspruch eines eidgenössischen Schiedsgerichts zu unterwerfen (zum Mandatstreit s. <bibl>EA</bibl> <hi>IV/1b</hi> 1415. IV/1c 41-48.63f; ASchweizerRef IV 1697.1909ff passim. V 175-176.203; <bibl>HBRG</bibl> III 329-343; <bibl>Pestalozzi</bibl> 112-116). Bern, Schaffhausen und vor allem <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> suchten Zürich von diesem Schritt zurückzuhalten (vgl. den den Zürchern an der Tagsatzung in Zürich, 19. bis 21. November 1532, mitgeteilten Basler Ratschlag, <bibl>EA</bibl> <hi>IV/1b</hi> 1439, und die Basler Instruktion vom 16. Dezember 1532, <bibl>ABaslerRef</bibl> VI 218). Als dies an der Tagsatzung vom 16. Dezember in Baden mißlang und die Zürcher Gesandten die Basler Instruktion nicht einmal verlesen ließen, wurde diese, obwohl die Zürcher doch um ein Exemplar baten, von den gekränkten Basler Tagsatzungsboten wieder nach Hause mitgenommen (<persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an Capito, um den 30. Dezember 1532, Zürich ZB, Ms F 81,418; <hi>Kirchhofer,</hi> <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> 118); in jenem <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>-Brief finden sich zahlreiche Parallelen zum vorliegenden. Die gleiche Enttäuschung über das Nachgeben Zürichs zeigt auch der Brief von <persName ref="p8054" cert="high">Marcus Bersius</persName> an Vadian vom 31. Dezember 1532 (<bibl>Vadian BW V</bibl> 110). Ein zweites Gesuch Zürichs um Zusendung der Instruktion wurde von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> am 6. Januar 1533 ebenfalls abgelehnt (<bibl>ABaslerRef</bibl> VI 231).</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="289"/>Unde, quaeso, consilium istud, si non ex timore?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quodsi timetis, non est fides, non est veritas in vobis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 28,16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mk 5,36</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Joh 4,18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fides non timet perfidiam nec veritas mendacium.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">An violastis pacem, quod poenam statuistis audienti missam papae<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Im Mandat vom 29. Mai 1532, aaO.</note>?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qua parte?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qua ratione?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quia confessi estis, inquiunt, inter pacis conditiones fidem nostram veterem illam esse, «indubitatam, christianam» etc.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zweiter Landfriede, Art. 1 (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1568). Zum Gebrauch dieses Arguments im Mandatstreit s. die oben Anm. 7 angegebene Lit.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si verum dicunt, profecto miseri estis, imo impii, qui sequimini, cuius contrarium ita comprobastis; sin falsum, cur non negastis palam, cur non docuistis falsitatem, cur non patimini, quicquid id est tandem, ut veritas maneat integra?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">An vos violastis pacem, qui mandata promulgastis in ditione vestra pro iussu dei recta, salubria, nomen domini sanctificantia<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 6,9</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">An non illi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName ref="l2448" cert="high">Die V Orte</placeName>.</note> potius violant non pacem dico, sed iusticiam dei, quia quod egistis, conantur non solum reprimere, sed et mendax et impium reddere?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Atque hoc quidem contra pacis conditiones.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illic enim scriptum, quod in civitatibus et ditionibus ipsorum fidem eorum nolitis vel argumentando vel disputando quovis modo vellicare<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Landfrieden, Art. 1, aaO.</note>, id quod egistis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid enim mandatum ad ipsorum populum?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid disputastis apud eos?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid moliti estis contra eos?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praeterea duo sunt inter pacis articulos, contra quae manifeste repugnat istorum audacia, unum de fide vestra<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ebenda.</note>, alterum de imperio, iure, privilegiis vestris<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Ebenda, Art. 3 (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1569).</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod factum est, an non fides vestra iussit ita fieri, et si fecissetis aliter, an non contra fidem esset?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tum an non licebit agere vobis per ditionem vestram, quod est libitum?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cum igitur hoc conentur prohibere, quid non potius ipsos accusatis vos?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ignoratis adhuc, quod estis iam olim experti de istis hominibus et quod solet dici de mulierum astu?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dum timent viros ob malefactum aliquod, rixari cum his incipiunt priores, ut a rixando maritos deterreant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Profecto vobis deest animus fide suffultus, nisi me fallant omnia, deest vobis prudentia.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Prudentes enim audire noluistis, id quod prae caeteris desperationem incutit mihi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bone deus, qualia proposita sunt vobis consilia?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si non respuissetis, huc res pervenerat, ut vel cedendum fuisset Pagis vel palam ab his<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ab his <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> violenter contra foedera, contra pacem, contra fas omne agendum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Consilium petieratis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zürich an <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, 7. November 1532 (ASchweizerRef IV 1964; <bibl>ABaslerRef</bibl> VI 198). In den oben Anm. 7 erwähnten Dokumenten <bibl>EA</bibl> <hi>IV/1b</hi> 1438 o.-p. und <bibl>ABaslerRef</bibl> VI 231 wird auch betont, daß die Ratschläge auf Wunsch Zürichs erteilt worden seien.</note>, datum est, egistis gratias<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Ein Dankbrief von Zürich ist nicht erhalten.</note>, sequi recepistis - et, cum tempus adesset utendi, disertis verbis reiecistis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe oben Anm. 7.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="290"/>Et quis deinceps consulet vel anxie petentibus vobis, aut quis fidem habebit pro fide, pro iusticia dei, pro bono et tranquillo statu vos acturos posthac serio?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Timeo profecto, ne ira dei communiter immineat nobis omnibus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vos infelices, quia bene et iuste consulentibus non obeditis, nos infelices, quia quae bona consulimus, non valent apud vos.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Unde malis aeque tandem involvemur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Auditis autem pravos, malignos, impios, quibus displicet verum et iustum, quibus displicet, per quicquid emendare liceret vitam ad haereditatem dei<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Eph 1,14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 1,14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Petr 1,4</ref></cit>.</note>, quales sunt, quos reipublicae vestrae proponitis hodie.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nam cui non arridet evangelium, an tu aliter de ipso praedicabis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, quid rei sit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud me, qui<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Unbekannt.</note> certo mihi narravit apud <placeName ref="l300" cert="high">Lucernanos</placeName> et Svitenses comperisse se, etiamsi lis de articulo missae ad concordiam fuerit perducta, aliam de integro futuram, unde unde capiatur occasio.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nam<pb type="scan" next="||415v."/> ita Pagis decretum sine omni tergiversatione fidem illam extirpaturum se vel morte moriturum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Alteri ex his adiecerant, Svitenses nempe: Tantam promissionem accepimus a caesare, ut po[st]quam<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Randtext wegen engem Einband nicht zugänglich.</hi></note> is paulo fuerit quam hactenus tranquillior, mox finis erit istius pravitatis<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">In Wirklichkeit lehnte es <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>, trotz wiederholten Aufforderungen aus <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName>, ab, sich in die innereidgenössischen Auseinandersetzungen einzumischen, vor allem weil er eine Intervention <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreichs</placeName> fürchtete, s. <bibl>Müller</bibl> 164.175f, mit Lit. Den Wunsch <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName> nach Beistand, 16. und 17. bzw. 21. Oktober 1532 (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1420), beantworteten der Kaiser und sein Bruder, <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand von Österreich</persName>, inmitten ihrer Vorbereitungen zum Türkenkrieg nur mit vagen Versprechungen und Gunstbezeugungen, 24. bzw. 30. November 1532 (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1420f).</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Hoc si vobis persuadere, imo probare possem, ut est probatum apud me, non certe pigeret vel ad senatum vestrum perscribere<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ein Schreiben von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an den Zürcher Rat in dieser Angelegenheit ist nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quamvis quid opus est his, cum certo sit certius Pagos niti subsidio caesariano, agere<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>von</hi> agere <hi>bis</hi> Urios <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> consilia adversum nos omnes cum legato papistico<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das Ergebnis von <persName ref="p19207" cert="high">Ennio Filonardis</persName> Bemühungen in der <placeName ref="l28" cert="high">Schweiz</placeName> 1532 war eine härtere Haltung <placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName> im Mandatstreit, vgl. <bibl>HBRG</bibl> III 330f und J. Caspar Wirz, <persName ref="p19207" cert="high">Ennio Filonardi</persName>, der letzte Nuntius in Zürich, Zürich 1894, S. 91f.</note>, quem non ita multo antehac in vincula coniecerant apud <placeName ref="l781" cert="high">Urios</placeName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>von</hi> agere <hi>bis</hi> Urios <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Bei seiner Ankunft Ende 1521 war <persName ref="p19207" cert="high">Filonardi</persName> vom <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l801">Zuger</placeName> Hauptmann <persName ref="p6712" cert="high">Thomas Stocker</persName> im <placeName ref="l772" cert="high">Tessin</placeName> gefangengenommen und von den Anhängern des französischen Bündnisses in der Innerschweiz festgehalten worden, s. <hi>Wirz,</hi> aaO, S. 55-58; vgl. auch <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, 24. Oktober 1532 (<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW V 100).</note>?</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Verum hoc non est violare pacem.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem ausim dicere pacem istam nobis, non Pagis factam - toties iam violarunt impune - ergo futurum, ut vel a iusto discedere cogamini tandem vel volentes, quod verum, deseratis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, quod exciderat pene: Quid aliud est cum istis in ius de missa concedere quam iudicem constituere scripturae sanctae?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nemo vos cogere potuit in disputatione Badensi, dum res erant fallacissimae, et nunc tam levi m[o]mento<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">Randtext <hi>wegen engem Einband nicht zugänglich.</hi></note> compellimini?</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Si istud permiseritis, iusto iudicio dei verbum tolletur<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 119,43</ref></cit>.</note> a vobis, si quando tolletur, quod absit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quod scribo tam inepte, quod ex dolore scribo.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Tam sunt aspera et horrida.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dolori concedas quaeso per dominum.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Insuper autem, si quid aberratum fuerit a vero, te rogo rem, ut est, significes.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Sin vere diximus omnia, solare, quocunque modo<pb type="edition" next="291"/> valebis, non me solum, sed et eum ipsum, quem nosti mecum communicare<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Wahrscheinlich Bürgermeister <persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>; so auch die Fußnote <persName ref="p2979" cert="high">J. J. Simlers</persName> zu dieser Stelle: Zürich ZB, Ms S 33, Nr. 60.</note>, quicquid est consiliorum ad communem utilitatem et ad honorem dei spectantium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Praeter haec scribunt subinde <placeName ref="l492" cert="high">Argentinenses</placeName> de negocio coenae dominicae<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Sicher ist damit der nicht erhaltene Brief <persName ref="p5565" cert="high">Capitos</persName> an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> gemeint, vgl. unten Anm. 31.</note>, nihil hil aliud tamen quam quod, ut verum, hactenus tenuimus, spem adiicientes propediem confessionem ultimam <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName>, quam extorsit princeps Saxonicus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich</persName> «der Großmütige», 1503-1554, Kurfürst von Sachsen seit 16. August 1532, einer der Führer des Schmalkaldischen Bundes.</note> post obitum patris<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p18526" cert="high">Johann «der Beständige»</persName>, 1468-1532, Kurfürst von Sachsen seit 1525.</note>, aeditum iri, in qua clarum fiat hunc sentire nobiscum, tropum permittere in verbis coenae<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 11,23ff par.</ref></cit>; zum «tropus» in den Einsetzungsworten s. <hi>Köhler,</hi> ZL I 61ff, bes. 68.74f.101f.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Et summam audio contentionem iam esse <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> cum suis, quo pacto furore tumultuantes compescat<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Ein solches Bekenntnis von <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> existiert nicht. Die Nachricht entsprang offenbar nur dem Wunschdenken der süddeutschen Reformierten, <hi>Köhler,</hi> ZL erwähnt sie nicht. Ihr Ursprung ist aus <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>' Brief an <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName>, ca. 30. Dezember 1532, ersichtlich (Zürich ZB, Ms F 81,418; zur Datierung vgl. Zürich ZB, Ms S 32, <ref target="file10222">Nr. 191</ref> und Thesaurus Baumianus. Verzeichnis der Briefe und Akten, hg. v. Johannes Ficker, <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> 1905, S. 55, V 162 CS). <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> gibt darin seiner Freude über die Nachricht von <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> letzter Konfession, welche in <persName ref="p5565" cert="high">Capitos</persName> vorausgegangenem Brief (nicht erhalten) nur kurz erwähnt, von einem gewissen «scriba» jedoch ausführlich erzählt wurde, Ausdruck - «si res ita habet» - und bittet um Bestätigung.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quae si vera sunt, spero bonam Germaniae partem lucrifactam domino.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Leges epistolam aliquando <persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName>, qua contendit indignabundum te placare<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Es ist nicht klar, welcher Brief <persName ref="p467" cert="high">Martin Bucers</persName> gemeint ist; vor dem 5. März 1533 ist kein an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, zwischen Ende August 1532 und 5. Januar 1533 kein an Bullinger gerichteter Brief bekannt. Möglicherweise will <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> auf den ihm vielleicht bereits angekündigten Brief Bucers an Bullinger vom 5. Januar 1533 hinweisen.</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Fac animum praepares, ut illa postquam adfuerit, aequius omnia consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, ut quicquid de Pagis hactenus vel tibi vel <persName ref="p3242" cert="high">Utingero</persName> scripsimus, comburatis vel ad me remittatis<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vielleicht kam Bullinger diesem Wunsche nach; dies könnte die Erklärung für das Fehlen der vorausgegangenen Briefe von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an Bullinger sein.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Quia enim consiliis frustra nitimur, tim[en]dum<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">Randtext <hi>wegen engem Einband nicht zugänglich.</hi></note>, ne ex illiusmodi scriptis periculum olim nobis, sicubi veniant in lucem, incidat.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">R[e]sponde<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">Randtext <hi>wegen engem Einband nicht zugänglich.</hi></note>, quantocius poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ad Tigurinos.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>