<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10204" type="Brief" source="HBBW-3" n="173">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hemmann (Hermann) Haberer / Hallwil an Heinrich Bullinger, 8. Januar 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10204</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=173</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="173" type="transcription">S. 34</bibl>
				<bibl source="b5" n="173" type="regest">S. 34</bibl>
				<bibl source="b5" n="173" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,267 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat von <persName ref="p2004" cert="high">Hans Mutschli</persName> in <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> gehört, daß sich die Zürcher an der letzten Tagsatzung in <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> zu einem Gerichtsentscheid betreffend den Mandatstreit bereit erklärt hätten, weil sie von den <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Tagsatzungsgesandten nicht unterstützt worden seien. Bittet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> um genauere Nachricht, da er von <persName ref="p8389" cert="high">Peter Im Haag</persName> in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> erfahren hat, daß <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> damit gegen den Willen der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> und der Basler gehandelt habe.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 173, S. 34</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8369" cert="high"/>
					<placeName ref="l203" cert="high"/>
					<date when="1533-01-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="8">Latein</language>
				<language ident="de" usage="992">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10204!Autograph!00%20E_II_360__S__267_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10204/Autograph/00 E_II_360__S__267_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10204!Autograph!01%20E_II_360__S__268_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10204/Autograph/01 E_II_360__S__268_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8369" cert="high">Hemmann (Hermann) Haberer</persName>, um 1505-1577, aus <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> (<placeName ref="l594" cert="high">Kt. Aargau</placeName>), immatrikulierte sich im Wintersemester 1522/23 an der Basler Universität. Ein <persName ref="p8369" cert="high">Hemmann Haberer</persName> aus <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> hielt sich 1527 als Küfer in <placeName ref="l1102" cert="high">Huttwil</placeName> (<placeName ref="l2826" cert="high">Kt. Bern</placeName>) auf, wo er mit den Kirchherren von <placeName ref="l1102" cert="high">Huttwil</placeName> und <placeName ref="l1114" cert="high">Sumiswald</placeName> wegen theologischer Fragen im Streit lag (ABerner-Ref 1201. 1238). Ob dieser mit dem Schreiber des vorliegenden Briefes identisch ist, bleibt ungewiß. <persName ref="p8369" cert="high">Haberer</persName> stand offenbar in Kontakt mit dem Täufer <persName ref="p5671" cert="high">Martin Lingg</persName> (auch Weniger), gegen den er als Zeuge am Zofinger Täufergespräch im Juli 1532 auftrat (<bibl>QGTS</bibl> IV 138. 337). Im gleichen Jahr wurde er Schreiber der Grafschaft <placeName ref="l285" cert="high">Lenzburg</placeName> und gleichzeitig Schaffner der Herren von <placeName ref="l203" cert="high">Hallwyl</placeName>, 1535-1558 Landschreiber zu <placeName ref="l285" cert="high">Lenzburg</placeName>. Hier war er seit 1546 Mitglied der Burger und Räte, 1548-1552 des Kleinen Rates. Mehrmals verwickelte sich <persName ref="p8369" cert="high">Haberer</persName> in Streitigkeiten und wurde (vielleicht wegen einer solchen) 1558 als Landschreiber entlassen. Im folgenden Jahr wurde er zum Stiftsschreiber von <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName> ernannt, welches Amt er bis zu seinem Tod versah. Daneben betätigte sich <persName ref="p8369" cert="high">Haberer</persName> als dramatischer Schriftsteller. «Jephta» wurde 1551 in <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> aufgeführt, «Abraham» 1562 von den Bürgern von <placeName ref="l285" cert="high">Lenzburg</placeName> gespielt und im selben Jahr bei <persName cert="high" ref="p4851">Froschauer</persName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gedruckt (Rudolphi 60, Nr. 577). <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8369" cert="high">Haberer</persName> kannten sich wohl durch <persName ref="p3559" cert="high">Hartmann von Hallwyl</persName>, der mit dem Antistes korrespondierte und in dessen Auftrag <persName ref="p8369" cert="high">Haberer</persName> 1546 für <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> einen Bericht über die Lage im Reich verfaßte (<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, E II 360, 399). - Lit.: Jakob <hi>Baechtold,</hi> Geschichte der Deutschen Literatur in der Schweiz, Frauenfeld 1892, S. 367 und im Anmerkungsteil S. 97f; Max <hi>Banholzer,</hi> <persName ref="p8369" cert="high">Hemmann Haberer</persName> von <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName>, in: <placeName ref="l69" cert="high">Brugger</placeName> Neujahrsblätter 1960, S. 27-36; Max <hi>Banholzer,</hi> Die <placeName ref="l69" cert="high">Brugger</placeName> Studenten an der Universität <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> in den ersten zwei Jahrhunderten ihres Bestehens, in: <placeName ref="l69" cert="high">Brugger</placeName> Neujahrsblätter 1961, S. 10f; [Jakob] <hi>Baechtold,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> X 267; <bibl>HBLS</bibl> IV 31; <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Matrikel I 353.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><placeName ref="l203" cert="high">Hallwil</placeName> (<placeName ref="l594" cert="high">Kt. Aargau</placeName>).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Min gantz früntlich gruͦtz und alzytt willige und unverdroßne dinst zuͦ vor, günstiger und geliepter bruͦder im herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Ich bin uff hütt<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> (Kt. Aargau).</note> zu <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> gesin und alda von unserem guͦtten herren und bruͦder schultheißsen <persName ref="p2004">Mutßly</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4">Demnach starb <persName ref="p2004">Hans Mutschli</persName> erst im Jahre 1533 und nicht schon 1532, wie bisher v. a. aufgrund des Berichtes in <bibl>HBRG</bibl> III 314 angenommen wurde, s. <bibl>HBBW I</bibl> <ref target="file10066">[Nr. 38]</ref> 204, Anm. 17.</note> vernommen, daß mich gar befrömdtt und unbillich<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">erstaunlich (<bibl>SI</bibl> IV 1167f).</note> hatt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">dünkt, vorkommt (<bibl>SI</bibl> II 879).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Und ist daß namlich der handel von deß vergangnen tags, so jetz vor wienecht<pb type="edition" next="35"/><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Tagsatzung von <placeName ref="l21">Baden</placeName> am 16. Dezember 1532, an welcher der Mandatstreit zwischen <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und den <placeName ref="l2448">V Orten</placeName> zur Sprache kam, s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1451b und unten Anm. 11.</note> zuͦ <placeName ref="l21">Baden</placeName> gehalten ist, von welcher handlung er von uch ettwaß worten verstan[den]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Wortende am rechten Rand abgerissen.</hi></note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Von einer diesbezüglichen Mitteilung <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p2004">Mutschli</persName> ist nichts bekannt.</note>, so vilicht unseren herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> von unserer heren von <placeName ref="l41">Bern</placeName> radtsbotten<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName ref="l41">Berner</placeName> Gesandte an der Tagsatzung waren <persName ref="p6037">Hans Pastor</persName> und <persName ref="p2305">Hans Franz Nägeli</persName> (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1450).</note> söl begägnett sin, alls namlich daß sy unserer herren von <placeName ref="l41">Bern</placeName> halber sollind one hilff und ganß radtloß oder trostloß<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">ohne Hilfe oder Ermutigung (<bibl>SI</bibl> VI 1560).</note> gestanden sin, und also inen ins rächt verwyllgen umb sölcher ursach<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">An der erwähnten Tagsatzung wurde in den Verhandlungen über das zürcherische Religionsmandat vom 29. Mai 1532 folgender Stand erreicht: <placeName ref="l587">Zürich</placeName> bittet die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName> nochmals, sie mögen sein Mandat unangefochten lassen und von einem Gerichtsurteil in dieser Sache absehen, da man in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> bereit ist, den Vorschlag der Schiedorte anzunehmen, wonach auch das von den <placeName ref="l2448">V Orten</placeName> im <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName> erlassene Mandat gültig bleiben soll. Andernfalls jedoch will <placeName ref="l587">Zürich</placeName> das Recht nicht abschlagen. Die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName> dagegen beharren auf einem Rechtsspruch, falls die Sache nicht auf gütlichem Wege entschieden werden kann, s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1451 b. und <bibl>HBRG</bibl> III 369-371; dazu noch <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10196">[Nr. 165]</ref> 288f, Anm. 7. Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> hatten ihre feste Haltung in der Frage schon an der Zürcher Tagsatzung vom 19. bis 21. November 1532 bekräftigt (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1439) und wichen offenbar auch in <placeName ref="l21">Baden</placeName> nicht davon ab, S. Z. 23-25 und 36f.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Nun aber, diewil und ich jetz uff wienächt zuͦ <placeName ref="l41">Bernn</placeName> von mim herr vennrichen <persName ref="p8389">Imm Hagg</persName> vil ein anders verstanden hab, das doch sölchem gar widrig<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">gänzlich widerspricht.</note> ist, und ich im<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p2004">Hans Mutschli</persName>.</note> ouch gern wölty zuͦschriben daß, so under uch die sag und Mag ist, und ich nun aber deß nit so gar gewüß, ist min früntlich bitt an uch, irr wellend der sach und sölcher red dester eygentlicher<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">genauer (<bibl>SI</bibl> I 146f).</note> nochfragen und mich, oder allein min obgenanten herr schultheisen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p2004">Hans Mutschli</persName>.</note>, sölichs berichten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Dan daß sag ich: Hand unserer herren radtsbotten von <placeName ref="l41">Bern</placeName> sölichs gehandlett, so hand sy es uß inen selbs und nit uß miner gnädigen herren empfeich, ouch sidhar zuͦ <placeName ref="l41">Bern</placeName> nit die warheyt dargethon.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Und darum, diewil ir ouch herwiderumb daß geschrey und die sag zuͦ <placeName ref="l41">Bernn</placeName> vernemmind, ist mir sölichs von mim herr vennrichen <persName ref="p8389">Petren Im Hag</persName> selbs gesagt uffs nechsten vergangnen wienechts tag.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Dan alls ich by zwo stunden zuͦͦ <placeName ref="l41">Bernn</placeName> in sim huß by im bin gesassen und under vil reden ouch inn von sölchem abscheid deß tags gefragt han, hatt er mir geantwurttet, er wüsse noch nütt drumb, er sige noch nit bin botten<pb type="scan" next="||268"/> gesin, doch so habint sy in empfelch<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">sie hätten folgende Instruktion erhalten (<bibl>SI</bibl> I 798).</note>, daß sy by denen von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> söllint stan, und uff daß sy da gar und gantz den fünff ortten inn und zuͦ keinem rächt standint, dan sölichs rächt möchtind wir eben alls wol alls sy nit erlyden, ursach unsers mandatt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Als einziges <placeName ref="l41">Berner</placeName> Mandat, das inhaltlich dem <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Religionsmandat entspricht, kommt das Reformationsmandat vom 7. Februar 1528 in Frage.</note> sige scherpfer<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Währenddem das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Religionsmandat von der Messe sagt: «wie die bishar bi der römischen kilchen, nit zuo kleiner schmälerung und verkleinerung des bitteren lidens und sterbens Jesu Christi, ... brucht worden» (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1853, S. 797f), steht im <placeName ref="l41">Berner</placeName> Reformationsmandat: «so doch die mäss der eer gottes abbricht und dem ewigen opfer Christi Jesu lestrig ist» (<bibl>ABernerRef</bibl> 1513, S. 631).</note>, und wen es ab üch keme, so were es zuͦm nächsten ouch an unß.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Und hatt hiemitt mir bede mandat miner gnädigen herren und ouch das deren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zeigett etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Noch sölchem uff dem abent ist er mir bekommen<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">begegnet (<bibl>SI</bibl> III 281).</note> bim münster<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> müster.</note> und mir gerüfft und gesprochen: «Wie du mir hast<pb type="edition" next="36"/> hüt gesagt, also ist es gangen<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>in der Vorlage</hi> ganen.</note>.»</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Ich aber hatt im gesagtt, wie ich vernomen hette, daß die von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> sich begäben hätten, den fünff orten ins rächt zuͦ stan<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe oben Anm. 11.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Und wyter redt er: «Das gott trülich erbarm!</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Ich mein, das gott gar wider uns sige.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ich weiß schier nit, weß wir unß sond<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">sollen.</note> zuͦ denen von <placeName ref="l587">Zurich</placeName> versähen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Sy wend nit bestendig sin, dan wie die fünff ortt hand wellen<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> wellend.</note> ein antwurtt von inen haben, und sy deß nit hand gewallt<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">Vollmacht (<bibl>Lexer</bibl> I 972).</note> gehebt, hand sy noch me gewallt hindersich geschickt<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">haben sie um weitere Vollmacht zurück (nach <placeName ref="l587">Zürich)</placeName> geschickt.</note>, und noch dem, alls der gewalt inen komen, inen ins rächt verwilgett<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> werwilgett.</note><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe den Tagsatzungsabschied, der sich auch in den Einzelheiten mit der vorliegenden Darstellung deckt (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1451 b.).</note>, und daß wider unserer botten und deren von <placeName ref="l28">Basell</placeName> geheyß, günst und willen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zur Haltung der Basler s. <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10196">[Nr. 165]</ref> 288f, Anm. 7.</note>, daß unß nun übel beschwecht<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">schwächt.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Doch so hand sy noch daß vor innen, daß sy alleinig also verwilligett hand, daß sy vermeinend, sy habint nütt wider den lantzfriden gehandlett» etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Sölichs, lieber Meyster <persName ref="p495">Heinrich</persName>, ist mir von dem genanten warhafften man<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p8389">Peter Im Haag</persName>.</note> selbs gesagtt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Darby ir wol mogen abnemen, waß für ein listiger tüffel in der sach umgatt, dan die großt klegt und sorg zuͦ <placeName ref="l41">Bern</placeName>, alls ich ouch von anderen gehörtt han, weder daß die von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nit wellind handvest<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">standhaft, beharrlich (<bibl>SI</bibl> I 1118f).</note> sin, und statt vast wol in <placeName ref="l41">Bernn</placeName> etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Damitt dem herren Christo trülich bevolchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Datum 1533, die 8. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Umb bruͦder <persName ref="p6168">Andreß Rappenstein</persName> statt es woll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Uwer alzit williger <persName ref="p8369">Hemman Haberer</persName>, schaffner, zuͦ <placeName ref="l203">Hallwyll</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>