<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10219" type="Brief" source="HBBW-3" n="188">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 9. Februar [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="5" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,46</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Zum Aufenthalt eines von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> empfohlenen Malers in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>.
								Zunehmende Beunruhigung der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche durch die Täufer, trotz
								aller Strenge des Gesetzes. Gegensätzliche Meinungen in der Diskussion in Rat und Kirche über die Frage
								einer strengeren oder milderen Bestrafung der Täufer. Bitte um theologische Auskunft; auch
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> wurde wegen der dort geltenden Täuferordnung angefragt.
								Frage nach der politischen Lage: Zürich soll einem Vermittlungsversuch im Mandatstreit zugestimmt haben.
								<persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> wünschte mehr Standhaftigkeit bei den Evangelischen. Anfrage
								wegen eines von <persName ref="p3862" cert="high">Niklaus von Wattenwyl</persName> an Bullinger geschickten Käses.
								Erneute Bitte um Bullingers Meinung über den <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Synodus.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Füssli I 96-98</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 188, S. 62</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10219">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1533-02-09" cert="high">9. Februar [1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10220"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10218"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10230"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10217"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10230"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10214"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10217"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10230"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10214"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10228"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10217"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10230"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10214"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10228"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10217"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="20">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="980">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10219%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__46_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10219/Autograph/00 E_II_343__fol__46_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10219%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__46_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10219/Autograph/01 E_II_343__fol__46_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quem commendasti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein diesbezüglicher Brief Bullingers ist nicht erhalten.</note> pictorem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt. <persName ref="p2979" cert="high">Johann Jakob Simler</persName> vermutet <persName ref="p4213" cert="high">Hans Asper</persName> (Zürich ZB, Ms S 33, 33), was indessen wenig wahrscheinlich ist, da dieser in den frühen dreißiger Jahren in Zürich zu wirken begann und auch sonst in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> nicht nachzuweisen ist, s. <bibl>Zürcher Kunst</bibl> nach der Reformation. <persName ref="p4213" cert="high">Hans Asper</persName> und seine Zeit, Katalog zur Ausstellung im Helmhaus, Zürich 1981, S. 10. 45.</note>, commendavimus et nos, et utinam illi profuerit omnium commendatio, qua vellemus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hic enim scribens nescivi, quo vicissim munere senatus illum donarit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum mire infęstantur ecclesię nostrę per agrum a catabaptistis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cui malo cum hactenus occurri non potuerit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Verbreitung der Täufer in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> 1532/33 s. Ernst <hi>Müller,</hi> Geschichte der Bernischen Täufer. Nach den Urkunden dargestellt, Frauenfeld 1895, S. 69-72; <hi>de Quervain</hi> 128-138; <bibl>Guggisberg</bibl> 233-235; <bibl>Fast</bibl> 36-38; Rudolf <hi>Pfister,</hi> Kirchengeschichte der Schweiz, 2. Band: Von der Reformation bis zum Zweiten Villmerger Krieg, Zürich 1974, S. 180; vgl. auch den Briefwechsel zwischen <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> und Bullinger im Jahre 1532, <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10130">Nr. 101</ref>. 102. 115.</note> eo, quod simul excogitaveramus medio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anakoluth; der Gedanke wird in Zeile 8 weitergeführt.</note> - nempe scripturis egimus contra errorem illorum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quibus etiam convicti cum persuaderi non possent, ut ab errore desisterent, impositum est illis silentium, ne evangelium ipsum depraedicarent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo neglecto amandati sunt a ditione.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Qui cum pertinaces redirent, aquis mersi denuo redeuntes penitus submersi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das geschilderte Verfahren gegen die Täufer beruhte auf der strengen Verordnung vom 31. Juli 1531, dem ersten bernischen Täufermandat (<bibl>ABernerRef</bibl> 3058), das am 6. September 1532 wieder bestätigt wurde <hi>(s. de Quervain</hi> 134); s. noch <bibl>Guggisberg</bibl> 233. Der Erfolg des ersten Täufermandates war sehr bescheiden, wie u. a. die gegen Täufer ausgesprochenen zahlreichen Urteile (auch Todesurteile) zeigen, s. <hi>de Quervain</hi> 128-158; Delbert L. <hi>Gratz,</hi> Bernese Anabaptists And Their American Descendants, Goshen 1953. -Studies in Anabaptist and Mennonite History, 8, S. 19-24.</note> Hac. persecutione cum errori plurimi accesserint, constantia pertinaci permoti, raptus est senatus quoque in diversam sententiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quidam perpetuis carceribus mancipare voluerunt nec ullum illorum morte plectere, quidam omnes in universum perdere nihil verentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Venit et apud nos<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nämlich unter den bernischen Geistlichen, im Chorgericht, bzw. in der gemischten Kommission, s. die nächste Anm.</note> in quaestionem, num liceat gladio animadvertere in anabaptistas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quidam licere asserunt iuxta illud Deut. 13 [1-5] et 18 [9-20].</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quidam non licere putant, nisi facto tali erumpant, quod omnium iudicio sub gladii cadat potestatem, immunesque esse debere a magistratu, etiam si doceant, iuxta id: «Sinite utraque crescere» etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="63"/><cit type="bible"><ref>[Mt 13, 30]</ref></cit>; «Hereticum hominem devita» <cit type="bible"><ref>[Tit 3,10]</ref></cit><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Protokoll der Sitzung einer zur Erörterung des Täuferproblems aus dem Chorgericht und acht Ratsherren gebildeten Kommission vom 24. Januar 1533 ist erhalten (Adolf <hi>Fluri,</hi> Das bernische Täufermandat vom 2. März 1533, in: <bibl>Zwa</bibl> I 196-200). Sowohl in den einzelnen Voten als auch im Antrag der Kommission an den Rat wurde der mildere Standpunkt vertreten und von der Todesstrafe abgeraten (s. ebenda und <hi>de Quervain</hi> 135). Zur allgemeinen Diskussion über die Bestrafung der Täufer s. <bibl>Fast</bibl> 37f; vgl. <bibl>HBBW</bibl> II 273, 20-26.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Monuisti aliquando per epistolam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wahrscheinlich im verlorengegangenen Brief vom August 1532, wo Bullinger auch die härteste Bestrafung der Täufer durch die Obrigkeit gebilligt zu haben scheint, s. <bibl>Fast</bibl> 38; zu den Todesurteilen gegen besonders «hartnäckige» Täufer in Zürich s. <bibl>QGTS</bibl> I 348.</note>, quae tu sentias, sed ea nec scripturis nec rationibus firmaveras, id quod adhuc commodissime poteris, maxime nunc, cum in questionem versum sit negocium, ita ut magistratus ab Argentmensibus misso nuncio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt, sicherlich ein amtlicher Ratsbote von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>.</note> audire desideret, quo pacto apud suos huic perniciosissimę sectę occurrant<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Wie es bereits an der Sitzung der Kommission (s. oben Anm. 8) vorgeschlagen worden war, bat <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> am 31. Januar 1533 brieflich um die Zusendung der dort gebräuchlichen Täuferordnung (<bibl>QGT</bibl> VIII 354a; <hi>s. de Quervain</hi> 135f; <hi>Straßer 64).</hi> Aus der Antwort ging jedoch hervor, daß die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> gar keine besondere Verordnung gegen die Täufer erlassen hatten und ihre Praxis weitaus liberaler und milder war als die der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>: sie kannte nur Gefangennahme und Ausweisung (<bibl>QGT</bibl> VIII 355; s. <hi>de Quervain</hi> 135f). Diese Auskunft trug viel dazu bei, daß der Antrag der Kommission (s. oben Anm. 8) am 2. März 1533 angenommen und sofort proklamiert wurde <hi>(de Quervain</hi> 136. 244). Im zweiten bernischen Täufermandat wurde also das Verfahren gegen die Täufer erheblich gemildert, bald danach allerdings wieder verschärft (s. <hi>Müller,</hi> aaO, S. 71f; <hi>de Quervain</hi> 136. 245-247; <bibl>Guggisberg</bibl> 235). Auch in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> erfolgte eine Verschärfung der Bestimmungen gegen die Täufer nach der Synode im Juni 1533, s. unten S. 171, 13-172, 21.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cęterum quomodo res vestrę se habeant, nescimus nisi concordiam quandam esse vobis et Antroniis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName ref="l2448" cert="high">den V Orten</placeName>, s. oben <ref target="file10214">[Nr. 183]</ref> S. 55, Anm. 10.</note> praescriptam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nämlich durch die Vermittlungsvorschläge der Schiedorte an der Eidgenössischen Tagsatzung vom 21. Januar 1533 in <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> und während der anschließenden Beratungen bis Ende Januar, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 8 v. und 11f; ASchweizerRef V 203. Zum Mandatstreit s. noch oben S. 35, Anm. 11 und S. 55, Anm. 6.</note>, in quam vos consenseritis, alii nondum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Diese Schilderung entspricht ungefähr den Tatsachen: Zürich hat seine Zusage (mit gewissen Bedenken) zum Vermittlungswerk gegeben, <placeName ref="l2448" cert="high">die V Orte</placeName> verweigerten sie ganz, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 11f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">In summa: Das wiglen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wanken, unschlüssig oder wankend sein (s. u. a. <bibl>Grimm</bibl> XIV/I 2 1524f; <bibl>Lexer</bibl> III 880; unveröffentlichte Belege des SI, freundliche Mitteilungen von Frl. Dr. Ruth Jörg, Zürich).</note> bringt immerdar bletzwerck<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Flickwerk.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus animos nobis praestet constantiores et in verbo suo firmiores, quam ut tam facile ad illorum hominum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint sind die katholischen Gegner.</note> minas huc atque illuc rapiamur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nos nunc proximi sumus, in quos meditabuntur, quod poterunt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu den Gerüchten von einer unmittelbaren Gefährdung <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> (noch vor Zürich) s. oben S. 52, 1-4.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Misit ad te Nicolaus a Wattenwil caseum quendam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quem ubi acceperis, significa.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cęterum iudicium de synodo vestra<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist die zürcherische Prediger- und Synodalordnung vom 22. Oktober 1532, <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899; s. oben <ref target="file10203">[Nr. 172]</ref> S. 33, Anm. 4.</note> accepisti iam dudum a me<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe oben S. 33, 12f.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">At de nostra<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Synodus, 1532, S. <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10085">[Nr. 56]</ref> 30, Anm. 2 und 5.</note> adhuc tuum expecto<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> hatte bereits mehrmals um Bullingers Meinung darüber gebeten, s. <bibl>HBBW</bibl> II 46, 18f und 69, 47.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nihil amplius habeo, quod scribam, nec scribere plura potero ob valetudinem sinistram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="64"/>Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">9. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus ut suus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1391" cert="high">B. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo omnium charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>