<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10210" type="Brief" source="HBBW-3" n="179">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ulrich Fischer / [Biel] an Heinrich Bullinger, 17. Januar 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10210</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=179</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="179" type="transcription">S. 49</bibl>
				<bibl source="b5" n="179" type="regest">S. 49</bibl>
				<bibl source="b5" n="179" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,53</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat lange auf die Gelegenheit einer ihm gemäßen Anstellung gewartet und sich um die frei gewordene Lehrerstelle in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> beworben, die aber mit einem Ausländer, [<persName ref="p4700" cert="high">Johannes Endsberg</persName>], besetzt wurde. Sieht sich gezwungen, sich weiterhin durch manuelle Arbeit den Lebensunterhalt zu verdienen. Bittet um Empfehlung bei <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>. <persName ref="p3481" cert="high">Simprecht Vogt</persName> und <persName ref="p7147" cert="high">Jakob Würben</persName> lassen grüßen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 179, S. 49</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1045" cert="high"/>
					<placeName ref="l49" cert="low"/>
					<date when="1533-01-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10210!Autograph!00%20E_II_355__fol__53_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10210/Autograph/00 E_II_355__fol__53_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10210!Autograph!01%20E_II_355__fol__53_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10210/Autograph/01 E_II_355__fol__53_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p1045" cert="high">Ulrich Fischer (Piscator)</persName> aus <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, studierte seit Juni 1517 in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> (<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, Matrikel II 783). Es ist anzunehmen, daß er und <persName ref="p495">Bullinger</persName> einander während ihrer gemeinsamen <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Studienzeit kennenlernten. 1529-1531 war er Helfer in <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> und hielt sich offenbar auch nach 1531 da auf. Nachdem er die Lehrerstelle in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> nicht erhalten hatte, verhandelte das Chorgericht anfangs 1534 mit ihm über die Lehrerstelle in <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName>, anscheinend jedoch ohne Erfolg. Sonst ist über Fischer nichts bekannt. Weitere Briefe sind nicht erhalten. - Lit.: <hi>de Quervain</hi> 69; Lohner 474. -Die Identität mit den in <bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 2016 und 2173 erwähnten Personen desselben Namens ist fraglich.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p1045" cert="high">Fischer</persName> scheint sich nach wie vor hier aufzuhalten. Dafür sprechen auch die von den <placeName ref="l49" cert="high">Bieler</placeName> Predigern <persName ref="p3481" cert="high">Vogt</persName> und <persName ref="p7147" cert="high">Würben</persName> aufgetragenen Grüße (s. Z. 24f).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Superiori anno, cum ob munus quoddam ambiendum te convenissem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Wann der stellensuchende <persName ref="p1045">Fischer</persName> sich mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> getroffen hat, ist nicht zu ermitteln.</note>, aliquoties ad te scriberem postulabas idem et te facturum pollicitus, hucusque tamen non negligentia, sed nuntiorum penuria intermissum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Obtigit ergo a casu praesentium lator<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note>, vir, ut apparet, non usque adeo impius, cui, inquam, ad te ferendas commisi, quo vel semel, quid mearum esset, certior fieres.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ut enim culpabas, quia relictis literis ad huiusmodi artificium a bonis artibus prorsus alienum me contulissem, non perpetuo id acturum, verum ad tempus, quo inopię succurrerem, donec aliquid commodius ad manus veniret, accipiebas paratumque ad quamcunque provintiam viribus meis non imparem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Expectatis inde aliquot annis nihil erat; quod unquam offerretur, quam anno hoc praesenti, quo <placeName ref="l41">Bernanus</placeName> paedagogus vacantibus scholis alio conferendus erat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">An der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Lateinschule war die Stelle des ersten Schulmeisters frei geworden, als ihr Inhaber, <persName ref="p4488">Albrecht Bürer</persName>, am 28. Oktober 1532 strafweise nach <placeName ref="l503">Thun</placeName> versetzt worden war, s. Adolf <hi>Fluri,</hi> Die bernische Schulordnung von 1548, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte, Jg. 11, Berlin 1901, S. 173; <hi>de Quervain</hi> 67f.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Iis itaque ut praeficerer, omni conatu petebam <persName ref="p8412">Megandri</persName> usus opera,<pb type="edition" next="50"/> qui certe rem meam aeque ac suam curavit fratrisque officium apprime executus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Interea autem, dum <persName ref="p8412">Megander</persName> fratrum circuisset conventus, hypodydascolus [!] suevus <placeName ref="l18">Augustensis</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6">Nachfolger <persName ref="p4488">Bürers</persName> als Leiter der Lateinschule wurde der bisherige Provisor <persName ref="p4700">Johannes Endsberg (Entzisberger, Telorus)</persName>, gest. 1543, welcher aus dem zum Bistum <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> gehörenden, bayrisch-schwäbischen <placeName ref="l165">Füssen</placeName> stammte. Die dadurch freigewordene Provisor-Stelle erhielt <persName ref="p1399">Peter Huber</persName>, s. oben <ref target="file10203">Nr. 172</ref> und 174; <hi>Fluri,</hi> aaO, S. 173f. 189.</note> - quae huius doctrina, qui mores, <persName ref="p8412">Megander</persName> optime novit - <persName ref="p1391">Bertholdi</persName>, ut opinor, technis subornatus est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der kritische Ton des Einheimischen gegenüber den Ausländern <persName ref="p4700">Endsberg</persName> und <persName ref="p1391">Haller</persName> ist charakteristisch für die fremdenfeindliche Stimmung nach 1531, s. Anshelm VI 124.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName ref="p8412">Megander</persName> vero a conventibus ut rediit indignatus senatum adiens, rem omnem, ut instituta erat, enumerans effecitque, ut stipendium quadraginta librarum annuatim distribuendum mihi ascriberetur, donec aliquo vocarer, verum calumniatoris cuiusdam iniuria senatus hoc decretum rescissum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quo fit, ut satis persuasum habeam vi ac numine quodam me ad manuum laborem trahi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Tu vero, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, me amare, ut soles, perge.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nam et ego te amo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Unum superest, quod te facere vellem, ut vel semel <persName ref="p8412">Megandro</persName> scripturus me illi commendatum reddas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Non est enim, quod aeque cupiam, quam aliqua saltem parte doctorum familiaritati esse coniunctum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Aenobarbus noster <persName ref="p3481">Sympertus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p3481">Simprecht (Simpert) Vogt</persName>, 1480-1561, aus <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName>, kam vor 1528 als Geistlicher nach <placeName ref="l49">Biel</placeName> und nahm an der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation teil, an der er möglicherweise <persName ref="p495">Bullinger</persName> kennenlernte. Als 1536 in <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName> die Auseinandersetzung zwischen <persName ref="p2810">Ritter</persName> und <persName ref="p264">Burgauer</persName> mit dem Weggang der beiden Prädikanten zu Ende gegangen war, wurde <persName ref="p3481">Vogt</persName> als Nachfolger <persName ref="p2810">Ritters</persName> ans Schaffhauser Münster gewählt. Zusammen mit den Pfarrern an St. Johann und am Spital, <persName ref="p8090">Heinrich Linggi</persName> und <persName ref="p1309">Sebastian Grübel</persName>, bildete er ein Triumvirat, das die Schaffhauser Kirche leitete. Der Zuname «Aenobarbus» bezieht sich auf <persName ref="p3481">Vogts</persName> roten Bart (s. <hi>Wipf</hi> 311). Aus der Bekanntschaft mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> ergab sich ein reger Briefwechsel, von dem seit 1536 viele Briefe <persName ref="p3481">Vogts</persName> erhalten sind. - Lit.: <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 430; <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> II 699; <bibl source="b645">Vadian BW</bibl> V, Reg.; <bibl source="b520">QGTS</bibl> II 136-138. 173f; <hi>Wipf</hi> passim; Lohner 472; <bibl source="b291">HBLS</bibl> VII 291.</note> et <persName ref="p7147">Iacobus Wirben</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9"><persName ref="p7147">Jakob Würben (Wirben)</persName>, gest. nach 1545 (s. Zürich StA, E II 345, 312), möglicherweise aus <placeName ref="l49">Biel</placeName>, war seit 1512 Kaplan an der <placeName ref="l49">Bieler</placeName> Stadtkirche und trat 1515 ins Basler Barfüßerkloster ein, wo er <persName ref="p8127">Pellikan</persName> begegnete und Lesemeister wurde. Nachdem er 1524 bei der Disputation über die Priesterehe in der Basler Universität die reformatorische Lehre verteidigt hatte, verließ er das Kloster und kehrte nach <placeName ref="l49">Biel</placeName> zurück, wo er mit <persName ref="p7133">Thomas Wyttenbach</persName> für die Einführung der Reformation arbeitete. 1528 nahm er an der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation teil. 1529 wurde er zum Kirchherrn, <placeName ref="l49">Biels</placeName> oberstem Geistlichen, gewählt. Im Herbst 1528 verfaßte Würben eine Schrift gegen <persName ref="p5343">Ludwig Hätzer</persName>. - Lit.: <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 154. 430; <bibl source="b645">Vadian BW</bibl> IV 130; <bibl source="b700">Z</bibl> IX 379, Anm. 1; Hans Rudolf <hi>Guggisberg,</hi> <persName ref="p7147">Jakob Würben</persName> von <placeName ref="l49">Biel</placeName>, ein besonnener Mahner wider <persName ref="p5343">Ludwig Hätzer</persName> und die Täufer, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XIII 570-590; Lohner 472.</note>, verbi ministri, te saluere iubent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="salute">Coniugem tuam<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p8051">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> ex me quoque salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="farewell">Vale sanus cum Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Datae 17. ianuarii anno etc. 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p1045">Uldricus Fischerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> ecclesiastae, viro docto iuxta atque pio fautorique suo facile dilectissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>