<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10217" type="Brief" source="HBBW-3" n="186">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Berchtold Haller, [Februar 1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10217</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=186</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="186" type="transcription">S. 59</bibl>
				<bibl source="b5" n="186" type="regest">S. 59</bibl>
				<bibl source="b5" n="186" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Verständlichkeit ist die wichtigste Tugend bei allen wissenschaftlichen Arbeiten, vor allem der Bibelauslegung. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> lobt die Vorzüglichkeit, Sauberkeit und Einfachheit des Römerbriefes, den manche für zu schwer verständlich halten, und polemisiert gegen solche, die die rhetorische Schriftauslegung ablehnen. Widmung an <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>In sanctissimam Pauli ad Romanos epistolam, Heinrychi Bullingeri commentarius, Zürich 1533, f. 2r-4r (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 186, S. 59</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1533-02" cert="high">[Februar 1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
				<language ident="el" usage="7">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zur Datierung s. Anm. 2.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentar zum Römerbrief erschien bei <persName cert="high" ref="p4851">Froschauer</persName> im Februar 1533, s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 42; <bibl source="b288">HBD</bibl> 22, 21f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">In sanctissimam Pauli ad Romanos epistolam <persName ref="p495">Heinrychi Bullingeri</persName> praefatio ad <persName ref="p1391">Berchtoldum Hallerum</persName>, <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> ecclesiae ecclesiasten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Solent optimae quaeque res, <persName ref="p1391">Berchtolde</persName> doctissime, obscuritatis et difficultatis opinione studiosorum offendere mentes, ut animum vel abdicent vel desperatione imbuti attactique non magno animi ardore accedant, cum revera in omnibus disciplinis honestis, maxime in literis sacris, ea sint expositissima, quae optima.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam fieri non potest, ut ex ipso deo, qui veritas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 89, 9</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Job 14, 6</ref></cit>.</note> et limpidissima lux est, aliquid proficiscatur obscuri<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Joh 1, 5</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Obscuritas<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>am Rande:</hi> Difficultas scripturae.</note> enim omnis et divinarum rerum difficultas e nobis, hoc est ex socordia nostra, deinde ex idiomatum et schematum neglectu, postremo ex non observato orationis contextu enascitur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam socordia nostra facit, ut segnius divinae sapientiae fores pulsemus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Atqui si cui deerat intelligentia, iuxta apostoli verbum a deo sine intermissione petenda erat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Jak 1, 5f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sed schematum et linguarum neglectu fit, ut simplicissimae alias locutionum formulae perplexae, imo et portentosae videantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ea enim in re nemo satis explicaverit, quam<pb type="scan" next="||2v."/> superstitiose nodum quaeramus in scirpo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">ängstlich nach Schwierigkeiten oder Fehlern suchen, wo keine sind, Adagia, 2, 4, 76 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 546f); <bibl source="b473">Otto</bibl> 312f, Nr. 1607.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Caeterum si non teneatur orationis filum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> filium.</note>, nihil mirum est, si et prophetarum et apostolorum, imo rhetorum quoque disertissimorum scripta phanaticorum hominum videantur esse commenta, ad quorum sensum nemo penetrare possit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Equidem epistola Pauli ad Romanos locupletissimum huius rei testimonium est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Cum enim christianorum schola ea nihil unquam habuerit melius, nihil tersius, simplicius quoque et purius nihil, quippe qua omnis evangelii virtus non tam copiose quam perspicue exposita sit, eo tamen difficultatis opinione prorsus ascititia pervenit, ut sint, qui eam non legant neque a quoquam hominum recte intelligi posse credant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quasi vero spiritus sanctus mundo Boeotica quaedam proposuerit aenigmata<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Rätsel der Sphinx von Theben, Adagia, 2, 3, 9 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 487).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Atqui hanc in re clarissima obscuritatem et desperationem sua sibi culpa, inertia et neglectu consciverunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Rectissime enim ille: «Noctem», inquit, «istam tecum circumfers.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Vociferaris spinosum esse authorem, sed tui pedes spinas habent, non locus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Caligas in sole, et lux ipsa tuis oculis noctuinis pro caligine est.»<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe Adagia, 2, 5,77 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 574).</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nam cui, obsecro, verisimile videatur apostolum, qui omnibus, maxime vero rudibus cum manibus,<pb type="edition" next="60"/> quod dici solet, tum pedibus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 4, 15 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 157 B); <bibl source="b473">Otto</bibl> 210, Nr. 1034.</note> et voce et stilo prodesse voluit Aristotelico, id est, subdolo, versipelli et invido turgidum fuisse ingenio?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Is enim Alexandro Macedoni succensenti, quod <foreign xml:lang="el">ἀκροα-</foreign><pb type="scan" next="||3r."/> <foreign xml:lang="el">ματικοὺς</foreign> libros<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die «esoterischen», im Kreise seiner Schüler gehaltenen Vorträge des <persName ref="p18432">Aristoteles</persName>.</note> aedidisset, rescripsit illos quidem aeditos esse et non aeditos, neminem enim, nisi qui se audisset, intellecturum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe <persName ref="p18582">Plutarch</persName>, Alexander-Biographie, Kap. 7.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quin potius certissimum est apostolum Paulum sermonis characterem ecclesiis attemperasse, ut debitor erat eruditorum et rudium, ipsum itaque docte et clare, sed suo more et idiomate scripsisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Id etiamsi nobis nunc quidem novum sit, erat tamen illis saeculis notissimum adeoque dicendi genus omnino ecclesiasticum et protritum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Ista<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">am Rande: Orationis dispositio et phrasis.</note> autem tecum, <persName ref="p1391">Berchtolde</persName> charissime, copiosius commentamur propter eos, qui nos in sacris inepte rhetoricari ac grammaticari quiritantur, quoties observato orationis contextu, excussis quoque locutionum generibus sacra ad communem loquendi rationem exigimus exponimusque, homines prorsus praeposteri, qui si quid lucis adferatur eorum obscuris mentibus, tricas quam plana malunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Simplicitatem enim in sacris respuunt et perversa quadam opinione concepta neminem vere theologicari credunt, nisi qui simpliciter dicta multis et variis sensibus laceret atque miro quodam modo implicet, de religione item tam spinose et intricate disserat, ut ne ipse quidem sese intelligat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec ineptia, ille demum attonitae mentis impetus illis est illuminatus spiritus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Aiunt nos in sacris rhetoricari oratorumque inquirere canones, nimirum <foreign xml:lang="el">τὸν ἐν ψακῇ μύρον</foreign><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Das Gewöhnliche mit dem Wertvollen vermischen, Adagia, 1, 7, 23 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 270f).</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed non vident superstitiosi loquendi<pb type="scan" next="||3v."/> rationem et consuetudinem non esse petitam ex rhetorum praeceptis, sed praecepta ex diligenter observato naturali dicendi more.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Id enim si viderent, mox intelligerent eos, qui in sacris contextum observant orationis, non canones observare, sed nativum loquendi morem, sine quo nemo foeliciter in authoribus cum prophanis tum sacris versabitur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Neque vero primi haec in sacris observamus aut observanda esse tradimus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nam et d[ivus] <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> plurima huius generis in enarratione prophetarum tradidit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Scripsit et Aur. <persName ref="p18700">Augustinus</persName>, theologorum ex vetustis eminentissimus, Locutionum lib.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Idem de Doct. Christ. lib. 4, cap. 6: «Possem», inquit, «si vacaret, omnes virtutes et ornamenta eloquentiae in sacris ostendere literis»<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXX 124, 7-10.</note> etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Verum nos non quaerimus phaleras, pigmenta, <persName ref="p19013">Demosthenicam</persName> aut <persName ref="p17746">Tullianam</persName> eloquentiam, sed puram et luculentam simplicitatem minimeque a communi, sed munda loquendi consuetudine disserentem.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Istam ego, mi <persName ref="p1391">Berchtolde</persName>, hoc meo commentario studiosorum oculis crassa, quod aiunt, Minerva<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">mit hausbackenem Verstande, Adagia, 1, 1, 37 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 42); <bibl source="b473">Otto</bibl> 224, Nr. 1119.</note> expono, ne quid sit, quod ab authore sanctissimo et opere optimo nec minus necessario candidatos syncerioris theologiae absterreat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Nec ignoro cum veterum tum recentiorum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> recensiorum.</note> non pauca in hanc extare commentaria, quae hoc nostro tantum abest ut contemnamus, ut magis illorum opera, sicubi necessarium sit, utamur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Turpissimum enim adu-<pb type="scan" next="||4r."/>lescentibus imprimis cornicum configere oculos<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">selbst die Schlauesten oder Vorsichtigsten zu täuschen, Adagia, 1, 3, 75 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 140); <bibl source="b473">Otto</bibl> 93, Nr. 435.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Interim quis, oro, singulos prophetare<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 14, 31</ref></cit>.</note> prohibeat?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Scripserunt illi eruditis, ego rudibus et mediocribus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Varia instrumenta habet in ecclesia<pb type="edition" next="61"/> sua omnipotens, quibus ad gloriam nominis sui et ecclesiae suae institutionem utitur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Varia sunt et spiritus sancti dona<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 12, 1-11</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Nemini enim omnia, sed ad aedificationem omnibus contulit omnia deus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 14, 3-12. 26</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Igitur ad gloriam nominis dei et ecclesiae suae profectum ecclesiae haec nostra propono iudicanda, quibus schemata et contextum orationis non minimam obscuritatis caussam simplicissime indico cum gratiarum actione cessurus, si alteri melius quippiam fuerit revelatum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Haec autem qualiacunque tibi, <persName ref="p1391">Berchtolde</persName>, dedico, ut mecum calumniatorum excipias iacula, qui huius mei operis maxima fuisti caussa<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zu <persName ref="p1391">Hallers</persName> oft wiederholtem Wunsch nach einem Kommentar von <persName ref="p495">Bullinger</persName> zum Römerbrief s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> 287, 6 und oben S. 37, 20. 55, 19.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Interea, quod facis in negotio domini, perge, ut qui primus inclytae <placeName ref="l41">Bernensi</placeName> urbi verbum domini annunciasti, bonum certamen in finem decertes<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Der darauffolgende letzte Satz gehört inhaltlich nicht mehr zur Widmungsvorrede, sondern weist auf das nächste Kapitel</hi> «Argumentum epistolae» <hi>hin:</hi> Ego vero hypotyposin sive argumentum totius epistolae paucis nunc subiiciam.</note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Tim 4,a 7</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>