<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10226" type="Brief" source="HBBW-3" n="195">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Klauser (Clauser) / [Zürich] an Heinrich Bullinger, [Anfang März 1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10226</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=195</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="195" type="transcription">S. 76</bibl>
				<bibl source="b5" n="195" type="regest">S. 76</bibl>
				<bibl source="b5" n="195" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,195</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Wünscht im Hinblick auf sein auswärtiges Studium ein Empfehlungsschreiben <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName>, wie das andere vor ihm auch erhalten haben. <persName ref="p8397" cert="high">Christoph [Klauser]</persName> will sich auch für ihn verwenden.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 195, S. 76</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8398" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1533-03-01" cert="high">[Anfang März 1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10226!Autograph!00%20E_II_340__fol__195_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10226/Autograph/00 E_II_340__fol__195_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10226!Autograph!01%20E_II_340__fol__195_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10226/Autograph/01 E_II_340__fol__195_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8398" cert="high">Konrad Klauser</persName>, gest. 1567, aus <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, gehörte 1532 zu den vom Großmünsterstift unterstützten Schülern (Zürich ZB, Ms Car. C 44, S. 920). An der Schule des Stifts wirkte er damals als Locat und Diener. Im März 1533 begann er seine Studien in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> unter der Aufsicht von <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> (s. unten S. 186, 2-5), mit dem er später korrespondierte. 1535 setzte er das Studium in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> fort. Im Herbst 1537 hielt <persName cert="high" ref="p8398">Klauser</persName> sich in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> auf und wäre bereit gewesen, <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwicks</persName> Kinder zu unterrichten (s. <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, 6. November 1537, Zürich StA, E II 346, 98), was ihm aber von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> nicht erlaubt wurde. 1538 ordiniert, war er zunächst Pfarrer in <placeName ref="l510" cert="high">Töß</placeName>, dann 1542 in <placeName ref="l1126" cert="high">Elsau</placeName> bei <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>. Am 4. Oktober 1545 empfahl ihn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> als Pfarrer nach <placeName ref="l234" cert="high">Isny</placeName> (s. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> II 393), wohin er sich auch begab (s. <persName ref="p1056" cert="high">Konrad Frick</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, 15. Oktober 1545; Zürich StA, E II 338, 1413). Aus finanziellen Gründen kam aber eine Anstellung dort nicht zustande (s. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> II 397). <persName cert="high" ref="p8398">Klauser</persName> kehrte nach <placeName ref="l1126" cert="high">Elsau</placeName> zurück und wechselte 1551 nach <placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName>. Wegen Differenzen mit der Gemeinde wurde er im folgenden Jahr dort entlassen (Zürich StA, E I 30. 132, Nr. 5) und übernahm 1553 als Nachfolger von <persName ref="p1039" cert="high">Benedikt Euander</persName> die Stelle eines Schulmeisters in <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> (<placeName ref="l594" cert="high">Kt. Aargau</placeName>). Bis 1565 stand er der Schule vor, die unter seiner Leitung einen guten Ruf genoß. Von 1565 bis zu seinem Tod war er Pfarrer in <placeName ref="l1127" cert="high">Birr</placeName> (<placeName ref="l594" cert="high">Kt. Aargau</placeName>). <persName cert="high" ref="p8398">Klauser</persName> verfaßte mehrere Werke philologischen, theologischen und pädagogischen Inhalts. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kannte er schon früh, spätestens seit seiner Stipendiatenzeit. Von einer weiteren Korrespondenz ist, außer einem Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> an <persName cert="high" ref="p8398">Klauser</persName> aus dem Jahr 1556, nichts bekannt. - Lit.: <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 2003, S. 890; <hi>Kirchhofer,</hi> Myconius 164; Immanuel <hi>Kammerer,</hi> Die Reformation in Isny, o. O. 1954, S. 39f; Max <hi>Banholzer,</hi> Geschichte der Stadt Brugg im 15. und 16. Jahrhundert. Gestalt und Wandlung einer schweizerischen Kleinstadt, in: Argovia, Bd. 73, Aarau 1961, S. 275f; Basel, Matrikel II 2; <bibl source="b384">LL</bibl> V 332 (mit Werkverzeichnis); Pfister 64. 106; Pfarrerbuch 385.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Die erwähnte Empfehlung für <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> und <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName> (s. Z. 5) ist möglicherweise jene, um welche die beiden am 25. Februar gebeten hatten (s. oben <ref target="file10224">[Nr. 193]</ref> S. 74, 6-10). In diesem Fall ist <persName cert="high" ref="p8398">Klausers</persName> Brief frühestens Anfang März einzureihen. Als terminus ante quem ist der geplante Zeitpunkt von <persName cert="high" ref="p8398">Klausers</persName> Abreise, die Quatember vom 5. März, anzusehen (s. Z. 4 und Anm. 3).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Novi tua, vir excellentissime, negotia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ne igitur tibi impedimento essem, statui hisce literis meam tibi declarare voluntatem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Moris est, ut abeuntibus literas detis, quibus se <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> venire vestrisque sumptibus foveri dimissi testari possunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Me hinc ad proximam angariam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Es kann nur die Quatember im März gemeint sein, da <persName ref="p8398">Klauser</persName> sich noch vor dem 30. April 1533 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> immatrikulierte (<placeName ref="l28">Basel</placeName>, Matrikel II 2).</note> mittetis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Peto igitur, vir praestantissime, tales et mihi praeparentur<pb type="edition" next="77"/> literae.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Habuerunt huiusmodi literas <persName ref="p1214">Frysius</persName> et <persName ref="p8398">Conradus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben Anm. 2.</note>, habet et <persName ref="p8459">Otho</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8459">Otto Werdmüller</persName>, der Anfang 1533 nach <placeName ref="l28">Basel</placeName> ging, war von <persName ref="p495">Bullinger</persName> an <persName ref="p8418">Myconius</persName> empfohlen worden, s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> 288, 1f.</note>, ni fallor.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Cupit scire d. <persName ref="p8397">Doctor Christophorus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6"><persName ref="p8397">Christoph Klauser</persName>, gest. 1552, stammte aus einer <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Apotheker-Familie, 1520 Mitglied des Großen Rats, seit 1531 <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Stadtarzt. Wie er mit <persName ref="p8398">Konrad Klauser</persName> verwandt war, ließ sich nicht ermitteln. - Lit.: G[ustav]A[dolf] <hi>Wehrli,</hi> Der Zürcher Stadtarzt Dr. Christoph Clauser und seine Stellung zur Reformation der Heilkunde im XVI. Jahrhundert, Nebst Faksimileausgabe seiner Harnschrift und seiner Kalender, Zürich 1924. -Veröffentlichungen der schweizerischen Gesellschaft für Geschichte der Medizin und der Naturwissenschaften, Bd. 2.</note>, quae regio sive quod oppidum mihi sint adeunda, ut et ipse scribat<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nichts Diesbezügliches bekannt.</note>, si cognatus cognato quid literis prodesse valeat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Habes, vir venerande, breviter rem omnem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Tu, si commodum est, responde solummodo per <persName ref="p8011">Gualtherum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Wahrscheinlich <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther (Walther, Walthard, Gualtherus)</persName>, 1519-1586, aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, von Geburt an Halbwaise. Er war 1528 Schüler <persName ref="p495">Bullingers</persName> in <placeName ref="l242">Kappel</placeName>, wurde von diesem 1532 in sein Haus in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> aufgenommen und reiste 1537 in dessen Auftrag nach <placeName ref="l830">England</placeName>, worüber er einen Reisebericht verfaßte (hg. v. Paul Boesch in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> VIII 433-471). Vom Herbst 1538 bis zum Frühjahr 1541 studierte er als <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Stipendiat in <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, <placeName ref="l280">Lausanne</placeName> und <placeName ref="l311">Marburg</placeName>. Mit den <placeName ref="l213">hessischen</placeName> Theologen konnte er 1541 den <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Reichstag besuchen. Kurze Zeit war er Provisor (Hilfslehrer) an der Großmünsterschule und gleichzeitig Prädikant zu <placeName ref="l1128">Schwamendingen</placeName> bei <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, 1542 wurde er als Nachfolger <persName ref="p1753">Leo Juds</persName> Pfarrer zu St. Peter in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Seit 1547 war er Dekan des Zürichseekapitels. 1566 verhandelte er mit <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="l28">Basel</placeName> und <placeName ref="l335">Mülhausen</placeName> (<placeName ref="l632">Elsaß</placeName>) über den Beitritt zum Zweiten <placeName ref="l862">Helvetischen</placeName> Bekenntnis. <persName ref="p8011">Gwalther</persName> entwickelte sich zu einem bedeutenden Prediger und zum engsten Mitarbeiter <persName ref="p495">Bullingers</persName>, der ihn in seinem Testament zum Nachfolger vorschlug. Vom 3. Oktober 1575 bis zum plötzlichen Schwinden seiner Kräfte im Juli 1584 - formell blieb er Antistes bis im Dezember 1585 - predigte er im Großmünster, leitete die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Kirche, unterstützte verfolgte Glaubensgenossen aus <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> und in der <placeName ref="l2477">Pfalz</placeName> und verteidigte die zwinglische Lehre des christlichen Glaubens gegen die Verfasser des lutherischen Konkordienwerkes. Als Vertreter des Staatskirchentums gewann er Einfluß auf <placeName ref="l830">England</placeName>. In Fragen der Kirchenleitung tolerant, war er trotz abweichender Ansichten mit <persName ref="p8033">Beza</persName> in <placeName ref="l167">Genf</placeName> freundschaftlich verbunden. In erster Ehe war er mit <persName ref="p5081">Regula Zwingli</persName> (gest. 1565), der Tochter des Reformators, in zweiter Ehe mit <persName ref="p5080">Anna Blarer</persName>, der Tochter von <persName ref="p8178">Thomas Blarer</persName>, verheiratet. <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> Werk umfaßt Dichtung (Nabal, viele Epitaphe u. a.), Übersetzungen und Ausgaben (Biblia sacrosancta 1543 [zusammen mit <persName ref="p1753">Jud</persName>, <persName ref="p8127">Pellikan</persName>, <persName ref="p8171">Bibliander</persName> und <persName ref="p8400">Kolin</persName>], Opera <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> 1544/45, <persName ref="p18346">Theodoreti</persName> de providentia sermones 1546, Der Psalter 1558 u. a.) sowie neben <placeName ref="l822">deutschen</placeName> Predigten (berühmt und in viele Sprachen übersetzt: Der Endtchrist 1546) vor allem lateinische Homilien zu allen Evangelien, Apostelgeschichte, Römer-, Korinther- und Galaterbriefen und den zwölf kleinen Propheten. Nach seinem Tod wurden die Predigtkonzepte zu Esther, Jesaja, Ps 1-94 und dem ganzen Neuen Testament (ohne Offenbarung) als «Archetypi homiliarum» veröffentlicht. Viele Briefe von und an <persName ref="p495">Bullinger</persName> sind erhalten. - Lit.: Gwalthers «Nabal». Ein Zürcher Drama aus dem 16. Jahrhundert, hg. und übers. v. Sandro Giovanoli, Bonn 1979. -Studien zur Germanistik, Anglistik und Komparatistik, Bd. 83; HBD, Reg.; Heinrich <hi>Wolf;</hi> Vorrede zu Gwalthers «In Hesterae historiam homiliarum sylvae vel archetypi», 1587; Georg Rudolf <hi>Zimmermann,</hi> Die Zürcher Kirche nach der Reihenfolge ihrer Antistes, 2. Bd., Zürich 1878, S. 73-103; Helmut <hi>Kressner,</hi> Schweizer Ursprünge des anglikanischen Staatskirchentums, Gütersloh 1953. -SVRG 170, S. 73-98; Sandro <hi>Giovanoli,</hi> Form und Funktion des Schuldramas im 16. Jahrhundert. Eine Untersuchung zu Rudolf Gwalthers «Nabal», Bonn 1980. - Studien zur Germanistik, Anglistik und Komparatistik, Bd. 101; <bibl source="b384">LL</bibl> IX 360-365 (mit Werkverzeichnis); Emil <hi>Egli,</hi> in: RE VII 222f; <bibl source="b291">HBLS</bibl> IV 26; Kurt <hi>Guggisberg,</hi> in: <bibl source="b457">NDB</bibl> VII 360f.</note>, vel horam constitue, qua te accedam, tibi opportunam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" ana="farewell">Vale foelix semper cum tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><persName ref="p8398">Conradus Clauserus</persName> iunior, ex animo, si pateris, tuus.<pb type="edition" next="78"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la">Eximio viro d. M. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, patrono suo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>