<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10220" type="Brief" source="HBBW-3" n="189">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Oswald Myconius (Geißhüsler)] / Basel an Heinrich Bullinger, 9. Februar 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="5" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 81,325r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Antwortet gekränkt auf <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Vorwurf; er habe einige <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> des Verrats beschuldigt. Mißverständnis.
								Er will seine Freunde keineswegs beschuldigen, mußte allerdings öfters feststellen, daß seine Mitteilungen
								und Ratschläge durch Unachtsamkeit nach <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> durchsickerten, was
								ihm sogar Drohungen einbrachte. Über Bündnispläne hat er bereits geschrieben. Es ist die Pflicht der
								Glaubensgenossen, die Einigkeit unter den reformierten Städten zu fördern. Manche Ratsherren bemühen sich
								darum, können aber wegen der inneren Feinde, die ihren Einfluß in den Räten sogar noch verstärken, wenig
								tun. Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> unternehmen nichts gegen solche, darum ziehen sich ihre Freunde zurück.
								<persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> will sie, vor allem <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>, beraten. Durch
								<persName ref="p8459" cert="high">Otto [Werdmüller]</persName> ließ er gar
								keine weiteren Beschuldigungen übermitteln, wie es <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> beanstandet hat. Warum antwortet <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> auf
								seine besorgten Fragen nicht? Widersprüchliche Nachrichten aus <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> beunruhigen ihn; <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> soll sich
								von den Feinden nicht täuschen lassen. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> will ihn nicht
								belehren, sondern ihm nur beistehen. Aufruf zur Einigkeit.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 189, S. 64</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10220">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="low"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1533-02-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10221"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10219"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10243"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10212"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10243"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10212"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10274"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10082"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10243"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10212"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10228"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10217"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10243"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10212"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10228"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10217"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10220%2FAutograph%2F00%20Ms_F_81_325_0001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10220/Autograph/00 Ms_F_81_325_0001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10220%2FAutograph%2F01%20Ms_F_81_325_0002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10220/Autograph/01 Ms_F_81_325_0002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Utinam vel<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file10212">Nr. 181</ref>.</note> nunquam quicquam scripsissem de rebus communibus nostris, vel omnia melius cecidissent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non enim solum tantus verborum numerus in ventum abit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 364f, Nr. 1864.</note>, sed nec recte abs te capior.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">An ego scripsi vestrum quempiam illa mea prodidisse<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben S. 52, 9-14.</note>?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si scripsi, praeter animum est id factum,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> hatte <persName ref="p3242" cert="high">Heinrich Utinger</persName> am 17. Januar 1533 geschrieben, s. oben <ref target="file10212">[Nr. 181]</ref> S. 52, Anm. 1.</note> quo tam erga te et <persName ref="p3242" cert="high">Utingerum</persName> adficior honeste.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Imo, si recte memini, diligenter cavi, ne quid tale contra me posses suspicari.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nescio nunc aliter quomodo evenerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Illud dixi, fieri solere, ut istiusmodi, dum committuntur, ab incautis excipiantur atque effluant interdum non consyderato damno, quod inde suboriri potest.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Neque sic etiam contra tuos illos male concepi quidpiam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam suspicio nunquam in tam longinquos abiit, mansit apud nos, non quod cum quoquam eorum, de quibus non possum bene sentire, nos quid communicaverimus aut a meis communicatum existimem, sed quod norim certo suspicione et hos prodidisse, quod ad <placeName ref="l300" cert="high">Lucernanos</placeName> usque pervenit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Per eos enim exprobrata sunt consilia, non quidem speciatim, quibus instigem <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinos</placeName>, quo difficilius confectum accipiant, quod velint, sed in genere, me consilia dare, quae tandem in caput meum sint redundatura.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Animum igitur istum abigito, quo putas aut contra te<pb type="edition" next="65"/> aut contra tuos illos, quos nominatim exponis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> vorausgegangener Brief an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> ist nicht erhalten.</note>, me aliquid concepisse sinistri.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim eiusmodi vel per somnium pro honesta de ipsis opinione subintrare in mentem meam valebit unquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De foedere<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> wünschte eine Allianz der reformierten Städte der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> mit <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> und Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>, also eine Art Wiederbelebung des 1531 aufgelösten «christlichen Burgrechts», s. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an <persName ref="p3242" cert="high">Utinger</persName>, 17. Januar 1533, und an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>, oben <ref target="file10212">Nr. 181</ref>, S. 52f.</note> scripsimus olim, nescio ad <persName type="citizen_name" ref="p3242" cert="high">Utingerumne</persName> an ad te<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Beide oben Anm. 6 zitierten Briefe könnten gemeint sein.</note>, sic per nos agi debere, ne negocio magis noceretur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Putavi tamen aliquos adhuc esse, quibus consilia bona forent grata, quisquis dedisset tandem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qui tametsi non inveniuntur, non tamen videtur nobis tacendum per conscientiam, ni videremus periculum nobis certum inde subnasciturum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">An non est nostrum consulere ad concordiam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist die oben Anm. 6 erwähnte Allianz sowie die Wiederherstellung freundschaftlicher Beziehungen zwischen <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, um die sich <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> stark bemüht hat, vgl. <hi>Kirchhofer,</hi> <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> 114-126; <hi>Kirchhofer,</hi> Haller 180-184; <hi>Rudolf,</hi> Aussöhnungsversuch.</note> in tantis praesertim periculis, ubi dubium esse nemini potest omnibus accidisse malum, quod accidit uni?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Crudeles profecto sunt, qui damnum malunt quam hostis amiciciam in seipsos, quanto magis ergo, qui salutis iacturam subeunt potius quam reconciliationem cum eo, qui nec est nec hostis esse cupit, sed amicus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Pariet procul dubio isthaec insolentia, quod dolebit aliquando, cuiuscuius tandem sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Agunt certe senatores per me, non quidem omnes, sed praecipui.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Agunt et alii et ex aliis quidem locis, ut ex <placeName ref="l41" cert="high">Berna</placeName>, ex <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaphusio</placeName>, ex <placeName ref="l492" cert="high">Argentorato</placeName>, ut iam frustraneum sit dicere, «senatores si agerent».</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tum nosti ex postremis literis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. oben <ref target="file10212">Nr. 181</ref>, S. 52f, und <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an <persName ref="p3242" cert="high">Utinger</persName>, 17. Januar 1533, aaO.</note>, cur illi per se non agant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">An non intellexisti, quid cohibeat?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Qui tolluntur honoribus, non satis apti.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Timentur tales; periculum fecerunt enim, ut tuto fidem habere vir bonus non audeat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Malum accidit istis ab evangelio (sic interpretantur ipsi), quamobrem vindicta pleni nil nisi occasionem expectant, qua valeant animo suo satisfacere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nec sunt tales apud vos solum, sed hic quoque, sed alibi, verum colludunt omnes.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Isthic vero nescio quid maioris gratiae sit talibus apud eos, qui videntur aliquid esse, ex quo maior etiam opportunitas erit aliquando malum inferendi bonis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Unde certe prava ista, quae quotidie fiunt inter vos.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Absolvuntur noxii, condemnantur innoxii.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Pietas nihili penditur, impietas subvehitur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Eiiciuntur senatu homines non ita mali, in senatum eliguntur, in praefecturas, in forum iudiciarium homines palam impii et nullius momenti pene.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quam tu causam esse putas sedulitatis huius, promovendi videlicet impiissimos quosque, si gratiam dictam exceperis?</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid inde mali quondam in rem publicam Christi promanaturum sit, an tu ignorare potes?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Illud profecto non erit in postremis, quod omnes vos horrent<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. oben S. 52, 10-14.</note>, nec propter vos tamen, sed propter eos, quos modo diximus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ut nunquam senatorum quispiam de concordia reficienda vel verbum faciat, tamne sunt imprudentes facti tui<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">die Anhänger der Reformation unter den Ratsherren in <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>.</note>, ut nesciant in rem suam in primis esse restituere pristinam amiciciam, tum vero reipublicae providere omnes, quibus illa redintegranda suscipitur, sive sint pfaffi, sive monachi illi?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Adhucne personarum respectus rem bonam, honestam, utilem apud illos vilem et nihili facit?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sic discimus Christum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 4, 20</ref></cit>.</note>, ut in dies<pb type="scan" next="||325v."/> magis magisque desipiamus?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Non brevibus dicere possum, quam ea res<pb type="edition" next="66"/> mihi displiceat et in tuis et in aliis, tum quid videam deum de nobis constituisse, qui concordem doctrinam simulantes adeo reipsa discordamus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Equidem desperabundus illud deinceps, quicquid est, deo permitto.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Non deero tamen officio, ni deus alio me abripiat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Conquerar autem interea sic impium inter pios, imo et a piis, qui vendentur, exaltatum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist wahrscheinlich die gesteigerte Autorität <persName type="citizen_name" ref="p8199" cert="high">Hans «Klotz» Eschers</persName> im Zusammenhang mit dessen Ernennung zum Bannerhauptmann nach dem Zweiten <placeName type="citizen_name" ref="l242" cert="high">Kappelerkrieg</placeName>, vgl. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an <persName ref="p3242" cert="high">Utinger</persName>, 17. Januar 1533, aaO.</note>, donec satis fuerit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nam ille ille est, qui, quicquid hactenus boni vobis est oblatum a piis viris, eripuit et ad nihilum redegit atque posthac idem facturus per occasionem non quiescet, dum voti compos vos omnes pessum dederit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quae novi in animo meo, libere confiteor apud te.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tu vide, quid debeas et deo et hominibus tuis, hoc est, tuae fidei commendatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quod postremo loco adiungis de epistola mea per <persName type="citizen_name" ref="p8459" cert="high">Ottonem</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller</persName>, s. auch die Bemerkung <persName ref="p2979" cert="high">Johann Jakob Simlers</persName> zu dieser Stelle (<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ZB, Ms S 33, Nr. 34).</note> vos proditionis insimulante, nescio prorsus, quid sit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Equidem per hunc nihil misi neque iussi, ut nomine meo scribat, neque dixi, quod exceptum scribere potuerit, quam ob rem nolim aegre te ferre de caetero quicquam propter me, nisi causam habeas in promptu.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Crede mihi, doluit istud verbi.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Aegre tulissem, nisi etc. non mediocriter.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Miror autem, ne quid maius dicam, quod de postremis comitiis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">eidgenössische</placeName> Tagsatzung vom 21. Januar 1533 (<bibl>EA</bibl> IV/1c 5-12), die sich in erster Linie mit dem Mandatstreit (s. oben <ref target="file10204">[Nr. 173]</ref> S. 35, Anm. 11 und 55, Anm. 6) befaßte.</note> ne verbum quidem scripseris, deinde quod tam fere nihil ad literas postremo missas<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Oben <ref target="file10212">Nr. 181</ref> und 184.</note>, quibus nullas alias hactenus <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurum</placeName> dimisi diligentius, rectius et nescio qua formidine, imo et sollicitudine.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Proximis et <persName ref="p3242" cert="high">Utingero</persName> commiseram, ut eas ipsas diligenter examinares, persuasus esse illic, quod non foret negligenter habendum.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sed scripsi fortassis tam obscure, ut me non intellexeris, quocirca non aeque mecum expendisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Utcunque res sit, accepi pro concione te nuper dixisse: Si sic volueritis, et evangelium reddite.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">In extremis vero literis scribis res vestras non adeo deploratas.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Haec diversa, etsi nihil aliud, faciunt me tamen inquietum plus iusto.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Si putaveris e re fore, sententiarum discordiam, imo quod inest ambiguum, discutias velim.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Illud exciderat pene, quod scribis <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p8199">Clodianos</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe unten Anm. 18.</note> et pios in dies magis ac magis ab amicicia quorundam abhorrere.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Si hi sunt viri boni, non iuste pii abhorrent, sin mali, nunquam credam a <persName type="citizen_name" ref="p8199" cert="high">Clozianis</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Wie bei «<persName type="citizen_name" ref="p8199" cert="high">Clodianos</persName>» handelt es sich um die Gesinnungsfreunde <persName type="citizen_name" ref="p8199" cert="high">Hans «Klotz» Eschers</persName>.</note>, <persName type="citizen_name" ref="p8199" cert="high">Clodianis</persName> dico, haberi non pro amicissimis, nisi simulent isti pro ingenio plus quam vafro, quo simplicibus illudant facilius.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Cave tibi, charissime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, ne inter hos sis numerandus simplices.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Simplicitas quidem columbarum decet, verum serpentum prudentia non minus<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10, 16</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Si male foederati cogentur ab instituto discedere, tum, crede mihi, ni non tu solum, sed vos pariter omnes pie callidi fueritis effecti, imminebit damnum evangelio multo miserrimum.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Senties aliquando, quod dico.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">In hoc esse igitur totum te velim, ut omnia, quae foris sunt, suspecta habeas, usque dum noveris, ex quo quicquid animo, et ex qua fiat causa, palam sit.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Hinc dein si consiliorum, quibus iuvatur respublica Christi, et tuorum rationem direxeris, a scopo nunquam aberrabis.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Candide loquor, non profecto te docens, sed animum ostendens, qui si quid haberet, quod posset prodesse, tecum amice communicaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="67"/>Ad finem addo, concordiam colamus, et lepus in sinum cecidit foederatis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Hier: den katholischen <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>, den <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">V Orten</placeName> und <placeName ref="l160" cert="high">Freiburg</placeName>.</note>, ut germanice dicam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Das Herz ist ihnen in die Hosen gerutscht, s. <bibl>Wander</bibl> II 375, Nr. 200.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale per dominum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, 9. februarii anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>