<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10221" type="Brief" source="HBBW-3" n="190">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Oporin(us, Herbster) / [Basel] an Heinrich Bullinger, 11. Februar 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10221</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=190</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="190" type="transcription">S. 68</bibl>
				<bibl source="b5" n="190" type="regest">S. 67</bibl>
				<bibl source="b5" n="190" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,442</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Teilt mit, daß das Manuskript von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Lucretia-Drama, das dieser auf Grund einer mündlichen Vereinbarung mit <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> in <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> 1531 noch vor dem Erscheinen kontrollieren und verbessern wollte, in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gestohlen wurde. <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> konnte die Veröffentlichung nicht verhindern; er entschuldigt sich für den Vorfall. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll mitteilen, ob er die von <persName ref="p5599" cert="high">Balthasar Lasius</persName> verfertigte Abschrift seiner «Lucretia», die ihm durch <persName ref="p8440" cert="high">Gervasius Schuler</persName> zugeschickt wurde, überhaupt erhalten habe. Das Manuskript soll er nur ihm, <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> selbst, oder <persName ref="p5599" cert="high">Lasius</persName> zurücksenden.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Jakob Baechtold, Geschichte der Deutschen Literatur in der Schweiz, Frauenfeld 1892, Anmerkungen S. 77f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 190, S. 68</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8126" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1533-02-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10221!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28442%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10221/Autograph/00 Ms F 62 (442)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10221!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28442%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10221/Autograph/01 Ms F 62 (442)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName> (Herbst oder Herbster), 1507-1568, aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, erhielt seinen ersten Unterricht in Latein und Griechisch in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, wollte dann seine Studien an der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Universität fortsetzen, mußte aber aus Geldmangel eine Lehrerstelle in der Klosterschule St. Urhan (<placeName ref="l695" cert="high">Kt. Luzern</placeName>) annehmen. Unter dem Einfluß des <placeName ref="l300" cert="high">Luzerner</placeName> Chorherrn und Zwinglianers <persName ref="p7192" cert="high">Johannes Zimmermann (Xylotectus)</persName> trat <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> zum reformierten Glauben über. Wohl Anfang 1526 kehrte <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zurück, lehrte an der Leonhardschule, setzte gleichzeitig seine Studien fort, organisierte die Hebräischkurse von <persName ref="p6117" cert="high">Thomas Platter</persName> und wurde Famulus des <persName ref="p7703" cert="high">Paracelsus</persName>. 1529 versah er eine Stelle an der <placeName ref="l3221" cert="high">Lateinschule auf Burg</placeName>, 1533 immatrikulierte er sich an der Universität <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, wurde im selben Jahr Dozent für Latein, 1538 für Griechisch. Zusammen mit <persName ref="p6117" cert="high">Thomas Platter</persName>, <persName ref="p7062" cert="high">Ruprecht Winter</persName> und <persName ref="p5599" cert="high">Balthasar Lasius</persName> ging er 1535 eine Druckergemeinschaft ein, die sich aber nach kurzer Zeit wieder auflöste. 1542 gründete <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> seine eigene Offizin, in welcher er bis zu ihrem Verkauf im Jahre 1567 eine große Zahl wissenschaftlicher, vor allem philologischer und theologischer Werke druckte. <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName> lernte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kurz nach der Schlacht bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> in <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> kennen, als er mit einem <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Hilfsaufgebot ins <placeName ref="l3386" cert="high">Freiamt</placeName> zog. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> lieferte ihm Material für die 1546 gedruckte Ausgabe der «Acta Concilii Tridentini» (<bibl>HBBibl</bibl> I 708), und 1557 erschienen seine Predigten «De fine saeculi et iudicio» (<bibl>HBBibl</bibl> I 320) und «In Apocalypsim» (<bibl>HBBibl</bibl> I 327) bei <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName>. Dieser stand mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in regelmäßigem Briefwechsel. - Lit.: <bibl>HBD</bibl> 51, 12f; <persName ref="p6117" cert="high">Thomas Platter</persName>, Lebensbeschreibung. Mit einem Vorwort von Walter <hi>Muschg</hi> hg. v. Alfred Hartmann, Basel 1944, passim; Das Tagebuch des <persName ref="p1278" cert="high">Johannes Gast</persName>. Ein Beitrag zur schweizerischen Reformationsgeschichte, bearb. v. Paul Burckhardt, Basel 1945, S. 85-87. 398, Anm. 40 u. ö.; <hi>Egli,</hi> Analecta II 50-61; Georg <hi>Finsler,</hi> Epitaphien auf <persName ref="p4091" cert="high">Huldreich Zwingli</persName>, in: <bibl>Zwa</bibl> II 429; Beat Rudolf <hi>Jenny,</hi> Arlenius in Basel, in: Basler Zeitschrift für Geschichte und Altertumskunde 64, 1964, S. 5-45; Martin <hi>Steinmann</hi> <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporinus</persName>. Ein Basler Buchdrucker um die Mitte des 16. Jahrhunderts, Basel-Stuttgart 1967. - Basler Beiträge zur Geschichtswissenschaft 105; <hi>ders.,</hi> Aus dem Briefwechsel des Basler Druckers <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporinus</persName>, in: Basler Zeitschrift für Geschichte und Altertumskunde 69, 1969, S. 103-203; <hi>Benzing,</hi> Buchdrucker 38f; <hi>Grimm,</hi> Buchführer 1400-1403; Karl <hi>Steiff</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XXIV 381-387; <bibl>HBLS</bibl> V 348f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cogit me quorundam improbitas, ne dicam an temeritas, ut quantumvis occupatus scribere ad te, satis scio, occupatissimum necesse habeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Memor adhuc es, opinor, d. <persName ref="p495">Henriche</persName>, amice observandissime, dum apud te essem <placeName ref="l62">Bremgarti</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><placeName ref="l62">Bremgarten</placeName> (Kt. <placeName ref="l594">Aargau</placeName>), <persName ref="p495">Bullingers</persName> Geburtsstadt, wo er 1529-1531 Pfarrer gewesen war.</note> post miseram illam cladem nostram<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist der Zweite Kappelerkrieg.</note>, inter caetera Lucretiae<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Lucretia» (<bibl>HBBibl</bibl> I 39) erschien 1533 anonym und ohne <persName ref="p495">Bullingers</persName> Wissen in <placeName ref="l28">Basel</placeName> bei <persName ref="p7099">Thomas Wolff</persName>. Das Stück wurde bereits am 2. März 1533 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> uraufgeführt. In <placeName ref="l2">Aarau</placeName> fand eine Lucretia-Aufführung am 12. Juli 1533 statt. Zur Druckgeschichte s. <bibl>HBD</bibl> 15, 26-28; <hi>Baechtold,</hi> aaO; Käthe <hi>Hirth,</hi> <persName ref="p495">Heinrich Bullingers</persName> Spiel von «Lucretia und Brutus» 1533, Diss. Marburg, Marburg 1919, bes. S. 4-6; <bibl>Staedtke</bibl> 292. Neue Textausgabe in: Heinrich Bullinger, Hans Sachs, Lucretia-Dramen, hg. von Horst Hartmann, Leipzig 1973, S. 39-97.</note> tuae mentionem nobis esse factam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quam et habere nos, transcriptam scilicet, mirabare et cupere te locis aliquot emendare illam dicebas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Effusam enim esse tibi eam verius quam scriptam tum, pro rei nempe locique ac temporis conditione.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Itaque ego exemplar tibi, nam archetypum tibi sublatum quaerebaris, nostram missurum promittebam, et dum nimis diu, quemadmodum soleo, rem differo, idem mihi quod etiam tibi accidit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Me enim et nesciente et invito etiam transcriptum exemplar rapuerunt ex nostris hominibus<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">ex nostris hominibus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> quidam et agere publice instituerunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Id ego ubi comperio, impedire, neque id arbitror immerito, conatus sum tantisper, dum ad te missum exemplar<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Weder das Autograph (s. <bibl>Staedtke</bibl> 292) noch irgendeine Abschrift des Werkes sind erhalten.</note> ac relectum demumque ad nos remissum cum tua id pace et gratia posse fieri intelligerem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Receptum igitur exemplar <persName ref="p8440">Gervasio</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8440">Gervasius Schuler</persName>.</note> tradimus, ego et qui illud scripsit, <persName ref="p5599">Balthassar Lasius</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p5599">Balthasar Lasius (Ruch)</persName> war zu Beginn der 1530er Jahre Setzer in der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Druckerei «Zum Sessel». Über seine Herkunft ist nichts, über sein Leben nur ganz wenig bekannt. Um 1535 gründete er mit <persName ref="p6117">Platter</persName>, <persName ref="p8126">Oporin</persName> und <persName ref="p7062">Winter</persName> eine Druckergemeinschaft (s. oben Anm. 1). Die erste Unternehmung der Gesellschaft war eine Sammlung von Briefen <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> und <persName ref="p2442">Oekolampads</persName>, 1536 (Finsler 206). Das berühmteste bei <persName ref="p6117">Platter</persName> und <persName ref="p5599">Lasius</persName> erschienene Werk ist die Erstausgabe von <persName ref="p540">Calvins</persName> «Institutio», 1536. - Lit.: <persName ref="p6117">Platter</persName>, Lebensbeschreibung, aaO, S. 118-122. 146; <hi>Steinmann,</hi> <persName ref="p8126">Johannes Oporinus</persName>, aaO, S. 11f; <hi>Benzing,</hi> Buchdrucker 37.</note>, vir ob candorem ac fidem singularem inprimis mihi spectatus et amicus, sedulo ei commendantes, ut tibi transmitteret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nam et habere se nuncium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unbekannt.</note> ad vos abiturum dicebat et sentire nobiscum inprimis videbatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Acceperisne ergo exemplar nostrum an non, scire ex te, quam id fieri ocyssime potest, cupimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Praeterea excusatos nos apud te voluimus, si quid forte succenseas, ut iure equidem poteris, quod nondum a te revisum et emendatum ita te nescio et fortasse etiam invito aeque ac nobis publicetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Restitimus enim nos, quantum potuimus, utpote quibus servare fidem amico datam longe illorum favore etiam omnium esset antiquius.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed pergunt tamen illi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist sicherlich die Druckerei <persName ref="p7099">Thomas Wolffs</persName>, s. oben Anm. 4.</note> nihilo secius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Unde qua re inire a civibus nostris gratiam aliquando sperabamus, ea ipsa odium nobis neutiquam hercle contemnendum apud quosdam conciliavimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sed nihil moror, dummodo ne tibi quoque parum fidus neglexisse officium videar.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quare hac quoque sollicitudine liberari quam primum cupio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Postremum est, quod te rogamus, ut ad neminem alium exemplar remittas - si recepisti saltem, quod hercle dubito.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ita me quorundam hac in re fides iam fefellit - quam ad nos ipsos, hoc est ad me vel Balthassarum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Facies hoc rem nobis gratissimam et quam rependere quocunque etiam officio uterque erimus paratissimi.<pb type="edition" next="69"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">11. februarii 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8126">Ioan. Oporinus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis meo nomine diligentissime <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Theodorum</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p8437">Fabricium</persName>, <persName ref="p4554">Collinum</persName>, <persName ref="p344">Binderum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p344">Georg Binder</persName>.</note> et familiam denique tuam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, amico suo longe charissimo et observandissimo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tigurum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>