<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10234" type="Brief" source="HBBW-3" n="203">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (I.) Vogler / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 27. März [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10234</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=203</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="203" type="transcription">S. 93</bibl>
				<bibl source="b5" n="203" type="regest">S. 93</bibl>
				<bibl source="b5" n="203" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,150</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat dem Landvogt im <placeName ref="l2480" cert="high">Rheintal</placeName> 200 Gulden bezahlt. Berichtet über seine Pläne, sich mit der Familie in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> niederzulassen. <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> war in <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName>. In <placeName ref="l10" cert="high">Altstätten</placeName> starb der <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Amtmann <persName ref="p5154" cert="high">Vinzenz [Hasler]</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>ASchweizerRef IV 1468</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 203, S. 93</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8071" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1533-03-27" cert="high">27. März [1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10234!Autograph!00%20E_II_351__fol__150_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10234/Autograph/00 E_II_351__fol__150_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10234!Autograph!01%20E_II_351__fol__150_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10234/Autograph/01 E_II_351__fol__150_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Inhalt des Briefes weist eindeutig ins Jahr 1533: 1. Das Haupturteil über <persName ref="p8071" cert="high">Vogler</persName>, mit welchem er zur Bezahlung von 200 Gulden aufgefordert wurde <hi>(s.</hi> Z. 2-4), war in der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung vom 21. Januar 1533 gefällt worden (s. unten Anm. 4). 2. <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> war in der Fastenzeit 1533 und nicht 1532 in <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName> (s. unten Anm. 27). 3. Amtmann <persName ref="p5154" cert="high">Vinzenz Hasler</persName> starb 1533 (s. unten Z. 26f und Anm. 28). <persName ref="p8071" cert="high">Voglers</persName> eigene Datierung ins Jahr 1532 ist demnach ein klarer Schreibfehler.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Die gnad gottes haltte ob unns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Min lieber herr und bruͦder, in trüwen wissend, wie min sach<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist der Rechtshandel <persName ref="p8071">Voglers</persName> mit den <placeName ref="l2480">Rheintalern</placeName> und den katholischen Orten, vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1b, Reg. und IV/1c 9 ee.</note> statt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Dess ersten hab ich dem <persName ref="p20524">landtvogtt</persName> im <placeName ref="l2480">Rintal</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Seit Juli 1532 wares <persName ref="p20524">Götschi Zhag</persName> von <placeName ref="l801">Zug</placeName>.</note> geben die 200 guldin<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8071">Vogler</persName> wurde nach seiner Flucht aus <placeName ref="l10">Altstätten</placeName> von den Schirmorten und auch von Leuten aus dem <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName> rechtlich belangt. Die <placeName ref="l21">Badener</placeName> Tagsatzung vom 21. Januar 1533 setzte fest, <persName ref="p8071">Vogler</persName> dürfe nicht ins <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName> zurückkehren und habe je 100 Gulden an die <placeName ref="l2973">VIII Orte</placeName> und an die <placeName ref="l2480">Rheintaler</placeName> zu zahlen, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 9 ee.</note>, darum er selb by mir zuͦ <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> gsin und quittiertt, wiewol etlich mich witer, dann die urttel<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Das Urteil der Tagsatzung.</note> fermag, understanden zuͦ rechtfertigen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">vor Gericht, zur Rechenschaft ziehen (<bibl>SI</bibl> I 1010).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Denen hat er die uswisung<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ausweisung des Rechts (<bibl>Grimm</bibl> I 1014).</note> ain mal trüwlich geben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Doch beharre er.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Also wart ich um den artickel der bildern<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint sind die 1530 auf Veranlassung <persName ref="p8071">Voglers</persName> zerstörten Bilder und Altäre von <placeName ref="l1141">Oberriet</placeName> im <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName>, s. <bibl>Frey</bibl> 148. 168f. Diese Angelegenheit wurde im erwähnten Urteil der Tagsatzung ausgeklammert, <hi>s.</hi> <persName ref="p8049">Vadian</persName>, Diarium 514, <ref target="file10590">Nr. 554</ref>, und <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 37 (der dort abgedruckte Brief <persName ref="p8071">Voglers</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName> vom 4. Februar 1532 ist seinem Inhalt nach ebenso wie der vorliegende an <persName ref="p495">Bullinger</persName> ins Jahr 1533 umzudatieren; als Tag ergibt sich dann der 3. Februar).</note> halb.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Fillicht wirt ettwas funden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Nun uff üwern rat<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wohl ein mündlich erteilter Ratschlag <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p8071">Vogler</persName>, als dieser sich zu Beginn des Jahres 1533 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> aufhielt.</note> und min selbs geduncken, wie Abraham das sin nam und dahin<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">ergänze: zog; vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 12, 5</ref></cit>.</note>, und nütz zuͦ truwen, dess willens bin ich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Namlich den getrüwen <persName ref="p8049">Doctor Wadt</persName> und etlich in ghaim hab ich ankert<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">bin ich bittend angegangen (<bibl>SI</bibl> III 438).</note>, üwern rat und min fürnemen<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">Vorhaben.</note> anzaigt, daß sy mir helffen gegem spittal <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName>, daß er min hab, zuͦ <placeName ref="l10">Altstetten</placeName> liggend<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das in <placeName ref="l10">Altstätten</placeName> festgehaltene Hab und Gut <persName ref="p8071">Voglers</persName> sollte diesem, gemäß Tagsatzungsbeschluß, zurückerstattet werden, sobald er die 200 Gulden bezahlt haben würde (EA, aaO).</note>, in ainem koff betretten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">daß er (der Spital) meine Habe ... in einem Kauf übernehme (vgl. <bibl>Grimm</bibl> I 1713f. XI/I 2 217f). - Die näheren Umstände ließen sich nicht erhellen.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Hoff das zuͦ erlangen, und so das geschech, syge ich dester<pb type="edition" next="94"/> sichrer etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Und diewil ir wissend, den linwatgwerb minen kinden, och mich, zuͦ lernen guͦt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">daß es für meine Kinder und mich gut wäre, das Leinwandgewerbe zu erlernen. - Produktion und Vertrieb von Leinwand war der wichtigste Zweig der <placeName ref="l473">St. Galler</placeName> Wirtschaft, s. Hektor <hi>Ammann,</hi> Die Diesbach-Watt-Gesellschaft. Ein Beitrag zur Handelsgeschichte des 15. Jahrhunderts, St. Gallen 1928. - <bibl>MVG</bibl> XXXVII 1.</note>, dem minen und den minen glegen, och ander trüwen, wais ich mich, so lang gott wil, nit<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">nirgends.</note> niderzulassen den za <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Die <persName ref="p4248">frow</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" ana="bio" n="17"><persName ref="p4248">Appolonia Vogler, geb. Baumgartner</persName>.</note> ist gross<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">schwanger.</note>, die kindly klin, der costen zuͦ züchen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">(die Kinder) aufzuziehen, zu ernähren (<bibl>Lexer</bibl> III 1105).</note> gross, das min zuͦ messen onglegen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der Sinn ist nicht ganz klar; entweder: das Meine (<persName ref="p8071">Voglers</persName> Habe) abzuschätzen, dessen Wert zu bestimmen, oder das Meine zuzumessen, auszuteilen (<bibl>Grimm</bibl> VI 2115-2118) ist ungelegen. - Die zweite Version könnte erklären, weshalb <persName ref="p8071">Vogler</persName> sein Hab und Gut verkaufen will.</note> als ir wol wist., Daruff hab ich gesten für burgermaister und rat <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> kert<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">vor Burgermeister und Rat erschienen (<bibl>SI</bibl> III 435).</note>, sy also, wie mir graten ist, petten, mich zuͦ aim hindersäsen<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="bio" n="22"><persName ref="p8071">Vogler</persName> wurde in <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> tatsächlich als «hindersässe one stür» aufgenommen, s. J[ohannes] <hi>Häne,</hi> Das Familienbuch zweier rheinthalischer Amtmänner des XV. und XVI. Jahrhunderts, in: <bibl>JSG</bibl> XXV, 1900, 77.</note> anzuͦnemen etc., oder wo sy besser dunckt, burger zuͦ werden, mir und inen zuͦ raten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Also bin ich gewisen uff morn fritag für klin und gross rätt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Acht, ich werd ain hindersäs; hör nit sonderß mangel<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Fehler; man hatte also in <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> nichts an <persName ref="p8071">Vogler</persName> auszusetzen.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Also stat min ding etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Es stat sunst wol in aller truͤpsal.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">So ferlürt der herr kainen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 17, 12.18, 9</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Allain daß ich hoff, och alle fromen begerend, daß mine gnädigen herren <placeName ref="l587">Zürich</placeName> by der warhait blibend und by billichem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de"><persName ref="p9708">Hertzog Ulrichs</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" ana="bio" n="25"><persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>, 1487-1550, wurde 1498 als Nachfolger des wegen Unfähigkeit abgesetzten <persName ref="p18463">Eberhard II.</persName> Herzog und übernahm 1503 mit der Mündigkeitserklärung durch Kaiser <persName ref="p8282">Maximilian</persName> die Regierung. 1511 wurde die politisch begründete Heirat mit Herzogin <persName ref="p19052">Sabine von Bayern</persName> vollzogen. Private Konflikte -<persName ref="p9708">Ulrichs</persName> Mord an seinem Stallmeister <persName ref="p7578">Hans von Hutten</persName> und die Flucht <persName ref="p19052">Sabines</persName> aus der unglücklichen Ehe 1515 - sowie politische Krisen führten 1519 zur Vertreibung <persName ref="p9708">Ulrichs</persName> aus dem Herzogtum, das zunächst unter die Herrschaft des <placeName ref="l2481">Schwäbischen</placeName> Bundes, dann 1520-1534 <persName ref="p21145">Habsburg-Österreichs</persName> geriet. Von seinem Zufluchtsort auf dem <placeName ref="l217">Hohentwiel</placeName> aus versuchte <persName ref="p9708">Ulrich</persName>, das Herzogtum wieder zurückzugewinnen, und bemühte sich um die Hilfe der <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName>. Im Winter 1524 kam er deshalb nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, wo ihn die Predigten <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> und der persönliche Umgang mit dem Reformator tief beeindruckten. Nachdem 1525 ein Kriegszug in <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> mißlungen war, begab sich <persName ref="p9708">Ulrich</persName> im Januar 1527 ins Exil nach <placeName ref="l213">Hessen</placeName>. Möglicherweise war er es, der den <persName ref="p3590">Landgrafen Philipp</persName> auf <persName ref="p4091">Zwingli</persName> aufmerksam machte und damit den Anstoß zur Bündnispolitik zwischen <placeName ref="l213">Hessen</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gab. Mit <persName ref="p4091">Zwingli</persName> blieb <persName ref="p9708">Ulrich</persName> in brieflichem Kontakt, und die beiden trafen sich im Oktober 1529 am Religionsgespräch in <placeName ref="l311">Marburg</placeName> wieder. Die Anfang der dreißiger Jahre intensivierten, von <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> unterstützten Bemühungen um die Wiedereinsetzung <persName ref="p9708">Ulrichs</persName> in <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> wurden von den reformierten Kreisen in der <placeName ref="l862">Schweiz</placeName> wegen der damit zu erwartenden Durchführung der Reformation aufmerksam verfolgt. Ein kurzer, erfolgreicher Feldzug im Mai und Juni 1534 brachte <persName ref="p1546">Ulrich</persName> wieder an die Macht. <persName ref="p495">Bullinger</persName> ergriff die Gelegenheit, ihn zu einem gewissenhaften Aufbau der Kirche im Geiste <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> zu ermahnen (am 4. Juli 1534, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 338, 1366r.-1369r.; und nochmals am 4. September 1534, Zürich StA, E II 338, 1370r.-1371v.). Aus späteren Jahren ist noch je ein Brief <persName ref="p9708">Ulrichs</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p9708">Ulrich</persName> erhalten. - Lit.: <bibl>Z</bibl> VIII 379f. IX 85. X 223f. 368. 455f. XI 358f. 404f; Ludwig Friedrich Heyd, Ulrich, Herzog zu Württemberg. Ein Beitrag zur Geschichte Württembergs und des deutschen Reichs im Zeitalter der Reformation, 3 Bde, Tübingen 1841-1844; Jakob <hi>Wille,</hi> Philipp der Großmüthige von Hessen und die Restitution Ulrichs von Wirtemberg, 1526-1535, Tübingen 1882; Anna <hi>Feyler,</hi> Die Beziehungen des Hauses Württemberg zur schweizerischen Eidgenossenschaft in der ersten Hälfte des XVI. Jahrhunderts, Diss. phil. Zürich, Zürich 1905; Werner-Ulrich <hi>Deetjen,</hi> Studien zur Württembergischen Kirchenordnung Herzog Ulrichs 1534-1550. Das Herzogtum Württemberg im Zeitalter Ulrichs (1498-1550), die Neuordnung des Kirchengutes und der Klöster (1534-1547), Stuttgart 1981. -Quellen und Forschungen zur Württembergischen Kirchengeschichte, Bd. 7; Eugen <hi>Schneider,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XXXIX 237-243.</note> halb und sins acht ich gwiss on langen ferzug fil zuͦfallen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">glaube ich sicher, daß ihm in kurzer Zeit viele zu Hilfe eilen werden (<bibl>SI</bibl> I 757).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de"><pb type="edition" next="95"/>Maister <persName ref="p8055">Ambrosy Blarer</persName> ist dis fasten zu <placeName ref="l291">Lindow</placeName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe oben S. 87, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Hat fil demuͦt und guͦtz da geschaft.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Bittend gott für uns alle; wend wir och thon.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Es ist der tagen des aptz <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> gröster amptman zuͦ <placeName ref="l10">Altstetten</placeName> im <placeName ref="l2480">Rintal</placeName> gstorbenn; haist aman <persName ref="p5154">Sentz</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" ana="bio" n="28"><persName ref="p5154">Vinzenz Hasler</persName> (Senz oder Zenz), gest. 1533, seit 1520 äbtischer Gerichtsammann in <placeName ref="l10">Altstätten</placeName>. In der Auseinandersetzung um die Einführung der Reformation im <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName> trat er als Gegenspieler <persName ref="p8071">Voglers</persName> auf, <hi>s. Häne,</hi> aaO, S. 69; <bibl>Frey</bibl> 19. 55.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" ana="salute">Gruͤtzend mir üwer lieb <persName ref="p8051">husfrowen</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" ana="bio" n="29"><persName ref="p8051">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, den <persName ref="p20449">vatter</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p20449">Dekan Heinrich Bullinger</persName>.</note>, die <persName ref="p7042">muͦter</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" ana="bio" n="31"><persName ref="p7042">Anna Bullinger, geb. Wiederkehr</persName>.</note>, och <persName ref="p1753">Leon</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, und wer mir nachfragt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Actum yn yl <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName>, uff donstag nach Letare anno 32<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>sollte heulen 33 (s. Anm. 1).</hi></note> jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Ich will üch bald witer schriben und wils gott selbs dancken etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">U[wer] w[illiger] armer <persName ref="p8071">Hans Vogler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de">An min fylgeliepttenn h[errn] M. <persName ref="p495">Hainrichen Bullingernn</persName>, prediger zuͦ <placeName ref="l587">Zürych</placeName>, zuͦ handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>