<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10249" type="Brief" source="HBBW-3" n="218">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gemeinde, Gemeinde / [Otelfingen] an (Synode) / [Zürich], 3. Mai 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="5" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E I 30.90, Nr. 13</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Original">E I 30.90, Nr. 12</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Man möchte nicht mehr den Gottesdienst in der Pfarrkirche [in
								<placeName ref="l1152" cert="high">Würenlos</placeName>] besuchen, da dort die Messe wieder überhand genommen
								hat. Mit <persName ref="p4414" cert="high">Niklaus Brunner</persName> und dem Dekan,
								[<persName ref="p8388" cert="high">Michael Häcker</persName>], hat man die Besoldung eines eigenen Pfarrers
								besprochen. Da die eigenen Mittel nicht ausreichen, bitten die Gemeinden wie früher um
								Zürichs Unterstützung. Versicherung der untertänigen Treue.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 218, S. 117</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10249">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="oi12sl373" cert="high"/>
					<orgName ref="oi12sl57" cert="high"/>
					<placeName source="l373" cert="low"><orig>Otelfingen</orig></placeName>
					<date when="1533-05-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og60pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og53pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl587" cert="high">Pfarrer an der Synode in Zürich</orgName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10250"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10248"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11892"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11892"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10249%2FOriginal%2F00%20E_I_30_90__Nr__13__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10249/Original/00 E_I_30_90__Nr__13__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10249%2FOriginal%2F01%20E_I_30_90__Nr__13__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10249/Original/01 E_I_30_90__Nr__13__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10249%2FOriginal%2F02%20E_I_30_90__Nr__13__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10249/Original/02 E_I_30_90__Nr__13__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10249%2FOriginal%2F03%20E_I_30_90__Nr__13__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10249/Original/03 E_I_30_90__Nr__13__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hoch und wolgelertt, frum, fursichtig, ersam und wiß, besunderß gnedig, günstig und lieben herren, unser gantz underthenig, willig dienst sig üch ze vor an bereitt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alß wir den verschiner jaren uß unser rechten pfarkilch<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist <placeName ref="l1152" cert="high">Würenlos</placeName>.</note> gezogen, ursachen halb der cerimonischen werchen und abschühenß der verfuͤrischen meß, einen eignen predicanten uß hilff und zuͦschuͦb unser gnedigen herren ze erhalten fürgenumen und erlangt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wer der erste der reformierten Pfarrer in Otelfingen war, die zunächst jeweils nur kurze Zeit dort blieben, ließ sich nicht nachweisen. Anfang 1527 war es <persName ref="p4641" cert="high">Benedikt Dischmacher</persName> von <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName> (s. <bibl>Z</bibl> IX 35f), der offenbar bald abgelöst wurde. An der ersten Synode vom 21. April 1528 wird <persName ref="p2920" cert="high">Johannes Schlegel</persName> als Otelfinger Pfarrer angeführt (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1391, S. 601). Unzutreffend ist die Angabe in Pfarrerbuch 66, wo <persName ref="p4413" cert="high">Marx Brunner</persName> als erster Pfarrer genannt ist. <persName ref="p4414" cert="high">Brunner</persName> war Pfarrer in <placeName ref="l1152" cert="high">Würenlos</placeName> und bekannte sich erst 1529 zum reformierten Glauben, s. <bibl>Z</bibl> X 61, Anm. 1 und unten Anm. 6 und 8, sowie S. 161f, Anm. 11.</note>, welchi meß zuͦm theil uß gnaden gotteß daselb ouch hingethon<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">beseitigt, abgeschafft (<bibl>SI</bibl> XIII 424). -In <placeName ref="l1152" cert="high">Würenlos</placeName> wurden die Altäre am 23. August 1529 entfernt und die Messe abgeschafft, s. <bibl>HBRG</bibl> II 221.</note>, deßhalb wir wider in die rechten pfar geordnett und zesamen wider gon geheissen sind, sidhar aber unserß truͤbsalß<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">zu unserem Kummer (<bibl>SI</bibl> XIV 238).</note> in der selben unser pfarkilch die abgöttisch meß wider überhand genuinen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Auf Befehl des <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Badener</placeName> Landvogts <persName ref="p6550" cert="high">Schönbrunner</persName> war bereits im Herbst 1532 in der Pfarrkirche <placeName ref="l1152" cert="high">Würenlos</placeName> wieder ein Altar errichtet worden (<persName ref="p6550" cert="high">Schönbrunner</persName> an Bürgermeister und Rat von Zürich, 25. September 1532, Zürich StA, E I 30.90, Nr. 7). Die Stillstellung des Prädikanten <persName ref="p4413" cert="high">Marx Brunner</persName> erfolgte im November dieses Jahres. Für <persName ref="p4414" cert="high">Brunner</persName> wurde die Lage bald so bedrohlich, daß er sich im Februar 1533 offenbar zum Weggang gezwungen sah und durch Jakob Stöckli ersetzt wurde, s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1929; ASchweizerRef V 209.210; Josef Ivo <hi>Höchle,</hi> Geschichte der Reformation und Gegenreformation in der Stadt und Grafschaft <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> bis 1535, Zürich 1907, S. 188f.</note> und unß nit zuͦston noch gebüren wil, witer in die selb pfarkilch<pb type="edition" next="118"/> ze gon, habend wir unß gemeinlich zesamen verfuͤgtt und uß hilff und biwesen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">in Anwesenheit, Gegenwart (<bibl>Grimm</bibl> I 1407).</note> der ersamen, wisen meister <persName ref="4414" type="auto_name">Niclausen Brunnerß</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p4414" cert="high">Niklaus Brunner</persName>, zwischen 1480 und 1490-1542, von Zürich, Kleinhändler, seit 1522 Zunftmeister der Kämbel und als solcher Mitglied des Kleinen Rates, war Gegner des Pensionenwesens und trat vor allem seit 1529 für die Verbreitung der Reformation ein. Von 1531 bis 1533 amtierte er als Vogt zu <placeName ref="l1153" cert="high">Regensberg</placeName>. Seine Wahl zum Ratsherrn im Kleinen Rat am 13. Dezember 1533 wurde von Bullinger, der <persName ref="p4413" cert="high">Brunner</persName> als überzeugten Evangelischen einschätzte, besonders vermerkt (s. unten S. 250, 3-5). - Lit.: ASchweizerRef, Reg.; <bibl>EA</bibl> IV/1b, Reg.; <bibl>HBRG</bibl> II 61. 144. 279. III 158. 193; E[mil] <hi>Egli,</hi> Eine Fürsprache Zwinglis in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, in: <bibl>Zwa</bibl> II 1-5; <bibl>Z</bibl> VIII 134, Anm. 4; <hi>Jacob</hi> 139-141; <bibl>LL</bibl> IV 372.</note>, domalß unserß vogtz, und deß capitelß dechen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Dekan des Kapitels <placeName ref="l1153" cert="high">Regensberg</placeName> war <persName ref="p8388" cert="high">Michael Häcker</persName> (auch Aebli, Aeblin oder Horn genannt), gest. 1536 oder Anfang 1537. Er stammte aus Buchhorn (heute <placeName ref="l1154" cert="high">Friedrichshafen</placeName>) am <placeName ref="l1" cert="high">Bodensee</placeName>, war Ordensbruder im Ritterhaus <placeName ref="l70" cert="high">Bubikon</placeName> (<placeName ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>) und ist seit 1520 als Leutpriester in <placeName ref="l71" cert="high">Buchs</placeName> (<placeName ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>) nachweisbar. Als Teilnehmer an der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation 1528, wo er möglicherweise Bullinger kennenlernte, erscheint er unter den Namen Häcker (<bibl>EA</bibl> IV/1a 1263) bzw. Eblin (<bibl>HBRG</bibl> I 429). In der Frühjahrssynode 1531 wird sein Name mit Horn angegeben (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1757, S. 752; da allerdings falsch gelesen und ergänzt). Die Identität von Horn und Häcker ist sichergestellt durch einen Brief an Bullinger vom 24. April [1534](Zürich StA, E II 441, 468) mit der Unterschrift «Michel Häcker, pfarrer zu <placeName ref="l71" cert="high">Buchs</placeName>». Demnach sind die Angaben in Pfarrerbuch 14. 175. 351 entsprechend zu korrigieren. - Lit.: <bibl>AZürcherRef</bibl> 1391, S. 601. 1757, S. 752. 1988, S. 878; <bibl>ABernerRef</bibl> 1406 (Name falsch gelesen); <bibl>QGTS</bibl> I 370; <bibl>HBLS</bibl> I 118 (falsche Angaben zum Tod).</note> ze beratschlagen anfangen, durch waß form und gestaltt wir wider zuͦ einem predicanten und deß selben erhaltung kumen möchtind<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Ob im damaligen Augenblick die Otelfinger Pfarrstelle gänzlich verwaist war, ist nicht ganz klar. Jedenfalls hatte der Zürcher Rat am 12. April 1533 der Gemeinde mitgeteilt, er habe beschlossen, <persName ref="p6740" cert="high">Jakob Stöckli</persName> auf die Ostertage hin und bis auf weiteres als Pfarrer nach Otelfingen zu versetzen (s. ASchweizerRef V 213). Stöckli war <persName ref="p4413" cert="high">Marx Brunners</persName> Nachfolger in <placeName ref="l1152" cert="high">Würenlos</placeName> gewesen (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1929), war aber offenbar von Vogt <persName ref="p6550" cert="high">Schönbrunner</persName> derart heftig bedroht worden, daß seine Versetzung aus Sicherheitsgründen geraten schien.</note>, damit unseri kind und schwachglöubigen nit wider in die alti, mißgloübig abgöteri fielind von teglichem anschawen der götzen und in zuͦhörung der abgötischen meß.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und so vil erfunden, daß wir uff sechß oder siben müt kernen, deßglich ein wiß<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wiese.</note>, so jerlich bin drisig pfunden ertragen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">einbringen, abwerfen (<bibl>SI</bibl> XIV 507f).</note> mag, einem predicanten geordnett.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mügend unnd wissend ouch nit mer ze geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Harumb ist an üch unser flissig hit und begeren, unser gnedig herren bitlicher wiß anzekeren, daß si unß abermalß wie vor ein zuͦschuͦb<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Förderung, Beihilfe; hier: finanzieller Zuschuß (<bibl>SI</bibl> VIII 85f). -Otelfingen hatte bei der Loslösung von <placeName ref="l1152" cert="high">Würenlos</placeName> früher schon die Unterstützung Zürichs erbeten und erhalten, so im Juli 1528 (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1435).</note> thuͦn und etwaß mit unß theilen wellind, damit unseri armen seien deß heligen wort gotteß nit beroubtt werdind und wir unseri kind in anzeigung deß willen gotteß ufferziechen mügind; wellind wir unß allwegen alß die gloubigen und underthenigen an unseren cristenlichen herren trülich halten, wellind ouch unseri botten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Unbekannt.</note> mit irem bistand<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">mit irem bistand <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ireß bevelchß<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Auftrag (<bibl>SI</bibl> I 798).</note> witer verhören<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">anhören (<bibl>SI</bibl> II 1574).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und zuͦ urkhund mit deß<pb type="scan" next="||"/> ersamen, wisen meister <persName ref="p5258" cert="high">Ruͦdolffen Hoffmanß</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p5258" cert="high">Rudolf Hofmann</persName>, gest. 1541, von Zürich, war 1526-1533 Mitglied des Kleinen Rates und wurde 1533 zum Landvogt von <placeName ref="l1153" cert="high">Regensberg</placeName> gewählt, s. Die Zürcher Ratslisten 1225 bis 1798, hg. v. Staatsarchiv des Kantons Zürich, bearb. v. Werner Schnyder, Zürich 1962, S. 583; <bibl>HBLS</bibl> IV 265.</note>, unserß<pb type="edition" next="119"/> vogtz und gnedigen herren eignem insigel verwaret<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">versehen (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 2076f).</note>, uff samstag deß heligen crütz tag anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Allzit underthenige und guͦttwillige bed gemeinden</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ottelfingen und Boppelsen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf separatem Blatt:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den hoch und wolgelerten, fürsichtigen, ersamen und wisen herren, presedenten, verkhünderen deß wortt gotteß der statt und land Zürich, yetz daselb in sinodo byeinander versamlet, unseren günstigen und gnedigen herren<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>darunter von fremder Hand:</hi> Otelfingen unnd Popelßheym begerend eyn hilff irem predicanten. Ist gan <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> uff die jarrechnung gewisen worden<ptr target="fn21" type="footnote" n="21"/>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>