<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10261" type="Brief" source="HBBW-3" n="230">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Rümeli / Zurzach an Heinrich Bullinger, 1. Juni [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10261</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=230</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="230" type="transcription">S. 136</bibl>
				<bibl source="b5" n="230" type="regest">S. 135</bibl>
				<bibl source="b5" n="230" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,49</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der Pfarrer von <placeName ref="l501" cert="high">Tegerfelden</placeName>, [<persName ref="p3964" cert="high">Johannes Winzürn</persName>], mußte seine Stelle verlassen. <persName ref="p2813" cert="high">Rümeli</persName> befürchtet, ihm selbst werde es auch so gehen, da die Katholiken bereits gegen ihn wirksam geworden sind. Die Reformierten werden zur Messe gedrängt und leiden unter den hohen Abgaben an die Chorherren. Bitte um Rat und Hilfe.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 230, S. 136</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2813" cert="high"/>
					<placeName ref="l586" cert="high"/>
					<date when="1533-06-01" cert="high">1. Juni [1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="983">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="17">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10261!Autograph!00%20E_II_441__fol__49_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10261/Autograph/00 E_II_441__fol__49_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10261!Autograph!01%20E_II_441__fol__49_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10261/Autograph/01 E_II_441__fol__49_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2813" cert="high">Peter Rümeli</persName> aus <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> besuchte die Schule in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und wurde 1528 Pfarrer in <placeName ref="l458" cert="high">Schwanden</placeName> (<placeName ref="l646" cert="high">Kt. Glarus</placeName>). Von Anfang an geriet er dort in die heftigen Auseinandersetzungen zwischen Katholiken und Evangelischen und wurde schließlich aufgrund der Bestimmungen des <placeName ref="l646" cert="high">Glarner</placeName> Landfriedens vom 21. November 1532 vertrieben. Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> verordneten <persName ref="p2813" cert="high">Rümeli</persName> daraufhin nach <placeName ref="l586" cert="high">Zurzach</placeName>, wo er aber offenbar schon nach kurzer Zeit im Sommer 1533 dem katholischen Druck weichen mußte (s. <persName ref="p2813" cert="high">Rümelis</persName> Brief an <persName ref="p3964" cert="high">Johannes Winzürn</persName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, 20. Juni [1533], Zürich StA, E II 441, 48). Länger als ein Jahr hielt er sich, vom Rat unterstützt, in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> auf. <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> empfahl ihn 1533 und 1534 wiederholt <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> und <persName ref="p1365" cert="high">Simon Grynäus</persName>. Er wurde nicht, wie <bibl>Held</bibl> angibt, am 25. Oktober 1534 nach <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> geschickt, sondern erhielt zunächst Ende 1534 oder Anfang 1535 eine Pfarrstelle in <placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName>. Auch dort kam es bald zu Konflikten zwischen den Glaubensparteien. Einen Ruf nach <placeName ref="l907" cert="high">Kempten</placeName>, den er im Februar 1535 erhielt, nahm er offenbar nicht an, doch scheint er im Laufe des nächsten Jahres die <placeName ref="l862" cert="high">Schweiz</placeName> verlassen zu haben. Wo und wann <persName ref="p2813" cert="high">Rümeli</persName>, der bereits mit <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> in schriftlichem Kontakt stand, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kennenlernte, ist nicht bekannt. Vor allem aus <placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName> wandte er sich öfters mit der Bitte um Rat und Hilfe brieflich an den <persName ref="p495" cert="high">Antistes</persName>. Der vorliegende Korrespondent <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> ist nicht zu verwechseln mit dem gleichnamigen Pfarrer von <placeName ref="l1024" cert="high">Albisrieden</placeName> und <placeName ref="l1043" cert="high">Witikon</placeName>. - Lit.: <bibl>Z</bibl> IX 600f. <hi>X</hi> 127; <bibl>Blarer BW</bibl> I 419. 590f; Gottfried <hi>Heer,</hi> Kirchengeschichte des Kantons Glarus, Kap. III: Die Reformation, Glarus 1900, S. 77. 87-89. 91. 140. 146; <hi>derselbe,</hi> Die evangelische Geistlichkeit des Landes Glarus 1530-1900, Kap. VIII der glarnerischen Kirchengeschichte, Schwanden 1908, S. 40; Emanuel <hi>Schmid,</hi> Beiträge zur Geschichte der Gemeinde Schwanden mit Berücksichtigung der Nachbargemeinden. -Glarner Beiträge zur Geschichte, Rechtswissenschaft, Sozialpolitik und Wirtschaftskunde 25, Glarus [1936], S. 34-36. 249; Friedrich <hi>Held,</hi> Die Tätigkeit des <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> im Herzogtum Württemberg in den Jahren 1534-1538, in: Blätter für württembergische Kirchengeschichte 65, 1965, S. 172.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Das Jahr ergibt sich aus dem Absendeort <placeName ref="l586" cert="high">Zurzach</placeName>, wo sich <persName ref="p2813" cert="high">Rümeli</persName> nur 1533 aufhielt, sowie aus der Erwähnung von <persName ref="p3964" cert="high">Winzürns</persName> Schicksal, s. unten Anm. 4.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Sciencie dei accessionem precor tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Lieber Meister <persName ref="p495">Heinrich</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Ir hand wol verstanden, wie es minem mitbruͦder<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p3964">Johannes Winzürn</persName>.</note> von <placeName ref="l501">Tägerfeld</placeName> gangen ist, der hat doch zeletzsten ouch mit grossem leid muͦssen von sinen schaffen wichen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Über die Schwierigkeiten, die <persName ref="p3964">Winzürn</persName> als Pfarrer in <placeName ref="l501">Tegerfelden</placeName> vor allem von Seiten des <placeName ref="l21">Badener</placeName> Vogts <persName ref="p6550">Schönbrunner</persName> bereitet wurden, gibt <persName ref="p3964">Winzürns</persName> Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> [kurz nach dem 23. April] 1533 (oben <ref target="file10244">Nr. 213</ref>) Auskunft. <persName ref="p6550">Schönbrunner</persName> ließ <persName ref="p3964">Winzürn</persName> am Auffahrtstag (22. Mai) 1533 vor der Predigt verhaften, wogegen Bürgermeister und Rat von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> protestierten (Zürich StA, Ratsmissiven, B IV 5, 130). Die Entlassung <persName ref="p3964">Winzürns</persName> konnte aber nicht verhindert werden; s. auch Josef Ivo <hi>Höchle,</hi> Geschichte der Reformation und Gegenreformation in der Stadt und Grafschaft <placeName ref="l21">Baden</placeName> bis 1535, Zürich 1907, S. 183f.</note>, wie wol, als ich von den guͦtwilligen vernim, sy ein groß truren ab sinem abscheid hand empfangen, dan sy in ungern von inen lassen, diewil sy mögen erkennen, söllichs mer us ufsatz<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Feindschaft, Haß (<bibl>SI</bibl> VII 1537f).</note> dan uß beschulden geschehen sin.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Also oder vil ärgers möcht es mir ubernacht ouch begegnen, dan ich schon zum teil durch etlich guͦthertzig die practick uber mich gemacht<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">den auf mich gemachten Anschlag.</note> han verstanden, das mir 3 artickel schon sind ufzeichnet, under denen einer ist, ich hab geredt, got sy nit mer by uns liplich uf erden, so doch ich die wort act. 1 [11], von engel geredt, von der menscheit Christi nach vermögen des gloubens usgelegt hab, mit gegensatz anderer geschriften im Joh. 14. 16. 17<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">V. a. Joh 14, 3f. 16, 5. 17, 11.</note>. etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Nun wist ir wol, das unser verantwurten<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint sind wohl die Rechtfertigungen der reformierten Pfarrer.</note> nüt gilt, sonder der geistlichen schriben<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Es handelt sich wohl um Anklageschriften von katholischen Geistlichen, in denen aufgeführt wurde, gegen welche Punkte des Landfriedens die reformierten Pfarrer verstoßen hatten. Meistens wurde dabei der Vorwurf des Schmähens gemacht.</note> etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Es drengt<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">bedrückt.</note> mich ouch, lieber Meister <persName ref="p495">Heinrich</persName>, das ich muß sehen und on alle widerred dulden, das vil der unseren schwachen durch irrige, ungegrundte leer und tröwung der zitlichen straff von unserem widersecher ouch von der oberkeit am meisten abgewisen werden zuͦ der meß, das inen doch in irem hertzen, als si sagen, ein grewel ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Und zum dritten ist es minen underthonen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">den Gliedern der reformierten Gemeinde.</note> ein grosse beschwärd, das sy so vil guͦts, als sy es schetzen den dritteil irer guͤteren, muͤssen den korherren<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">den Chorherren des <placeName ref="l586">Zurzacher</placeName> St. Verena-Stifts.</note> gen, und aber ein predicanten selbs ouch muͤssen spisen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Offenbar galt in der Gemeinen Herrschaft <placeName ref="l21">Baden</placeName> für den Unterhalt des reformierten Pfarrers eine ähnliche Regelung, wie sie im November 1532 für das Gebiet des Abts von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> getroffen worden war, wonach es den Untertanen erlaubt war, einen Pfarrer anzustellen, jedoch auf ihre eigenen Kosten (<bibl>EA</bibl> IV/1b 1425 s.).</note>, dan ich hab mich die zit muͤssen liden<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">sich begnügen, sich bescheiden (<bibl>SI</bibl> III 1090).</note> mit essen und trincken, das ich nach anzeignung der gschriften<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> gschift.</note><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">gemäß dem Wortlaut der Heiligen Schrift.</note> min friheit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Recht, Privileg (<bibl>SI</bibl> I 1265); nämlich das Privileg des Pfarrers, von der Gemeinde unterstützt zu werden, vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 10, 7f</ref></cit>.</note> nit gebrucht hab<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 9, 1-18,</ref></cit> wo Paulus schreibt, daß er freiwillig auf das ihm als Apostel zukommende Recht, Unterhalt zu fordern, verzichte.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Bin zehuß gsin<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ich habe zur Miete (und nicht in einem Pfarrhaus) gewohnt (<bibl>SI</bibl> II 1700).</note>, das aber minen handel gar übel fuͤgt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">sehr ungelegen ist (<bibl>SI</bibl> I 702).</note>, wie ir selbs wol mögen ermessen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Uf sollichs alles ist min pit an üch, ir welt min not und antigen selbs baß ermessen und von herr<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>aus</hi> bruder <hi>korrigiert.</hi></note> <persName ref="p3964">Hansen</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p3964">Johannes Winzürn</persName>.</note>, minem mitbruͦder, erkunden<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p3964">Winzürn</persName> kannte offenbar die schwierige Lage <persName ref="p2813">Rümelis</persName> und wurde auch später von diesem um Fürsprache bei <persName ref="p495">Bullinger</persName> gebeten (20. Juni [1533], Zürich StA, E II 441, 48).</note>, mir hilflich und rädtlich sin, damit ich von minen gnädigen<pb type="edition" next="137"/> herren<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">die Regierung von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> bedacht werde, ob ich muͤste oder möchte da beliben, das mir doch auch min zimliche notturft von den korherren, ouch besserung<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">Entschädigung (<bibl>SI</bibl> IV 1679).</note> geben wurde.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Aber ich trag grosse sorg, ich mög noch künde nit da bliben, so überschwencklich groß ist der uffsatz der widersächeren und finden Christi.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Lieber Meister <persName ref="p495">Heinrich</persName>, ich pit üch, ir welt mir wider schriben, wie ich mich in söllichen grössen gefarlicheiten halten söl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Läb in üch Christus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 20</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l586">Zurzach</placeName>, 1. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p2813">Petrus Rimelin</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de">Dem erwürdigen, frummen M. <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, minem lieben herren und vatter.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>