<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10271" type="Brief" source="HBBW-3" n="240">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg) / [Basel] an Heinrich Bullinger, 13. Juli [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10271</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=240</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="240" type="transcription">S. 151</bibl>
				<bibl source="b5" n="240" type="regest">S. 150</bibl>
				<bibl source="b5" n="240" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 446,319</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bat ihn zu schreiben, was er gerne getan hätte, wäre er nur ebenso gelehrt. Erinnert an ihr gemeinsames Gespräch, von dem er einigen aufrichtigen Freunden der Wahrheit erzählt hat, die alles für die Sache Gottes tun würden. Man ist beunruhigt über die Gesinnung der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, die sich alles gefallen lassen, um nur in Frieden leben zu können. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll die Seinen mahnen, das Reich Christi anzunehmen. Mit dem Boten, [<persName ref="p6472" cert="high">Konrad Schnitt</persName>], kann <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sicher verhandeln. In <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> steht es gut um die evangelische Sache, da <persName ref="p456" cert="high">Theodor [Brand]</persName> zum obersten Zunftmeister gewählt wurde. Aus <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> sind Nachrichten über die Verhandlungen der Synode geschickt worden. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 240, S. 151</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8466" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1533-07-13" cert="high">13. Juli [1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10271!Autograph!00%20E_II_446__fol__319_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10271/Autograph/00 E_II_446__fol__319_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10271!Autograph!01%20E_II_446__fol__319_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10271/Autograph/01 E_II_446__fol__319_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8466" cert="high">Wolfgang Wissenburg</persName>, 1496-1575, aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, immatrikulierte sich 1510 an der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Universität, wo er Theologie und bei <persName ref="p4968" cert="high">Glarean</persName> Mathematik studierte, 1515 den Grad des Magisters erwarb, 1520 Dozent für Mathematik wurde und der er später dreimal als Rektor vorstand. 1518 wurde er Pfarrer am Spital. <persName ref="p8466" cert="high">Wissenburg</persName> gehörte schon bald als einziger Pfarrer aus <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Geschlecht zum engeren Kreis der Vorkämpfer der Reformation um <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> und nahm 1526 an der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName>, 1528 an der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation teil (s. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1a 932; <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 349; <bibl source="b54">ABernerRef</bibl> 1465, S. 592). Von 1529 bis 1541 war er Pfarrer an St. Theodor in <placeName ref="l2860" cert="high">Kleinbasel</placeName>. Im Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappelerkrieg</placeName> begleitete er am 27. Oktober 1531 als Kaplan das zweite <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Aufgebot, das den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> zu Hilfe eilen sollte (s. <bibl source="b53">ABaslerRef</bibl> V 535a). Nachdem er 1540 den Doktorgrad der Theologie erworben hatte, übernahm er ein Jahr später als Nachfolger von <persName ref="p1365" cert="high">Simon Grynäus</persName> die Professur für Neues Testament. Im Jahre 1549 schied er aus dem Pfarramt zu St. Peter, das er seit 1542 innehatte, und 1554 gab er auch seine Stelle an der Universität auf. Unter seinen Werken finden sich eine «Descriptio terrae sanctae», <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> 1536, und die deutsche Übersetzung von «De Republica Emendanda» des <placeName ref="l2472" cert="high">Polen</placeName> <persName ref="p5853" cert="high">Andreas Fricius Modrevius</persName> (<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1557). Mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, den er wohl an der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation kennenlernte und mit dem er bei den Beratungen über das Ehegericht am 10. Juni 1533 in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> (s. <bibl source="b53">ABaslerRef</bibl> VI 290) wieder zusammentraf (s. den vorliegenden Brief), stand er vor allem in den 1560er Jahren in regem Briefwechsel. - Lit.: <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 154. 349; <bibl source="b700">Z</bibl> VIII 319, Anm. 13. IX 416, Anm. 10. X 92f und Reg.; Basel, Matrikel I 302. II 11. 62. 103; K[arl] <hi>G[auss],</hi> Der Basler Reformationspfarrer Wolfgang Wissenburg, in: Christlicher Volksfreund, 51. Jg., Basel 1925, S. 487-489. 498-502. 508-513. 524f. 533-537. 548f; Waldemar <hi>Voisé,</hi> Wolfgang Wissenburgs Übersetzung des Werkes «De Republica Emendanda» von Fricius Modrevius, in: Basler Zeitschrift für Geschichte und Altertumskunde, Bd. 58/59, 1959, S. 193-214; Ernst <hi>Staehelin,</hi> Wolfgang Wissenburg, in: Professoren der Universität Basel aus fünf Jahrhunderten. Bildnisse und Würdigungen, hg. v. Andreas Staehelin, Basel 1960, S. 36; <bibl source="b291">HBLS</bibl> VII 574.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Die erwähnten Ereignisse - <persName ref="p8466" cert="high">Wissenburgs</persName> Anwesenheit in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, die <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Ratswahlen, die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Synode - verweisen den Brief eindeutig ins Jahr 1533.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Pax et gaudium in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Postulabas, dum tecum eram<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8466">Wissenburg</persName> war am 10. Juni 1533 zusammen mit <persName ref="p6472">Konrad Schnitt</persName> zur Vorbesprechung einer Einigung zwischen den reformierten Städten in der Behandlung von Eherechtsfragen nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gekommen, s. oben <ref target="file10264">[Nr. 233]</ref> S. 141, Anm. 7 und 8.</note>, humanissime frater, ut crebrius litteris te salutarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" ana="salute">At quam anxie concupiverim semper et salutare et salutari litteris - nemo est preter deum et conscientiam meam, qui melius noverit -, si ęqua latinitatis sors cum aliis mihi contigisset!</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed quoties id tento calamum rapiens, amusis [!] illa barbaries intra meam me pelliculam continere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">bei meinem Leisten zu bleiben, s. <bibl source="b473">Otto</bibl> 272, Nr. 1376.</note> monet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Iam vero quam in te et scio et expertus sum humanitas silentium rumpit et pudorem vincit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ergo hac in parte si peccavero, per te et tua culpa pecco, tuque tibi impingas, si quid temere egero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Memor es, opinor, optime <persName ref="p495">Heilrice</persName>, qua de re<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vielleicht besprachen <persName ref="p8466">Wissenburg</persName> und <persName ref="p495">Bullinger</persName> unter anderem auch die Möglichkeiten einer Verbesserung der Beziehungen zwischen <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41">Bern</placeName> und diesbezüglicher Vermittlungen <placeName ref="l28">Basels</placeName>, ein Thema, das in dieser Zeit vor allem <persName ref="p495">Bullingers</persName> Briefwechsel mit <persName ref="p8418">Myconius</persName> beherrschte, s. unten <ref target="file10326">Nr. 295</ref>. 296. 304. 306. 310.</note> colloquebamur inter deambulandum, ubi altero die discessimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Eam cum nonnullis et illis fidelissimis, quantum licuit, per occasionem contuli.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Qui cum sint sincerioris veritatis amantes, nihil est, quod pro dei causa non tentarent, eamque viam unam esse, qua nutantium corda rursus erigantur, consentiant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Interea tamen nonnihil terret consternatus animus vestrorum, qui nihil non et ferre et facere videntur, modo pacifice vivant<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName ref="l587">Zürichs</placeName> zurückhaltende Politik seit der Niederlage im Zweiten <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName> hatte bereits während dem Mandatstreit im reformierten Lager zu Verunsicherung und Klagen geführt (s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> <ref target="file10196">[Nr. 165]</ref> 288f, Anm. 7) und sollte wieder in den <placeName ref="l760">Solothurner</placeName> Reformationswirren zu Unzufriedenheit Anlaß geben (s. unten <ref target="file10314">[Nr. 283]</ref> S. 225, 31-36. 234, 38-41).</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nihil tamen dubito, quin quae optima et consultiora visa sunt, quod hoc spectat negotium, legato nostro<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">dem zur Hauptverhandlung über die Ehegerichtsfragen am 15. Juli nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> abgeordneten <placeName ref="l28">Basler</placeName> Ratsherrn <persName ref="p6472">Konrad Schnitt</persName>, s. <bibl source="b53">ABaslerRef</bibl> VI 303.</note> commissa sint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Tuum est, ut tuos frequentius et moneas et horteris, ut magis Christo quam toto regno tenebrarum concedant eumque et mordicus teneant et ament.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Deinde autem multa cum legato nostro conferas - potes enim tutissime.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Si modo fidem et constantiam vestrorum plus persuadere possis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Visum erat quibusdam nulla in parte unquam nos plus iuvari posse, nisi soluto federe a contradicentibus nobis liberemur<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zu ähnlichen Gedanken <persName ref="p495">Bullingers</persName> über eine Auflösung der <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Bünde s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> <ref target="file10158">[Nr. 127]</ref> 190, Anm. 8.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Ceterum aput nos Christi negotium bene se habet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Tribunum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">als obersten Zunftmeister.</note> accepimus, quem coram futurum iudicabam, <persName ref="p456">Theodorum</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p456">Theodor (Joder) Brand</persName> wurde am 30. Juni als oberster Zunftmeister in den Rat gewählt, s. <bibl source="b53">ABaslerRef</bibl> VI 294.</note> omnium maximo adplausu.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Isque talem se prestat, quod si pergit, nihil dubito, quin magnum fructum et Christo et ecclesie sue sit allaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Novi nihil habemus, quam quae misit <placeName ref="l491">Argentina</placeName> acta synodalia<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Entweder handelt es sich um eine Kopie des Protokolls der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Synode vom 10. bis 14. Juni 1533 (s. oben <ref target="file10268">[Nr. 237]</ref> S. 145, Anm. 8) oder noch eher um <persName ref="p467">Martin Bucers</persName> Schrift «Handlung inn dem öffentlichen gesprech zu <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> iüngst im Synodo gehalten, gegen <persName ref="p5250">Melchior Hoffman</persName>» (s. oben <ref target="file10269">[Nr. 238]</ref> S. 146, Anm. 4), die Bucer gezielt an verschiedene Orte schickte (s. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> I 404; oben <ref target="file10269">Nr. 238</ref>).</note>, e quibus quantum cornu suum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Sam 2, 1</ref></cit>.</note> iam fere cadens engere inimicus ille statuat, facile animadvertere<pb type="edition" next="152"/> licet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nam quod hactenus vi non potuit, sub falsa spetie religionis et hipocrisi tentat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed iudicabit<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 4, 4f</ref></cit>.</note> eum dominus in die suo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Hec tibi per fratres <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> et alios fieri notissima non dubito<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Tatsächlich war <persName ref="p495">Bullinger</persName> über die Vorgänge in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> bereits am 19. Juni durch <persName ref="p8418">Myconius</persName> (oben S. 145, 12-15) und am 11. Juli durch <persName ref="p467">Bucer</persName> (oben <ref target="file10269">Nr. 238</ref>) unterrichtet worden.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Saluta <persName ref="p1753">Leonem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note> et <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> meum piissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">13. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8466">Guolfgangus Wissenburg</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la">Docto iuxtaque pio <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, verbi dei ministro fidelissimo <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>