<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1029" type="Brief" source="TUSTEP" n="20217">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Kielmann / Paris an Heinrich Bullinger / Zürich, 28. September 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,100 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Pridem equidem ad te scripsissem, si aut te digna via mihi oblata fuisset aut te non occupatiorem novissem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,107</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1029">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1800" cert="high"/>
					<placeName ref="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1550-09-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1030"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1028"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file402"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file402"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file402"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1038"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1027"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file402"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1038"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1027"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1029%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__100_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1029/Autograph/00 E_II_356__S__100_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1029%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__101_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1029/Autograph/01 E_II_356__S__101_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1029%2FAutograph%2F02%20E_II_356__fol__102_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1029/Autograph/02 E_II_356__fol__102_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1029%2FAutograph%2F03%20E_II_356__fol__102_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1029/Autograph/03 E_II_356__fol__102_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo Iesu servatore nostro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pridem equidem ad te scripsissem, <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName> vir humanissime idemque doctissime, si aut te digna via mihi oblata fuisset aut te non occupatiorem novissem, quam cui nostris nugis plus etiam negotii facessendum existimarem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum cum tuorum in me Claudicosque meos benefitiorum magnitudo succurreret et quod hoc tempore pro sapientia audatia uti liceret, comittendum haudquaquam putavi, quin tandem ex <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliis</placeName> etiam tecum per literas colloquerer et grati memorisque animi documenta apud vos praeberem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quis status rerum mearum fuerit ab eo tempore, quo a vobis salutis mee authoribus (sic enim vos iure appellare possum ac debeo) discesseram, fuerit, puto te partim ex literis <placeName ref="l18" cert="high">Augusta</placeName> ad te missis et <persName type="citizen_name" ref="p1283">Gesnero</persName>, ad quem frequentiores nostrę fuerunt, iam antea cognovisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Relicto igitur anno superiore <persName type="auto_name">Lovanio</persName> propterea, quod <persName type="citizen_name">Fuggeri</persName> et <persName type="citizen_name">Mecęnatis</persName> natu maior filius ex <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italia</placeName> ibi expectabantur, recte <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Lutetiam Parisiorum</placeName> cum duobus <persName type="citizen_name">Claudiis</persName> et <persName type="citizen_name">Schleichero</persName> eorum nepote, concessi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ubi nunc menses plus minus undecim transegimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę vero huius urbis celebritas ac potentia sit, non huius instituti esse existimo tibi commemorare, cum ex domesticis et familiaribus ista melius cognoscere possis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De studiorum nostrorum cursu (quum oeconomiam et privatam vivendi rationem hactenus administravimus) quid ad te scribam potissimum, non habeo, et si quidem, <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerus</persName>, antiquus hospes, tibi explanabit; scripsi etenim, quem rerum mearum eventum et exitium mihi praesagirem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is certe, qualiscunque futurus sit, certe deterior esse non poterit, quam si in collegio aliquo constituti aut religionem simulare necesse haberem aut Christum confiteri non possem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare re ita postulante inopem potius, sed cum pietate et honestate coniunctam vitam deligam, quam ut in gymnasium aliquod detrusus iugum istud imponi mihi patiar, et tamen omnia a Mecaenatis liberalitate sint expectanda etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum hęc divinę providentię permittamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Habes explicationem status rerum praeteritarum, et quem vitę nostrę cursum futurum auguror.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quę hoc potissimum nomine ad te scribenda duxi, quod intelligam, quantopere tibi mea meorumque salus curę semper fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novi quid ad te scribam, vix habeo; tamen, ne pręter rerum nostrarum commemorationem nihil ad te transmitterem, etiam ad te scribenda putavi, quae temporum vetustate obliterata novitatis gratia carent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Proximis his superioribus diebus missi fuerunt legati a <persName type="citizen_name">Ferdinando</persName> ex <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germania</placeName> et ex <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispaniis</placeName> eius filii, item ex <placeName type="citizen_name" ref="l2524" cert="high">Scotia</placeName>, qui regis nostri filium <persName type="auto_name">Carolum Maximilianum</persName> appellatum ex lavacro, ut aiunt, tollerent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ei tam po... ego non interfui; sed ex <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanis</placeName> nostris intelligo tantos hic sumptus profusos, quantos vix commemorare phas est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Legatis gratię actę et honestissime nobilibus aliquot comitati non sine regiis muneribus dimissi sunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Eam ego amicitiam <persName type="citizen_name">Gallię regis</persName> foelicem precor et opto.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hodie, qui huius mensis est 28., <persName type="citizen_name">Galliarum regem</persName> magno apparatu et regio more <placeName type="citizen_name" ref="l2771" cert="high">Rottomagum</placeName> ingressurum constans fama est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui dicant tantam eo <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglorum</placeName> copiam confluxisse, quanta alias in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliis</placeName> vix visa est, tum quod regno Gallię diu prohibiti fuerunt, tum etiam quod ea civitas a mare non ita multum abest.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Illi ego triumpho propter conditionis meę rationem et oneris difficultatem, quam sustineo, interesse non potui; alioquin de singulis ad vos scripturus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Adferuntur iam quotidie a <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanis</placeName> nostris tristes et querelarum plenę literę ex <placeName type="citizen_name" ref="l2529" cert="high">Brabantia</placeName>, de inquisitione, quam vocant <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanicam</placeName>, quę in <placeName type="citizen_name" ref="l20" cert="high">Hollandia</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l640" cert="high">Flandria</placeName> iam promulgata esse dicitur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nobiles ac praecipę dignitatis viros illarum partium iam supplicio affectos constat ac omnia in universa <placeName type="citizen_name" ref="l2529" cert="high">Brabantia</placeName> maximę aulę <placeName type="citizen_name" ref="l15" cert="high">Antverpię</placeName> ad seditionem spectare, ubi nunc aliquot militum cohortes publico senatus stipendio ali audimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Motus vero tantos excitatos, quantos vix uspiam alibi idque propter <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglorum</placeName> mercatorum et <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanorum</placeName> frequentiam, qui edicto isti repugnant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Supremus consul metu perculsus perpetuo se domi tenet, nec desunt, qui plebem ad seditionem concitant, sive illos amor Christi sive predae spes ampla commoveat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus ecclesię periclitanti subvenire ac vobis constantiam et animi magnitudinem augere dignetur, quo Christi fidelibus locus et refugium apud vos perpetuo concedi possit, quo et salvatorem recognoscere tuto et profiteri citra vitę periculum aveant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Scio, mi <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, me haud laeta tibi nuntiaturum, qui tanto studio Christi gregem pascas, protegas ac defendas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tamen, quo me non impellit doloris magnitudo et periclitantis ecclesię studium, quam tibi adeo curę esse scio ut nihil in hac vita existat, quod illius amore non posthabeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quare, ut eam tibi vel fratribus commendem, necesse non est.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hoc solum rogo, ut me, quem semel amare coepisti, tuo perpetuo amore ac benevolentia non indignum iudices, non quod ulla nostra virtus tanti viri favores mereat, sed quod id tę humanitatis proprium et quasi haereditarium esse novimus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto" ana="salute"><persName type="auto_name">Claudii</persName> mei vos omnes salutant.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Quęso, uxori, matronę honestissimę, cum fratribus d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p8011">Waltero</persName>, universae familiae piissimę salutem ex me dicito.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ubi quid literarum ad me dare volueris, <persName ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName> nostro id negotii dabis; illi enim de loco et hospitio nostro constat etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale in Christo, <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName> doctissime ac totius Europae decus etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Raptim, ut vides, ex <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Lutetia Parisiorum</placeName> 28. septembris anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">T[uae] d[ominationi] deditissimus <persName type="citizen_name" ref="p1800" cert="high">Ioannes Kielmannus</persName>, Peutingerorum paedagogus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinorum</placeName> episcopo vigilantissimo, domino atque patrono inprimis observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>