<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10309" type="Brief" source="HBBW-3" n="278">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Strassburg an Heinrich Bullinger, 29. Oktober 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10309</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=278</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="278" type="transcription">S. 213</bibl>
				<bibl source="b5" n="278" type="regest">S. 213</bibl>
				<bibl source="b5" n="278" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Konzept)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a82"/>
						<idno subtype="Autograph__(Konzept)">AST 151, Nr.101, S. 378-390</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Antwortet auf <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Anfrage betreffend die Aufgaben der Obrigkeit in Religionssachen. Schutz und Unterstützung der rechten Glaubenslehre soll durch die Obrigkeit gewährleistet werden, die als christliche Instanz, durch die Christus herrscht, dazu am besten befähigt ist. Gegen jene, die die gesunde Lehre des Evangeliums hindern, soll der Rat kraft des Gesetzes mit Strafen vorgehen. Apostelgeschichte und Paulusbriefe liefern Belege, die diese Auffassung stützen. Den Geistlichen kommt es zu, die Obrigkeit an ihre Aufgabe zu mahnen oder sie gegebenenfalls in die Schranken zu weisen. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> beklagt die Nachlässigkeit des <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Rates gegenüber den Täufern. Das Beispiel der <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmischen</placeName> Brüder, die imstande sind, ohne obrigkeitliche Hilfe in Glaubenssachen eine straffe Disziplin durchzusetzen, läßt <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nicht als Argument gegen seine Auffassung gelten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>QGT VIII 201f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 278, S. 213</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1533-10-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax, <persName ref="p495">Bullingere</persName> charissime<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>darüber von fremder Hand:</hi> Anno 1533, 29. octob. ad <persName ref="p495">Bullingerum</persName>. Magistratus christiani interesse, ut, quae religionis sunt, cumprimis curet.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Petis a me<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName>, in welchem dieser offenbar <persName ref="p467">Bucer</persName> um die Stellungnahme zur Frage der obrigkeitlichen Befugnisse in Religionssachen, die hier vorliegt, gebeten hatte, ist nicht erhalten.</note> nimium, si facultatem spectes voluntati vix satis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Distinent me nunc sane multa nec parvi momenti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p467">Bucer</persName> war in jenen Tagen wohl vor allem mit der auf Drängen der Prediger hin angesetzten zweiten Sitzung der Synode vom 23. und 29. Oktober beschäftigt, an der die noch unerledigten Punkte über Lehre und Kirchenbräuche behandelt wurden, s. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 10.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Attamen si minus expectationi tuae satisfecero, id consolabitur, quod hic tibi ipse sis satis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed ad rem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Thema Obrigkeit hatte sich <persName ref="p467">Bucer</persName> anfangs 1532 in seiner Widerlegung des Bekenntnisses von <persName ref="p5758">Pilgram Marbeck</persName> schon ausführlicher geäußert, s. <bibl source="b519">QGT</bibl> VII 505-512 und noch Donald J. <hi>Ziegler,</hi> Marpeck versus Butzer: A Sixteenth-Century Debate over the Uses and Limits of Political Authority, in: Sixteenth Century Essays and Studies II, Saint Louis, Missouri 1971, S. 95-107. - Zur hohen Einschätzung des christlichen Magistrats als von Gott eingesetztem Organ der Kirchendisziplin bei <persName ref="p4091">Zwingli</persName> und <persName ref="p495">Bullinger</persName> s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10067">[Nr. 39]</ref> 207-214.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Christiani quid intersit, ex eo certissime iudicatur, quod consideramus, quid sit nobis Christus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Hic enim vivat in nobis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 20</ref></cit>.</note> oportet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Iam Christus factus nobis est ut nostri sospitator ita instaurator omnium, quae vel aliquo modo humano generi commodant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nec ergo quae naturae nec quae legis sunt, sustulit, sed ut sui utrisque uterentur salutariter, effecit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Magistratus et in qualibet re publica unus et naturae et legis est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non est ergo sublatus per evangelium, sed instauratus, non tantum ut eum christiani religiosius observent colantque, sed etiam, si quis ex illis, ut magistratum gerat, vocatus fuerit, gerat eum sanctius.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Eoque, ut huius est mala coercere, quae quidem ab homine cognosci possent, idque citra delectum, ita, quae in religionem peccantur, quibus a Christo animi seducuntur, coercebit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">coercebit <hi>über gestrichenem</hi> puniet.</note> omnium severissime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed pro ratione pravae voluntatis animadvertet in homines.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Qui enim amens quam plurimos occidat, non tamen invicem et ipse occiditur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nec enim est plena voluntas, dum est impedita ratio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">In eos igitur,<pb type="scan" next="||379"/> qui simplici peccant errore, mitior erit, at cohibebit tamen, ne vel imprudens noceat gregi dominico.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Pastor est huius et servator, quia deus [!], quia Christi munus<pb type="edition" next="214"/> gerens.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nam huic dedit pater omnem potestatem in caelo et in terra et constituit<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 18, 18</ref></cit>.</note> eum supra <foreign xml:lang="el">τὰς ἀρχὰς ἐξουσίας καὶ δυνάμεις</foreign> <cit type="bible"><ref>[Eph 1, 21]</ref></cit>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In spiritu est regnum Christi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 17</ref></cit>.</note>, sed non eo, qui lateat, sed qui in promovendis commodis hominum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>von</hi> hominum <hi>bis</hi> publicis <hi>übergeschrieben.</hi></note> cum privatis tum publicis<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>von</hi> hominum <hi>bis</hi> publicis <hi>übergeschrieben.</hi></note> sese ubique exerat, legis siquidem impletio in dilectione proximi sita est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><cit type="bible"><ref>Röm 13, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Atqui legitima rei publicae administratione quid sanctius, quid humanis rebus conducibilius?</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quis non tam ethnicorum quam sanctorum agnovit simulacrum dei esse bonum principem, religiosum magistratum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 13, 1-7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Tit 3, 1-3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Petr 2, 13-17</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ut ergo christianus omnia, quae conducunt, quae utilitatem hominibus adferunt, dum ad ea vocatur, perficit omnium absolutissime, quis non videat christianum magistratum, quaecunque mala sunt, coerciturum omnium severissime, quae bona, promoturum omnium pertinacissime, utraque hoc cura studioque vehementiore, quo fuerint vet mala nocentiora vet bona praestantiora.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Nihil autem iis, quae officiunt religioni, perniciosius, ut nihil aeque<pb type="scan" next="||380"/> salutare atque religionem instaurare, id quod fit, cum doctrina, ex qua fides, recte traditur et, ut ea religiose audiatur, omnes invitantur, revocetur ab eadem<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">ab eadem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> impediaturve nemo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Haec autem curare, ut in publico pie doceatur, ut ad doctrinam hanc omnes alliciantur, ut nihil sit offendiculorum, unde ab ea quis seduceretur, utique primae in re publica potestatis est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hanc gerit magistratus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Regere quid est?</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Numquid, quoad eius fieri potest, omnium, quos regas, actiones ad finem bonorum, quem res publica spectat, dirigere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nemo regit perfectius christiano, quia vivit et regit in eo Christus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Et scilicet eximemus imperio magistratus actionem eam, in qua salus tota et summa pernicies rei publicae versatur, nempe doctrina fidei?</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Paulus magistratui omnem animam subiicit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe <cit type="bible"><ref>Röm 13, 1-7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p4541">Chrysostomus</persName> interpretans hunc locum ait: «Etiamsi apostolus sis, si evangelista»<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p4541">Johannes Chrysostomus</persName>, Commentarius in Epistolam ad Romanos, Homilia 23, 1 (<bibl source="b445">MPG</bibl> LX 615).</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Bonorum procurationem, malorum depulsionem simpliciter creditam illi divinitus testatur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Qua ratione audebimus nos bona, quorum cura summo omnium necessaria, et mala, quibus nihil potest rei publicae accedere aeque noxium, providentiae magistratus subducere, nimirum quae versantur circa<pb type="scan" next="||381r"/> eligionem?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">«Quia religio constat spiritu.»</s>
					<s n="35" xml:lang="la">An non eodem constabat et olim?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Sane fidem, quae non nisi spiritus est, a populo suo deus semper requisivit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Hac sola populus eius fuere, Heb. 11.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Nihilominus superstitionem invehere, sanae doctrinae contradicere capitale erat hanc legem ferente domino, qui nihil non abominatur, ubi deest fides.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Non sumus alius populus, quia insiti in naturalem oleam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 11, 17-24</ref></cit>.</note>, etsi grandiores adultioresque spiritu esse debeamus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Sed utcumque simus spirituales, an non hodie Galatae seducuntur ab evangelio<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 1, 6f</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">An non nunc quoque ut cancer serpit<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Tim 2, 17</ref></cit>.</note> doctrina pestifera?</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nunquid hodie in iis locis pietas et omnia humanae vitae habent rectius, ubi magistratus curam habet religionis?</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Conferte vos ipsos et <placeName ref="l3259">Immontanos</placeName>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Desideratis et apud vos multa.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Non<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">Non <hi>bis</hi> Attamen <hi>am Rande nachgetragen, ersetzt ein im Text ungestrichen stehengebliebenes</hi> Sed.</note> satis vigilat ubique magistratus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Attamen<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">Non <hi>bis</hi> Attamen <hi>am Rande nachgetragen, ersetzt ein im Text ungestrichen stehengebliebenes</hi> Sed.</note> quam sunt vestra aurea collata moribus illorum?</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Hic magistratus veteri lenitate emollitus et turba negotiorum ac etiam peccantium obrutus agit in<pb type="edition" next="215"/> caussa religionis remissius<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu der von <persName ref="p467">Bucer</persName> schon früher beklagten Unentschlossenheit des <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Rates in den kirchlichen Angelegenheiten s. oben <ref target="file10285">[Nr. 254]</ref> S. 172, 19-21.</note> quam <placeName ref="l257">Constantiae</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bereits in der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Zuchtordnung vom 5. April 1531 waren die Täufer unter Strafe gestellt worden, und im November 1532 war es zu vereinzelten Ausweisungen gekommen (s. <bibl source="b519">QGT</bibl> IV 469); s. auch <persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p8055">Blarer</persName> und <persName ref="p4079">Zwick</persName> vom 25. Juli 1533, in dem vor dem Einschleichen von Täufern in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> gewarnt wird (oben S. 160, 20-26).</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Hinc, bone deus, quantam video inter nos diversitatem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Soli iusto lex non conducit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Tim 1, 9</ref></cit>.</note>, malis necessaria est, mediocribus perutilis.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Spiritu res Christi constat,<pb type="scan" next="||382"/> sed hic nisi repressa contumacia carnis vigere non potest.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Haec vero reprimitur autoritate bonarum legum et severi imperio magistratus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Lex adhuc posita est omni, «quod sanae doctrinae evangelii adversatur» 1 Timoth. 1 [10].</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Lex non tantum praecipit et prohibet, sed punit etiam.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Legis minister est magistratus, igitur huius est et condere leges, quibus religionem promoveat, hoc est, doctrinam religionis, et puniat, quae huic obstant, offendicula non minus falsae doctrinae quam depravatae vitae.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Summa, Christus nihil eorum, quae hominibus utilia sunt, imminuit, sed perficit, ergo et magistratum.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Igitur christiani cum hunc gerunt, et bona melius procurabunt et mala depellent securius et prima primo quoque studio ea sunt, quae pertinent ad religionem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Ubi enim non docetur pie vel, quae pie docentur, nullo habentur in precio, nihil malorum non regnat.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Obtinet enim ibi satan, sicut Christus, ubi eius valent leges.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Lex non est sublata iis, qui aliquid admittunt, quod adversatur evangelio.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Ea dictat poenas impie docentibus et sanae doctrinae per sacerdotes administratae contradicentibus.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Magistratus igitur leges has exequatur.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Contra haec<pb type="scan" next="||383"/> quid obiiciunt, per quos satan authoritatem verbi dei petit?</s>
					<s n="63" xml:lang="la">«Christiani populus spontaneus et spiritualis.»<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 6, 1</ref></cit>.</note></s>
					<s n="64" xml:lang="la">Id erant et veteres, quicumque deo credebant.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">«Sed nos amplius.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Ergo sponte currenti ne adhibeantur calcaria<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. Adagia, 1, 2, 47 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 89 B-D).</note>, at non sponte currenti removeantur illa, quae quominus sponte sua currat, impediunt.»</s>
					<s n="67" xml:lang="la">A verbo erit, ut ultro velis.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Hoc ergo ut tibi pure et cum authoritate praedicetur, curandum, atque ideo arcendi, qui diversum moliuntur.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">«Christus et apostoli nihil tale tradiderunt» - ingenue, testantur autem se legem stabilire, hoc est, doctrinam bonorum per Mosen traditam.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" ana="salute">Paulus<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>von</hi> Paulus <hi>bis</hi> salutem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> testatur erudire ad salutem<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>von</hi> Paulus <hi>bis</hi> salutem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 7-9 par</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">«Christus nihil quam fidem docuit et dilectionem, non attigit singula officia.»</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Paulus constitutis iam ecclesiis ea officia attigit, quae erant in ecclesiis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Z. B. 1 Tim 3, wo Paulus über die Ämter des Bischofs und der Diakone schreibt.</note>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Iohannes Herodi multa suadebat et persuadebat<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 6, 20</ref></cit>.</note>, quem cum ille occidisset, vulpi maliciosae praedicare Christus merito noluit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>Mt 14, 13</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Magistratus Judaeorum nondum permoverat, ut sibi crederent.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Quid igitur praecepisset illis de officiis?</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Paulus Sergium<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>Apg 13, 6-12</ref></cit>.</note> et Agrippam<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><cit type="bible"><ref>Apg 26</ref></cit>.</note> ita alloquutus est, Ananiam sacerdotem sic admonuit officii boni iudicis secundum legem iudicium facere<pb type="scan" next="||384"/> debentis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><cit type="bible"><ref>Apg 23, 3</ref></cit>.</note>, ut facile videas, quam diligenter de omnibus admoniturus fuisset, si habuisset magistratus sibi auscultantes.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Sed quid opus verbis?</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Ad legem uterque remittit, ea non est abrogata nisi in ceremoniis, quae erant paries<pb type="edition" next="216"/> ille medius<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 2, 14</ref></cit>.</note>, quo seperabantur Iudęi a gentibus, et umbrae Christi<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 2, 17</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Magistratus et nunc est utile donum dei.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Iam legis libertas non est nisi legem ultro facientibus.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Legem igitur cum recipere oporteat in omnia, quae adversantur evangelio, non licebit malam doctrinam permittere impune, ut grassetur.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Et qualis ratio «De hoc non est nominatim in evangeliis vel apostolo praeceptum, ergo nos non decet»?</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Mentientes spiritui sancto Petrus occidit<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><cit type="bible"><ref>Apg 5, 1-11</ref></cit>.</note>, oblatrantes evangelio satanae tradidit Paulus<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Tim 1, 20</ref></cit>.</note>, unde Elimas caecus ilico factus est<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><cit type="bible"><ref>Apg 13, 8-11</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Si iam congruit spiritui evangelico animadvertere in huiusmodi via extraordinaria, licebit et ordinaria.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Nullo enim pacto admittit hic spiritus, quod se non per se deceat.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Hic quoque spiritus in christiano magistratu non minus agit, dum solitis puniendi utitur instrumentis, quam egit in Petro et Paulo utentibus insolitis, nempe solis verbis.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Occidere est occidere, caecitate et morbis afficere est hoc, quod dicitur,<pb type="scan" next="||385"/> quocumque fiat modo, quocumque instrumento.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">«Sed apostoli vulgatis instrumentis usi non sunt.»</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Nec tu utere, si verbi tantum ut illi geris officium.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Verum ut concedis bene facere, qui vocati sunt ad munus medicum, cum sanant ordinariis mediis, etsi id apostoli verbo perficerent<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 5, 12-16</ref></cit>.</note>, ita agnosce bene quoque facere magistratus, cum puniunt adversarios sanae doctrinae instrumentis suae vocationis, nempe gladio<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">nempe gladio <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 13, 4</ref></cit>.</note>, sicut apostoli suae, nempe verbis.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">«At ministri spiritus non debent huc hortari.»</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Quid ita?</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Nunquid spiritus Christi omnia officia absolvit?</s>
					<s n="94" xml:lang="la">An referat salutis humanae tantum, ut magistratus dent operam<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">operam <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, ne pestifera doctrina seducantur a Christo simplicium corda, quantum ut servi fide bona serviant<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 6, 16f</ref></cit>.</note>, id quod Paulus monendum putavit, quia habebat in ecclesiis suis servos, magistratus non habebat?</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Certe aut impiam oportet esse functionem magistratus in impiam doctrinam aut geri ex spiritu Christi, quo aguntur filii dei.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Si iam fatemur opus sanctum et ob id solius spiritus Christi, utique minister spiritus hoc docebit et huc hortabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la">Sed hic observandum, quod hoc malum quiddam peculiare habet.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Quidam eo nocent simplici errore occupati nulla malicia.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Cum his agendum ut cum furentibus.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Hi, si etiam<pb type="scan" next="||386"/> plurimum dent damm, etiam cęde et incendiis, non occiduntur tamen, vinciuntur autem, ne amplius noceant.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Ita faciendum etiam plerisque hęreticorum.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Doctrina impia simpliciter arcenda est, homines puniendi pro modo malitiae.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Verum nobis sępe propter hominum imperitiam, quae vera sunt, non plane exponi possunt, spectantibus scilicet semper, quod aedificet<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Eph 4, 12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Sic res nostrae habere debebant, ut omnes unum corpus essemus, quod regeret Christus<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 12, 27</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Inde ministri verbi erat singula membra ad suum usum impellere, et ea diligentius, quorum officia pluris sunt.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">At satan, qui nihil omittit, quo compagem hanc corporis Christi dissolvat, effęcit, ut si ubique magistratus officii sui moneas, non semper ecclesiae commodes.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Hic ergo prudentem esse oportet verbi dispensatorem, ut in loco dicat omnia et ratione, qua fructum afferat.</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Tum meminisse oportet distincta esse munera verbi et gladii, utrumque suam operationem spiritus habere.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Inde ministri verbi semper quidem erit magistratui ostendere actionum suarum finem, quo ire debeat, quid spectare,<pb type="edition" next="217"/> nimirum, ut subditi tranquillam et quietam vitam degant in omni pietate et honestate<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Tim 2, 2</ref></cit>.</note>, item, si ab hoc<pb type="scan" next="||387"/> fine evariet, monere, at, qua ratione in singulis ad suum finem perveniat, id illius spiritui committendum, qui tamen commendatione finis et precibus semper iuvandus est ut in praesenti caussa.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Grassatur aliquis catabaptista contra ecclesiam.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Magistratus cessat, vel quia non putat hoc sui esse officii vel alias negligentior est.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Hic verbo dei primum coram ecclesia hostis veritatis ille declarandus, diligenter ab eo homines avocandi, tum et magistratus monendus, ut pastor gregis suae curam maiorem habeat nec sinat lupos sic grassari; mala esse ei arcenda, homines servandi, quantum id potest fieri.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Quo autem pacto talem coercere debeat, hoc putem iam spiritui ipsius relinquendum hoc semper inculcato, coercendam esse huiusmodi pestem.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Nostrum est antea animam petere et generales officiorum rationes ostendere.</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Obiicitur et illud, ad fidem neminem debere compelli, fidem non posse regi gladio.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Quae vera sunt, sed nihil ad rem dicta.</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Non fidem, sed doctrinam fidei promoveri volumus, ita non perfidiam, sed blasphemias coerceri.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Fides et perfidia cordium sunt, quae nemo hominum<pb type="scan" next="||388"/> iudicare potest.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Ex dictis et factis, iisque tam patentibus, ut per testes possint probari, debent fieri iudicia, quae fiunt per homines.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="120" xml:lang="la">Mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ego ea expertus sum de istis spiritibus<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Die Täufer in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>.</note>, qui magistratus a caussa religionis submovere volunt, ut certo certior sim in domino nostro Iesu Christo eos vere satanae satellites hoc agere, ut disturbata societate ecclesiae et authoritate verbi labefactata regnum suum ille recuperet et posteriora nostra deteriora reddat prioribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="121" xml:lang="la">Turbat nonnihil bonos quosdam, quod apud vos studium magistratus in caussa religionis<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">in caussa religionis <hi>übergeschrieben.</hi></note> non optime cessit<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p467">Bucer</persName> denkt wohl vor allem an die Niederlage <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> im Zweiten <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName> und an das demütigende Ende des Mandatstreits (s. oben <ref target="file10245">[Nr. 214]</ref> S. 113, Anm. 12).</note>.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Sed id certe inde non venit, quod religionem curarunt, sed quod aut non synceriter aut non iusta ratione curarunt.</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Fateor et alias confessus sum, nos hic veritos, ne plus quaereretur a multis qualiscumque externa professio evangelii, id quod politicum evangelium esset, quam fides evangelii.</s>
					<s n="124" xml:lang="la" ana="salute">Non privatis solum, sed etiam magistratibus evangelium volentibus promovere summopere conandum, ut evangelium esse agnoscatur doctrina salutis, nusquam nihil quam hominum salutem querere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="125" xml:lang="la">Tum movet et illud, apud <placeName ref="l921">Moravos</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Die Brüder in <placeName ref="l2449">Böhmen</placeName> und <placeName ref="l921">Mähren</placeName>, deren «Rechenschaft des Glaubens» 1532 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, 1533 in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> gedruckt worden war (s. oben <ref target="file10257">[Nr. 226]</ref> S. 130, Anm. 5 und 6; unten S. 218, Anm. 43).</note> sine ope magistratus<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Das sechste Kapitel der «Rechenschaft des Glaubens» handelt von der Obrigkeit (<placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ausgabe 1532, f. 43r.-46r.). Darin wird jede Einmischung der Obrigkeit in geistliche Angelegenheiten abgelehnt, s. v. a. f. 44r.-v.</note><pb type="scan" next="||389"/> rem Christi melius habere quam apud nos, ubi magistratus operam adhibemus.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Quos istud argumentum impellet, velim vidissent illos coram.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Disciplina ecclesiae plurimum valet, sed indubie deprehenderent illos homines esse.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Deinde, cum regnum Christi usque ad fines orbis debeat propugnari et evangelium omni creaturae praedicari<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 16, 15</ref></cit>.</note>, nescio, quam constare possit ista separatio.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">Sed fac esse, ut recte habeant apud istos omnia: Facies tu huius caussam, quia magistratus illis mali sunt, hoc est, officium suum non faciunt et se mendaces arguunt in eo, quod orant: «Adveniat regnum tuum» [Mt. 6, 10]?<pb type="edition" next="218"/></s>
					<s n="130" xml:lang="la">Absit.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Gratia dei in caussa est, quae talem apud illos constituit disciplinam.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Iam gratia dei non impeditur gratia apud nos, sed peccatis.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Quod recte faciunt, magistratus gratia est.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Hoc nobis deest, disciplina ecclesiastica, a qua nos nostra socordia, non magistratus impedit.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Quis prohibet apud vos, quominus omnia faciatis, quae <placeName ref="l921">Moravi</placeName>?</s>
					<s n="136" xml:lang="la"><placeName ref="l921">Moravorum</placeName><note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>von</hi> <placeName ref="l921">Moravorum</placeName> <hi>bis</hi> editionis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> quia memini, scitote illos scripsisse <placeName ref="l18">Augustam</placeName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Auf eine Anfrage des in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> wirkenden Predigers <persName ref="p8417">Wolfgang Musculus</persName> an die <placeName ref="l2449">Böhmischen</placeName> Brüder, welche der beiden Übersetzungen der «Rechenschaft des Glaubens» als die authentische zu gelten habe, hatten die Brüder am 14. August 1533 geantwortet. Diese Antwort ist als offizielle Verwerfung der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ausgabe zu betrachten. Der Brief war nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> weitergeschickt worden, wo er noch erhalten ist (<placeName ref="l491">Straßburg</placeName> Stadtarchiv, AST 161, 451f, <ref target="file10210">Nr. 179</ref>; Kopie: Zürich ZB, Ms S 34, Nr. 13; gedruckt bei F. M. <hi>Bartol,</hi> List Jednoty bratrské Volfgangu Muskulovi [= Der Brief der Brüderunität an <persName ref="p8417">Wolfgang Musculus</persName>], in: Reformacni sbornik, Prag 1934, S. 96f).</note> se vestram editionem libelli sui non agnoscere sed <placeName ref="l558">Wittembergensem</placeName>; lapsum esse interpretem<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Übersetzer der bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName> gedruckten <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ausgabe der «Rechenschaft des Glaubens» war <persName ref="p6998">Michael Weiße</persName>, ca. 1488-1534, der erste bedeutende Kirchenlieddichter für den <placeName ref="l822">deutschen</placeName> Zweig der Brüderunität (s. Karl <hi>Dienst,</hi> in: RGG VI 1591). Seine Übertragung des <placeName ref="l2449">böhmischen</placeName> Urdrucks der «Rechenschaft» war fehlerhaft und enthielt eigene Zusätze. Besonders in der Abendmahlslehre fügte Weiße einige, seiner Neigung zum Zwinglianismus entsprechende Ausdrücke hinzu, s. <bibl source="b671">WA</bibl> XXXVIII 75f und Rudolf <hi>Rican,</hi> Die Böhmischen Brüder. Ihr Ursprung und ihre Geschichte, Berlin 1961, S. 102.</note> vestrae editionis<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>von</hi> <placeName ref="l921">Moravorum</placeName> <hi>bis</hi> editionis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Iungant se perfectiores, attrahant alios.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">Vere, vere, satan monasteria querit, pharisęos querit<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Randbemerkung von <persName ref="p467">Bucers</persName> Hand:</hi> Augustinum, obsecro, legite de correctione Donatistarum et contra literas Petiliani.</note>.</s>
					<s n="139" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||390"/>Nos autem ita comparati sumus, ut quae nostra peccamus ignavia, semper in alia reiiciamus, et maxime nati sumus, ut velimus<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">ut velimus <hi>übergeschrieben.</hi></note> ordinationibus rebus consulere, cum oportebat fide et diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="140" xml:lang="la">Occupatissimus sum.</s>
					<s n="141" xml:lang="la">Nunc plura non licet, et vobis pauciora satis erant tantum querentibus, et quid sentiam hic, et quibus nitar.</s>
					<s n="142" xml:lang="la">Velim enim et ego, quicumque mihi sententiam suam exponit, exponere simul, quibus illam fulciat, quid etiam obiectis respondeat.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Sic demum liquet, quid in quavis re sentiat animus, quae fides sit.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Habes, quantum nunc potui dare.</s>
					<s n="145" xml:lang="la">Si quid desideras, dabo alias.</s>
					<s n="146" xml:lang="la">Tu, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, facias autem mutuum et de tua sententia hic atque, quibus ea consistit, certiores reddas.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Dedit nobis dominus in caeteris concordem spiritum, cupiam videre, an et hic.</s>
					<s n="148" xml:lang="la">Non potest dici, ut tu te approbaris Constantiensibus<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Über <persName ref="p495">Bullingers</persName> Besuch in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> vom 5. bis 11. Oktober s. unten <ref target="file10310">[Nr. 279]</ref> S. 220, Anm. 15.</note> ob eandem concordiam.</s>
					<s n="149" xml:lang="la">Sic effuse hoc de te ut et reliquas virtutes praedicant.</s>
					<s n="150" xml:lang="la">Res vestras sic habere valde gaudeo.</s>
					<s n="151" xml:lang="la">Nos ne cessemus.</s>
					<s n="152" xml:lang="la">Dominus aderit nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="153" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="154" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentorati</placeName>, 29. octobris 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="155" xml:lang="la"><persName ref="p467">M. Bucerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="156" xml:lang="la">Non potui melius pingere.</s>
					<s n="157" xml:lang="la">Feceram describi, sed nuncius<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Unbekannt.</note> non potuit expectare.</s>
					<s n="158" xml:lang="la">Obsecro<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>von</hi> Obsecro <hi>bis</hi> nuncio <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> te, remitte hanc mihi epistolam proximo nuncio<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>von</hi> Obsecro <hi>bis</hi> nuncio <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>