<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10314" type="Brief" source="HBBW-3" n="283">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 7. November 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="5" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl n="5" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,22</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Berichtet über die noch nicht beigelegten Unruhen in <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>.
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> hat <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> im Hinblick auf einen drohenden Durchzug von
								katholischen Hilfstruppen durch bernisches Gebiet um treues Aufsehen gemahnt, aber eine abschlägige Antwort
								erhalten. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> bittet <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nachzuforschen, was
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> von <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> erwarten kann.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 283, S. 224</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10314">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1533-11-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10315"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10313"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10316"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10312"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10316"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10312"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10217"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10316"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10312"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10318"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10305"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10316"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10312"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10318"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10305"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="13">Latein</language>
				<language ident="de" usage="987">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10314%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__22_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10314/Autograph/00 E_II_343__fol__22_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10314%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__22_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10314/Autograph/01 E_II_343__fol__22_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger geliepter bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wisß, daß die zwytracht ze <placeName ref="l760" cert="high">Soloturn</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <hi>Haefliger</hi> 166-199 und unten <ref target="file10316">Nr. 285</ref>. 286. 288.</note> noch nitt zertragen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">geschlichtet, beigelegt (<bibl>SI</bibl> XIV 563f).</note>, aller eidgnossen botten sich träffelich darinn bemuͤyent, unser herren 6 der räten, 4 der burgeren da habend.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und ist das der anfang der sach, als ich hab hören sagen: By dryen jaren, als ich ze <placeName ref="l760" cert="high">Soloturn</placeName> prediget<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> war Mitte Januar 1530 auf Wunsch der Reformierten vom <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Rat als zeitweiliger zweiter Prädikant berufen worden (s. ASchweizerRef II 1060) und hatte von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> für einen Monat Urlaub erhalten (s. <bibl>ABernerRef</bibl> 2698). Er wirkte vom 24. Januar bis 15. Februar 1530 in <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> (s. ASchweizerRef II 1075 a.; <bibl>Z</bibl> X 452, 2 und Anm. 8).</note>, ward ouch ein uffruͦr liederligh<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu den Unruhen von Anfang Februar 1530 s. <hi>Haefliger</hi> 49-54.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist durch <placeName type="citizen_name" ref="l160" cert="high">Friburg</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> vertädinget<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">geschlichtet (<bibl>SI</bibl> XII 451).</note>, und brieff und sigel uffgericht<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der mit Hilfe der genannten Orte ausgehandelte Vertrag vom 11. Februar 1530, s. <hi>Haefliger</hi> 54.</note>, wie sich beed partyen gegenenandren halten söllend, da sich unser teil hoch beclagt, inen nie kein stund gehalten sin, sunder darvon je lenger je meer getrengt, ja ouch in der statt inen kein platz gotts wort vergünnen ze hören, demnach understanden uff der lantschafft, da ob 30 pfarren unser religion angenummen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">1532 standen den 15 katholischen 32 reformierte Gemeinden gegenüber, s. <hi>Haefliger</hi> 134f.</note>, sy mitt meeren<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">abstimmen (<bibl>SI</bibl> IV 371-373). -Die Entscheidung für oder gegen die Reformation wurde vom <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Rat den einzelnen Landgemeinden überlassen, die darüber abzustimmen hatten. Die Minderheit wurde nicht gezwungen, am Gottesdienst der Mehrheit teilzunehmen, durfte jedoch keinen Pfarrer anstellen. Zu den Verhältnissen in den einzelnen Gemeinden <hi>s. Haefliger</hi> 128-134.</note> und practicieren<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">intrigieren (<bibl>SI</bibl> V S74).</note> abfellig ze machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Je in kurtz verrückten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">vergangenen (<bibl>SI</bibl> VI 856).</note> tagen ist ein falscher evangelischer pfaff<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Möglicherweise ist <persName ref="p6672" cert="high">Ulrich Stampfler</persName>, Prädikant von <placeName ref="l1180" cert="high">Kienberg</placeName>, gemeint, der 1533 eine andere Gemeinde übernahm und wieder katholisch wurde, <hi>s. Haefliger</hi> 133f und <bibl>EA</bibl> IV/1c 187.</note> widerum zur mess gfallen, darab unser part ein grosß missfallen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem hett sich zuͦtragen,<pb type="edition" next="225"/> daß 2 evangelisch puren eim messpfaffen zins bracht, der die puren nitt kent, sunder vor inen usßgelassen, ee dry tag ein end habind, werde man wunder sähen in <placeName ref="l760" cert="high">Soloturn</placeName>, und werde der lutersch glob ein end han<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Über diese Drohrede berichtete der <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Seckelmeister <persName ref="p6680" cert="high">Urs Stark</persName> am 1. November dem <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 181.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dess söllind unser part von den 2 puren gewarnet sin und sich übel besorget vor gwalt und desshalb 30. octobris umm das ein imm tag zemmen glüffen, das büchsenhuß ingenommen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Reformierten hatten tatsächlich im Sinn, das Zeughaus zu besetzen, konnten den Plan wegen der schnell organisierten Gegenwehr der Katholiken aber nicht ausführen, <hi>s. Haefliger</hi> 177. 187f.</note>, pontificii aber och zum teil gegen inen gstanden, zum teil mitt büchsen in die hüser sich gelegret und alsbald, daß ich nitt reed<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">wohl im Sinn von: was ich nicht sage, behaupte (also bloß vermute).</note> zuͦ inen zilen, habend ouch wellen das thuͦr [!]<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Tor; gemeint ist das Basel- oder Eichtor im Osten der Stadt <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>.</note> gegen ir lantschafft im <placeName type="citizen_name" ref="l1181" cert="high">Göw</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><placeName ref="l1181" cert="high">Buchsgau</placeName>; die zwischen Jurafuß und <placeName ref="l1" cert="high">Aare</placeName> gelegene, von <placeName ref="l1182" cert="high">Olten</placeName> (Kt. <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>) bis <placeName ref="l1183" cert="high">Oberbipp</placeName> (Kt. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>) reichende Landschaft.</note> und den kilchhoff <placeName type="citizen_name" ref="l2720" cert="high">S. Ursen</placeName> wellen innämen, bsorgen, syind irs anschlags verraten worden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem hett sich der schultheiß<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p7011" cert="high">Niklaus Wengi</persName>, um 1485-1549, Weinschenk und Handelsmann, der als einer der reichsten Bürger <placeName ref="l760" cert="high">Solothurns</placeName> galt. Seit 1525 vertrat er seine Vaterstadt oft an den eidgenössischen Tagsatzungen. 1530 wurde er Seckelmeister, 1531 Venner und 1532 Schultheiß, welches Amt er bis zu seinem Tod bekleidete. Wengi war ein entschiedener Anhänger des katholischen Glaubens, betrieb aber immer eine vermittelnde Politik. - Lit.: <hi>Haefliger</hi> 177-186; Hans <hi>Sigrist,</hi> <persName ref="p7011" cert="high">Niklaus Wengi der Jüngere</persName>, in: Jahrbuch für solothurnische Geschichte 53, 1980, S. 63-70; <bibl>HBLS</bibl> VII 481.</note> in der statt, Brosi von <placeName ref="l474" cert="high">S. Gallen</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4688">Ambrosius Eigen (Aigen)</persName>, gest. 1534/35, Söldnerhauptmann aus <placeName ref="l474" cert="high">St. Gallen</placeName>, war seit 1524 Agent <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreichs</placeName> bei der Gesandtschaft in <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>. Als solcher war er 1531 an der Ausfertigung des Zweiten Landfriedens zwischen <placeName ref="l2448" cert="high">den V Orten</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> beteiligt (s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1572). - Lit.: Vadian BW, Reg.; <bibl>HBLS</bibl> III 7.</note> und ander darzwischet gelegt und ir beger, das nütt anders was, dann daß man brieff und sigel an inen hielti, verhört<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">angehört (<bibl>SI</bibl> II 1574).</note> und uff morgen for grossem und kleinem ratt bescheid entpfahen geheissen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also sind sy mitt enandren, iren bi hundert wol gerüst, über die brugg in die forstatt zogen, die brugg abgworffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als bald unser buren<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">die bernischen Bauern aus dem benachbarten <placeName ref="l2309" cert="high">Wangen</placeName> und <placeName ref="l276" cert="high">Landshut</placeName>, <hi>s. Haefliger</hi> 193.</note>, ire nachburen, das vernommen, sind sy inen zuͦ glüffen mit grossen huffen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also sind unser herren<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">der Rat von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>.</note> dess verstendiget, ir bottschafft gschickt, die sy nitt habend wellen lassen darzwischen reden, si mantind dann die iren ab.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun bschähen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe <hi>Haefliger</hi> 193.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem habend pontificii unser herren gmant binn pündten und burkrechten, daß sy inen wellind helfen, die meineidigen verräter straffen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was inen ze antwurt worden sy, weiß ich nitt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Indem hand wir vil warnungen enpfangen, wer inen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">den <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Katholiken.</note> ze hilff kummen und durch unser biett zihen welle; sind wir verursachet, üch und ander ze ermanen, ein trüw uffsähen uff uns ze haben<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">bei der Wahrung der gegenseitigen Interessen Hilfe zu leisten; zum staatsrechtlichen Terminus s. <bibl>SI</bibl> VII 550f.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da ist uns ein so gar spöttlich und schimpflich antwurt gschriben<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> Gesuch um Hilfe und der abschlägigen Antwort der Zürcher s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 207.</note> von üch, daß unß übel beduret.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mögend nitt wissen noch erdenken, uss was grund das bschähe, ob wir uns aller dingen nütt zuͦ üch dörffind versähen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">ob wir nichts von euch erwarten dürfen (<bibl>SI</bibl> VII 566f).</note>, wäder hilff, rätt noch trost, oder wie es stande.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ist min ernschnlich bitt, wellist dich doch an vertrüwten erkunden, wie es doch stande, dann wir unß noch aller dingen nütt partyet hend, helfend<pb type="edition" next="226"/> zuͦ friden<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Frieden zu stiften (<bibl>SI</bibl> I 1283).</note>, wie wir mögend<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">können.</note>, doch daß der gottes wort nitt nachteilig sy, dann, als ich hör, unser botten nitt wyteren empfäl<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Auftrag (<bibl>SI</bibl> I 798).</note> hend.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wo aber über ein das nitt sin möcht und Antronii<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">die Katholiken, s. <bibl>HBBW</bibl> II <ref target="file10110">[Nr. 81]</ref> 88, Anm. 3.</note> understuͤndind, adversis durch unser biett zuͦzezihen, wurd uns gantz und gar ungelägen sin, ouch semlichs nitt vertragen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">dulden (<bibl>SI</bibl> XIV 530f).</note>, sunder weren, wie man möchte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hie wil uns dran gelägen sin, dann vil geredt, vil warnungen kummen, wo ir weltind still sitzen, schid lüt darzwischend schicken, oder als bald wir enanders besorgen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">oder wir vielleicht sogar (<bibl>SI</bibl> IV 1196) etwas anderes (Schlimmeres) befürchten (müssen).</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wellist doch mich umm der eer unsers gottes willen uß dinen vertrüwten berichten, wess sich doch ze verhoffen sy zuͦ üch.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich weiß nitt, acht aber, doch von niemant bricht<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">doch bin ich von niemandem informiert.</note>, nostros<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint sind die Anhänger der Reformation in <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>.</note> werdi man nitt lichtlich lassen zgrund gon, jedoch kein krieg anfahen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wo aber er mitt uns angfangen wurde, werdent wir thuͦn, wie unß dann gott das git.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man faht erst an articulieren<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">wohl: Artikel, d. h. Bestimmungen, Bedingungen machen (vgl. <bibl>SI</bibl> I 479).</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Pontificii Salodorensium habend alle die iren, die sy uff dem land mögend ankommen<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">angehen (<bibl>SI</bibl> III 273).</note>, dahin bracht, das sy zuͦ der paner gschworen<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">den Fahneneid ablegten.</note>, was je das meer ist, dem gehorsamen, alle alte mandat und bott hin und ab sin<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">dem, was immer mit Mehrheit beschlossen wird, gehorsam zu sein (<bibl>SI</bibl> II 1570), (dafür sollen) alle alten Mandate und Verbote (<bibl>SI</bibl> IV 1897) aufgehoben sein.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Si hend ouch von den evangelischen part (deren by 800 ze <placeName ref="l2309" cert="high">Wangen</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName ref="l2309" cert="high">Wangen an der Aare</placeName> (Kt. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>).</note> und Wiettlispach<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">das <placeName ref="l2309" cert="high">Wangen</placeName> gegenüberliegende ebenfalls bernische <placeName ref="l1184" cert="high">Wiedlisbach</placeName>.</note> ligend, dann sy inn der vorstatt nitt sicher<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Die Reformierten hatten die <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Vorstadt in der Nacht vom 2. auf den 3. November überraschend verlassen und sich auf bernisches Gebiet in Sicherheit gebracht, <hi>s. Haefliger</hi> 197.</note>) 8 man<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Außer den fünf in Z. 55-57 namentlich Aufgeführten gehörten zu den acht Männern, die man als die Anführer des Aufstandes ansah, noch <persName ref="p4662" cert="high">Urs Dürr</persName>, <persName ref="p7388" cert="high">Heinrich von Arx</persName> und <persName ref="p5312" cert="high">Hans Hubler</persName> (s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 184).</note> haruss gefordret, die wellend sy amm läben straffen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Die <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Räte hatten allerdings lediglich erklärt, sie wollten mit jenen acht weder unterhandeln noch unterhandeln lassen, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 184.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die übrigen söllend sich uff gnad und ungnad uffgen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Under den acht mannen sind das die fürnempsten: <persName ref="p5315" cert="high">Hans Hugi</persName> fenner, <persName ref="p6680" cert="high">Urs Starch</persName> alt seckelmeister, <persName ref="p2275" cert="high">Hans Heinrich</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p2275" cert="high">Hans Heinrich Winkeli</persName>, gest. 1547, zeichnete sich in der Schlacht bei <placeName ref="l1185" cert="high">Dornach</placeName> am 22. Juli 1499 aus und nahm an den meisten Feldzügen in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l834">Italien</placeName> teil. 1509-1512 und 1518-1521 war er Vogt in <placeName ref="l1185" cert="high">Dornach</placeName>, 1513 kämpfte er als Hauptmann der <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> in der Schlacht von <placeName ref="l1186" cert="high">Novara</placeName>. 1529 wurde er eidgenössischer Vogt in <placeName ref="l1187" cert="high">Lugano</placeName>. Nach seiner Vertreibung aus <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> 1533 hielt er sich kurze Zeit in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> auf (s. unten <ref target="file10340">[Nr. 309]</ref> S. 276, 53-56) und ließ sich dann in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> nieder. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> teilt <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> den Tod <persName ref="p2275" cert="high">Winkelis</persName> in einem Brief vom 27. Oktober 1547 mit (Zürich StA, E II 336, 279). Mit <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> war <persName ref="p2275" cert="high">Winkeli</persName> durch dessen Mutter, eine gebürtige <placeName type="citizen_name" ref="l760" cert="high">Solothurnerin</placeName>, entfernt verwandt (s. <hi>Pestalozzi,</hi> Jud 1). Auch zu <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bestanden offenbar Kontakte, wenn auch keine Briefe erhalten sind. 1537 widmete ihm <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gedruckte Schrift «Der alte Glaube» (<bibl>HBBibl</bibl> I 99). - Lit.: <bibl>Pestalozzi</bibl> 302; <bibl>Z</bibl> X 105, Anm. 6; <hi>Haefliger</hi> 144f. 196; <bibl>HBLS</bibl> VII 550.</note>, Meister <persName ref="p1753" cert="high">Lewen</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note> fründ, zwen bruͤder, heissen <persName ref="p6249" cert="high">Roggenbach</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Hans und <persName ref="p6249" cert="high">Rudolf Roggenbach</persName>, beide Mitglieder der <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Schiffleutezunft, gehörten zum extremen Flügel der Reformierten. Hans war seit 1517 Mitglied des Großen Rates. Als nach 1533 die langwierigen Verhandlungen der Obrigkeit mit den Brüdern erfolglos blieben, schickten diese zusammen mit weiteren Gesinnungsgenossen am 3. August 1535 <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> einen Absagebrief, worauf sie von der Regierung verbannt wurden. Unter der Führung der beiden <persName ref="p6249" cert="high">Roggenbach</persName> gingen die Verbannten nun rücksichtslos gegen Priester und Amtsleute vor. <persName ref="p6249" cert="high">Rudolf Roggenbach</persName> wurde 1543 nach dem Überfall auf einen französischen Gesandten festgenommen und hingerichtet. - Lit.: <hi>Haefliger</hi> 145. 199f.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich acht, wenn sy hantfest<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">standhaft (<bibl>SI</bibl> I 1118f).</note> blibend, werde alle sach<pb type="edition" next="227"/> ze guͦtem kummen, wo nitt, wirt großen jomer, eilend, ergernusß anstösß, und sind wir ummgäben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nun lasß nitt und schrib eigentlich<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">peinlich genau (<bibl>SI</bibl> I 146f).</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quod facio non ex me ut antea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="manual">Hiemitt vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">7. novembris anno 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Schrib mir aller dingen antwurt by disem botten<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Unbekannt; wahrscheinlich ein amtlicher <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Bote.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Er ist vertrüwt<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">vertrauenswürdig.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName type="citizen_name" ref="p1391" cert="high">B. H.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">An <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrich Bulli</persName>, minen lieben gfatter.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>