<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10323" type="Brief" source="HBBW-3" n="292">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 3. Dezember [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10323</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=292</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="292" type="transcription">S. 240</bibl>
				<bibl source="b5" n="292" type="regest">S. 240</bibl>
				<bibl source="b5" n="292" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,37 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> tröstlichen Brief hat er erhalten. Unterdrückung und Belästigung der Reformierten in <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>. Die <placeName ref="l2448" cert="high">V Orte</placeName> wollen die reformierten Orte dazu reizen, daß sie den Krieg anfangen. Der Christ, im Gegensatz zum Volk des Alten Testamentes, siegt nur, indem er auf dieser Welt Unrecht erleidet und sein Kreuz trägt. Auch die Geschichte der Märtyrer lehrt uns, daß das Christentum nicht mit Waffen verteidigt werden kann: über dieses Problem wünscht sich <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> dringend eine Auskunft von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>. Grüße. Erkundigt sich nach dem Fortgang der Arbeit an <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentar zum 1. Korintherbrief.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 292, S. 240</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1533-12-03" cert="high">3. Dezember [1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="950">Latein</language>
				<language ident="de" usage="50">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10323!Autograph!00%20E_II_360__S__37_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10323/Autograph/00 E_II_360__S__37_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10323!Autograph!01%20E_II_360__S__38_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10323/Autograph/01 E_II_360__S__38_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Jahreszahl ergibt sich aus dem Inhalt des Briefes (<placeName ref="l760" cert="high">Solothurnerhandel</placeName>) eindeutig.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> consolationis plenas, charissime frater, accępi iisque didici, quid pro contione faciundum sit hisce periculosis temporibus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Profligantur <placeName ref="l760">Salodori</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Krise der Reformation in <placeName ref="l760">Solothurn</placeName> <hi>s. Haefliger</hi> 166-199 und oben <ref target="file10314">Nr. 283</ref>. 285. 286. 288.</note> contionatores, ut audio, singuli, adigitur plebs ad suffragia urbis recipienda.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Interea multi sua sponte ex oppido aliorsum migrant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Qui vero in urbe sunt, ita convitiis proscinduntur, ut vix tuto in angulis suis delitescant.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Klopfend und schryend inen vor den hüsern: «Verräter, kätzer.»</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Statt in der massen so übel, daß sy selbs, <foreign xml:lang="la">utcunque furiant et insaniant,</foreign> redend, es werde nitt mögen bston<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bestand haben, dauern (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 707f).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Obtruditur nunc <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> tota tragędia, tum quod ab ipsis animati hanc seditionem ceperint, id quod papistae nimirum ogganniunt, tum a nostris, quod non solum eos deseruerimus, sed desertione fidem et verbum prodiderimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ecce hęc est merces nostra: Quod omni cavere voluimus studio, id nobis impingitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">In seditione ipsa rumor ille per magnam agri <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> partem spargebatur, nos omnem movere lapidem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 4, 30 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 161f).</note>, ut bellum novum excitaremus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Id cum nemo vere de nobis dicere possit, non minus malum nostri nobis impingunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Adde, quod et <persName ref="p18451">pontificem</persName> et <persName ref="p20225">Gallum</persName>, <placeName ref="l306">Mediolanenses</placeName>, <placeName ref="l1195">Eschentalios</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bewohner des <placeName ref="l1195">Eschentals (Val d'Ossola/Italien)</placeName>.</note>, <placeName ref="l2478">Sabaudos</placeName>,<pb type="edition" next="241"/> <placeName ref="l791">Valesianos</placeName> ad arma paratos esse adversum nos omnes<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>von</hi> omnes <hi>bis</hi> pollicentur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> palam minantur et pollicentur<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>von</hi> omnes <hi>bis</hi> pollicentur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, sic tamen, ut <placeName ref="l2448">Antronii</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein von <persName ref="p1391">Haller</persName> oft gebrauchter Spottname für die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName>, s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> <ref target="file10110">[Nr. 81]</ref> 88, Anm. 3.</note> bellum non incipiant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed nos sic lacessunt, ut vel ipsi cogamur pro voto illorum omnia facere et pati aut primi bello nos tueri, id quod postea in aures agri<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist die Landschaft <placeName ref="l41">Bern</placeName>.</note> susurrabunt, quo eos invitos magis reddant, qui alioqui ad bella hęc inviti sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vicini nostri <placeName ref="l160">Frib[urgenses]</placeName> - mirum quam illi sitiant sanguinem nostrum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Interim senatus noster vigilat et omnia agit, ut pacis cupidissimus eam nolentibus resistat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quodsi apud vos essent dictatores<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist offenbar die nach dem Zweiten <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName> aufgehobene Einrichtung der Geheimen Räte in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> quemadmodum olim, iam dudum omnia resciretis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Cum autem tutum non sit nec vobis nec nobis, quod omnia apud vos palam aguntur, manet eo firmior simultas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Obsecro sępissime ad me scribas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Scio utique defectionem filiorum <placeName ref="l3108">Israel</placeName> sub iudicibus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Video subinde multis oppressos annis tyrannide gentium in pęnam nimirum defectionis, a qua cum resipiscerent, deum rursum habuerunt propicium<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 2, 10-3, 11. 4, 1ff</ref></cit>. 6, 1ff u. ö.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Scio, quae prophetę aliquando comminati sunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed num hęc omnia licet applicare nostris temporibus?</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Omnia siquidem ad nostram doctrinam scripta sunt, et ad exemplum rerum ante actarum admoneri non est incommodum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed quantum promissiones nostrę ante bellum hoc calamitosum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vor dem Ersten Kappelerkrieg.</note> plebem excitarint, ipse nosti, certe non sine iactura divini verbi, cum res longe aliter evenerit, quam verbis pro contionę multi sint polliciti.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quid hic praemii nos manet?</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Gerte id, quod Deut. 18 [20] scriptum est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Hęc certe ex ignorantia, meam quidem fateor, veniunt, quod nescimus uti tam historiis quam prophetarum minis et promissionibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nobis crux Christi promittitur, persecutio et impiorum in nos triumphus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10, 38 par.</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Tim 3, 12</ref></cit>.</note>, <placeName ref="l3108">Israelitis</placeName> victoria, omnia bona terrę, benedictiones adeoque terra <placeName ref="l3368">Canaan</placeName>, ubi<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>von</hi> ubi <hi>bis</hi> habituri <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> observarint dei praecepta<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><cit type="bible"><ref>Gen 15, 1-21. 17, 1-9</ref></cit> u. a.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nos, qui pie vivere volumus in Christo, perpetua persecutio manet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">In mundo pressuram habituri<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>von</hi> ubi <hi>bis</hi> habituri <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe <cit type="bible"><ref>Joh 16, 33</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Confirmabantur Israelitę adversus hostes suos delectu militum, pręsenti et admiranda dei victoria, tametsi fiducię in deum interim admoniti sint.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nobis vinci ab universo mundo summa promittitur esse victoria.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Nec ullo exemplo probatur, quod ego legerim, christianismum unquam feliciter armis et bello defensum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Si vera est legenda 10 millium martirum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zur Legende der 10000 Märtyrer oder Ritter, die auf dem Berg Ararat gekreuzigt wurden, s. Bernhard <hi>Kötting,</hi> in: LThK X 1321.</note>, si vera sunt, quae <persName ref="p17899">Eusebius</persName> in ecclesiastica recenset hystoria<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p1391">Haller</persName> meint die in der Kirchengeschichte des <persName ref="p17899">Eusebius</persName> vorkommenden Berichte über Märtyrer und Christenverfolgungen.</note> certe nos nulla, quam similis manet victoria, crucis scilicet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Decem legimus primitiva ecclesię persecutiones<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">In der Kirchengeschichte und der Chronik des <persName ref="p17899">Eusebius</persName> werden zehn Verfolgungen genannt, die <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> in seiner Übersetzung der Chronik erstmals durchgehend zählt. Diese Zählung wurde von späteren Autoren immer wieder übernommen, s. Karl <hi>Groß,</hi> in: LThK II 1117f.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quid, si has nobis praesagirem, qui, quod ad doctrinam et externam religionem attinet, primitivę accedimus, quo et fides nostra probetur et multorum cordium cogitationes revelentur?</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Tu nunc, charissime frater, videris, quid in hac parte docendum sit, dum scilicet ob nullam aliam causam quam religionem sic lacessimur, ut aut a fide deficere cogamur aut bellico tumultu nos defendere,<pb type="edition" next="242"/> num liceat armis uti aut hosti nos dedere, quandoquidem non omnibus datum est relinquere uxorem, patrem, matrem, liberos, agros et vitam ipsam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ab utraque parte pro sua simplicitate urgentur multi ex fratribus et plebe, quibus difficillimum est vel ad arma ob religionem hortari vel dehortari.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Contulimus hęc aliquando pro colloquiis nostris, sed mihi et multis satisfactum nondum est.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Audiam ergo ea in re dominum mihi per <persName ref="p495">Bullingerum</persName> loquentem, ut instructior aliquando sim in functione mea exequenda nec plebem doceam, cui ipse minus fidem adhibeam vel quod ipse nondum didicerim.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Obsecro igitur te per miserationem dei, quam primum liceat, me huius instituas<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Schon am 17. März 1533 hatte <persName ref="p1391">Haller</persName> die Meinung <persName ref="p495">Bullingers</persName> zu dieser Problematik erbeten <hi>(s.</hi> oben S. 86, 85-87), und am 30. Dezember 1533 kommt er nochmals darauf zurück (s. unten S. 274, 4-275, 18).</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ante mensem alterum atque alterum effuderam in sinum tuum affectus meos, quibus cum nihildum responderis, silentio tuo video eos non esse dignos, ut ad respondendum illis occuperis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Essent adhuc alia, quae te scire vellem, sed satius est obticuisse quam quibusvis cartis committere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et me tibi commendatum amare non desinas.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Valeant <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, <persName ref="p1753">Leo</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note> et cęteri fratres.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Sed num tu in Chorintiis [!] illustrandis progrederis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum 1. Korintherbrief erschien im Juni 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 53).</note>?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" ana="farewell">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">3. decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Philotatus tuus <persName ref="p1391">B. H.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="50" xml:lang="de">An Meister <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, predicanten ze <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, sinem insunders geliepten herren und fründ.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>