<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10334" type="Brief" source="HBBW" n="303">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Diethelm Keller (Cellarius) / Zürich AN Heinrich Bullinger, 16. Dezember [1533]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 3 (Briefe des Jahres 1533), bearb. von Endre Zsindely und Matthias Senn, Zürich 1983, 292 S., ISBN 3-290-11531-3.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,726</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat während eines Jahres Stipendien erhalten und verspricht, das begonnene Studium, zu dem schon
								<persName>Zwingli</persName> geraten hat, nicht aufzugeben. Bittet um Erhöhung des
								Stipendiums, damit er vom Elternhaus, das seinen Studien nicht günstig gesinnt ist, unabhängig sein kann.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 303, S. 261</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10334">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8394" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Keller (Cellarius)</surname>
						<forename cert="high">Diethelm</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1533-12-16" cert="low">16. Dezember [1533]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10335"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10333"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10742"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10742"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10742"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10337"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10332"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10742"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10337"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10332"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10334/Autograph/00__E_II_375__fol__726_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10334/Autograph/01__E_II_375__fol__726_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori, viro pio, erudito bonarumque artium patrono, <persName ref="p2463">Diethelmus Keller</persName> gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In numerum stipendiariorum senatus canonicorumque benefitio relatus sum ac per annum iam preteritum hoc fructus sum, hac tamen conditione<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die im folgenden erwähnte Bedingung entspricht genau der Zürcher Stipendienordnung vom 16. März 1529, abgedruckt bei Kurt <hi>Spillmann,</hi> <persName>Zwingli</persName> und die Zürcher Schulverhältnisse, in: <bibl>Zwa</bibl> XI 443f, Anm. 81; s. auch <bibl>AZürcherRef</bibl> 2003, S. 890. Demnach stand es dem Stipendiaten nach Ablauf eines Probejahres frei, die Ausbildung zum Theologen fortzusetzen oder nicht. Entschied er sich für eine Fortsetzung der Studien, so verpflichtete er sich gleichzeitig fest zum Dienst an der Kirche, aus dem er nur mit Erlaubnis der Stiftspfleger entlassen werden konnte.</note>, ut ad nativitatem Christi, quae nunc adest, respondeam, an animo per hoc tempus complacuerit meo studiis humanis operam dare meam, ne postea, ubi per aliquot tempora hos nummos acceperim, abeam studiumque literarum deseram, ut quidam hactenus soluerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tali autem ego adhuc numquam fui animo neque posthac me futurum spero, quousque<pb type="edition" next="262"/> divinae potestati non fuerit adversum, operamque meam studiis liberalibus dandam promitto, quod si stipendium sufficiens policiti fueritis ad mea necessaria, id vero non immerito, praesertim cum stipendia copiosiora nonnullis data<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Tatsächlich gehörte <persName>Keller</persName> zu jenen Stipendiaten, denen ina der vierteljährlich ausbezahlte Minimalbetrag von je 8 lb zugesprochen worden war. Dagegen erhielten z. B. <persName>Johannes Fries</persName> und <persName>Sebastian Guldibeck</persName> 14 lb, s. <hi>Spillmann,</hi> aaO, S. 446.</note>, quibus minus erat necesse, et id sane multo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Haec autem non dico, ut alicui invideam, si res magis prospere successerunt, mihi tamen quoque opem ferendam puto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vobis enim adhortantibus ad haec usque tempora invigilavi studiis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ante triennium etenim <persName>Myconio</persName> praeceptore<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">als Lehrer an der Fraumünsterschule.</note> parentes mei<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Konrad Bartlime Keller</persName>, Werkmeister der Stadt Zürich, und seine Frau Barbara Steinerin, s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 2003, S. 890 und Zürich ZB, Ms FA <persName>Keller</persName> 100, S. 41.</note> decreverant arte mechanica aliqua instruere, ut mihi postea victum atque amictum aquirerem neque usque parentes meos degravarem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod cum cognovisset <persName>Myconius</persName>, Zinglio, olim pastori nostro, manefestavit[!].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod cum hic animatvertisset[!], patrem meum ad se vocatum etiam aliis canonicis praesentibus oravit, literis ne me abalienet segregetve, auxilium aliquod propediem ferendum prominentes<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Über dieses Gespräch zwischen <persName>Zwingli</persName> und <persName>Kellers</persName> Vater ist sonst nichts bekannt.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec facta sunt in anno, qui praecessit stragem illam, proh dolor, Capellae acceptam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">im Jahr vor der Schlacht bei <placeName>Kappel</placeName>, also 1530.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nunc demum ad calendas ianu[a]rias anni adhuc praesentis sedecim aurei dati<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die 16 Gulden entsprechen den in der Rechnung ausgewiesenen 8 lb, s. oben Anm. 4.</note>, quorum summam universam si omnino expenderim pro libris vestibusque necessariis, ęgre sufficerent.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu autem optime novisti magis decere, ut parentibus meis sim auxilio, quo vires collapsas atque diffusas labore assiduo indefatigatoque, senio, multis et assiduis infirmitatibus reficere possent, cum tamen ipsi cibis se decentibus cogantur abstinere suumque ingenium defraudare<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist die Redensart: genium suum defraudare; sich das Nötigste vorenthalten (<bibl>Georges</bibl> I 2918).</note>, quo nobis victum atque amictum possint aquirere, perpetuoque rixae mihi sunt audiendae, quod usque multum obsim, parum vero prosim, cum summa haec universa singulis ferme angariis bibliopolae mercatorique pannos vendenti expendenda, id vero propter tempora iniqua annonamque caram.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Multa enim millia hominum per annos octo proximos fuerunt, qui sorte multo ampliore et locupletiore multo tenuius<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> tenuis.</note> atque frugalius vixerunt mensam deserentes stomacho admodum famelico.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen nobis benefitio supremi numinis adhuc numquam contigit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Amplius vero sufferre non poterimus, nisi tempora illa iniqua aliquantulum fuerint mitigata, id vero benefitio dei omnipotentis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nostrae enim facultates ferme attritae atque exhaustae, quamvis adhuc numquam talia sumus perpessi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deus avertat, ne posthac sustinere cogamur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hactenus de meo habes statu.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tu autem, quoniam in eo est, ut vel promittam vel renuam, mihi tuis auxilio, quaeso, sis verbis, ut tot detur, quo mihi annuum victum apud virum aliquem doctum emere possim<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Der Bitte <persName>Kellers</persName> um ein höheres Stipendium wurde entsprochen. Seit Aschermittmoch 1534 erhielt er den Betrag von 10 lb (Großmünsterstift Rechnungen; Zürich StA, G II 39. 1).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Domum enim habeo musis non aptam atque concinnam propter strepitus atque clamorem huc atque illuc discurrentium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Animi mei sententiam magis manifestam fore credidi per literas ad te missas ac multo acuratius, quam si praesens verba facerem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sic enim quaeque praemedita dicere licet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quocirca, o vir doctissime, meam boni consulito barbariem utpote tyronis<pb type="edition" next="263"/> in campum progressi gratia exercitationis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quodsi tu vero aliqua nimis barbara videris, corrigito, quaeso, mihique manefestato [!], ne bis in eundem lapidem, ut proverbio dicitur, impingam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">zweimal den selben Fehler machen, s. <bibl>Otto</bibl> 186, Nr. 915.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum 16. decembris, Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori, viro pio atque non immerito venerando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>