<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10332" type="Brief" source="HBBW-3" n="301">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Leo Jud, [15.] Dezember 1533</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10332</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=301</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b5" n="301" type="transcription">S. 255</bibl>
				<bibl source="b5" n="301" type="regest">S. 255</bibl>
				<bibl source="b5" n="301" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 437b,761-764</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat den Brief <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> an <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> gelesen und findet seinen Verdacht bestätigt, daß jener eine schlechte Gesinnung habe. Einerseits behauptet <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName>, kein Wiedertäufer zu sein, andererseits äußert er direkt täuferische Gedanken. Auch in der Frage der obrigkeitlichen Befugnisse widerspricht er sich und beweist damit seine Unzuverlässigkeit. Mit der Behauptung, die Sekten würden den Staat nicht stören, verrät er nur seine kirchenspalterische Absicht. Zur Frage des Verhältnisses zwischen Kirche und Obrigkeit führt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mehrere Stellen aus <persName ref="p18700" cert="high">Augustins</persName> Werken an. Er bittet <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName>, seine Ausführungen zu beherzigen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Pestalozzi, Jud 50-54</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 3, Nr. 301, S. 255</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1533-12-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1753" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="927">Latein</language>
				<language ident="de" usage="73">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10332!Autograph!00%20E_II_437__S__761_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10332/Autograph/00 E_II_437__S__761_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10332!Autograph!01%20E_II_437__S__762_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10332/Autograph/01 E_II_437__S__762_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10332!Autograph!02%20E_II_437__S__763_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10332/Autograph/02 E_II_437__S__763_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10332!Autograph!03%20E_II_437__S__764_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10332/Autograph/03 E_II_437__S__764_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schreiben ist die Antwort auf <persName ref="p1753" cert="high">Juds</persName> Brief von Mitte Dezember 1533 (oben <ref target="file10331">Nr. 300</ref>); zu dessen Datierung s. oben <ref target="file10331">[Nr. 300]</ref> S. 253, Anm. 1.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Legi, charissime <persName ref="p1753">Leo</persName>, quas misisti literas <persName ref="p8441">Schwenckfeldii</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben S. 254, 10 und Anm. 7.</note> ad te nuper scriptas, ex quibus iamiam talem esse coniicio, qualem hactenus suspicabar<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu den negativen Informationen, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> über <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> erhielt, s. oben <ref target="file10310">[Nr. 279]</ref> S. 219, 9-15 und 238, 17-239, 44.</note>, mente videlicet corruptum, in dicendo non tam firmum quam vanum loquacemque, spiritum quidem magnaque dei mysteria cum maiestate quadam iactantem, sed simplicitatem christianam turpiter ignorantem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Atque utinam fallerer et in iudicando<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 4</ref></cit>.</note> servo alieno temerarius invenirer.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed nimium vera vereor, quae dico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Scribit, imo evomit homo ille, quicquid in buccam venit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nihil solidi in hisce epistolis invenias, omnia tumultuaria et inexpensa, frigida et temeraria, non modo ea, quae iam in itinere<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> war zur Zeit der Abfassung des Briefes an <persName ref="p1753">Jud</persName> vom 10. September 1533 unterwegs von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> (s. <bibl source="b169">CSch</bibl> IV 843, 8); s. noch Friedrich <hi>Roth,</hi> <placeName ref="l18">Augsburgs</placeName> Reformationsgeschichte, Bd. II: 1531-1537 bzw. 1540, München 1974 (Neudruck der Ausgabe München 1904), S. 59.</note> scripsit, sed ea quoque, quae olim de eadem re ad te dedit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben S. 254, Anm. 5.</note> eadem subinde oberrans chorda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Non enim nunc dico, quod ad verbum pene <persName ref="p19901">Donatistarum</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Das donatistische Schisma erhielt seinen Namen von Donatus, Bischof in <placeName ref="l971">Karthago</placeName> (seit 312?), und wurzelte in dem scharfen Gegensatz eines sozial und national gefärbten nordafrikanischen «radikalen Geist- und Märtyrerchristentums ... zu einer gemäßigten, dem kirchlichen Amt, der Welt und dem Staate mehr zugewandten Haltung» (Heinrich <hi>Karpp,</hi> in: RGG II 239-241). -<persName ref="p495">Bullinger</persName> will hier auf die Parallele zwischen dem Donatismus und der kritischen Stellung des Spiritualisten <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> zu Kirche und Staat hinweisen.</note> in hac causa refricuit argumenta, quos interim ante mille annos non pontificia aliqua ecclesia, sed vere sancta et catholica damnavit ecclesia, nec clamoribus, sed scriptura<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Donatisten wurden auf der Disputation zu <placeName ref="l971">Karthago</placeName> 411 verdammt, Wortführer der katholischen Partei war <persName ref="p18700">Augustin</persName>, <hi>s. Karpp,</hi> aaO.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Certe omnem veritatem hodie confessam et clariorem luce ponit in dubium atque obnubilat, cum praesigni audatia diserte dicit evangelium hactenus non esse predicatum neque ullam hodie ecclesiam constitutam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p495">Bullinger</persName> wiederholt hier <persName ref="p467">Bucers</persName> Anklage, die <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> in seinem Brief an <persName ref="p1753">Jud</persName> vom 10. September 1533 (<bibl source="b169">CSch</bibl> IV 830, 19f) nur als Behauptung seiner Feinde zitiert (ebenda, Anm. 2).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Et cum tu fonti corrupto aut venenis infecto comparasses dogma catabaptisticum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p1753">Juds</persName> nach dem 5. Juli 1533 an <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> geschriebener Brief ist, wie auch die vorausgegangenen, nicht erhalten; die Briefstelle wird <persName ref="p8441">von Schwenckfeld</persName> zitiert, s. die nächste Anm.</note>, ille palam obiicit:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la"><pb type="edition" next="256"/><foreign xml:lang="de">«Es ist noch nitt erkent, wo der vergyfft brunnen ist»<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> an <persName ref="p1753">Jud</persName>, 10. September 1533 (<bibl source="b169">CSch</bibl> IV 834, 11f).</note>,</foreign> quasi vero catabaptistarum stulta impia et temeraria dogmata non sint toti orbi retecta.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Verum Vertumnus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gott des Wandels, unbeständiger Mensch (<bibl source="b247">Georges</bibl> II 3444), «Tausendkünstler» <hi>(Pestalozzi,</hi> <persName ref="p1753">Jud</persName> 51).</note> iste non fovet, ut ait, partes catabaptistarum, quos et infensos sibi habere assent<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 834, 6.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quodsi propius singula introspicias, videbis hominem catabaptistis propitium, interim vero <persName ref="p18722">Erasmo</persName> magis esse lubricum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur kritischen Meinung <persName ref="p495">Bullingers</persName> über <persName ref="p18722">Erasmus</persName> vgl. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 86, 25-88, 8.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nunc enim se catabaptistam esse negat<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 834, 5f.</note>, mox vero clamitat verum baptismum interiisse per paedobaptismum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 839, 25f.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Praeterea istorum hominum vehit sanctimoniam, quam tamen sancti omnes norunt in simplicioribus, hoc est, rudioribus superstitionem plus quam monachicam, in ductoribus autem hypocrisim, impietatem, pertinatiam destinatamque maliciam esse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quid, quod <persName ref="p5250">Hoffmanni</persName>, istius haeretici et blasphemi exquisitissimi, dogma impiissimum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zu den Lehren des Täuferführers <persName ref="p5250">Melchior Hoffman</persName> s. Klaus <hi>Deppermann,</hi> <persName ref="p5250">Melchior Hoffman</persName>. Soziale Unruhen und apokalyptische Visionen im Zeitalter der Reformation, Göttingen 1979; vgl. auch oben S. 146, Anm. 3. Zu seinem Einfluß auf <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> in den Jahren 1532 und 1533 <hi>s. Roth,</hi> aaO, S. 59.</note> aliquo modo propugnat?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Verum et hic ut canis e Nilo bibit et fugit<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">er schöpfte leichthin aus dem Werk eines anderen Autors, s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 9, 80 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 361 C).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quid, inquit, si non intelligat, quomodo Christus ex Maria carnem nostram assumpserit, an ideo vinculis dignus aut caedendus erat<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 835, 26-28.</note>?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quis vero hoc dicit?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Vide ergo acumen, observa versutiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sane multi sunt homines sancti et simplices, qui ineffabilium rerum modum nesciunt, sed ignorantiam deprecantur et nihil temere in re non intellecta effuciunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ille vero nihil tale agit, sed palam docet, imo et prophetam dei se verum et sua certa esse asseverat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Docendo ergo perversa multorum animas iugulat et incarnationem Christi vellicando deum blasphemat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed ille: Non, inquit, abnegat Christum, sed sua doctrina magis vult evehere<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 835, 25f.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quasi vero non agnoscamus <persName ref="p18820">Arrii</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21"><persName ref="p20092">Anus</persName>, gest. ca. 335, Presbyter in <placeName ref="l2548">Alexandrien</placeName>; infolge des «arianischen Streites» in <placeName ref="l1199">Nicäa</placeName> 325 anathematisiert, s. Wilhelm <hi>Schneemelcher,</hi> in: RGG I 606.</note> et <persName ref="p19879">Valentini</persName><pb type="scan" next="||762"/> mendaces voces<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p495">Bullinger</persName> meint, daß beide Christus verleugnet haben, Anus, da er die Lehre von der Gottheit Christi, Valentinus, indem er als Gnostiker die vollkommene Menschlichkeit bzw. Menschwerdung Christi ablehnte.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Non vehitur Christus ulla re nisi bona et veritati consona.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quod <persName ref="p8441">Schwenckfeldius</persName> quosdam scripturae locos de hac re ceu <persName ref="p5250">Hoffmanno</persName> patrocinantes margini illevit, animi improbitatem vere, vere prodidit et<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> offendit <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> me supra modum offendit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> offendit <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, adeo ut abiecissem literas, nisi tui gratia integras legere coactus fuissem<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu <persName ref="p1753">Juds</persName> Wunsch, <persName ref="p495">Bullinger</persName> solle <persName ref="p8441">Schwenckfelds</persName> Brief gründlich lesen, <hi>s.</hi> oben S. 254, 10f.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">An non est ista insignis in homine malicia, quod istos locos: «Hic est panis vivus, qui de coelo descendit, filius hominis, qui est in coelo» etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">[Joh 6, 51. 53. 58]<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe noch <cit type="bible"><ref>Mt 24, 30 par.</ref></cit> und Joh 1, 51.</note> ad patrocinium Hoffmannice trahit impietatis, quae sentit Christum non ex virgine, sed coelo incarnatum esse<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 835, 20-23.</note>?</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Haec unica malicia satis mihi magno argumento est in <persName ref="p8441">Suenckfeldio</persName> nihil solidae pietatis esse.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Merito enim execratur pietas istud impietatis mysterium.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ioannes enim: «Omnis spiritus», ait, «qui non confitetur Christum in carne venisse, ex deo non est» <cit type="bible"><ref>[1 Joh 4, 3]</ref></cit>, in carne autem,<pb type="edition" next="257"/> quam sumpsit ex virgine sive semine Abrahae<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 1, 1. 18-25</ref></cit>.</note>, quam interim ille negat et iccirco antichristus est<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Joh 4, 3</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Iam et in hac ipsa caussa, quam tecum agit, inconstantiam animi sui prodit sibique ipsi contradicit «non intelligens», ut ait apostolus, «quid loquatur aut de quibus asseveret» <cit type="bible"><ref>[1 Tim 1, 7]</ref></cit>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Principio enim et in genere omnino cavet, ne catabaptistae puniantur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Diligenter cavet, ne magistratus quidpiam agat aut administret in rebus ecclesiasticis, mox tamen dicit:</s>
					<s n="35" xml:lang="de">«Ists geschähen, daß die widertoüffer uffruͦr gemacht oder yemands ann lyb und guͦt geschedigt, so hatt die obergheyt ir recht billich wider sy wie ouch wider ander ze uͤben.»<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 833, 5-7.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="la">Et quid nos aliud sentimus aut cur puniuntur catabaptistae, nisi quod contra magistratum, tributa et iusiurandum docent, quod baptismo suo ecclesiam dividunt et a vero abducunt ad falsum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Ein Hauptanliegen <persName ref="p495">Bullingers</persName> in seiner Auseinandersetzung mit dem Täufertum war die von der Obrigkeit geschützte Einheit der Kirche, s. <bibl source="b221">Fast</bibl> 154f.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quid enim, etsi negent illi vera esse, quae docemus, aut intelligere nolint?</s>
					<s n="38" xml:lang="la">An ideo falsa erat apostolorum doctrina, quod multi recipere nollent?</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Rursus cum tu interrogasses:</s>
					<s n="40" xml:lang="de">«Was wurde aber druß, wenn man einen yeden letzkopff liesse uffston und plauderen?»<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p1753">Juds</persName> Frage ist nur in <persName ref="p8441">Schwenckfelds</persName> Antwort erhalten: <bibl source="b169">CSch</bibl> IV 837, 25f.</note>, <foreign xml:lang="la">respondet ille</foreign>: «Wenn es wolt ze grob zuͦgon, da möcht ein magistrat zulugen; diewyl es by glouben, leer und ceremonien von gott blypt, hat er nüt ze weerren.»<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 837, 26-29.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="la">Ex ore ergo proprio si iudices hominem istum, quid aliud sequetur ex contrario, quam cum ergo doctrina, fides et disciplina christiana corrumpuntur, christiani magistratus est corrigere.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Atqui dogmate catabaptistico corrumpitur et doctrina et disciplina christianorum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ergo magistratus est prohibere eos.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ubi ergo <persName ref="p8441">Schwenckfeldii</persName> positiones nunc sunt, magistratus non esse quicquam in fidei negotio agere etc.?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Sed quid pluribus opus?</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Ego quidem<pb type="scan" next="763v"/> ideo hominem sic natum fovendis tuendisque erroribus, haeresibus atque schismatis, ut nesciam, si parem genuerit Germania unquam.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Quid enim impudentius quam, quod dicit:</s>
					<s n="48" xml:lang="de">«Es thuͦt nitt guͦt, so lang der gloub mitt sampt siner volg nitt wirt fry gelassen.»<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 837, 20-22.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="la">O temeritatem hominis!</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Si enim quaevis fides libera esse debet, nimirum veritas opprimi debet.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Nec potest alia nisi unica illa fides nostra esse vera.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Extra hanc non est fides vera.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">In ea conservanda vigilare episcopos iussit Paulus<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 20, 28</ref></cit>.</note> et ipse Christus<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 13, 33-35</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Quodsi quaevis fides libera esse debet, quid opus vigilia?</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Faciat et credat quisque, quod libeat.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Id si veritati repugnat, certe illa demum fides libera esse debet, quae vera est.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Quodsi christiani episcopi est vigilare, certe et christiani magistratus est vigilare<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Meinung über die Rechte der Obrigkeit in kirchlichen Angelegenheiten s. u. a. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 208, 12-209, 28. II Nr. 74, S. 70-76.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Illud autem imprimis lepidum est, quod dicit sectas non turbare rempublicam, <placeName ref="l1148">Constantinopoli</placeName>, <placeName ref="l522">Venetiis</placeName> et <placeName ref="l396">Pragae</placeName> multas variasque esse sectas<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 837, 32-838, 1.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Illo autem prodit, quid conetur homo schismatum studiosus et quod nullo spectet, nisi ut ecclesiam in mille partes dividat.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Caeterum, ut Paulo placeant sectae<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 5, 20</ref></cit>.</note>, quid item reipublice conferant, nemo nescit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Addit ille:</s>
					<s n="62" xml:lang="de">«Es sind so vil müncheryen und blypt doch fryd.»<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><bibl source="b169">CSch</bibl> IV 838, 1-3.</note></s>
					<s n="63" xml:lang="la">Quo tamen exemplo unico discere debebat, quam pestiferum sit sectas fovere.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Ergo<pb type="edition" next="258"/> pari ratione tueatur monachos, ut non modo catabaptistarum, sed et omnium errorum, imo et monachorum mereatur dici patronus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">Breviter, ego ex istis omnibus nihil aliud colligere possum quam <persName ref="p8441">Schwenckfeldium</persName> hominem esse lubricum, versutum et ad schismata excitanda mirum artificem, a cuius consortio atque colloquio minim quam te abstinere vellem.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Scis, quid Paulus dicat ex Menandro: «Corrumpunt mores bonos colloquia prava» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 15, 33]</ref></cit>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Ipse conquereris animum tuum satis alias esse annum et perplexum<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Siehe <persName ref="p1753">Jud</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, oben S. 254, 2f.</note>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Perplexior ergo erit, si perrexeris cum hoc tenebrione conversari.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Optime nimirum et tibi et nobis omnibus, imo et toti ecclesiae consulueris, si tibi ab eo caveris.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Nec enim est, quod hominem lucrari possis.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Vides, quo sit animo praeditus.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Paratus est docere, non doceri.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Quoties ingerit:</s>
					<s n="74" xml:lang="de">«Ich wolt üch gott befälhen.»<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Siehe <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> an <persName ref="p1753">Jud</persName>, 3. März, 5. Juli und 10. September 1533 (<bibl source="b169">CSch</bibl> IV 771, 20f. 811, 25f. 843, 12).</note></s>
					<s n="75" xml:lang="la">Praeterea nosti, qua synceritate, integritate et eruditione praeditus sit <persName ref="p8171">Theodorus</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note> noster, nosti, quibus ille istum pingat coloribus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Quod <persName ref="p5565">Capitoni</persName> non prorsus sordet<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. oben S. 254, 21.</note>, scis virum optimum hypocrisi quorundam et antea sepe seductum et peregrinis circumactum esse dogmatis<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Zu <persName ref="p5565">Capitos</persName> Sympathien gegenüber Täufern und Spiritualisten s. <hi>Straßer</hi> 63-66.</note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la"><persName ref="p467">Bucerus</persName>, qui et eruditior et syncerior et constantior est, non probat, ut nosti, hominem<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. oben S. 219, Anm. 8 und 254, Anm. 11.</note>.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Tu sane tentationem esse ais, quod usu venit tibi.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Ego perplexi colloquii perplexum interpre-<pb type="scan" next="764"/>tor esse fructum.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Sathan oppugnat nos a dextra et sinistra milleque artibus imponere satagit<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. 1 Peter 5, 8.</note>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Occurramus illi constantia et fideli oratione.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Quae vera sunt, simplicia sunt.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Dubia non proposuit deus.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Animus sibi non constans dubia sibi fingit.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Neque ego tentationibus careo nec quemquam carere credo, sed semper ad simplicitatem recurro.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Haec autem in hoc maxime monui, quod consultissimum videatur.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Quandoquidem imbecilli et perplexo es animo, abstineas a veteratorum consortio colloquiove.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la">De <persName ref="p8441">Schwenckfeldio</persName> ista dixi, at de caussa ipsa non videbatur opere pretium pluribus agere aut ad singula respondere, propterea quod eximiae eruditionis et sanctimoniae vir <persName ref="p18700">Augustinus</persName> ad singula et doctius et evidentius respondent, quam quisquam hodie possit.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Loca tantum annotare libuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la">De ecclesia satis clare in 3. lib[ro] «Contra litteras Petilii», tomo 6<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Mit den im folgenden wiederholt angegebenen Bandzahlen bezieht sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> auf die <persName ref="p18700">Augustin</persName>-Werkausgabe, die 1504-1506 bei <persName ref="p4172">Amerbach</persName>, <persName ref="p6067">Petri</persName> und <persName ref="p18129">Froben</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erschienen war (im folgenden zitiert: Basler Ausgabe).</note>, usque ad cap. 14<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Contra litteras Petiliani, 3. Buch, Basler Ausgabe VI, f. e2v.-e5r., entspricht <bibl source="b170">CSEL</bibl> LII 161-175.</note>.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Copiosissime vero de eadem disputavit trib[us]lib[ris]adversus <persName ref="p19901">Parmenianum</persName>, tomo 5<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Contra epistulam Parmeniani libri tres, Basler Ausgabe V, f. x1r.-z6r., entspricht <bibl source="b170">CSEL</bibl> LI 17-141.</note>, item cap. 20 «Contra <persName ref="p19901">Donatistas</persName> post collationem» recoll[ectis] annot[ationibus]<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Contra partem Donati post gesta, bekannt auch unter dem von <persName ref="p495">Bullinger</persName> gegebenen Titel (vgl. <bibl source="b170">CSEL</bibl> LIII VII, Anm. 2), unter welchem das Werk in der Basler Ausgabe erscheint; das 20. Kapitel hier VI, f. F5r.-F6v. entspricht den Kapiteln XX und XXI in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LIII 125-138.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la">Quid negotii ecclesiae et ecclesiasticis sit cum regibus, exponit «De correctio[ne]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la"><pb type="edition" next="259"/><persName ref="p19901">Donatista[rum]</persName>» cap. 13 et 14, tomo 8<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">De correctione Donatistarum liber. Es handelt sich dabei um einen Brief <persName ref="p18700">Augustins</persName> an <persName ref="p21385">Bonifatius</persName>. Die angegebenen Kapitel 13 und 14 beziehen sich auf die Basler Ausgabe VIII, f. e4r. und entsprechen den Kapiteln V. 19-VI. 21 in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 17, 6-20, 17.</note>; «Contra litteras Petilii» lib[ro] 2, cap. 92 et 97<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Basler Ausgabe VI, f. d1r.-d4r. und d4v.-d5r. entsprechen <bibl source="b170">CSEL</bibl> LII 123-138 und 141-143.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la">An in fidei negotio quis cogendus sit, excutit «De correctio[ne] Donat[istarum]» cap. 15<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Das angegebene Kapitel 15 in der Basler Ausgabe VIII, f. e4r.-v. entspricht dem Schluß von VI. 21 bis Anfang VI. 23 in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 20, 18-22, 2.</note>, et in 2. lib[ro] «Contra <persName ref="p19067">Gaudentii</persName> epistolam» cap. 17, tom. 8<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Contra Gaudentium Donatistarum episcopum libri duo. Das angegebene Kapitel 17 des zweiten Buches in der Basler Ausgabe VIII, f. M6v. entspricht Kapitel XXV. 28 des ersten Buches in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LIII 226f.</note>, item «Contra Petilii litteras» lib. 2, cap. 83. 84. 85. 86. 87. 88<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Basler Ausgabe VI, f. c7v.-d1r. entspricht <bibl source="b170">CSEL</bibl> LII 112-121.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la">De correctione haereticorum disputat in libro «De correct[ione] Donatist[arum]»<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Siehe oben Anm. 50; Basler Ausgabe VIII, f. e1r.-f2r. entspricht <bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 1-44.</note>, item «Contra <persName ref="p19067">Gaudentii</persName> epistolam» lib. 2, cap. 11<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Kapitel 11 des zweiten Buches in der Basler Ausgabe VIII, f. M4r.-v. entspricht den Kapiteln XVIIII 20 und 21 des ersten Buches in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LIII 215-218.</note> et 26<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Kapitel 26 des zweiten Buches in der Basler Ausgabe VIII, f. N3v.-N4r. entspricht den Kapiteln XXXIIII.44 und XXXV.45 des ersten Buches in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LIII 243f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la">An persequtio in argumentum veritatis trahi possit, disputat «Contra <persName ref="p19067">Gaudentii</persName> epistolam» lib. 2, cap. 12. 13. 14. 15<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Die Kapitel 12-15 in der Basler Ausgabe VIII, f. M4v.-M6r. entsprechen den Kapiteln XX.22-XXIII.26 in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LIII 218-225.</note>, et «Contra Petilii litteras» cap. 17, tomo 11<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Gemeint ist die «Epistula ad catholicos de secta Donatistarum», die in der Basler Ausgabe unter dem Titel «Contra Petiliani Donatistae epistolam» erscheint; das 17. Kapitel hier XI, f. z4v.-z5r. entspricht den Kapiteln XX.53-56 in <bibl source="b170">CSEL</bibl> LII 301-305.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la">Haec, mi <persName ref="p1753">Leo</persName>, habui, quae nunc indicarem, quae si placent et satisfaciunt, domino gratias ago.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Spero autem placitura.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Mihi sane satisfecerunt olim.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Quod autem scripsi, oro, boni consule, siquidem amico profecta sunt animo.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Hoc enim crede, mi <persName ref="p1753">Leo</persName>, quod ita te complector charitate syncera, ut nihil non tui gratia facerem.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Iccirco etiam vehementius et plus, quam dici queat, vicem tuam doleam, quod tentationibus sic angeris.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Dominus erudiat et stabiliat cor tuum ad gloriam nominis et profectum ecclesiae eius.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>