<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10352" type="Brief" source="HBBW-4" n="321">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 31. Januar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,7 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Berichtet über die internen Schwierigkeiten in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>:
								Seckelmeister <persName ref="p6802" cert="high">[Bernhard] Tillmann</persName> wurde vom Rat ausgeschlossen, weil er reformierte Flüchtlinge
								aus <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> ohne Anweisungen aus
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> mit Drohungen entmutigt und zur Aufgabe des Widerstandes
								überredet hatte. Venner <persName ref="p7511" cert="high">[Niklaus von] Graffenried</persName> nahm 10 Kronen Bestechungsgeld an und verlor daraufhin
								seine Ratsstelle und seine Ehre. Schultheiß <persName ref="p3530" cert="high">[Hans] von Erlach</persName> wies ein gleiches Angebot entschieden zurück; man spricht von
								weiteren Korruptionsfällen. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> bedauert, daß sogar überzeugte
								Anhänger der Reformation dieser Versuchung des fremden Geldes nicht widerstehen konnten, weil dadurch die
								Stellung der Evangelischen in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> geschwächt wurde. Der Grund der
								Bestechungsversuche: [<persName type="citizen_name" ref="p7276" cert="high">Philibert de Compois</persName>,] Herr von Thorens, der vier Schlösser an einen Gegner verloren
								hatte, versuchte das <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Bürgerrecht und die Unterstützung
								<placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> zu erlangen, was sein Rivale durch Geldgeschenke zu
								verhindern trachtete. Am 22. Februar soll in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> eine
								Zusammenkunft der reformierten Orte, wahrscheinlich in der
								solothurnischen Angelegenheit, stattfinden. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> ist krank gewesen.
								Er bittet um die Zusendung von Nachschriften von <persName type="citizen_name" ref="p8171" cert="high">Theodor [Biblianders]</persName> Vorlesungen über die Propheten, von
								[<persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName>] Prophetenkommentar, <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> «Epitome» und Bullingers Korintherkommentar. Bittet Bullinger, seine
								vorausgegangenen Briefe zu beantworten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 321, S. 54</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10352">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1534-01-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10353"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10351"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10362"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10340"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10362"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10340"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10217"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10362"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10340"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10353"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10349"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10362"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10340"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10353"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10349"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="201">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="799">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10352%2FAutograph%2F00%20E_II_360__S__7_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10352/Autograph/00 E_II_360__S__7_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10352%2FAutograph%2F01%20E_II_360__S__8_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10352/Autograph/01 E_II_360__S__8_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin varii apud vos de nostrę reipublicae turbatione<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint sind die Ereignisse um <persName ref="p6802" cert="high">Tillmann</persName> und die Bestechungsaffäre, über die <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> anschließend berichtet.</note> rumores ferantur, charissime frater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde nolui te diutius suspendere, quantumvis infecta adhuc sint omnia, ut plane vereor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sic sese res habent: Questor noster <persName type="citizen_name" ref="p6802" cert="high">Tilemannus</persName> ab officio, cui iam sex annis praefuit, amotus est, et cum Salodorenses in negotio verbi dei, utcunque polliciti erant omnium Pagorum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName>.</note> legatis, nihil audire nec tractari voluerint a nostris amandarintque verbi ministros 25<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Rekatholisierung des solothurnischen Gebietes nach dem Aufstand der Reformierten 1533 s. <hi>Haefliger</hi> 198. 200f und <hi>Amiet/Sigrist</hi> II 45; vgl. auch <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10340">[Nr. 309]</ref> 276, Anm. 17.</note> - ipseque questor minis quibusdam nostrę partis animos fregerat, ut cętum solverent, atque id citra magistratus nostri commissionem, quod mali omnis causam interpretantur -, 25. ianuarii ab utroque senatu amotus est<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p6802" cert="high">Bernhard Tillmann</persName>.</note> et in pristinam sortem redactus, qui tamen vix secundum habet prudentia et eloquentia illi [ad] sufficiendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hae autem fuerunt minę, quas effudit erga evangelicos Salodorenses agro nostro congregatos<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind die auf bernisches Gebiet geflüchteten <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Reformierten; vgl. <hi>Haefliger</hi> 198 und <hi>Amiet/Sigrist</hi> II 45.</note>:</s> 
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">«Ir werdend üch in die straff umm der uffruͦr ergäben oder ir werdent fründ ze fyenden machen.»</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Secundo:</foreign> «Ir werdend den friden oder anstand<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der Vertrag vom 16. November 1533, den die eidgenössischen Schiedboten ausgehandelt hatten; s. <hi>Haefliger</hi> 198.</note> annämen, doch dem globen on nachteil und gar nüt vertädinget<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">abgemacht, vereinbart (<bibl>SI</bibl> XII 451f). - Über den Glauben bestimmte der Vertrag nichts.</note>, oder wo irs nitt thätind, wurdint üch min herren ab irem ertrich wysen.»</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Addidit:</foreign> «Das red ich für mich selb, min herren hend mirs nitt befolhen.»</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Ab iis cum se purgare non potuerit et senatui utrique satisfacere, <foreign xml:lang="de">hett man inn heissen der räten und burgeren stillston<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">wurde im Amte eingestellt, suspendiert (<bibl>SI</bibl> XI 731). - Zum Ausschluß <persName ref="p6802" cert="high">Tillmanns</persName> aus dem <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat s. <bibl>HBBW</bibl> III 276, 62f und <bibl>Tillier</bibl> III 318; vgl. auch unten S. 71, 15f und Anm. 15; S. 128, 4f und Anm. 3.</note>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">30. huius mensis capto quodam a <persName ref="7513" type="citizen_name" cert="high">Gryers</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Im Auftrag des «jungen Grafen <persName ref="p7513" cert="high">von Greyerz</persName>, Herrn zu <placeName ref="l1215" cert="high">Aubonne</placeName>» [Michael, Sohn des regierenden <persName ref="p7513" cert="high">Johann II. von Greyerz</persName>] versuchte der <persName ref="p7380" cert="high">Kastellan von Aigremont</persName> einflußreiche <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> zu bestechen. Des Kastellans Gefangennahme und Geständnisse brachten die Affäre am 30. Januar vor den Großen Rat (s. Anshelm VI 192f; <bibl>Tillier</bibl> III 314-316). Zu den Bestechungsgründen vgl. unten Z. 42-50.</note> bandaretus <persName ref="p7511" cert="high">Grafenried</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p7511" cert="high">Niklaus von Graffenried</persName>, geb. 1468 oder 1469 (nach Anshelm VI 193 und <bibl>Tillier</bibl> III 315 stand er am 22. April 1538 im 70. Lebensjahr), gest. 1557, stammte aus altem patrizischem Geschlecht der Stadt <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>. Er kam 1489 in den Großen, 1495 in den Kleinen Rat, wurde im selben Jahr Vogt zu Schenkenberg, 1509 zu <placeName ref="l1216" cert="high">Aigle</placeName>. Graffenried war zwischen 1506 und 1528 bedeutendes Mitglied der bernischen Jakobsbruderschaft; er wirkte sowohl als Bruderschaftsmeister als auch als Vertreter der Obrigkeit (s. Kathrin <hi>Tremp-Utz,</hi> Eine spätmittelalterliche Jakobsbruderschaft in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, in: Schweizerische Zeitschrift für Kirchengeschichte 77, 1983, S. 73. 84. 93). Graffenried scheint mehrmals gegen Solddienstgesetze verstoßen zu haben; 1500 wurde er deswegen vorübergehend aus dem Großen Rat entfernt (s. Anshelm II 279; vgl. ebd. 287). Im Jahre 1512 wurde er Venner. Von 1526 bis 1533 vertrat er <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> häufig an Tagsatzungen und in andern außenpolitischen Geschäften. Aus seiner hier im Brief angesprochenen Verwicklung in die Bestechungsaffäre konnte er sich erst 1538 lösen (s. unten Anm. 13). Er besaß Güter und Herrschaften in <placeName ref="l1216" cert="high">Aigle</placeName> und Holligen, 1541 erwarb er das Edellehen Chivron, und 1544 kam er in den Besitz des Schlosses St-Triphon. - Lit.: ASchweizerRef, Reg.; ABernerRef, Reg.; <bibl>EA</bibl> IV/Ia, b, c, Reg.; <bibl>HBLS</bibl> III 627; <bibl>LL</bibl> IX 86f.</note>, vir<pb type="edition" next="55"/> aętate et senecta venerandus ac supra modum dives, in asylum fugit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Das ehemalige Johanniterhaus an der Metzgergasse, wohin <persName ref="p7509" cert="high">Graffenried</persName> sich flüchtete (s. Anshelm VI 193), besaß immer noch das Asylrecht. Siehe R[udolf] G[ottfried] <hi>Bindschedler,</hi> Kirchliches Asylrecht (Immunitas ecclesiarum localis) und Freistätten in der Schweiz, Reprint der Ausgabe Stuttgart 1906, Amsterdam 1965. - Kirchenrechtliche Abhandlungen 32/33, S. 203 f.</note>, quod ab eodem a <persName ref="p7513" cert="high">Gryers</persName> uxor<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p7509" cert="high">Bernetta von Graffenried, geb. Matter</persName>.</note> pro munere acceperat 10 coronatos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Huic cum data esset libertas se excusandi coram diacosiis presenter - noluit forte sibi timens -, non solum a senatu et civibus amotus est, sed infamis habitus, cui nulla unquam fides sit habenda<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p7509" cert="high">Graffenried</persName> war aus Angst vor dem peinlichen Verhör in die Freistätte geflüchtet, wo er das Urteil - Entsetzung von allen Ämtern und Entzug der bürgerlichen Ehren - abwartete. Im Juli 1534 wurde erneut gegen ihn ermittelt. Im Jahr 1538 wurde das Verfahren abgeschlossen, <persName ref="p7509" cert="high">Graffenried</persName> erlangte seine bürgerlichen Ehren und Rechte wieder und wurde in den Großen Rat aufgenommen. Siehe <bibl>Tillier</bibl> III 314 f und Anshelm VI 193.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="manual">Obtulerat idem a <persName ref="p7513" cert="high">Gryers</persName> totidem coronatos consuli ab Erlach<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p3530" cert="high">Hans von Erlach</persName>.</note>, at ille pro sua integritate et fide sic nebulonem abegit a se, ut amplius corruptionem hanc non attentaret<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu <persName ref="p3530" cert="high">von Erlachs</persName> Fall s. <bibl>Tillier</bibl> III 314-316, Anshelm VI 192-194 und unten S. 71, 16-21.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fertur adhuc alium quempiam apertas ad hec munera habuisse manus et senatorii ordinis non infimum, id quod dum apertum fuerit, rescies<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Weiteres zur Affäre, vor allem zu den Fällen <persName ref="p6649" cert="high">Spillmann</persName> und <persName ref="p7452" cert="high">Diesbach</persName>, s. unten <ref target="file10362">[Nr. 330]</ref> S.71, 21-37 mit Anm. 19. 20.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tam misere et egre se nostra habet respublica, et dum videmus eos, et quidem ditissimos, tam modico munere corrumpi, eos item, qui verbi dei olim columnas se praestabant et omnia, quae ad religionem pertinent, promoverunt maxime, sic ab officiis et senatorio ordine excludi, quid de iis, qui pauperes sunt, qui item vel imprudentes vel pontificii sunt, cogitandum?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Duos e senatu ad praefecturas hoc anno delegerunt, viros pios<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Näher nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Questor et bandaretus amoti, necdum finis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Delectus inter cives non est abundans.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aut iuvenes<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> iuvenes <hi>gestrichen</hi> iuves et.</note> et rerum inexperti aut pontificii illis sufficiendi erunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sic semper periclitabitur pax publica et religio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc facile coniecturare poteris in huiusmodi tragediis domesticis animos multorum etiam iunctissimos disiungi, ut nemo iam alteri fidere ausit aut velit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Plebs sane firmissima verbo adheret et mala vult punita.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Urget senatum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed plebis ingenium et mores nemo non ignorat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ut autem intelligas, cur pecunię erogatę sint:</s> 
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Est quidam nobilis, pius vir, nomine der herre von Torin<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p7276" cert="high">Philibert de Compois</persName>, Herr von Thorens.</note>,</foreign> sitzt hinderm hertzogen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">im Gebiet des Herzogs (<bibl>SI</bibl> II 1414).</note> von Saffoy<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p18536" cert="high">Karl III., Herzog von Savoyen</persName>.</note>; dem sind 4 schlösser<pb type="edition" next="56"/> ingenommen von eim andren edelman<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wohl <persName ref="p7757" cert="high">Philipp von Savoyen</persName>, Graf von Genevois; vgl. auch Corr. des réformateurs III 70 f, Anm. 4.</note>; der hett begert burger ze <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> werden, damitt imm als einem hindersässen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">als einem zu <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> Herrschaftsbereich Gehörigen, bzw. in dessen Gebiet Niedergelassenen (s. <bibl>SI</bibl> VII 1351 -1360).</note> allein zum rechten nach vermog der pündten der statt <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und hertzogen möchte geholffen werden<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p7276" cert="high">Philibert de Compois</persName> dankte dem <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat am 5. Jan. 1534 dafür, daß dieser ihn zum «hindersässen und burger» angenommen hatte; s. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, RM 243, 19 f.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Damitt söllichs verhindert wurde, ist von siner widerpart das gelt usßteilt<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p7515" cert="high">Michael von Greyerz</persName>, s. oben Anm. 9.</note>, kumpt nitt vom Frantzosen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein gots erbärmdt<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Es kann Gott erbarmen (s. <bibl>SI</bibl> IV 1594).</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="manual">Ich bin sy<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">dessen.</note> übel<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">arg, sehr (<bibl>SI</bibl> I 55).</note> erschrocken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vocantur civitates christianę omnes ad comitia in urbem nostram ad 22. februarii nescio qua causa, sed subodoro eam esse, quod Salodorenses omnia, quae promiserant, negarunt mendaciter<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vom 24. bis 26. Februar 1534 verhandelten Gesandte aus Zürich, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="l474" cert="high">St. Gallen</placeName>, <placeName ref="l335" cert="high">Mülhausen</placeName> und Biel in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> über die <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> Glaubensfrage; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 277-279.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu fac, ne vestrates<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">die Zürcher.</note> negent.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Kommend sy, wirt man inen guͦtt gschirr machen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">wird man sie gut empfangen (<bibl>SI</bibl> VIII 1160 f).</note>, <foreign xml:lang="la">quo vetus coalescat amicitia.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quod ad me attinet, in mense hoc ter lecto incubui, sed convalui interim<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> interim <hi>gestrichen</hi> inn[?].</note> nihil magis desiderans, quam ut in Prophetas vel aliquid a <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint sind die Nachschriften der Vorlesungen <persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName> zu den Propheten, die sich <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> schon früher erbeten hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> III 276, 67 f und Anm. 33.</note> mittas, ne vestris studiis et nos omnino privemur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Poteris autem commode apud legatos, si saltem venturi sunt ad comitia.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Id quod moneas etiam <persName ref="p1227" cert="high">Christophorum Froschower</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Prophetas<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> Kommentar zu den Propheten, der dritte Band der fünfbändigen Ausgabe zum Alten Testament, erschien erst im März 1534; vgl. u. a. <hi>Zürcher</hi> 112. 118 f.</note> misit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ultimum expecto tomum in Iob, Psalterium etc.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> Kommentar zu Hiob, Psalmen, Sprüche, Prediger und Hohelied erschien, auch im März 1534, als vierter Band des Gesamtwerkes; vgl. u. a. <hi>Zürcher</hi> 112. 118 f.</note> et reliqua <persName ref="p8049" cert="high">Vadiani</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> meint <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Schrift «Epitome trium terrae partium», die er - seit August 1533 bei <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> in Satz und Druck - in Lieferungen bezog (s. <bibl>HBBW III</bibl> 182, 4 f und Anm. 5). Das Werk wurde von <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> im September 1534 fertiggestellt (s. unten <ref target="file10454">[Nr. 419]</ref> S. 267, Anm. 70).</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De Corinthiis<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Bullingers Kommentar zum 1. Korintherbrief erschien bei <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> im Juni 1534; s. <bibl>HBBibl</bibl> 1 53; <bibl>HBD</bibl> 23, 27 (Bullingers Angabe August ist nicht richtig, denn am 5. Juli 1534 verdankt <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> den Erhalt eines Exemplars; s. unten S. 239, 2 f).</note> a te illustratis nihildum accaepi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Parce.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich hab so ilents gschriben, daß ich den brieff nitt überläsen hab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ultima ianuarii 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Scio multa a te petiisse in prioribus literis<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10338">Nr. 307</ref> und 309; auf diese Briefe hatte Bullinger offensichtlich noch nicht geantwortet (vgl. auch unten S. 70, 2 f).</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Si adhuc sint prae manibus et poteris, respondeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, Christi preconi apud Tigurum, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>