<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10354" type="Brief" source="HBBW-4" n="323">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 12. Februar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,52r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat nicht so erbittert über die Zürcher geschrieben, wie Bullinger in seinem Brief darstellt. Allerdings
								war er noch nie so verzweifelt wegen ihnen als nach ihrer Antwort an die Basler. Wie konnte es geschehen,
								daß die Zürcher Abgeordneten nur schwiegen, obwohl anläßlich des Besuches von
								[<persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>] vereinbart worden
								ist, daß sie mit den Baslern und Bernern an der Tagsatzung [vom 15. Januar 1534] über die Versöhnung reden
								würden? Die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> halten sich ja nur zurück, weil sie eine
								Zurückweisung befürchten. <placeName ref="l2448" cert="high">Die V Orte</placeName> suchen die Einigkeit
								zwischen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und Zürich zu verhindern, um freie Hand gegen
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zu haben, - so schrieb auch ein gelehrter Bekannter vor
								kurzem. Schade, daß Bullinger den Befürchtungen von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> so wenig
								Glauben schenken will. Darum soll er jetzt erfahren, daß sogar ein reformationsfreundlicher Zürcher Ratsherr
								gegenüber [<persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>?] erklärt
								habe, daß die Zürcher, die im Laufe der Geschichte bereits fünf Niederlagen gegen die Innerschweizer zu
								verzeichnen hätten, nie wieder gegen diese Krieg führen würden. Vom jetzigen Rat läßt sich nichts Gutes
								erhoffen, allein von Gott, der sein Wort beschützen wird. Viele bedauern, daß es in Zürich keinen «Geheimen
								Rat» mehr gibt. Wenn es den Zürcher Tagsatzungsabgeordneten auch aufgetragen wurde, das Angebot der Basler
								und <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> freundlich zu empfangen, genügt das doch nicht, solange
								sie selbst nichts sagten. Bullinger soll noch stärker ermahnen und trösten. Gerüchte von einem französischen
								Feldzug gegen die Eidgenossen, was jedoch wegen des Besuches von
								<persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> bei
								<persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> unwahrscheinlich ist.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Rudolf, Aussöhnungsversuch 518f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Niehans, Bullinger-Briefsammlung 161</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 323, S. 58</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10354">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1534-02-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10355"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10353"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10357"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10353"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10357"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10350"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10360"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10353"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10357"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10350"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10360"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10353"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10357"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10350"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10360"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10353"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10354%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__52_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10354/Autograph/00 E_II_343__fol__52_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10354%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__52_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10354/Autograph/01 E_II_343__fol__52_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Exemplar ultimae, quam ad te dedi, epistolae<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der diesem vorausgegangene Brief von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an Bullinger ist der vom 23. Januar 1534 (oben <ref target="file10350">Nr. 319</ref>), die Bemerkung von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> bezieht sich jedoch auf einen früheren, nicht erhaltenen Brief von etwa 16. -21. Januar 1534 (s. oben <ref target="file10349">[Nr. 318]</ref> S. 49, Anm. 1) oder sogar auf den vom 8. Januar 1534 (oben <ref target="file10345">Nr. 314</ref>), vgl. unten Anm. 18.</note> nullum est mihi, quamobrem dubito, si tam acerbe scripserim, ut tu dicis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullinger an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, 22. Januar 1534, oben <ref target="file10349">Nr. 318</ref>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="manual">Illud scio scripsisse me, nunquam ita nostros desperasse de vobis, ut postquam lectum et auditum est responsum illud vestrum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist die Antwort des Zürcher Rates an die Basler bereits nach deren früherem Vermittlungsversuch in Zürich nach Weihnachten 1533, s. Bullinger an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, 31. Dezember 1534, <bibl>HBBW III</bibl> 277, <ref target="file10341">Nr. 310</ref>; <bibl>EA</bibl> IV/IC 236 f; vgl. oben <ref target="file10345">Nr. 314</ref>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expectarant longe aliud, postquam legationem tam honestam ad vos miserant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil erat apud quosdam certius quam futurum id, quapropter vir<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bürgermeister <persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName> «zum Hirzen» zu seiner Reise nach Zürich als Vermittler zwischen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und Zürich nach Weihnachten 1533 s. <bibl>HBBW</bibl> III 263 f. 266-270; <hi>Rudolf,</hi> Aussöhnungsversuch 511-517; vgl. auch die vorige Anm.</note> ille omnibus modis magnus missus erat, tametsi quidam dubitabant non ob aliud, quam quod senatum habetis tam lacerum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="59"/>Quid enim boni a Clodio et Clodianis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind <persName ref="p8199" cert="high">Hans «Klotz» Escher vom Glas</persName> und seine Anhänger bzw. die ganze katholisch gesinnte Opposition in Zürich, vgl. <bibl>HBBW</bibl> III 52 f. 66.</note> expectaretur, ubi certum est nosse istos, quid ex hac concordia<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nämlich: die Versöhnung zwischen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und Zürich.</note> tandem ipsis confiaretur?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si gratum fuisset, quod est relatum, qui fieri posset, ut taceretis, postquam conventum esset?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si non rogare, tamen ansam dare de reconciliatione colloquendi vobis convenisset<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum (ebenfalls gescheiterten) Versuch der Basler, die Abgeordneten Zürichs und <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> während der Tagsatzung zu <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> am 15. Januar 1534 zu einem Gespräch über die Herstellung der früheren Einigkeit zusammenzubringen, s. oben S. 43, 4 -7 und 49, 4 -17; s. noch <bibl>ABaslerRef</bibl> VI 399, S. 402 f.</note>, id quod nec tu quoque negabis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Satis, puto, laboratum est a nostris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> timere video, si quid ipsi incipiant, qui lęsisse putantur, responsum ferant, quod augeat discordiam potius quam adimat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed videre videor quid rei sit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scripsit hisce diebus magnus quidam vir<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Möglicherweise handelt es sich um <persName ref="p8049" cert="high">Joachim Vadian</persName>, der kurz vorher einen (nicht mehr erhaltenen) Brief an <persName ref="p8054" cert="high">Markus Bertschi</persName> geschrieben hat; dieser zeigte den Brief auch <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, s. <bibl>Vadian BW V</bibl> 148 f.</note> et doctus, ex quo potui intelligere, quam res dolitura esset impiis istis, si ad concordiam perveniret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Conatus enim <placeName ref="2448" type="citizen_name" cert="high">Immontanorum</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName ref="l2448" cert="high">der V Orte</placeName>.</note> hic est, ut postquam vident difficilius esse vos abstrahi, nunc praesertim, a via vestra, continere et remorari, ne si quid contra <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> atque etiam nos instituant, adfuturi sitis auxilio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si concordia fieret, periisset spes impiorum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">His boni qui videntur apud vos consentiunt, permittunt se duci, sed sentient tandem quorsumnam, nisi deus fortiter prohibeat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec et huiusmodi, dum scribo fideli oratione, tu mihi non credis, cum tamen hactenus ne iota quidem scripserim, quo de non fuerim plus quam certus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quid, postquam <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> perpessi sunt, quod Tigurini et <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName>?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tum actum erit in Helvetiis de evangelio atque ita tunc demum nobis provisum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dolet bonus ille, quem modo dixi, quod et ego doleo, vos nolle amiciciam eorum, qui eundem deum et Christum, idem verbum, easdem vobiscum habent ceremonias.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Illos timetis et veneramini, qui vos exuerunt omnibus fere bonis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Nämlich: im Zweiten Kappelerkrieg bzw. im darauf folgenden Landfrieden.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ingenue dico, qui hanc concordiam remorantur, imo qui in causa sunt, ne vos omni studio incumbatis, ut conficiatur, inter pios viros haudquaquam debent numerari.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Gratior est enim illis vel impius, quem meticulosus sequitur, vel adfectus insolens, quo cupit rogari potius quam rogare, quam deus ille pacis et concordiae<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>1 Kor 14, 33</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Kor 13, 11</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod autem de metu perpetuo inculco, quia fortasse te movet, audi, quam rationem habeat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scio ex senatoribus vestris pietate nobilibus, qui<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Möglicherweise <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>, vgl. oben S. 41, 18.</note> hisce verbis loquutus est cum bono viro<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wahrscheinlich Bürgermeister <persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>, vgl. oben S. 40 f, 17 f.</note>, dum rogaret, quemnam finem rerum vestrarum expectaret: «Illud», inquit, «constat, quinquies nos Tigurinos iam congressos esse cum Paganis istis et semper infeliciter<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint sind wahrscheinlich die gegen die innerschweizerischen Orte, vor allem <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyz</placeName>, erlittenen Niederlagen: im Alten Zürichkrieg (<placeName ref="l1217" cert="high">Etzel</placeName> 1439, <placeName ref="l1218" cert="high">St. Jakob an der Sihl</placeName> 1443, <placeName ref="l4" cert="high">Greifensee</placeName> 1444) und im Zweiten Kappelerkrieg (bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> am 11. und am <placeName ref="l1007" cert="high">Gubel</placeName> am 24. Oktober 1531), vgl. Walter <hi>Schaufelberger,</hi> Spätmittelalter, in: <bibl>HSG</bibl> I 296. 298 f; von <hi>Muralt,</hi> Renaissance und Reformation 521-523; <hi>Meyer,</hi> Der Zweite <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg.</note>, unde talis est animus et senibus<pb type="edition" next="60"/> et viris et iuventuti conceptus non futurum, ut deinceps unquam cum iisdem feliciter congredi possimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hinc horror, quotiescunque de bellando cum illis vel verbum incident.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem non puto futurum, ut bellum ineamus cum illis deinceps in perpetuum, quicquid tandem eveniat unquam».</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Indica, quid hoc sit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dum tales ex bonis audio, quid, putas, spei concipere possum de vobis?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quamvis non ita habeat, quemadmodum tu scribis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Oben S. 49, 2-4.</note>, nullis literis a desperando de vobis me<pb type="scan" next="||52v."/> posse depelli.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nam etiamsi de vestro senatu, dum talis est, prorsus spes nulla, tamen deum protectorem verbi sui<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 1, 12</ref></cit>.</note> non apud nos solum, sed ubique esse quomodo non sperarem?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Praeterquam quod audio bonum semen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 13, 38</ref></cit>.</note> iamdum esse et in urbe et in agro, quemadmodum proximis quoque literis significavi<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an Bullinger, 8. Januar 1534, oben S. 40 f, 17 f. - Merkwürdigerweise greift <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> auch hier wieder auf seinen Brief vom 8. Januar 1534 zurück (siehe bereits oben Zeile 1 -4); an einen anderen wegen Zürichs Haltung «verzweifelten» Brief will er sich gar nicht erinnern. Ob es diesen überhaupt gegeben hat? Ob sich Bullingers Antwort vom 22. Januar (oben S. 49, 2 -3 1), in der er die Zürcher gegen die Vorwürfe in Schutz nahm, nicht eher auf den Myconiusbrief vom 8. Januar 1534 bezog? In diesem Fall muß er allerdings übersehen haben, daß <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> am 8. Januar 1534 noch die nach Weihnachten 1533 in Zürich geführten Verhandlungen - und nicht die Begegnung der Tagsatzungsabgeordneten vom 15. Januar 1534 im Auge hatte. Gegen diese Annahme spricht auch, daß Bullinger den «verzweifelten» Brief erst am 22. Januar erhielt (s. oben S. 50, 34). Die Frage, ob es sich hier um einen nicht mehr erhaltenen Myconiusbrief oder um den vom 8. Januar handelt, kann also nicht mit Sicherheit entschieden werden.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="manual">Conqueruntur, quibus curae sunt res vestrae, quod senatu caretis, qui, quod tractat<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>am Rande von fremder Hand:</hi> Heimlich rätt.</note>, contineat et cui tuto possint omnia committi<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist der nach dem Krieg abgeschaffte «Heimliche Rat» der Zwinglizeit, s. Anm. a, vgl. <bibl>HBBW</bibl> III <ref target="file10324">[Nr. 293]</ref> 243, Anm. 20.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scio, qui consilia nonnunquam nobiscum communicarent, quam prodessent, nisi deesset, quod iam diximus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Inde procul dubio tandem aliquid in usum communem posset contingere, hoc vero pacto, dum aliquid committitur, mox effluit ad hostes, quod non ita multo antehac factum esse certissimum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quod scribis de tuis, quod commiserint legatis <placeName type="citizen_name" ref="l2512" cert="high">Badenam</placeName> dimissis, si quid offerretur, fideliter exciperent<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Oben S. 49, 13 -16; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/IC 236 f.</note>, hoc idem et nostri commiserant<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><bibl>ABaslerRef</bibl> VI 399, S. 402 f.</note>, sed ad quid, dum vos tacuistis?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed hactenus de his.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod reliquum est, tu scribe, hortare, instiga, consolare<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Tim 4, 2</ref></cit>.</note>, quod hucusque fecisti, et deinceps fac abundantius.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ita enim peto ex pectore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ne illud te praetereat: Certo venit ad nos Gallum parare exercitum in Confoederatos<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">die Eidgenossen.</note>, utros autem, pios<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nämlich: die Anhänger der Reformation, die reformierten Orte; zur Bezeichnung s. Veronika <hi>Günther,</hi> «Fromm» in der Zürcher Reformation. Eine wortgeschichtliche Untersuchung, Winterthur 1955. Diss. phil. Basel.</note> an impios<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Gemeint sind die katholischen Gegner, <placeName ref="l2448" cert="high">die V Orte</placeName>.</note>, incertum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Spem facit, quod nihil contra nos tentet, quia <persName ref="p18574" cert="high">dux Hessorum</persName> apud eum est hodie, unde<pb type="edition" next="61"/> in singulos dies ipsum expectant Argentinenses<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> hielt sich allerdings nur bis zum 29. Januar 1534 bei <persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName> im Schloß <placeName ref="l1219" cert="high">Bar-le-Duc</placeName> (Lothringen) auf, s. <bibl>Wille</bibl> 146-152; zu Philipps Kriegsvorbereitungen gegen <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I. von Österreich</persName> und den Ereignissen s. unten <ref target="file10383">Nr. 351</ref>. 359. 363. 365. 368. 376f. 380f. - Die Quelle von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>' Information dürfte ein nicht mehr erhaltener Bucerbrief vom Januar 1534 sein, s. oben <ref target="file10350">[Nr. 319]</ref> S. 51, Anm. 21.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quid sit, deus novit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Huic nos omnes opto esse quam commendatissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, 12. februarii anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418" cert="high">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero doctissimo pientissimoque, domino suo in primis colendo.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tigurum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>