<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10363" type="Brief" source="HBBW-4" n="331">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 28. Februar 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,53</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Zwei Angelegenheiten will <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> nicht noch länger für sich
								behalten: 1. Solange die Zürcher den Geheimen Rat nicht wieder einführen, kann niemand etwas für sie tun.
								Dieses Instrument wäre dringend nötig, Bullinger soll darüber mit
								<persName ref="p1888" cert="high">[Hans Rudolf] Lavater</persName> reden. - 2. <persName ref="p7637" cert="high">König [Franz I.] von Frankreich</persName>
								sei dem Evangelium nicht feindlich gesinnt, hörte <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> von einem
								evangelischen Edelmann, nur müsse es der König vor den katholischen
								Kirchenfürsten seines Landes verheimlichen. Dieses Wohlwollen zeigten die Verzögerung der von [Noël] Béda
								gewünschten Hinrichtung von vier Evangelischen in <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Paris</placeName> und die vom
								König an die eidgenössische Tagsatzung gesandten Büchlein, die jetzt
								in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreich</placeName> frei gelesen würden; das erzählt auch der Gehilfe
								des aus Paris eingetroffenen Buchhändlers Konrad Resch. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>
								bittet um Bullingers Meinung. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Füssli I 119-121, Nr. 32</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs III, S. 145-147</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 331, S. 74</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10363">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1534-02-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10364"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10362"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10369"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10360"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10373"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10357"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10369"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10360"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10373"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10357"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10364"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10360"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10373"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10357"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10364"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10360"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10363%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__53_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10363/Autograph/00 E_II_343__fol__53_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10363%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__53_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10363/Autograph/01 E_II_343__fol__53_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Duo sunt, quę non potui diutius continere, quantumvis ocium desit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Alterum, quod nuper ex me<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben S. 60, 49-51.</note>, nunc ex capite illo nostro<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist möglicherweise die Ansicht von Bürgermeister <persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>.</note> scribo de senatu clanculario<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der nach dem Zweiten Kappelerkrieg abgeschaffte Geheime Rat von Zürich, s. <bibl>HBBW</bibl> III 243.</note>, ut ita vocem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Audio flanque, quod dum hoc carueritis, nihil boni potest agi vobiscum a quoquam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si haberetis, innumera esse, quae ultro citroque acta non possent non prodesse plurimum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem si ratio posset inveniri, ut ille restitueretur, video, quantum rebus nostris provideretur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Illud compertum habeo, malis nihil esse magis adversum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Audivi, dum isthic commorarer, qui<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> dicebat: «Abeant in malam crucem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">«Sollen zum Henker...!», vgl. <bibl>Otto</bibl> 95, Nr. 447.</note> primores nostri cum senatu isto.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vir bonus non est securus in propriis aedibus.»</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Expende, quid hic dixerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cum <persName ref="p1888" cert="high">Lavatero</persName> sunt haec conferenda, cum quo prius etiam collata sunt, si queat inveniri, quod reipublicae vestrae commodet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Alterum est de rege Gallorum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pridie quam haec scriberem, colloquutus sum cum viro<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt; möglicherweise handelt es sich um Antoine Morelet de Museau.</note> nobilitate generis et professionis evangelicae praestante.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Inter alia de Gallo fecimus mentionem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tum is fere ad hunc modum: «Quae rex agit, non omnes norunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Illud certum est apud me, ipsum non male velle evangelio et hoc, dum dissimulat, non ob aliud dissimulare, quam quod aliter nequit propter regni sui pontifices.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sine vero, ut obtineat <placeName ref="l16" cert="high">Italiae</placeName> partes, quas cupit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Videbis, quid amiciciae sit remansurum cum papa<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18451" cert="high">Clemens VII.</persName></note> et papistis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod dico, probavit abunde iam in quatuor iis, quos apud Parrhisios captivos tenuerunt et adhuc tenent propter evangelium<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Von den hier erwähnten vier eingekerkerten Evangelischen sind drei bekannt: <persName ref="p6268" cert="high">Gérard Roussel</persName>, <persName ref="p4564" cert="high">Elie Coraud</persName> und <persName ref="p19909" cert="high">Bertaut</persName>, s. Corr. des réformateurs III 146, Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam hos, dum <persName ref="p4479" cert="high">Beda</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p4479" cert="high">Noël Béda (Bédier)</persName>, ca. 1470-1537, Doktor der Theologie an der Sorbonne 1508, Direktor des berühmten Collège de Montaigu in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> seit 1504, dessen Leitung er bis 1535 in Händen hielt; seit 1520 beherrschte er die ganze theologische Fakultät. Er bekämpfte Lefèvre d'Etaples und <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName> u. a. und wurde zum gefürchteten und gehaßten Hauptgegner bzw. Unterdrücker aller humanistischen und reformatorischen Bewegungen in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>. Übertreibungen führten zu seiner Exilierung 1533. Nachdem er zurückgerufen wurde, kämpfte er 1534 weiter, griff die königlichen Lektoren an und erreichte, daß diesen der Gebrauch der Bibel in hebräischer und griechischer Sprache verboten wurde. 1534 erneut verhaftet (s. unten <ref target="file10384">[Nr. 352]</ref> S. 120, Anm. 31), wurde er wegen «Äußerungen gegen der König und die Wahrheit» am 31. Januar 1535 öffentlich degradiert (amande honorable). Immerhin hielt er sich 1536 noch im Collège de Montaigu auf, wo er auch Stipendien verteilte. Er starb wahrscheinlich im Exil in <placeName ref="l1226" cert="high">Mont-Saint-Michel</placeName>. - Lit.: <hi>Farge</hi> 31-36, mit Lit.; La Grande Encyclopédie, Bd. V, <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> o. J., S. 1124; <bibl>Contemporaries</bibl> I 116-118.</note> vellet incendio tradere, hactenus servavit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tum coegit <persName ref="p4479" cert="high">Bedam</persName>, ut privatim cum eis congredi oporteret et insciciam suam ostendere, quod et ei cessit in magnam ignominiam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pessime enim nugas suas ad scripturas dei adhibuit.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="75"/>Tum et libelli<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Welche «Büchlein» gemeint sind, ist nicht mit Sicherheit feststellbar. In <bibl>Bourrilly/Weiss</bibl> 227 wird zu dieser Briefstelle (aus Corr. des réformateurs III 146) bemerkt, daß <persName ref="p17970" cert="high">Guillaume du Bellay</persName> Anfang 1534 eine kleine Abhandlung über die Konzilsfrage im Interesse einer Annäherung zwischen Katholiken und Protestanten verfaßt habe, die sowohl in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> als auch im Ausland frei herumgeboten worden sei: «Lectres escriptes aux estats d'Alemaigne ... pour advertir du concile»; dazu wird freilich bedauert, daß das Werk «jetzt» (1903) unauffindbar sei. - Gegen die Verfasserschaft du Bellays spricht jedoch, was die Botschafter <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreichs</placeName> der Eidgenössischen Tagsatzung in <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> am 10. Februar 1534 mitteilten, nämlich: «... daß einige Büchlein in französischer Sprache erschienen seien unter dem Schein, als wären sie mit Wissen und Willen des Königs von seinen Doctoren zu <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> ausgegangen und gedruckt worden. Dieselben seien aber von einem Ungenannten verfaßt und zu Wälsch-<placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName> gedruckt und werden weithin verbreitet, was den König und seine Doctoren zum höchsten kränke; die Eidgenossen, die früher jene Grafschaft inne gehabt und auf des Königs Bitte der Herzogin von <persName ref="p3483" cert="high">Longueville</persName> wieder übergeben haben, möchten nun an dieselbe schreiben, evangelii praeconi daß sie die Verleger dieser Büchlein verhafte, um sie nach Verdienen bestrafen zu können» (<bibl>EA</bibl> IV/IC 271 k). Ganz im selben Sinne schrieb der Botschafter <persName ref="p4620" cert="high">Louis Daugerant, seigneur de Boisrigaut</persName> auch an den <placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> Rat am 20. Februar 1534 und erwähnte dabei die Schrift «la Confession de maistre <persName ref="p4479" cert="high">Noel Béda</persName>», betonte jedoch, daß sie nicht von Beda, sondern von einem unbekannten Franzosen verfaßt und in <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName> gedruckt worden sei (Corr. des réformateurs III 142-144).</note>, quos pridem misit ad Foederatorum comitia rex, impune habentur et leguntur in Galliis, quod nudiustertius dixit famulus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unbekannt.</note> <persName ref="6200" type="auto_name">Conhardi Restii</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p6200" cert="high">Konrad Resch</persName> (Rösch, Rets, Restius), geb. in <placeName ref="l1402" cert="high">Kirchheim am Neckar</placeName>, studierte 1510 in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName>, war seit 1515 Universitätsbuchhändler in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, Bürger von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1522, Buchführer in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1524-ca. 1545; mit <persName ref="p6117" cert="high">Thomas Platter</persName>, <persName ref="p4968" cert="high">Glarean</persName>, <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, <persName ref="p164" cert="high">Amerbach</persName> etc. stand er in reger Verbindung, am 8. März 1519 übermittelte er auch einen Brief von <persName ref="p6211" cert="high">Beatus Rhenanus</persName> an <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> (<bibl>Z</bibl> VII 144. 148). - Lit.: <hi>Grimm,</hi> Buchführer 1391-1393; <persName ref="p164" cert="high">Amerbach</persName>, Korr. II 44, Anm. I und Reg.</note>, bibliopolae, ex Parrhisiis veniens.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iudica, mi amantissime Bullingere, quid hoc sit, an fides rei sit habenda necne.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Putant quidam hac de causa Hesso et quibusdam civitatibus, quae hactenus fovent evangelium, cum rege convenire<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> traf sich Ende Januar 1534 insgeheim mit <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName>, wie <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> Bullinger bereits mitgeteilt hat, s. oben <ref target="file10354">[Nr. 323]</ref> S. 60, 63. 64, 5-7; zu den Kriegsvorbereitungen vor der Wiedereinsetzung Herzog <persName ref="p9780" cert="high">Ulrichs von Württemberg</persName> s. <bibl>Wille</bibl> 145-171.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nolui, ut hoc nescires.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale et fratres omnes saluta in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, pridie kalendas martii anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418" cert="high">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, apud Tigurinos primario, fratri observando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>