<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10377" type="Brief" source="HBBW" n="345">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 31. März 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,38r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Freut sich über <persName ref="p1753">Leo [Juds]</persName>
								Entscheidung [gegen <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName>]. Hat Bullingers Brief an
								<persName ref="p8440">Gervasius [Schuler]</persName> gesandt, der
								sich nicht verführen ließ. <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> ist von vielen entlarvt
								worden und zürnt deswegen <persName ref="p8055">Blarer</persName> sehr. In
								<placeName>Augsburg</placeName> hat <persName ref="p8417">Musculus</persName> nichts
								mit <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> zu tun, während
								<persName ref="p7101">Bonifacius [Wolfhart]</persName> ihn zu
								sehr begünstigt und beherbergt. <persName ref="p8055">Blarer</persName> dankt für Bullingers Kommentar
								[zu beiden Petrus-Briefen] und berichtet aus einem Brief des
								<placeName>Ulmer</placeName> Bürgermeisters
								[<persName ref="p4285">Georg Besserer</persName>] über einen Städtetag in
								<placeName>Ulm</placeName> und ein Bündnis von
								<placeName>Augsburg</placeName>, <placeName>Nürnberg</placeName> und
								<placeName>Ulm</placeName>. Grüße, besonders auch von der kranken Tante
								[<persName ref="p4329">Elisabeth Blarer</persName>], die Bullinger und
								<persName ref="p8127">Pellikan</persName> [1533] besucht hatten. Bittet, sich bei Bürgermeister
								<persName ref="p2816">Röist</persName> über <persName ref="p6367">Bernhard Sapidus</persName>,
								den Pfarrer im Sindelfinger Kloster, zu erkundigen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW I, S.480f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW I, S.480f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 345, S.101</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10377">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p392" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<persName type="main" ref="person8055>Blarer, Ambrosius</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1534-03-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10378"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10376"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10415"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10367"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10415"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10367"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10498"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10115"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10415"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10367"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10382"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10376"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10415"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10367"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10382"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10376"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="19">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="81">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10377/Autograph/00__Ms__F__62__(38f)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10377/Autograph/01__Ms__F__62__(38f)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="10377/Autograph/02__Ms__F__62__(38f)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="10377/Autograph/03__Ms__F__62__(38f)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratulor totis animis <persName ref="p1753">Leonem</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note> adeo totum nostrum esse<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Anspielung auf <persName ref="p2305">Juds</persName> Abwendung <persName>von Schwenckfeld</persName>, vgl. oben S. 35, 24-26. 44, 9f und 82, 21f.</note> ac dominum precor, ut velit id eum esse nobis perpetuo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8440">Gervasio</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Gervasius Schuler</persName>.</note> misi tuas literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> per quendam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt.</note>, qui suas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein Brief <persName>Schulers</persName> an <persName>Blarer</persName> ist aus dieser Zeit nicht mehr erhalten.</note> mihi reddiderat, quibus satis indicat, quam non sit captus picturatis istis verborum lenociniis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8441">Schwenckfeldus</persName> non puto diutius fictam hanc personam substinuerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Apertus prodire cogetur tot semel impellentibus et larvam detrahentibus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Warnungen <persName>Blarers</persName> und anderer vor <persName>Schwenckfeld</persName>, z. B. <bibl>HBBW III</bibl> 219f. 238f. 255-258 und oben S. 81, Anm. 8 sowie <bibl>CSch</bibl> IV 847. V Preface S. XIIIf. 2. 143.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mihi iratissimus est, quod se apud tot ecclesias traduxerim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mihi sat est, si propicium habeam Christum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Praestat certe unum S[chwenckfeldum]vel totum perire quam tot fratres ipsius ludificationibus decipi, quamquam et ipsum servatum cupio, si possum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustae</placeName> dignam se sedem invenit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Schwenckfeld</persName> hielt sich, abgesehen von einer Reise nach <placeName>Mindelheim</placeName> und <placeName>Memmingen</placeName> (oben S. 81, Anm. 4), vom 2. Oktober 1533 bis Anfang Juni 1534 in <placeName>Augsburg</placeName> auf, s. <bibl>CSch</bibl> IV 847. V 103. 111.</note>, quando illic cuivis quidlibet licet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8417">Musculo</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Wolfgang Musculus (Müsli[n], Mäußli, Meusel, Dusanus, Eutyches Myon)</persName>, 1497-1563, aus <placeName>Dieuze (Lothringen)</placeName>, besuchte die Schulen in <placeName>Rappoltsweiler</placeName>, <placeName>Colmar</placeName> und <placeName>Schlettstadt</placeName>, wurde 1512 Sängerknabe im Benediktinerkloster Lixheim (Lothringen). Als Organist und Prediger studierte er dort von 1518 an Luthers Schriften. 1527 lehnte er die Wahl zum Prior ab, verließ Lixheim, heiratete und brachte sich als Weber durch, wurde Hilfsprediger in Dorlisheim (Elsaß), 1529 Helfer am Straßburger Münster, studierte Griechisch, Hebräisch und Theologie, reformierte Dossenheim (Elsaß). 1531-1548 wirkte er als Pfarrer in <placeName>Augsburg</placeName>. Er unterzeichnete zusammen mit <persName>Wolfhart</persName> 1536 für <placeName>Augsburg</placeName> die Wittenberger Konkordie, näherte sich wieder der zwinglischen Theologie, nahm an den Religionsgesprächen von Hagenau, Worms und Regensburg 1540/41 teil und geriet in eine literarische Fehde mit Cochläus. Ende 1544 reformierte er Donauwörth. Als <placeName>Augsburg</placeName> sich am 26. Juni 1548 dem Interim beugte, floh er nach Zürich. Er hielt sich kurz auch in Basel, <placeName>Konstanz</placeName> und St. Gallen auf und wurde am 9. Februar 1549 zum Theologieprofessor in Bern gewählt, wo er trotz Berufungen nach England und Deutschland als hervorragender, eine naturrechtliche Bibelexegese und Soziallehre pflegender Lehrer blieb und zum Begründer einer 1821 ausgestorbenen Berner Pfarrerdynastie wurde. Er vermittelte zwischen Bern und Calvin. Durch seine Bibelkommentare und seine Loci Communes (1560) gewann er Einfluß auf die Pfalz, Polen, Ungarn und über Thomas Erastus auf das englische und schwedische Staatskirchentum. Er übersetzte Werke griechischer Kirchenväter ins Latein; auch dichtete er Epigramme und Epitaphe und veröffentlichte Cosmas Alders Hymnenvertonung. Die ihm (in der unten angeführten Literatur) zugeschriebenen Kirchenlieder stammen jedoch von Wolfgang Mösel (s. unten <ref target="file10426">[Nr. 391]</ref> S. 206, Anm. 5 und Nr. 423). Bullinger und Musculus führten von 1544 an einen regen Briefwechsel, von welchem über hundert Briefe von Musculus und einige von Bullinger erhalten sind. - Lit.: Wilhelm Theodor <hi>Streuber,</hi> <persName>Wolfgang Musculus</persName> oder Müslin. Ein Lebensbild aus der Reformationszeit, in: Berner Taschenbuch auf das Jahr 1860, 9. Jg., hg. von Ludwig Lauterburg, Bern 1860, S. 1-79; <bibl>Z</bibl> XI 335f, Anm. 26; Helmut <hi>Kreßner,</hi> Schweizer Ursprünge des anglikanischen Staatskirchentums, Gütersloh 1953. - <bibl>SVRG</bibl> 170, S. 45-72 (Die Weiterbildung des Zwinglischen Systems durch <persName>Wolfgang Musculus</persName>); <bibl>Guggisberg</bibl> 172-174 und Reg.; Richard <hi>Bäumlin,</hi> Naturrecht und obrigkeitliches Kirchenregiment bei <persName>Wolfgang Musculus</persName>, in: Für Kirche und Recht, Festschrift für Johannes Heckel zum 70. Geburtstag, hg. von Siegfried Grundmann, Köln-Graz 1959, S. 120-143; Paul <hi>Romane-Musculus,</hi> Catalogue des oeuvres imprimées du théologien <persName>Wolfgang Musculus</persName>, in: Revue d'Histoire et de Philosophie Religieuses, publiée par la Faculté de Théologie protestante de l'Université de Strasbourg, Bd. 43, Paris 1963, S. 260-278 und Bd. 46, 1966, S. 212; Robert <hi>B. Ives,</hi> The Theology of <persName>Wolfgang Musculus</persName>, Ph. D. Diss. University of Manchester 1965 (Maschinenschrift: S. 3-106 Biographie, S. 107-278 Theologie, S. 279-310 Brief- und Werkverzeichnis); <hi>Bopp</hi> 388, Nr. 3703; Hans <hi>Wiedemann,</hi> <placeName>Augsburger</placeName> Pfarrerbuch. Die Evangelischen Geistlichen der Reichsstadt <placeName>Augsburg</placeName> 1524-1806, <placeName>Nürnberg</placeName> 1962. - Einzelarbeiten aus der Kirchengeschichte Bayerns, Bd. 38, S. 30; [Emil] <hi>Blösch,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XXIII 95-97; [Wilhelm] <hi>Hadorn,</hi> in: RE XIII 581-585; O[tto] E[rich] <hi>Straßer,</hi> in: RGG IV 1194; <bibl>HBLS</bibl> V 204.</note> nihil<pb type="edition" next="102"/> rei est cum viro.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unus <persName ref="p7101">Bonifacius</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Bonifacius Wolfhart (Lycosthenes)</persName>, um 1485-1543. Gebürtig aus <placeName>Buchen</placeName> (Baden, damals zum Bistum <placeName>Würzburg</placeName> gehörend), wurde er 1513 Lehrer in <placeName>Friedberg (Wetterau)</placeName>, 1517 Student in <placeName>Basel</placeName>, 1520 Magister. Obwohl er verheiratet war, stellte ihn der Basler Rat 1522 als Kaplan zu St. Martin an. Am Palmsonntag dieses Jahres nahm er an einem Ferkelschmaus, einer Demonstration gegen die Fastengebote, teil. Er schloß sich eng an <persName>Oekolampad</persName> und <persName>Zwingli</persName> an und predigte auf Einladung <persName>Farels</persName> einige Tage in <placeName>Mömpelgard</placeName>. Wegen seines Sympathisierens mit <persName>Stephan Stör</persName> und den Bauern 1525 aus <placeName>Basel</placeName> ausgewiesen, begab er sich nach <placeName>Straßburg</placeName>, wo er <persName ref="p18198">Bucers</persName> Helfer zu St. Aurelien wurde, in Dettweiler predigte und von 1528 an Hebräisch lehrte. Mit <persName>Capito</persName> und <persName>Schwenckfeld</persName> schloß er Freundschaft. 1529 lehnte er eine Berufung nach <placeName>Basel</placeName> ab, folgte 1531 einer solchen nach <placeName>Augsburg</placeName>, wo er zu St. Anna und St. Stephan, ab 1534 zu St. Moritz predigte. Er beherbergte <persName>Schwenckfeld</persName> während dessen <placeName>Augsburger</placeName> Aufenthalt (s. oben Anm. 8). Obwohl Wolfhart eher zwinglisch gesinnt war, vertrat er <placeName>Augsburg</placeName> beim Abschluß der <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie 1536 und 1537 in Schmalkalden, von wo er <persName ref="p18198">Bucer</persName> zu <persName ref="p18889">Luther</persName> in Gotha begleitete. Auf dem Weg dorthin schrieb er seinen einzigen Brief an Bullinger. Im Alter war er oft kränklich. Er starb 1543 auf dem Weg zu einer Badekur in Weil der Stadt. - Lit.: K[arl] <hi>Wolfart,</hi> Beiträge zur <placeName>Augsburger</placeName> Reformationsgeschichte, in: Beiträge zur bayerischen Kirchengeschichte, hg. von Theodor Kolde, Bd. VII, Erlangen 1901, S. 167-180. VIII, 1902, S. 97-114. 145-161; <bibl>Z</bibl> VII 509. VIII 127 und Reg.; <bibl>QGT</bibl> VIII Reg.; <bibl>CSch</bibl> IV 847. V 103f; Johannes <hi>Ficker</hi> und Otto <hi>Winckelmann,</hi> Handschriftenproben des sechzehnten Jahrhunderts nach <placeName>Straßburger</placeName> Originalen, Bd. II, <placeName>Straßburg</placeName> 1905, S. 64; <hi>Bopp</hi> 598, Nr. 5734; <hi>Wiedemann,</hi> aaO, S. 46. 50. 58f; Friedrich <hi>Roth,</hi> <placeName>Augsburgs</placeName> Reformationsgeschichte, 4 Bde., München 1901-1911, Nachdruck: München 1974, Reg.; <hi>Pollet,</hi> <persName ref="p18198">Bucer</persName> II 254-266 und Reg.; <bibl>HBLS</bibl> VII 587.</note> impensius favet communicato etiam hospicio, qua re multum etiam autoritatis illi conciliat apud multos, maxime vulgus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pro luculentissimis ac prorsum eruditis commentariis tuis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">In Bullingers «Commentarius in Petri epistolam utramque» (<bibl>HBBibl</bibl> I 52) ist die Widmungsvorrede auf März 1534 datiert.</note> gratiam, quam possum, tibi habeo miratus tuam illam divinam foecunditatem, qua alia super alia magno ecclesiarum dei fructu divulgas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos steriles hac quidem in re<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Blarer veröffentlichte keine theologischen Schriften, s. Bernd <hi>Moeller,</hi> <persName>Ambrosius Blarer</persName>, 1492-1564, in: <bibl>Blarer-Gedenkschrift</bibl> 19f.</note> molestissimis ac odiosissimis negociis perpetuo distringimur, et sequendum tamen, quo vocat dominus, cuius me voluntati totum permitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Consul Ulmensis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bürgermeister von Ulm war 1534 Georg Besserer (s. oben <ref target="file10348">[Nr. 317]</ref> S. 44, Anm. 7). Sein Brief ist nur im nachfolgenden Zitat teilweise erhalten.</note> nudius tertius in haec verba inter caetera ad me scripsit:</s> 
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">«Die püntischen stett<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Städte des ehemaligen Schwäbischen Bundes.</note> sind die tag hie gewesen, haben ain tag gehalten<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vom 21. bis 24. März 1534 fand ein Städtetag des gewesenen Schwäbischen Bundes in Ulm statt, s. <bibl>Fabian, Städtetage</bibl> III 119-130.</note> und sich freuntlich mitt ainander bereddt, doch nichts beschlossen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es will nitt yederman gelegen sein, sich mitt den päpstischen stetten und sonder mit denen, die brieff und sigel nitt halten<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Randbemerkung von <persName>Ambrosius Blarer</persName>:</hi> Uberlingenses intelligit.</note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Von den 23 in Ulm erschienenen Städten waren nur Überlingen und Schwäbisch Gmünd eindeutig katholisch, s. <bibl>Fabian, Städtetage</bibl> III 123, Anm.*; vgl. 30f, Anm. 54 und 129f.</note>, einzulassen in anichen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">irgendein (<bibl>SI</bibl> I 280).</note> verstand<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Abkommen, Vertrag (<bibl>SI</bibl> XI 987f).</note>.<pb type="scan" next="||38v."/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man soll mehr uff gott und ehr sechen dann auff ain flaischliche che hand<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">menschliche Macht. Vgl. 2Chr 32, 8.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott geb gnad in dem und andern.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><placeName>Augspurg</placeName>, Nürenberg und wir haben unßer pundtnuss volstreckt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Das bereits im Mai 1533 geschlossene, zunächst geheimgehaltene Dreistädtebündnis wurde weitergeführt und gestärkt (vgl. <bibl>Grimm</bibl> XII/II 716f; ferner <bibl>SI</bibl> XI 2171f), s. Karl <hi>Wolfart,</hi> Die <placeName>Augsburger</placeName> Reformation in den Jahren 1533/34, Leipzig 1911. - Studien zur Geschichte der Theologie und der Kirche, Bd. VII/2, S. 36f. 73f. 79f. 84.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hoff, es solle für unß und all ander erber<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">ehrbare (hier als Titulatur verwendet).</note> stett sein, das man dest minder etwas gegen in<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">gegen den Bund von <placeName>Augsburg</placeName>, Nürnberg und Ulm.</note> fürnemen sölle.»</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hactenus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi charissime et optime frater in Christo Iesu, cum castissima coniuge<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> ac tuis omnibus feliciter vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Commenda me omnibus fratribus, inprimis Pellicano, pientissimo pectori, Leoni<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, Theodoro<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, comitibus tuis et reliquis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos et commendari vobis cupiunt nostri omnes, praecipue<pb type="edition" next="103"/> uxor<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Katharina Blarer, geb. Ryff.</note>, frater<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Thomas Blarer</persName>.</note>, soror<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Margaretha Blarer</persName>.</note>, patruelis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Barbara Blarer, die Schwester von Ambrosius und Thomas Blarers Vater, s. <persName>Blarer</persName> BW I 465. 485f und Reg.</note> et aegrota illa amita<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Base (Tante) Elisabeth Blarer, s. <persName>Blarer</persName> BW 1. II Reg.</note>, apud quam cum <persName ref="p8127">Pellicano</persName> fuisti<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Während des Besuchs in Konstanz Anfang Oktober 1533, s. <bibl>HBBW</bibl> III <ref target="file10310">[Nr. 279]</ref> 220, Anm. 15; <bibl>HBD</bibl> 23, 15-17.</note>, quae inter acerbissimos dolores vestras sacras precationes anxia flagitat, ne tanta cruciatuum pertinacia frangatur tandem, quod absit christiana tolerantia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mirum defectae iam aetatis mulierem tot malis perferendis sufficere posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ultima martii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fac, roges ex consule Röstio, num secum iam sit aut fuerit hisce diebus Bernhardus quidam Sapidus<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Bernhard Sapidus, der sich als Pfarrer und Chorherr zu Sindelfingen und Verwandter des Zürcher Bürgermeisters Diethelm Röist ausgab, womit er sich als Betrüger erwies (s. unten Anm. 34), ist weiter nicht bekannt. Unter den letzten Sindelfinger Chorherren, die Ende 1535, Anfang 1536 mit einem Leibgeding abgefertigt wurden, befand sich ein Bernhard Beck; er ist kaum mit Sapidus identisch; zudem ist unbekannt wieviele Chorherren in den Jahren zuvor noch dort waren. - Lit.: Gustav <bibl>Bossert</bibl> [d. J.], Die Reformation im Dekanatsbezirk Böblingen, in: Blätter für Württembergische Kirchengeschichte, N. F., 40. Jg., Stuttgart 1936, S. 171f; Hermann <hi>Weisert,</hi> Geschichte der Stadt Sindelfingen 1500-1807, Sindelfingen 1963, S.48f.</note>, parochus apud Syndelfingenum canonicorum regularium coenobium<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">In Sindelfingen (Kreis Böblingen, Baden-Württemberg) bestand von 1477 bis 1535/36 ein reguliertes Chorherrenstift des Augustiner-Ordens, von dem aus die Pfarrei versehen wurde, s. <hi>Weisert,</hi> aaO, S. 82. 89; Helmut <hi>Graessle,</hi> Sindelfingen, Dorf, Stadt und Stift bis zur Mitte des 16. Jahrhunderts, Sindelfingen 1954, S. 138-141.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam scire istuc vehementer aveo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Caussam suo tempore cognosces.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Affirmavit hic vocatum se a Röstio Tigurum, quod consobrinus illi sit<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Diese beiden Beteuerungen sind offenbar falsch, wie eine spätere Bemerkung <persName>Blarers</persName> über Sapidus zeigt, unten S. 189, 38f.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">T. <persName ref="p8055">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 39v.:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensi episcopo, observando fratri in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>