<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10370" type="Brief" source="HBBW-4" n="338">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 14. März 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="338" type="transcription"/>
				<bibl source="b6" n="338" type="regest"/>
				<bibl source="b6" n="338" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,9 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Empfiehlt <persName ref="p3099" cert="high">Simon Sulzer</persName>, der <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und dessen Amtskollegen zum ersten Mal besuchen wird. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll ihm alles für <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> Wissenswerte mitteilen, auch eigene Pauluskommentare und die von <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> zu den Propheten mitgeben. <persName ref="p3099" cert="high">Sulzer</persName> wird über die Lage in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> berichten. <persName ref="p1391" cert="high">Hallers</persName> Äußerungen über das Karnevalstreiben in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> wurden von einem der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Delegierten in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, <persName ref="p6714" cert="high">[Rudolf?] Stoll</persName>, unfreundlich aufgenommen. <persName cert="high" ref="p1049">[Guillaume] Farel</persName> predigt in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> mit Erfolg. Reformationsunruhen in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName>: Bei der Verhaftung eines Mörders, nämlich des bischöflichen Beamten [<persName ref="p6049" cert="high">Claude Pennet</persName>], wurden in der bischöflichen Verwaltung Briefe gefunden, in welchen die Ernennung eines Statthalters durch den Bischof und die Vernichtung der Evangelischen in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> vorbereitet worden sind. Ein Komplize [<persName ref="p6132" cert="high">Jean Portier</persName>] ist wohl auch schon hingerichtet. Ein Mönch aus <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> [<persName ref="p17973" cert="high">Guy Furbity</persName>], der heftig gegen die Anhänger der Reformation gepredigt hat, wurde von den in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> anwesenden <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Abgeordneten verklagt und soll jetzt, nachdem er von <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName> und <persName ref="p3429" cert="high">Pierre Viret</persName> in einer Disputation besiegt wurde, vom <placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> Rat zur öffentlichen Rücknahme seiner Irrtümer gezwungen werden. Da er sich jedoch weigert, wird er in strenger Haft gehalten. Da viele Mächtige, auch Kleriker, <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> verlassen haben, ist die Stadt in Gefahr. Ihre Kriegsschulden an <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> sind noch immer nicht bezahlt. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> bittet um <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentare zu den Petrusbriefen und zum 2. Korintherbrief.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Corr. des réformateurs III, S. 149-152</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 338, S. 86</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10370">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1534-03-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10370!Autograph!00%20E_II_360__S__9_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10370/Autograph/00 E_II_360__S__9_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10370!Autograph!01%20E_II_360__S__10_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10370/Autograph/01 E_II_360__S__10_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Habes hic <persName ref="p3099">Simonem Sultzerum</persName> mihi charissimum, ornatissime <persName ref="p495">Heinrice</persName>, quem eo libentius vos volui inviseret, quo certior eram propter me tibi non ingratum fore hospitem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Is, quicquid rerum nostrarum scire desideraveris, in promptu votis tuis satisfacere poterit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Iuvenis est, sed pius et ingenio praeditus ac eruditione non pęnitenda.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cupit vos, qui <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> docetis et praelegitis quorumque studia ubique commendantur, audire, amicitia et familiaritate coniungi et eruditior reddi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quicquid igitur huic communicaveritis, et mihi quoque erunt communia, qui semper domi cogor in angulis meis mussitare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Rationem legendi prophetas, quam ex <persName ref="p8171">Theodoro</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint sind wohl die Nachschriften von <persName ref="p8171">Theodor Biblianders</persName> im Sommer 1533 abgehaltenen Vorlesungen über die Propheten, die sich <persName ref="p1391">Haller</persName> bereits 1533 öfters erbeten hatte, s. <bibl>HBBW III</bibl> 222, 6 und 276, 67f.</note> hausistis, illi indicabitis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et nunc videbo, quando tandem a te impetravero, quod denuo pollicitus es<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Diesbezügliche Versprechungen <persName ref="p495">Bullingers</persName> sind nicht erhalten, s. jedoch die Angaben von Anm. I.</note>, vel tua in Paulum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist sicherlich vor allem <persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in priorem Pauli ad Corinthios epistolam», der im Juni 1534 erschien (<bibl>HBBibl</bibl> I 53).</note> vel <persName ref="p8171">Theodori</persName> in prophetas annotationes<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben Anm. I.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Tibi certe post deum debeo, quod uno nunc anno in multis plus profecerim quam antea tribus<pb type="edition" next="87"/> aut 4. Lectionis enim et studiorum rationem nullam habebam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur mangelhaften theologischen Bildung <persName ref="p1391">Hallers</persName> s. <bibl>HBBW III</bibl> 84, 19-41 und Anm. 10, <persName ref="p495">Bullinger</persName> suchte ihn u. a. auch mit der Zusendung seines «De ratione studii» zu unterstützen, s. <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10112">Nr. 83</ref>.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ne itaque mihi desis, charissime frater, qui prodesse maxime poteris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Deinde age, ut in <persName ref="p8127">Pellicani</persName>, <persName ref="p8171">Theodori</persName>, <persName ref="p1753">Leonis</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p4349">Carolstadii</persName>, <persName ref="p344">Binderi</persName> familiarium ac amicorum numero inscribatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Qua ratione autem factum sit, ut hoc tempore ad vos venerit, coram referet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Multa hactenus ad te scripsi, sed necdum verbo respondisti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Silentio tamen tuo non defatigabor nec facile movebor, quod sciam animum tuum in me semper integrum et syncęrum tantaque tibi et publica et privata negocia, quibus merito neniae meae cedant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Si quid unquam a me voles, impera et iniunge, ut vel semel experiaris tuum minimum nummisma<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wortspiel auf: <persName ref="p1391">Haller</persName>.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">In summa: Et me et symmistas, et privata et publica tam civilia quam christiana negocia is<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p3099">Simon Sulzer</persName>.</note> facile tibi exponet, quoniam omnibus nobis familiaris est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p2835">Stollius</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9">Da <persName ref="p2835">Ulrich Stoll</persName> als Anhänger der Reformation bekannt war, kann ihn <persName ref="p1391">Haller</persName> mit seiner nachfolgenden kritischen Bemerkung (s. Vorlage) kaum gemeint haben; es handelt sich eher um dessen Bruder <persName ref="p6714">Rudolf Stoll</persName>, der seit 1529 in außenpolitischen Angelegenheiten vom Rat öfters abgeordnet wurde, s. <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10228">[Nr. 197]</ref> 79, Anm. 12.</note> vester mirum in modum mihi displicuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Indignabatur<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> indignabatur <hi>gestrichen</hi> de.</note> ferme, nisi male iudicem, quod Habio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p1419">Johannes Haab</persName>.</note> publico tabernę hypocausto loquebar de episcopatu <persName ref="p8199">Klotz Äscher</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8199">Hans Escher vom Glas</persName>.</note> aliisque larvalibus ludis, quibus apud vos indomita plebs carnispriviales celebraret dies<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Karneval. - Von dem Vorfall während des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Fastnachtstreibens unter Beteiligung des lautstarken Reformationsgegners «<persName ref="p8199">Klotz Escher</persName>», der vielleicht die Verspottung der Reformierten zum Ziel hatte, ist nichts Näheres bekannt.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nec amplius conveni ullum illorum legatorum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die <placeName ref="l587">zürcherische</placeName> Delegation nahm an der von <persName ref="p1391">Haller</persName> bereits am 31. Januar 1534 (oben S. 56, 51,-55) angekündigten Besprechung der reformierten Orte in <placeName ref="l41">Bern</placeName>, 24.-26.Februar 1534, teil, s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 277-279.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Gebennis</placeName> <persName ref="p1049">Farellus</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p1049">Guillaume Farel</persName> hielt sich auf Wunsch <placeName ref="l41">Berns</placeName> seit dem 20. Dezember 1533 in <placeName ref="l167">Genf</placeName> auf und predigte bei Privathäusern, s. Corr. des réformateurs III 123, Anm. I. und 132; <persName ref="p1391">Haller</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName>, 26. Februar 1534 (<persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 151f). Zum Anfang der <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Reformation s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 231f. 239-255. 283 i. 288-292 und <hi>Naef,</hi> Genève II 469-509.</note> duobus fere mensibus in aula quadam libere praedicavit, nunc vero publice docet in templo Minoritarum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nämlich: «au Couvent des Courdelliers, à Rive, au grand auditoire», wie auch von anderer Seite berichtet wurde (Corr. des réformateurs III 149, Anm. 1). Gegen <persName ref="p1049">Farels</persName> Wirksamkeit in <placeName ref="l167">Genf</placeName> protestierte <placeName ref="l160">Freiburg i. Üe.</placeName>, das mit <placeName ref="l167">Genf</placeName> - ähnlich wie <placeName ref="l41">Bern</placeName> - durch einen Freundschaftsvertrag (Burgrecht) verbunden war, bereits am 24. und 27. Dezember 1533 (Corr. des réformateurs III 123f und <bibl>EA</bibl> IV/IC 232) und später öfters, u. a. durch eine Sonderbotschaft, 27.-30. März 1534, s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 297-299.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Magna siquidem [!] proditio apud eos retecta est, quod mirum in modum pontificios deiecit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><pb type="edition" next="88"/>Capto enim homicida, <persName ref="p18300">episcopi Gebennensis</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18300">Pierre de La Baume</persName>, 1477-1544, seit 1523 Fürstbischof von <placeName ref="l167">Genf</placeName>, verließ <placeName ref="l167">Genf</placeName> infolge politischer Gegensätze mit <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> 1527 und kehrte nur noch einmal im Juli 1533 für kurze Zeit zurück; er wurde 1529 Koadjutor in <placeName ref="l1143">Besançon</placeName>, 1539 Kardinal, und 1542 Erzbischof von <placeName ref="l1143">Besançon</placeName>. - Lit.: Corr. des réformateurs III 69, Anm. I; <hi>Naef,</hi> Genève I 64-74, mit Lit.; <bibl>HBLS</bibl> IV 575.</note> <persName ref="p6049">oeconomo</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p6049">Claude Pennet</persName>, Wächter der bischöflichen Gefängnisse in <placeName ref="l167">Genf</placeName>, wurde wegen Mordes am 5. Februar 1534 hingerichtet, s. Corr. des réformateurs III 47, Anm. 9. 137f, Anm. 2. 150, Anm. 2; ausführlicher s. die nächste Anm.</note>, per tumultum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Am 3. Februar 1534 fand auf Wunsch <placeName ref="l41">Berns</placeName> eine Disputation zwischen dem Dominikaner <persName ref="p17973">Guy Furbity</persName> (s. unten Anm. 22), <persName ref="p1049">Farel</persName> und <persName ref="p3429">Viret</persName> (s. unten Anm. 26) vor dem Rat statt. Am Nachmittag desselben Tages kam es zu einem bewaffneten Anschlag auf zwei reformierte <placeName ref="l167">Genfer</placeName>, wobei der eine, <persName ref="p4277">Nicolas Bergier</persName>, von <persName ref="p6049">Pennet</persName> erstochen wurde. Die daraus entstandenen Unruhen bewogen 500 Bürger, bewaffnet zum Rathaus zu eilen und sich dem Magistrat zur Verfügung zu stellen. Die unter der Leitung der «Syndics» bis spät in der Nacht dauernde Suchaktion führte schließlich zur Verhaftung von <persName ref="p6049">Pennet</persName> und seinem Komplizen <persName ref="p6132">Jean Portier</persName> (s. unten Anm. 21), die sich im Turm der Kathedrale St. Pierre versteckt hielten, s. Corr. des réformateurs III 137f, Anm. 2 und <hi>Naef,</hi> Genève II 514f.</note> invente sunt literę in oeconomię episcopalis edibus, quibus literis - et iis quidem mire prolixis - senatorem <placeName ref="l160">Friburgensem</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19">Näher nicht genannt, möglicherweise <persName ref="p6043">Antoine Pavillard</persName>, gest. 1534, Ritter, seit 1520 des Kleinen Rates von <placeName ref="l160">Freiburg i. Üe.</placeName>, 1523-1528 Bürgermeister; er galt als eifriger Katholik, s. Corr. des réformateurs III 150, Anm. 3; <bibl>HBLS</bibl> V 382.</note> in vicarium spiritualem subordinaverat, qui potestatem haberet propellendi et occidendi pios quosque edictis, item plebem gravare, ne Christi nomen inter eos audiatur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Immo nominavit nebulo ille cives quosdam pios mox plectendos capite, ubi primum inauguratus esset is officio suo<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die entsprechende Anordnung des Bischofs vom 12. Januar 1534: <bibl>EA</bibl> IV/IC 254.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Hoc itaque interempto superest alius eiusdem farinę proditor<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p6132">Jean Portier</persName>, bischöflicher Notar bzw. Sekretär, wurde am 3. Februar 1534 zusammen mit <persName ref="p6049">Pennet</persName> verhaftet und wegen der bei ihm gefundenen, für die Freiheiten der Stadt <placeName ref="l167">Genf</placeName> gefährlichen Briefe am 10. März hingerichtet, s. Corr. des réformateurs III 137f, Anm. 2; <hi>Naef,</hi> Genève II 543-545.</note>, quem suas iam luisse penas crediderim.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Fuit interea monachus<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="bio" n="22"><persName ref="p17973">Guy Furbity (Furby)</persName>, gest. 1541, aus <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName>, gehörte dem Dominikanerkonvent von <placeName ref="l1236">Montmélian</placeName> bei <placeName ref="l91">Chambéry</placeName> an; Doktor der <placeName ref="l2686">Sorbonne</placeName> 1531, bald auch Vorsteher des <placeName ref="l378">Pariser</placeName> Konventes auf <persName ref="p4479">Noël Bédas</persName> Empfehlung. Er predigte in <placeName ref="l167">Genf</placeName> seit Adventsonntag, dem 30. November 1533 und disputierte mit Farel und <persName ref="p3429">Viret</persName> am 3. Februar 1534 (s. Anm. 18). Wegen Schmähungen gegen den reformierten Glauben von den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Abgeordneten verklagt, wurde er vom <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Rat gefangengesetzt (vgl. die Vorlage) und blieb in Haft, bis er 1536 nach mehrmaliger Intervention <placeName ref="l832">Frankreichs</placeName> und <placeName ref="l2478">Savoyens</placeName> auf Grund einer von ihm vorgelesenen schriftlichen Entschuldigung entlassen wurde. - Lit.: <bibl>EA</bibl> IV/IC 248; Corr. des réformateurs III 121f, Anm. 9-11 und Reg.; <hi>Naef,</hi> Genève, Reg.; <hi>Farge,</hi> Paris Doctors 175-177; Guy <hi>Bedouelle,</hi> Guillaume Farel et le Dominicain Guy Furbity ou une dispute de prêcheurs, in: Actes du colloque Guillaume Farel, Neuchâtel, 29 septembre - 1er octobre 1980, publiés par Pierre Barthel, Rémy Scheurer, Richard Stauffer. Tome I: Communications, Genève/Lausanne/Neuchâtel 1983. - Cahiers de la Revue de Théologie et de Philosophie 9/I, S. 89-98, mit weiterer Lit.</note> quidam <placeName ref="l378">Parisinus</placeName>, insignis Thraso<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Name des prahlerischen Soldaten im Eunuchus des Terenz, s. <bibl>Adagia</bibl>, prolegomena (<bibl>LB</bibl> II 13 B).</note>, doctor, totus theologaster<pb type="edition" next="89"/><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. das spätlateinische «philosophaster» (Scheinphilosoph).</note> Is. religionem nostram et quotquot eam docerent et servarent, mire pro contionibus suis proscindens ab urbis nostrę legatis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><placeName ref="l41">Berns</placeName> Gesandte in <placeName ref="l167">Genf</placeName> vom 5. Januar bis ca. 7. März 1534 waren <persName ref="p7452">Sebastian von Diesbach</persName> (später <persName ref="p7871">Wolfgang von Wingarten</persName>), <persName ref="p6556">Georg Schöni</persName>, <persName ref="p6839">Jakob Tribolet</persName> und <persName ref="p7510">Hans Rudolf von Graffenried</persName> (s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 239). Hauptzweck der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Botschaft war die Forderung der Bezahlung von 9900 Kronen Kriegsschulden von <placeName ref="l167">Genf</placeName>, s. unten Anm. 33.</note> in ius vocatus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quod cum multis detractaret, quia iudice ordinario, episcopo scilicet, careret, tandem <persName ref="p1049">Farelli</persName> et collegę sui <persName ref="p3429">Petri Vireti</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p3429">Pierre Viret</persName>, 1511-1571, hervorragender Reformator der <placeName ref="l832">französischen</placeName> Schweiz, wurde in <placeName ref="l366">Orbe</placeName> (<placeName ref="l788">Kt. Waadt</placeName>) geboren und studierte in <placeName ref="l378">Paris</placeName>, wo er auch die evangelische Lehre kennenlernte, sodaß er die Stadt, der Häresie verdächtigt, verlassen mußte. Nach seiner Rückkehr 1530 gewann ihn <persName ref="p1049">Farel</persName> für das Predigtamt. Er wirkte in <placeName ref="l366">Orbe</placeName>, <placeName ref="l1237">Grandson</placeName>, <placeName ref="l1238">Avenches</placeName>, <placeName ref="l379">Payerne</placeName> und <placeName ref="l339">Neuenburg</placeName>, bis er am 4. Januar 1534 auf Geheiß des <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rates zur Unterstützung <persName ref="p1049">Farels</persName> nach <placeName ref="l167">Genf</placeName> kam. Auf einer Reise durch <placeName ref="l28">Basel</placeName> Ende 1535 lernte er wahrscheinlich auch <persName ref="p540">Calvin</persName> kennen. Nach der Eroberung der <placeName ref="l788">Waadt</placeName> durch <placeName ref="l41">Bern</placeName> 1536 erfolgte die Einführung der Reformation an der <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Disputation, an der er beteiligt war. Er wirkte als Pfarrer und bald auch als Professor der theologischen Akademie in <placeName ref="l280">Lausanne</placeName>; er übernahm somit die geistige Leitung der waadtländischen Kirche. Theologisch schloß er sich <persName ref="p540">Calvin</persName> an, dessen Rückkehr er 1541 in <placeName ref="l167">Genf</placeName> vorbereitete. Wegen seines calvinistischen Standpunktes in der Kirchenzucht wurde <persName ref="p3429">Viret</persName> 1559 von der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Obrigkeit verbannt. Er reiste nach <placeName ref="l167">Genf</placeName> und bald weiter nach <placeName ref="l832">Südfrankreich</placeName>, hielt sich in <placeName ref="l358">Nîmes</placeName> und <placeName ref="l328">Montpellier</placeName> auf und präsidierte 1563 die <placeName ref="l832">französische</placeName> Nationalsynode von <placeName ref="l301">Lyon</placeName>. Als ausländischer Reformierter öfters von Ausweisung bedroht, wurde <persName ref="p3429">Viret</persName> schließlich in das Herzogtum <placeName ref="l1209">Navarra</placeName> berufen und lebte von 1567 bis zu seinem Tode in <placeName ref="l1239">Pau</placeName> am Fuße der <placeName ref="l3026">Pyrenäen</placeName>. Seine (36 Titel zählenden) Werke dienten vor allem der Verbreitung calvinistischen Gedankengutes in volkstümlicher Form. Mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> stand er zwischen 1535 und 1565 in brieflicher Verbindung. - Lit.: Jean <hi>Barnaud,</hi> Pierre Viret, sa vie et son oeuvre (1511-1571), Saint-Amans 1911 (Reprint: Nieuwkoop 1973); Pierre Viret d'après lui-même. Pages extraites des oeuvres du Réformateur, publiées par Charles Schnetzler, Henri <bibl>Vuilleumier</bibl> et Alfred Schroeder, Lausanne 1911; Rudolf <hi>Pfister,</hi> Pierre Viret, 1511-1571, in: <bibl>Zwa</bibl> XI 321-334, mit Lit.; Robert Dean <hi>Linder,</hi> The political ideas of Pierre Viret, Genève 1964. - Travaux d'Humanisme et Renaissance 64; Rudolf <hi>Pfister,</hi> in: RGG VI 1406f.</note>, doctissimi iuvenis, <placeName ref="l339">Neocomensis</placeName> ecclesiastae<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zu <persName ref="p3429">Virets</persName> Tätigkeit in <placeName ref="l339">Neuenburg</placeName> s. Corr. des réformateurs III 151, Anm. 9; vgl. auch oben Anm. 26.</note>, industria eo adactus, ut rationem cogeretur suę doctrinę et fidei reddere, si non coram tota <placeName ref="l167">Gebennensium</placeName> ecclesia, tamen coram senatu et diacosiis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Nämlich: vor dem Kleinen und dem Großen Rat «der Zweihundert» von <placeName ref="l167">Genf</placeName>. - Nachdem <persName ref="p17973">Furbity</persName> wegen Schmähungen gegen die Anhänger der Reformation von den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Abgeordneten beim <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Rat verklagt worden war, berief er sich zunächst auf die für ihn zuständige kirchliche Gerichtsbarkeit, willigte aber am 27. Januar 1534 ein, vor dem <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Rat auf die Anklage zu antworten und mit <persName ref="p1049">Farel</persName> und <persName ref="p3429">Viret</persName> zu disputieren, s. Corr. des réformateurs III 135f, Anm. 6; <hi>Naef,</hi> Genève II 480-509.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Aegerunt primo de auctoritate pontificis, num liceat illi extra citra vel sine scriptura quippiam statuere et ecclesię dei observandum intrudere necne.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Monachus omnino asserere et multis probare cum attentasset, maxime<pb type="edition" next="90"/> vero <persName ref="p4671">Eccianis</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" ana="bio" n="29"><persName ref="p4671">Johannes Eck</persName> (Maier oder Mayr aus <placeName ref="l1240">Egg an der Günz</placeName>, 1486-1543, studierte in <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName>, <placeName ref="l512">Tübingen</placeName>, <placeName ref="l267">Köln</placeName> und <placeName ref="l922">Freiburg i. Br.</placeName>, wo er 1510 Doktor der Theologie wurde. Von 1510 bis zu seinem Tod beherrschte er als Professor und Prediger die Universität <placeName ref="l231">Ingolstadt</placeName>. Er war der polarisierend wirkende, schlagfertige, biebel- und kirchenväterkundige theologische Hauptgegner <persName ref="p1974">Luthers</persName>. An der <placeName ref="l21">Badener</placeName> Disputation 1526 verteidigte er erfolgreich die Realgegenwart Christi im Abendmahl gegen <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Lehre (<persName ref="p4091">Zwinglis</persName> «Antworten»: <bibl>Z</bibl> V 171-195. 207- 236; vgl. Leonhard <hi>von Muralt,</hi> Die Badener Disputation 1526, Leipzig 1926. - <bibl>QASRG</bibl> III, bes. S. 109-119; <hi>Köhler,</hi> ZL I 326-354) und führte über die Disputation eine literarische Fehde gegen den <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat und <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> (ediert in: <bibl>CC</bibl> 14). Er schrieb gegen die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation 1528 (vgl. <bibl>HBBW III</bibl> 84, Anm. 1) und gegen <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> «Fidei ratio» 1530 eine «Repulsio articulorum <persName ref="p4091">Zuinglii</persName>», worauf <persName ref="p4091">Zwingli</persName> mit «De convitus <persName ref="p4671">Eccii</persName>» antwortete (s. die Einleitungen, <bibl>Z</bibl> VI/II 762. 783f. VI/III 231-234). <persName ref="p495">Bullinger</persName> setzte sich nicht direkt mit Eck auseinander, hielt ihn aber neben <persName ref="p8312">Cochläus</persName> und <persName ref="p5890">Murner</persName> für den größten Feind der Reformation (s. <bibl>HBRG</bibl> II 69; <bibl>Pestalozzi</bibl> 124) und wehrte sich gegen dessen Vorwurf, die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> reichten im Abendmahl nur «Beckenbrot» (s. <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10202">[Nr. 171]</ref> 32, Anm. 4). - Lit.: <bibl>Z</bibl> VIII 216-218. IX 325f und VII-XI Reg.; <bibl>Blarer BW</bibl> I. II Reg.; Werkverzeichnis in: Tres orationes funebres in exequiis Ioannis Eckii habitae, hg. von Johannes Metzler, S. J., Münster in Westfalen 1930. - <bibl>CC</bibl> 16, S. LXXI- CXXXII: Edition von Ecks Werken in: <bibl>CC</bibl> 1. 2. 6. 13. 14. 33-36; Erwin <hi>Iserloh,</hi> Johannes Eck (1486-1543), Scholastiker, Humanist, Kontroverstheologe, Münster 1981. - Katholisches Leben und Kirchenreform im Zeitalter der Glaubensspaltung, Heft 41 (mit Lit.); <hi>ders.,</hi> in: Die Gestalten der Kirchengeschichte, hg. von Martin Greschat, Bd. V, Stuttgart-Berlin-Köln-Mainz 1981, S. 247-269; <hi>ders.,</hi> in: LThK III 642-644; <hi>ders.,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> IV 273-275; <hi>ders.,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> IX 249-258; Franz <hi>Lau,</hi> in: RGG II 302f.</note> argumentis<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p1391">Haller</persName> denkt wahrscheinlich an das äußerst selbstbewußte Auftreten <persName ref="p4671">Ecks</persName>, das er auf der <placeName ref="l21">Badener</placeName> Disputation 1526 selbst erlebt hat, an dessen scholastische Argumentation (vom Standpunkt des Nominalismus aus), die übergroße Fülle der zitierten kirchlichen Autoritäten, die einleitende Aufzählung von aus dem Zusammenhang herausgerissenen «häretischen» Sätzen des Gegners und an <persName ref="p4671">Ecks</persName> gewohnte Methode, den Disputationspartner schrittweise in Richtung Ketzerei zu drängen, vgl. von <hi>Muralt,</hi> aaO; <bibl>Farner</bibl> IV 183-208 und die oben genannte Literatur.</note>, tandem ab his duobus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p1049">Farel</persName> und <persName ref="p3429">Viret</persName>.</note> tercia die convictus est, ut iam suo fateretur ore coram senatu et diacosiis se scripturis probare non posse ciborum, dierum, vestium, temporum et personarum delectum et alia, quaecunque pontificum et conciliorum decretis in ecclesiam invecta essent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hinc legati iusticiam dici petentes - a senatu et diacosiis decretum est, cum suo ore palam errorem fateatur, quatenus ad pulsum campanę in summo templo<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">In der <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Kathedrale St. Pierre.</note> pro suggestu palinodiam cantet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Monachus, cum egre assentiret et iam in templo recantandum esset scheda sibi praescripta, cepit multis conqueri de iniuria sibi collata.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quo indignati legati <placeName ref="l41">Bernenses</placeName> palam coram plebe iuxta sententiam senatus palinodiam exegerunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quod cum plebs intellexisset, ruit in monachum magno impetu et clamore, ita quod [!] nisi legati <placeName ref="l41">Bernenses</placeName> miserum hominem defendissent, ab iis in frusta cesus fuisset.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Coniectus itaque est in carcerem teterrimum, donec id libens faciat, quod senatus decrevit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Aliud novi nihil habeo.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Hoc supra omiseram: Multi ex potentioribus, item canonici retecta proditione urbem deseruerunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Ita sunt <placeName ref="l167">Gebennenses</placeName> magno expositi periculo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Nondum solverunt urbi nostrae 9000 coronatos<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">In Wirklichkeit handelte es sich um 9900 Kronen Entschädigung für die Kriegskosten <placeName ref="l41">Berns</placeName> bei der Befreiung <placeName ref="l167">Genfs</placeName> im Oktober 1530 vom Druck des Herzogs von <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> (vgl. Corr. des réformateurs II 293, Anm. 4-5 und 436f, Anm. 3-4; <hi>Naef,</hi> Genève II 481). <placeName ref="l167">Genf</placeName> bat im März 1534 wiederholt um Ermäßigung (<bibl>EA</bibl> IV/IC 239. 243. 289. 292. 297). Im Brief vom 21. August 1534 spricht auch <persName ref="p1391">Haller</persName> von 9900 Kronen, s. unten <ref target="file10462">[Nr. 427]</ref> S. 289, 65f.</note> de bello praeterito.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Pro quibus solvendis laborarunt hactenus legati, sed frustra.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Reliqua <persName ref="p3099">Sultzerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="farewell"><pb type="edition" next="91"/>Vale<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> Vale <hi>gestrichen</hi> 14.</note>, charissime <persName ref="p495">Heinrice</persName>, et me tibi commendatum unice ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Audio in Petri epistolas tuas commentationes esse impressas<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in Petri epistolam utramque» erschien im März 1534 (<bibl>HBBibl</bibl> 152).</note>, ego vero in Corinthios expectabam<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in posteriorem Pauli ad Corinthios epistolam» erschien erst im Mai 1535 (<bibl>HBBibl</bibl> I 71).</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Quicquid id sit, modo habeam.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="farewell">Rursum vale cum symmistis et coniugibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">14. martii anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1391">B. H.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="46" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesiastę <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> doctissimo, fratri suo omnium longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>