<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10384" type="Brief" source="HBBW" n="352">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius / Basel AN Heinrich Bullinger, 8. April 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>1989</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 3-290-11600-X</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=352</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW IV</title>
				<biblScope unit="editor">Zsindely, Endre; Senn, Matthias; Rüetschi, Kurt Jakob; Bächtold, Hans Ulrich</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">4</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">1534</biblScope>
				<biblScope unit="page">116</biblScope>
				<biblScope unit="pages">484</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,133r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Gerüchte über einen großen französischen Aufmarsch in Richtung
								<placeName ref="place734">Mömpelgard</placeName> gegen
								<persName ref="person2013">Gabriel Salamanca</persName>, Graf von Ortenburg. Die Basler befürchten einen
								Krieg in ihrer Nähe. In <placeName ref="place836">Paris</placeName> ließ der
								König, der päpstlichen Bulle entsprechend, über fünfzig «Lutheraner»
								einkerkern. Nach seiner Besprechung mit [Philipp] von
								Hessen wandte sich jedoch alles zum Besseren: Vor dem und im Louvre
								wird das Evangelium von einem Augustinermönch und einem Karmeliten einer großen Zuhörerschaft, darunter
								vielen Vornehmen, frei verkündet. Die Bischöfe von <placeName ref="place836">Paris</placeName>
								[<persName ref="person724">Jean du Bellay</persName>] und von
								<placeName ref="place979">Senlis</placeName> [<persName ref="person1813">Guillaume Petit</persName>]
								sind des Lutheranismus verdächtig, der Rektor [<persName ref="person652">Nicolas Cop</persName>] ist
								geflüchtet, [Jean de]
								<persName ref="person2019">Sallignac</persName> wurde von der theologischen Fakultät ausgeschlossen.
								[Johanniterkomtur Guillaume
								<persName ref="person1887">Quynon</persName>?], die Theologieprofessoren
								<persName ref="person2375">[François] Vatable</persName>,
								<persName ref="person2323">[Jacques] Toussaint</persName> und
								[Pierre] Danès, auch viele gelehrte Mediziner usw. gehen zur
								evangelischen Predigt; darüber beklagte sich [Professor François] Le
								Picart in einer Predigt. Diese Nachrichten werden immer wieder
								bestätigt. In <placeName ref="place9">England</placeName> wurde der
								Papst vom Erzbischof
								[<persName ref="person45">Thomas Cranmer</persName>] exkommuniziert, in
								<placeName ref="place644">London</placeName> wurden die Bilder von acht Kardinälen verbrannt. Nach
								letzter Meldung aus <placeName ref="place11">Frankreich</placeName> ist
								<persName ref="person1964">[Gérard] Roussel</persName> wieder frei,
								<persName ref="person579">[Noël] Béda</persName> verhaftet; ein
								langjähriger Gefangener aus Genf [<persName ref="person1856">Jean Pointet</persName>?] wurde jedoch
								verbrannt. Bitte um Nachrichten. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Corr. des réformateurs III, S. 160-162</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10384">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person2234" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Myconius</surname>
						<forename cert="high">Oswald</forename>
						<persName type="main" ref="person8418>Myconius, Oswald</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2234_Myconius_Oswald.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Oswald_Myconius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118735462"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11436560"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1534-04-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10385"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10383"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10386"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10382"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10386"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10375"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10388"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10382"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10386"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10375"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10388"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10382"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10386"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10375"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10388"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10382"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10384/Autograph/00__E_II_336__fol__152_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10384/Autograph/01__E_II_336__fol__152_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fama, lubens dicerem certa, est regem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="person859">Franz I.</persName> von <placeName ref="place11">Frankreich</placeName>.</note> <placeName ref="place205">Burgundiam</placeName> intrasse cum ingenti exercitu.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Animum esse petendi Montispelligardi, quem emisse narratur<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <hi>Wille</hi> 156f. 168.</note>; in itinere rapit, quae iubet impetus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vicinus est huic loco <persName ref="person2013">Gabriel</persName> Salmanca<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gabriel Graf von Ortenburg, gest. 1539, aus <placeName ref="place205">Burgos</placeName>, von spanischer Herkunft mit dem Namen Salamanca, ursprünglich vielleicht Kaufmann, später Hauptvertrauensmann und wichtiger Geldgeber von Erzherzog bzw. <persName ref="person832">König Ferdinand</persName> I. von Österreich. Er tauchte 1514 in der kaiserlichen Verwaltung unter <persName ref="person1603">Maximilian I.</persName> auf, reiste 1519 in kaiserlichem Auftrag nach <placeName ref="place9">England</placeName>, 1521 war er Leiter der Kanzlei von <placeName ref="place89">Tirol</placeName>, 1522 Generalschatzmeister genannt, übte er die finanzielle Oberaufsicht über die Erbländer und Württemberg aus und schwang sich allmählich zum allmächtigen ersten Minister Ferdinands auf. Für seine bedeutenden Dienste wurde er von Ferdinand mit verschiedenen Gütern belehnt, 1523 erhob ihn Kaiser Karl V. in den Freiherrenstand, 1524 erhielt er die Grafschaft Ortenburg in Kärnten und damit den Grafentitel. Mit dem Kaufmannshaus Fugger in guter Beziehung, reichte sein Einfluß vom Elsaß bis nach <placeName ref="place32">Ungarn</placeName>. Oekolampad erwähnt ihn Zwingli gegenüber 1528 sogar als möglichen Vermittler zwischen Katholiken und Protestanten in <placeName ref="place7">Deutschland</placeName> (s. Z IX 358). Oft wurde er auch beschuldigt, sich auf Kosten seines Landesherrn bereichert zu haben. Nach dem Bauernaufstand von 1525 wurden die Klagen gegen Ortenburg in <placeName ref="place89">Tirol</placeName> so laut, daß er vom Hof Ferdinands entfernt werden mußte; er wurde 1526 mit einer ehrenvollen Mission zum Kaiser gesandt. Bald wurde er von diesem als Landvogt im Oberelsaß eingesetzt und 1527 zu einer Englandmission verwendet. 1527/28 erwarb er sich mehrere Herrschaften im burgundisch-elsässischen Raum, 1528 wurde er Hauptmann in Görz, 1531/32 kaufte er Belfort, Delle und Isenheim im Elsaß, 1535 Schloß Landskron. Er wurde 1537 kaiserlicher Rat und ist sogar als «kaiserlicher Kriegskommissar in <placeName ref="place7">Deutschland</placeName>» bezeichnet worden. 1534 rüstete er 400 Pferde aus (wohl für die Verteidigung Württembergs gegen Philipp von Hessen). - Lit.: Alfred <hi>Stern,</hi> <persName ref="person2013">Gabriel Salamanca</persName> Graf von Ortenburg, in: Historische Zeitschrift, Bd. 131, 1925, S. 19-40; <hi>Schlitter,</hi> in: ADB XXIV 437f.</note> <placeName ref="place29">Hispanus</placeName>, in <persName ref="person1603">Germania</persName> potens, molestus nobilitati Germanicae, cuius potentiam infringere in consiliis regis plerique dicunt esse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Certum est nobilitatem regis propositum nihil vereri.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Consultat hodie comes Ortenbergensis (ita vocant <placeName ref="place29">Hispanum</placeName> illum) cum suis, quo modo sit occurrendum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Arma Sungaudiensibus<pb type="edition" next="117"/> sunt imperata, Alsaticis item reliquisque.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Qui si proficiscentur, timendum, ne perierit et Sungaudia et Alsatia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare sunt, qui monent eum populum, ne pedem loco moveant, si salvi esse malint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nihil video nisi consilium contra opinionem omnium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quis non regem ad <placeName ref="place16">Italiam</placeName> aspirare hactenus persuasus fuit?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et nunc vide, quo feratur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Displicet nobis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nämlich: den Baslern.</note>, si propius nos exercitum admoturus est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Perdita Sungaudia nobis periit horreum profecto nostrum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae res quam temporibus hisce foret incommodaturum, quis ignorare potest?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De his hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Apud Parrhisios, ut literae<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Welche Briefe aus <placeName ref="place836">Paris</placeName> gemeint sind, ist nicht bekannt. Möglicherweise handelt es sich um die Korrespondenz des seit Ende 1533 in <placeName ref="place97">Basel</placeName> im Exil lebenden Nikolaus <persName ref="person652">Cop</persName>.</note> huc perlatae docent, aguntur mira.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Principio rex commotus impetrata bulla pontificia contra Lutheranos<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Es handelt sich um zwei päpstliche Bullen: In der ersten (<placeName ref="place906">Rom</placeName>, 30. August oder 1. September 1533) wendet sich der Papst an die Erzbischöfe, Bischöfe und Inquisitoren Frankreichs, in der zweiten an König <persName ref="person859">Franz I.</persName> (<placeName ref="place677">Marseille</placeName>, 10. November 1534). In beiden Bullen werden alle Häretiker aufgefordert, den Irrlehren abzuschwören; im Falle einer Weigerung sollten diese dem weltlichen Arm der Gerechtigkeit ausgeliefert werden. Der Papst beauftragte seinen Legaten auch, in <placeName ref="place836">Paris</placeName> und <placeName ref="place1085">Toulouse</placeName> zwei für Ketzerangelegenheiten zuständige Persönlichkeiten als Appellationsstelle zu ernennen, s. Corr. des réformateurs III 116, Anm. 4; <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 217.</note> captivos duxerat ultra quinquaginta, inter quos paralytici<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist der Fall des <persName ref="person1657">Barthélemi Milon</persName>, der bereits am 20. Dezember 1533 in <placeName ref="place836">Paris</placeName> verhaftet worden ist; am 10. November 1534 wurde er zum Tode verurteilt und am 13. November verbrannt, s. Corr. des réformateurs III 227, Anm. 6; <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 111.</note> quidam in lectis gestabantur in carcerem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Nachricht stammt wahrscheinlich von <persName ref="person28">Bucer</persName>, s. oben <ref target="file10348">[Nr. 317]</ref> S. 46, Anm. 28.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Duravit haec commotio, usque dum ex colloquio cum principe Cathorum rex redierat<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Nach seiner geheimen Besprechung mit Philipp von Hessen in <placeName ref="place93">Bar</placeName>-le-Duc kehrte <persName ref="person859">Franz I.</persName> anfangs Februar 1534 nach <placeName ref="place836">Paris</placeName> zurück, vgl. <hi>Wille</hi> 146-152; Corr. des réformateurs III 160, Anm. 3.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tum enim omnia reddita sunt tranquilla, nec solum hoc, sed etiam optimae spei plaena.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nam Augustinensis quidam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vielleicht handelte es sich um den Augustinermönch Elie (Jean) <persName ref="person654">Coraud</persName> (Courault), der wahrscheinlich zu den von <persName ref="person154">Myconius</persName> am 28. Februar 1534 erwähnten vier Verhafteten (s. oben <ref target="file10363">[Nr. 331]</ref> S. 74, Anm. 9) gehörte und inzwischen offenbar freigelassen war, s. Corr. des réformateurs III 160, Anm. 4. Später entfloh er nach <placeName ref="place97">Basel</placeName> und dann nach Genf (s. <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 215), wo er Mitarbeiter Calvins und Farels wurde.</note> evangelium<pb type="edition" next="118"/> praedicat iuxta arcem Luffer<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Über</hi> Luffer <hi>von fremder Hand:</hi> Louvre.</note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist zweifellos die dem Louvre benachbarte Kirche St-Germain l'Auxerrois, s. Corr. des réformateurs III 160, Anm. 4.</note> magno populi concursu.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In arce vero Carmelita barbatus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der Karmelitermönch ist namentlich nicht bekannt, vgl. Corr. des réformateurs III 160, Anm. 5.</note>, qui ex <placeName ref="place16">Italia</placeName> datus est a pontifice nepti suae<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="person1618">Katharina von Medici</persName>, die mit Henri Herzog von Orléans verheiratete Nichte von <persName ref="person635">Clemens VII.</persName>, kam Anfang Februar 1534 in <placeName ref="place836">Paris</placeName> an.</note>, ut curet, docet liberrime Christum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Regina, soror regis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="person1584">Margareta</persName> d'Angoulême, Königin von Navarra.</note>, papae neptem gubernat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Viri nominatissimi conciones illas adeunt quotidie.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Episcopi duo, <placeName ref="place836">Parisiensis</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="person724">Jean du Bellay</persName>.</note> et Sanlius<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vorlage irrtümlich</hi> Sanliis.</note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="person1813">Guillaume Petit</persName> (Parvi), um 1470-1536, Dominikaner, Doktor der Sorbonne 1502, Vertreter der Doktoren der Bettelorden an der Theologischen Fakultät 1506, 1507 Generalinquisitor, 1508 Prior des Dominikanerkonvents in <placeName ref="place154">Blois</placeName>. Seit 1509 war er Beichtvater des Königs unter <persName ref="person1545">Ludwig XII.</persName> und <persName ref="person859">Franz I.</persName>, nach 1515 auch königlicher Bibliothekar. Er war ein Freund von <persName ref="person546">Guillaume Budé</persName> und <persName ref="person650">Guillaume Cop</persName>, dem Leibarzt von <persName ref="person859">Franz I.</persName> Die «drei Guillaumes» überzeugten den König, <persName ref="person779">Erasmus</persName> zur Gründung des von den Humanisten gewünschten «Dreisprachigen Kollegiums» einzuladen. Petit trat öfters bei wichtigen staatlichen Feiern auf, er predigte auch am Vorabend der Schlacht von <placeName ref="place673">Marignano</placeName> 1515. 1518 wurde er Bischof von <placeName ref="place1095">Troyes</placeName>, 1527 von <placeName ref="place979">Senlis</placeName>. Die Theologische Fakultät der Sorbonne benützte ihn öfters als Verbindungsmann zum König, so u. a. 1535, als er <persName ref="person859">Franz I.</persName> das mit <persName ref="person146">Melanchthon</persName> geplante Gespräch auszureden half, sonst vertrat er aber immer den Willen des Königs auch gegen die Fakultät. Petit war ein gelehrter Humanist, ein Liebhaber von Büchern und toleranter Theologie, konnte aber manchmal auch sehr energisch gegen Reformer auftreten, die er für Häretiker hielt. Er gehörte zum Kreis der Königin Margarete von Navarra und war ein Beschützer von Lefèvre d'Etaples und <persName ref="person779">Erasmus</persName>. - Lit.: Corr. des réformateurs I 16, Anm. 4. 44, Anm. 11. III 111, Anm. 27; Abel <hi>Lefranc,</hi> Histoire du Collège de France, <placeName ref="place836">Paris</placeName> 1893, S. 47, Anm. 1; <hi>Farge,</hi> <placeName ref="place836">Paris</placeName> Doctors 367-373.</note> male audiunt, propter Lutheranismum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Beide Bischöfe verhielten sich den Reformbestrebungen gegenüber gemäßigt, eher freundlich, s. Anm. 16; vgl. auch <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 202. 212 et passim.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rector<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Nikolaus <persName ref="person650">Cop</persName>.</note> ab urbe discessit propter evangelium, hoc est propter odium contractum ab evangelio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salinas<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="person2019">Jean de Sallignac</persName>, gest. 1563, Benediktiner, 1533 Baccalaureus, 1536 Doktor der Theologie an der Sorbonne. Er geriet vorher dreimal in Gegensatz zur Fakultät: Am 15. Mai 1533, über eine Predigt von <persName ref="person1964">Gérard Roussel</persName> befragt, trat er mutig für diesen ein und durchkreuzte damit <persName ref="person579">Noël Bédas</persName> Pläne zur Verurteilung Roussels. Am 28. Januar 1534 wurde gegen ihn und den Franziskaner <persName ref="person1745">Pierre de Nuptiis</persName> wegen ihrer Lehre eine Untersuchung durchgeführt, und bis zur Rücknahme gewisser Sätze wurden beide mit Disputationsverbot belegt. Am 2. Januar 1535 fand man verdächtige Bücher in Sallignacs Besitz. Trotzdem wurde er zum Doktorat zugelassen und als Kenner der «drei Sprachen» bald zum königlichen Lektor des Hebräischen ernannt. 1543 leitete er auf Wunsch von König <persName ref="person859">Franz I.</persName> eine von <persName ref="person1895">Petrus Ramus</persName> verursachte Disput der Artistischen Fakultät, 1561 gehörte er zu den fünf Doktoren der Theologie, die <persName ref="person1618">Katharina von Medici</persName> zum Gespräch von <placeName ref="place861">Poissy</placeName> mit den Hugenotten eingeladen hat; er verteidigte die Transsubstantiationslehre. Trotzdem fiel dort <persName ref="person445">Beza</persName> die theologische Nähe Sallignacs zu den Hugenotten auf; dieser korrespondierte auch <persName ref="person39">mit Calvin</persName> freundschaftlich und wird von manchen Forschern sogar zu den Protestanten gerechnet. Er starb freilich als Benediktiner im Kollegium von Marmoutier in <placeName ref="place836">Paris</placeName>. - Lit.: <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 203; <hi>Farge,</hi> <placeName ref="place836">Paris</placeName> Doctors 401f.</note>, monachus trilinguis, extra synagogam eiectus est theologorum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Am 28. Januar 1534 wurde <persName ref="person2019">Sallignac</persName> mit Disputationsverbot belegt (s. oben Anm. 19), von seinem Ausschluß aus der Theologischen Fakultät ist jedoch nichts bekannt, vgl. Corr. des réformateurs III 161, Anm. 8, wo er freilich mit Jerónimo de Salinas verwechselt wird.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nuper<pb type="edition" next="119"/> se prodiderunt D. de S. Ioanne Lateranensi<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Möglicherweise handelt es sich um <persName ref="person1887">Guillaume Quynon</persName>, Komtur des Johanniterordens, dessen Spital in <placeName ref="place836">Paris</placeName> den Namen St-Jean de Lateran trug. Quynon amtete 1525-1542; seine Freundschaft mit Erasmus machte ihn zweifellos empfänglich für die reformatorische Lehre. - Lit.: Corr. des réformateurs III 161, Anm. 9.</note>, Vatablus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="person2375">François Vatable</persName> (Wastabled), gest. 1547, aus <placeName ref="place390">Gamaches</placeName> (Picardie), studierte in <placeName ref="place836">Paris</placeName> um 1519, zur gleichen Zeit wie manche Vorkämpfer der Reformation, u. a. <persName ref="person60">Guillaume Farel</persName>, und wurde Professor des Hebräischen am Collège Royal 1532. Auf seine Schüler (u. a. <persName ref="person39">auf Calvin</persName>) übte er eine starke Wirkung aus. Der Reformation gegenüber war er zunächst offen, zog sich jedoch mit der Zeit in sich zurück, ähnlich wie sein Freund <persName ref="person1964">Gérard Roussel</persName>. Trotzdem mußte er mehrere Untersuchungen und Zensuren der Sorbonne über sich ergehen lassen. Sein Kommentar zum Alten Testament zeigt ihn als Vertreter einer moderneren, lebensnahen Exegese. Königin <persName ref="person1584">Margareta</persName> von Navarra verdankte er viel, wahrscheinlich auch, daß er von <persName ref="person859">Franz I.</persName> die Abtswürde von Bellozanne und später eine ehrenvolle Stellung am Kollegium von Cardinal-Lemoine (1544) erhielt. - Lit.: Corr. des réformateurs I 23, Anm. 2 und 45, Anm. 19. III 161, Anm. 10; <hi>Lefranc,</hi> aaO, S. 175-177; Jöcher IV 1466.</note>, Tusanus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Jacques Toussain(t) (Tusanus), gest. 1546, aus <placeName ref="place1095">Troyes</placeName>, Schüler der berühmten Hellenisten <persName ref="person300">Hieronymus Aleander</persName> und <persName ref="person546">Guillaume Budé</persName>, Professor des Griechischen am Collège Royal seit 1532. Er war ein fleißiger und leidenschaftlicher Lehrer, wie ihn sein Schüler <persName ref="person1895">Petrus Ramus</persName> schildert, ein Vorkämpfer von moderneren Unterrichtsmethoden; <persName ref="person445">Bezas</persName> «Icones» zeigen ihn als strengen Gelehrten. Sein literarisches Lebenswerk war bescheidener, auch sein großes griechisch-lateinisches Wörterbuch ist kaum von überdurchschnittlicher Bedeutung. Er lebte in einfachen Verhältnissen und unterrichtete bis zuletzt. - Lit.: Corr. des réformateurs III 161, Anm. 11; <hi>Lefranc,</hi> aaO, S. 173-175.</note>, Danesius<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Pierre Danès, 1497-1577, aus altehrwürdiger <placeName ref="place836">Pariser</placeName> Familie, lehrte seit 1530 Griechisch am frisch gegründeten Collège Royal. Dank seiner außerordentlichen Begabung durchlief er eine glänzende, aber kurze wissenschaftliche Karriere und war ein gefeierter akademischer Redner, der freilich kaum nennenswerte Werke hinterließ. Anfänglich scheint er sich zur Reformation geneigt zu haben. Am 9. Januar 1533 ließ ihn <persName ref="person579">Noël Béda</persName> vor das Parlament zitieren, zusammen mit <persName ref="person2375">Vatable</persName> und zwei anderen königlichen Lektoren, um ihnen die Auslegung der Heiligen Schrift ohne Erlaubnis der Universität verbieten zu lassen, was jedoch mißlang. 1534 wohnte er - wie auch die Vorlage zeigt - «lutherischen» Predigten ganz offen bei. Bereits die ersten Verfolgungen ließen jedoch diesen «eleganten Doktor» einlenken; aus dem Verfolgten wurde bald ein Verfolger, der u. a. auch als Zeuge gegen <persName ref="person1895">Petrus Ramus</persName> auftrat. Danès nahm als Gesandter des Königs am Konzil von <placeName ref="place1089">Trient</placeName> von Anfang an teil und hielt dort 1546 eine viel beachtete Rede. <persName ref="person1143">Heinrich</persName> II. ernannte ihn zum Erzieher des späteren <persName ref="person860">Franz II.</persName>, 1557 wurde er Bischof von <placeName ref="place612">Lavaur</placeName> und nahm dann auch an der letzten Session des Konzils teil. - Lit.: Corr. des réformateurs II 348, Anm. 10. III 161, Anm. 12; <hi>Lefranc,</hi> aaO, S. 171-173; Contemporaries I 376.</note>, viri consulares item aliquot, tria quatuorve paria doctissimorum medicorum ut discipuli Christi conciones audiendo quotidie.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clamavit nuper <persName ref="person1490">Picardus</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="person1490">François Le Picart</persName>, 1504-1556, aus einer Familie des Hochadels, seit 1526 Priester, 1527 Magister, 1529 Professor am Collège de Navarre in <placeName ref="place836">Paris</placeName>. Als Baccalaureus trat er auf Anweisung der Sorbonne in seiner Predigt zur Fastenzeit 1533 gegen <persName ref="person1964">Gérard Roussel</persName> auf und wurde wegen Schmähungen gegen Königin <persName ref="person1584">Margareta</persName> von Navarra eingekerkert und verbannt. Wie <persName ref="person579">Noël Béda</persName> kehrte auch er wahrscheinlich im Januar 1534 nach <placeName ref="place836">Paris</placeName> zurück, war im Herbst wieder im Gefängnis, wurde jedoch auf Wunsch der Fakultät Ende November entlassen. Nach der Abwendung des Königs von der Reformation infolge der Plakat-Affäre wurde Le Picart bereits im Februar 1535 zum Doktorat zugelassen und erhielt 1536 einen der in der Fakultätsreform vorgesehenen Lehrstühle für die Heilige Schrift. Als geschätzter Prediger war er ein wirksamer Gegner der Reformation, der auch die ersten Jesuiten beeindruckt hat. Das Parlament berief ihn in eine Kommission von Doktoren zur Untersuchung «heimlicher Häresien»; 1545/46 wirkte er bei wichtigen Ketzerprozessen und Hinrichtungen mit. Im Namen der Universität <placeName ref="place836">Paris</placeName> begrüßte er 1547 den neuen König <persName ref="person1143">Heinrich</persName> II. Er starb in Reims. - Lit.: Corr. des réformateurs III 55f, Anm. 14. 20 und 162f, Anm. 13. 15; <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 198. 204; <hi>Farge,</hi> <placeName ref="place836">Paris</placeName> Doctors 262-266.</note> sophista pro concione: «Actum est de nobis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Neminem praeter vetulas mulierculas circum me video.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Viri eunt ad arcem Luffer.»</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Post haec<pb type="edition" next="120"/> venerunt literae<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Nicht erhalten, vgl. auch Anm. 5.</note>, quę diximus, adstruentes fere omnia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">«Fere» dico; nam 35 omiserunt de Carmelitae<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Anm. 12.</note> rebus alioqui cognitissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia sunt haec: Patriarcha<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="person45">Thomas Cranmer</persName>, 1489-1556, Erzbischof von <placeName ref="place230">Canterbury</placeName>.</note> papam excommunicavit, et <placeName ref="place644">Londini</placeName> per ludum crematae sunt imagines octo cardinalium cum scortis suis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zum Beginn der Reformation in <placeName ref="place9">England</placeName> s. u. a. Martin <hi>Schmidt,</hi> in: RGG II 475f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Praeterea hoc die ad me venit per certum nun-<pb type="scan" next="||133v."/>cium <persName ref="person1964">Ruffum</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="person1964">Gérard Roussel</persName>, um 1480?-1550, aus <placeName ref="place1125">Vacquerie</placeName> bei <placeName ref="place40">Amiens</placeName>, einer der bekanntesten Vorläufer der Reformation in <placeName ref="place11">Frankreich</placeName>. Um 1512 lehrte er bereits als «régent» am Collège de Cardinal Lemoine in <placeName ref="place836">Paris</placeName> (s. <hi>Farge,</hi> <placeName ref="place836">Paris</placeName> Doctors 89) und gehörte 1520 zu den treusten Mitarbeitern des Faber Stapulensis. Wegen Bedrohung durch die Theologen der Sorbonne zog er sich nach <placeName ref="place686">Meaux</placeName> zurück, wo ihm der reformfreudige Bischof <persName ref="person518">Guillaume Briçonnet</persName> eine Pfarrstelle und bald auch ein Kanonikat verschaffte; seine Predigt rief aber den heftigen Widerstand der Mönche hervor. 1525 mußte er nach Straßburg fliehen, kehrte jedoch 1526 nach <placeName ref="place836">Paris</placeName> zurück. In der Fastenzeit predigte er im Louvre in evangelischem Sinne, bis er auf Betreiben der Sorbonne verhaftet wurde. Dank der Unterstützung durch Königin <persName ref="person1584">Margareta</persName> von Navarra erlangte er, nach einer Zeit des Predigtverbotes, seine Freiheit zurück. 1536 wurde er Bischof von <placeName ref="place816">Oléron</placeName>, wo er manche Reformen in das Kirchen- und Schulwesen einführte, den konfessionellen Frieden jedoch immer vor Augen behielt und einen Bruch mit <placeName ref="place906">Rom</placeName> vermied. In <placeName ref="place683">Mauléon</placeName> von einem Fanatiker niedergeschlagen, starb er auf dem Heimweg nach <placeName ref="place816">Oléron</placeName>. - Lit.: Charles <hi>Schmidt,</hi> <persName ref="person1964">Gérard Roussel</persName>, prédicateur de la reine Marguerite de Navarre, Strasbourg 1845; <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 193-209. 228; Armand <hi>Lods,</hi> in: La grande encyclopédie, Bd. XXVIII, <placeName ref="place836">Paris</placeName> o. D., S. 1073; Hans Rudolf <hi>Guggisberg,</hi> in: RGG V 1203f.</note>, qui hactenus detentus fuit, liberatum sententia.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person579">Bedam</persName> esse captum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="person579">Bédas</persName> Schicksal war um diese Zeit sehr wechselvoll: im Frühjahr 1534 verhaftet, war er am 21. November noch in Gefangenschaft und wurde am 31. Januar 1535 degradiert, 1536 jedoch wieder frei, um danach wahrscheinlich wieder verbannt zu werden, s. oben <ref target="file10363">[Nr. 331]</ref> S. 74, Anm. 10; vgl. Corr. des réformateurs III 162, Anm. 15.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ante dies 40 aliquot combustum, qui propter evangelium ante menses quindecim in carcerem ductus erat <placeName ref="place398">Gebennensis</placeName> patria<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Bei diesem <placeName ref="place398">Genfer</placeName> Märtyrer handelte es sich wahrscheinlich um den Chirurgen Magister <persName ref="person1856">Jean Pointet</persName> aus <placeName ref="place699">Menthon</placeName> bei <placeName ref="place398">Genf</placeName>, s. Corr. des réformateurs III 162, Anm. 16; vgl. <hi>Bourrilly/Weiss</hi> 227.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Cur nunc demum condemnatus sit, ignoro.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">De his satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">De captivis<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="person1493">Hans Leemann</persName> und <persName ref="person987">Jakob Graf</persName>, s. oben <ref target="file10376">[Nr. 344]</ref> S. 101, Anm. 20 und unten S. 126f, 2-20.</note> tuis cupio scire, quis finis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De senatu incumbe pro virili<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Nämlich: für die Wiedereinsetzung eines geheimen Rates, s. oben <ref target="file10363">Nr. 331</ref> und 343.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale cum <persName ref="person225">Utingero</persName> tuisque omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place97">Basileae</placeName>, octava aprilis anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person154">O. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero pientissimo, amico et fratri in domino suo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">T[iguru]m<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Loch im Papier infolge abgerissenen Siegels.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>