<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10394" type="Brief" source="HBBW-4" n="362">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gebhart Hegner / Baden an Heinrich Bullinger, 23. April 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,98 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Der Meßpriester von <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> erregt Aufsehen mit einer Predigt, in
								der er die Existenz von vier Höllen beweisen will. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird von den Beschlüssen der Tagsatzung über
								den gefangenen Pfarrer [von <placeName ref="l978" cert="high">Birmenstorf</placeName>,
								<persName ref="p4193" cert="high">Jakob Appenzeller</persName>] und über die
								<placeName ref="l114" cert="high">Dießenhofener</placeName> gehört haben.
								<persName ref="p6085" cert="high">Martin Pfiffenmacher</persName> berichtet, wie
								<persName type="citizen_name">Thomas</persName>, Stubenknecht zum Rüden, seinen Sohn ins Kloster
								<placeName ref="l992" cert="high">Wettingen</placeName> stecken möchte gegen dessen eigenen Willen. Bitte,
								etwas dagegen zu unternehmen, da Zürich sonst in ein schlechtes Licht kommt. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 362, S. 140</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10394">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1393" cert="high"/>
					<placeName source="l21" cert="high"><orig>Baden</orig></placeName>
					<date when="1534-04-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10395"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10393"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10938"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10938"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10938"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10395"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10392"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10938"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10395"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10392"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10394%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_98.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10394/Autograph/00 Ms_F_39_98.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10394%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_99.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10394/Autograph/01 Ms_F_39_99.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min früntlich, willig dienst, ouch was ich liebs und guͦtz vermöcht, alzitt zevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fromer, besonders günstiger her, ouch gethruwer, lieber und guͦter fründ, ich acht uch woll wüsend, wie das der mäßpfaff<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt.</note> alhie zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> an verschinem balmtag<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Palmsonntag fiel im Jahre 1534 auf den 29. März.</note> geprediget, das vier hellen sigind, welichs er mit helger gschrifft beweren<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">dartun, beweisen (<bibl>Grimm</bibl> I 1763f).</note> und aber dhein gschrifftt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">keine Bibelstelle.</note> sonder vill, geschreig<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gerücht, (leeres) Gerede (<bibl>SI</bibl> IX 1448).</note> darumm anzöigt hatt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu den verschiedenen volkstümlichen Vorstellungen über die Beschaffenheit der Hölle s. Handwörterbuch des deutschen Aberglaubens, hg. v. Hanns Bächtold-Stäubli, Bd. IV, Berlin-Leipzig 1931/32, Sp. 225-230. - Der Gedanke an vier Höllen mag einen Ursprung im Glauben an die vier Dämonenfürsten Lucifer, Beelzebub, <persName ref="p19785" cert="high">Belial</persName> und Astaroth haben, denen die vier Himmelsrichtungen unterstellt sind. Die <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Badener</placeName> Predigt ließ sich anderweitig nicht nachweisen.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Witer, was uff dem tag<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">an der <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Badener</placeName> Tagsatzung vom 14. April 1534 (<bibl>EA</bibl> IV/IC 307-313).</note> alhie gehandlett, wie es dem gfangen predicanten<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p4193" cert="high">Jakob Appenzeller</persName>, der Pfarrer von <placeName ref="l978" cert="high">Birmenstorf</placeName> und von dem zur selben Kirchgemeinde gehörenden <placeName ref="l1270" cert="high">Gebenstorf</placeName> (beide Kt. Aargau), war am 12. April verhaftet und in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> gefangengesetzt worden, da man ihm vorwarf, in seiner Predigt am Ostermontag entgegen dem Zweiten Landfrieden Katholiken und Messe angegriffen zu haben. An der erwähnten Tagsatzung sprach sich die katholische Mehrheit der Orte aufgrund von mehreren Zeugenaussagen für eine Amtsenthebung Appenzellers aus (s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 310 y. 312f). <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, das nach der Reformation die Kollaturrechte vom aufgehobenen Kloster <placeName ref="l269" cert="high">Königsfelden</placeName> übernommen hatte, setzte sich in der Folge für den Prädikanten ein (s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 339 nn.) und erreichte schließlich im September 1534 sein Verbleiben unter der Bedingung, daß gleichzeitig auch ein Meßpriester eingesetzt werde (s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 405 z.). Appenzeller blieb bis im Oktober 1541 in <placeName ref="l1270" cert="high">Gebenstorf</placeName>, wechselte dann nach <placeName ref="l1271" cert="high">Ammerswil</placeName> (Kt. Aargau), wo er 1549 wegen Streitereien abgesetzt wurde. - Lit.: Pfister 90, <ref target="file10228">Nr. 197</ref>. 112, <ref target="file10718">Nr. 680</ref>f. 188. 198.</note>, denen von <placeName ref="l114" cert="high">Diesenhoffen</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die konfessionellen Streitigkeiten in <placeName ref="l114" cert="high">Dießenhofen</placeName> (Kt. Thurgau) hatten schon seit Anfang 1532 gedauert (zu ihrem Verlauf s. die Darstellung in <hi>Knittel,</hi> Kirche 105-108). An der <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Badener</placeName> Tagsatzung vom 10. Februar 1534 klagte der Priester von <placeName ref="l114" cert="high">Dießenhofen</placeName>, der Prädikant <persName ref="p4271" cert="high">Heinrich Benker</persName> (nicht <persName ref="p8476" cert="high">Veit Kappeler</persName>, wie <hi>Knittel,</hi> Kirche 107f irrtümlich angibt, hatte dieser <placeName ref="l114" cert="high">Dießenhofen</placeName> doch bereits im Februar 1533 verlassen) habe mit antikatholischen Angriffen den Landfrieden massiv verletzt, und er selbst leide unter den Schmähungen der reformierten Bevölkerung (s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 272f p.). Benker mußte sich am 26. Februar vor Bullinger, <persName ref="p1042" cert="high">Heinrich Engelhart</persName>, Joh. Rud. <persName ref="p6796" cert="high">Thumysen</persName>, <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, Karlstadt und <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> verteidigen (<bibl>EA</bibl> IV/IC 290), und die <placeName ref="l114" cert="high">Dießenhofener</placeName> Reformierten rechtfertigten sich vor der Tagsatzung in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> am 10. März (<bibl>EA</bibl> IV/IC 284 q.). Am 14. April schließlich fällte die Tagsatzung einen endgültigen Urteilsspruch: Sie setzt inskünftig vier Männer ein, die Vollmacht haben, den Rat zu besetzen (dieser Beschränkung des Wahlrechts der Bürgerschaft stimmten <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und Zürich nicht zu); von einer Geldstrafe wird abgesehen; ein neuer Meßpriester soll gesucht und eingesetzt werden; Schultheiß und Rat sind befugt, jeden zu verhaften und zu bestrafen; der reformierte Pfarrer soll sich künftig an den Zweiten Landfrieden halten (<bibl>EA</bibl> IV/IC 309 o.).</note> und anderer sachen halb<pb type="edition" next="141"/> ergangen, acht ich, üch von tagheren<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zürichs Abgeordnete an der erwähnten Tagsatzung waren <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p6157" cert="high">Heinrich Rahn</persName>, s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 307.</note> woll anzöigt sin, unnötig uch darvon zuͦ schriben, anders von dem acht ich<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">ich denke, es verhalte sich anders.</note>, und allen Zuricherern ze guͦtt, von noten zuͦ schriben sin<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">es sei notwendig, zum Vorteil aller Zürcher davon zu schreiben.</note>: Namlich ist <persName ref="p6085" cert="high">Marthin Pfiffenmacher</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannt.</note> von Zürich, der alhie badet, zuͦ mir komen und mir von truwen hertzen klagt, wie das Thoman<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Über Thoman oder Thomas, den Stubenknecht (Verwalter) zum Rüden, ist kaum etwas bekannt. 1533 wurde er zweimal von der Weinleutezunft wegen Übergriffen in ihre Zunftrechte verklagt, da er trotz früheren Verboten wiederholt für Gäste eingekauft und gekocht habe, s. Quellen zur Zürcher Zunftgeschichte, 13. Jahrhundert bis 1798, bearb. unter Mithilfe v. <persName ref="p18905" cert="high">Hans Nabholz</persName> v. Werner Schnyder, Bd. I, Zürich 1936, S. 212, 215.</note>, der knächt zem Rüden<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gesellschaftshaus der Konstaffel in Zürich.</note> (ich hatt schier gschriben zur wuesten<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">lasterhaft, zügellos, ausschweifend.</note> löitschen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Hund, Köter (<bibl>SI</bibl> III 1533f). Also etwa: zur (herum)streunenden läufigen Hündin.</note>), sin sun hab gan <placeName ref="l992" cert="high">Wetingen</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName ref="l992" cert="high">Wettingen</placeName> bei <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> (Kt. Aargau).</note> in das closter<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">das dortige Zisterzienserkloster.</note> than, alda ein münch zuͦ werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun hab er<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p6085" cert="high">Martin Pfiffenmacher</persName>.</note> mitt dem knaben grett nach gründ, der im geantwurtt, so er recht vater und muͦter hett, weltt er nit darin; er mueß aber darin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun gester, wie Thomans fruͦw mit thuechlinen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Tüchern, Tuchstücken.</note> alher zuͦ marckt komen, hab er sy ouch darumm anzogen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">darauf angesprochen.</note> und ubell zuͦfriden gwäsen, die im geantwurtt, der knab der well nun darin.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist nütt dan buebery und lugnery, dan Thoman im vor sechs oder achtt wochen die kuten<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">die Mönchskutte.</note> soll kuͤfft haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hierumm, günstiger, lieber her, ich uch, ouch uß guͦter meinung Marthins, sölichs schrib; ist darumm, öb ir sölichs möchtind fürkomen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">verhüten, abwenden (<bibl>SI</bibl> III 27 8f).</note>, dan man gwüß den jungen in achtt tagen anlegen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">einkleiden [von Klostergeistlichen] (<bibl>SI</bibl> III 1180).</note> will, und so sölichs beschehen, wurd man nitt person, sonder Zuricher nämen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">nennen; gemeint ist: würde man nicht den Namen der Person erwähnen, sondern nur, daß es ein Zürcher ist.</note>, welichs uns und vorab dem wortt gotes, alls ir woll gedencken, grosen anstoß legen wurd<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bedrängnis, Ärgernis bereiten würde.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darumm ist unser beder pitt, hierin christenlich zuͦ handlen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Die Angelegenheit ließ sich weiter nicht nachweisen; auch Dominicus <hi>Willi,</hi> Album Wettingense oder Verzeichniss der Mitglieder des exemten und consistorialen Stiftes <placeName ref="l992" cert="high">Wettingen</placeName>-Mehrerau, S. Ord. Cisterc., 1227-1891, Limburg an der Lahn 1892, gibt keine näheren Aufschlüsse.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich hett uch noch vill mer zuͦ schriben, mag aber nit sin ursach<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">wegen.</note> miner bösen henden, so mir das bad gemachett hatt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="142"/>Hiemit uch gott dem heren befelhend.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt uch, mir zuͦ gruetzen den cüster<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p3242" cert="high">Heinrich Utinger</persName>.</note>, Meister <persName ref="p8447" cert="high">Wernher</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8447" cert="high">Werner Steiner</persName>.</note> und all guͦtt heren und gots fründ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName>, uff Jeory anno etc. 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p1393" cert="high">Gebhart Hegner</persName>, s[chultheiß?] z[uͦ] W[interthur], u[wer] a[llzyt] w[illiger] f[ründ].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem fromen, wolglerten Meister Heinrich Bullinger, christenlicher predicant Zürich, minem gunstigen heren und geliepten frunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>