<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10408" type="Brief" source="HBBW-4" n="375">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Joachim Vadian (von Watt)] / [St. Gallen] an [Heinrich Bullinger], [kurz vor 18. Mai]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10408</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=375</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="375" type="transcription">S. 175</bibl>
				<bibl source="b6" n="375" type="regest">S. 174</bibl>
				<bibl source="b6" n="375" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 81,336r-337r</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName> Gesandte [<persName ref="p17970" cert="high">Guillaume du Bellay</persName>] ist reformfreundlich und hat von seinem Gespräch mit Papst [<persName ref="p18451" cert="high">Clemens VII.]</persName> in <placeName cert="high" ref="l1176">Marseille</placeName> berichtet, daß der Papst die Messe, an der ihm etliches mißfalle, nicht abschaffen, aber älterm Ritus anpassen könne. Über die Privatmesse, welche <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> für einen Greuel hält, sei nicht diskutiert worden. Ein Konzil gestatte der «lichtscheue» Papst höchstens in <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName>. An der Zusammenkunft [in <placeName ref="l1176" cert="high">Marseille</placeName>] habe der Papst dem <placeName ref="l832" cert="high">französischen</placeName> König [<persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>] einen Kriegszug zur Zerschlagung der Zwinglianer und Lutheraner vorgeschlagen. Der König habe dies abgelehnt, werde aber die Entscheide eines freien Konzils schützen. <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> ist mit <placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> und <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> verbündet, und auch evangelische Städte sind mit seiner Politik einverstanden. Niemand fürchtet eine Verschwörung gegen die Evangelischen. Zu Recht befürchtet der Papst seinen Sturz, wenn eine Synode frei nach der Wahrheit entscheiden könnte. Fügt eine Schrift über die Begegnung von <placeName ref="l1176" cert="high">Marseille</placeName> bei. Treuen Freunden darf der Brief mitgeteilt werden. Die Epitome wird bald abgeschlossen sein.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs III, S. 183-186</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Vadian BW V, S. 158-160, Nr. 762</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 375, S. 175</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="low"/>
					<placeName ref="l473" cert="low"/>
					<date when="1534-05-18" cert="high">[kurz vor 18. Mai]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Ankündigung der baldigen Fertigstellung der Epitome (unten S. 177, 69) weist <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> als Verfasser dieses Briefes aus; vgl. auch Anm. 32.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Empfänger dieses Briefes ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, weil er ihn in zwei Schreiben (s. die folgende Anmerkung) erwähnt und weil er sich am eingehendsten um die Fortführung und Drucklegung der Epitome gekümmert hat, s. oben <ref target="file10344">[Nr. 313]</ref> S. 39, Anm. 37 (mit Verweisen).</note>
		<note xml:id="fn3" type="footnote" subtype="metadata" n="3">Die genauere Datierung ergibt sich aus der Reise <persName ref="p17970" cert="high">Guillaume du Bellays</persName> von der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung vom 5. Mai 1534 nach <placeName ref="l336" cert="high">München</placeName>, wo er am 22. Mai anlangte (s. <hi>Bourrilly,</hi> <persName ref="p17970" cert="high">Guillaume du Bellay</persName> 169f) sowie aus den Erwähnungen dieses Briefes in den Briefen <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> vom 18. Mai (unten S. 180, 52) und an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> vom 21. Mai (unten S. 183, 2f; vgl. auch hier Anm. 7) sowie aus des <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> Antwort vom 20. Mai (unten S. 182, 38f).</note>
		<note xml:id="fn4" type="footnote" subtype="metadata" n="4">Als Brief des [<persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> an <persName ref="p8049" cert="high">Joachim Vadian</persName>], datiert [gegen Ende Mai] 1534. Die Simlersche Sammlung (<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ZB, Ms S 35. 150) hält dieses Stück für einen Brief des <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an (vermutlich) <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, ohne Datumshinweise eingeordnet zwischen Briefen vom 18. Mai 1534. Die ihnen folgende Literatur <hi>(Bourrilly,</hi> <persName ref="p17970" cert="high">Guillaume du Bellay</persName> 176; <bibl>Bouvier</bibl> 198; <hi>Pollet,</hi> Bucer II 491) erwähnt für diese Zeit ein Gespräch <persName ref="p17970" cert="high">du Bellays</persName> mit <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, statt richtig mit <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>. Daß <persName ref="p17970" cert="high">du Bellay</persName> im Mai 1534 nicht in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> war, geht auch aus dem Brief von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> vom 20. Mai 1534 hervor (unten S. 82, 28).</note>
		<note xml:id="fn5" type="footnote" subtype="metadata" n="5">Datiert auf [17. März-Anfang Mai] 1534.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p17970">Orator</persName> ille <placeName ref="l832">Gallicus</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p17970">Guillaume du Bellay</persName>.</note>, quo de ante ad te scripsi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Dieser nicht mehr erhaltene Brief <persName ref="p8049">Vadians</persName> dürfte wohl Anfang Mai geschrieben worden sein im Zusammenhang mit <persName ref="p17970">du Bellays</persName> Reise von <placeName ref="l336">München</placeName> (welches er in der Nacht vom 27. auf den 28. April verließ) an die Tagsatzung in <placeName ref="l21">Baden</placeName> vom 5. Mai 1534, s. Bourrilly, <persName ref="p17970">Guillaume du Bellay</persName> 169.</note> homo est eximie, doctus, fautor puritatis christianismi, sed qui tamen moderatione aliqua restaurari veterem et dignam apostolica gravitate professionem religionis cuperet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam curari morbum tot saeculis invectum orbi et qui corpus ecclesiae velut lepra quaedam, ut aiebat, occupavit, non nisi lente et cum moderatione appositis malagmatis posse existimabat<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Diese Beurteilung <persName ref="p17970">du Bellays</persName> ist zitiert und das Folgende knapp zusammengefaßt bei Bourrilly 176; <bibl>Seidel</bibl> 14f. 126.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Locutum sese cum ipso <persName ref="p18451">pontifice</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18451">Clemens VII.</persName></note> aiebat <placeName ref="l1176">Massiliae</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bei der Begegnung von Papst <persName ref="p18451">Clemens VII.</persName> und König <persName ref="p20225">Franz I.</persName> in <placeName ref="l1176">Marseille</placeName> im Oktober und November 1533 war <persName ref="p17970">du Bellay</persName> zugegen, s. Bourrilly, <persName ref="p17970">Guillaume du Bellay</persName> 150. 174.</note> (fuit enim continuo biennio orator et legatus sui <persName ref="p20225">regis</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> nomine in pontificis aula<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p17970">Du Bellay</persName> war 1526 und 1527 mehrmals längere Zeit in <placeName ref="l425">Rom</placeName>, s. Bourrilly, <persName ref="p17970">Guillaume du Bellay</persName> 17-46.</note>, ut plane mores romanenses ad unguem didicerit) ac multa de concilio, concordia ecclesiastica deque abrogandis quibusdam, quae parum circumspecte longus abusus invexit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Papam aiebat fateri in missa esse, quod displiceat; ideo commode eam haud abrogari quidem, sed limari et accommodam veteri usui adeoque meliorem reddi posse dixisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ego quaerebam, num de privata missa cum papa egerit, quam constet nil aliud esse quam foedum et ad lucrum institutum abusum dominicae coenae<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gleiche Urteile über die Privatmesse finden sich auch in den unten S. 179, Anm. 20 und S. 183, Anm. 7 erwähnten Gutachten, vgl. <bibl>Seidel</bibl> 23f. 43. 84.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Aiebat in genere de missa disputatum esse neque hoc animo pontificem videri, qui sit abrogationem admissurus, sed ut alio ritu peragatur, permissurus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Miser enim videt<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Auf den Papst bezogene Bemerkung <persName ref="p8049">Vadians</persName>.</note>, quantum huic debeat, cui et opes et regnum acceptum refert.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed quia non habet, quo defendat confessum errorem, fuco interim pergit vulpinari, ut daturus quaedam videatur, quaedam non permissurus, quasi vero ex eius nutu ac non potius scripturarum et fidei praescripto de illa abominatione<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist die Privatmesse, vgl. oben Z. 13-15.</note> censendum sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">De concilio adeo se difficilem praebuit, ut, nisi in <placeName ref="l834">Italia</placeName> suisque aut caesaris urbium aliqua celebrandum recipiatur, nullo pacto consensurus sit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18451">Clemens VII.</persName>, der sich gegenüber <persName ref="p18538">Karl V.</persName> und <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> konzilsfreundlich gab, erreichte mit diesen Bedingungen die Verschiebung des Konzils, s. <bibl>Müller</bibl> 250f. 259f; Pastor IV/2, 582-584.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Qua re nimirum, quid de se suisque partibus sibi polliceatur, si ad lucem illam<pb type="edition" next="176"/> doctrinae apostolicae sit prodeundum et ea arbitrante definiendum, palam indicavit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Wohl ein erläuternder Zusatz <persName ref="p8049">Vadians</persName>, kaum die Wiedergabe einer Aussage <persName ref="p17970">du Bellays</persName>.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Lucifuga enim est pessime conscius sibi<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18451">Clemens VII.</persName> erschien seinen Zeitgenossen als wankelmütig und unentschlossen, s. <bibl>Pastor</bibl> IV/2, 545-547.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||336v."/>Sed audi mirum: Regem primo statim congressu adortus deliberandum proposuit<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p18451">Clemens VII.</persName> zu <persName ref="p20225">Franz I.</persName> beim ersten Gespräch in <placeName ref="l1176">Marseille</placeName> Mitte Oktober 1533, das wie alle andern während des dortigen Aufenthaltes (bis zum 12. November) streng geheim geführt wurde (s. Pastor IV/2, 479-482). Was <persName ref="p17970">du Bellay</persName> hierüber <persName ref="p8049">Vadian</persName> (und zuvor den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Theologen, s. <bibl>S</bibl>. 179, 27-31 und 183, 2-4) weitergibt, hat er vom König und unter Umständen auch vom Papst (s. oben Z. 7) hinterher erfahren und hier so gefärbt, um damit seiner diplomatischen Mission zu nützen.</note>, num paratis viribus, conscribendo milite, paranda expeditione, caesare et selectis piisque <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> principibus adiuvantibus Zwingliani Lutheranique opprimendi veniant, quo exempli atrocitate territi reliqui ad obedientiam romanae ecclesiae festinent et retineri religio vera vetusque possit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nec obscure significavit ad hoc se multorum auxiliis accinctum, modo <persName ref="p20225">Gallus</persName> suam operam non detrectarit<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Dieser päpstliche Vorschlag ist sonst nicht bezeugt (vgl. auch die vorangehende Anm.).</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ibi a <persName ref="p20225">Gallo</persName> responsum est non videri sibi e re pietatis aut concordiae religionis futurum, ut - quoniam e nata nuper dissensione articulorum aliquot locorumque scripturae et Zwingliani et Lutherani scripturam appellent et clamitent, nihil se magis cupere, quam ut scriptura iudice summa litis decidatur - ab hoc medio (sic aiebat <persName ref="p20225">ille</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">König <persName ref="p20225">Franz I.</persName></note>) ad arma aut vim ullam capescendam declinare<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Der Anakoluth (non videri sibi ... declinare) wird in Corr. des réformateurs III 184 durch «declinare[tur]» gemildert.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hac enim re suspecta, dixit rex, eorum religio fieret, qui non scripturis, sed armis suam fidem tueri pergerent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ea de re optimum factum sibi videri, ut papa libero neque ulla suspicione odibili concilio primum, quod nostrae fidei et catholicae ecclesiae consonum sit, optimorum et doctissimorum consensu excutiat et decernat<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p20225">Franz I.</persName> zeigte sich nur zweitweise und gegenüber Protestanten konzilsfreundlich; er war sonst ein entschiedener Gegner, s. <bibl>Seidel</bibl>, 12f. 73. 75f. 143-145. 171; Pastor IV/2, 583.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ubi id factum sit et plane iam constet, quid ceu pium et consonum ecclesiae in tantis dissensionum iurgiis synodus legitime congregata receperit, tum demum paratum se fore ad tuendum, quod hoc modo receptum decretumque extiterit, sed et ad coercendum rebelles pari studio sese nullis sumptibus parsurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Id papa responsum haud lubens accepit, et aliquorum suggestione ita actum negocium est, ut de rege persuadendo irritandoque multum ille spei, quanquam frustra, concoeperit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed immobilis ille perstitit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod qua causa et quorum adhibitis consiliis factum sit, iam primum liquet, quum <persName ref="p20225">Gallum</persName> videmus <persName ref="p3590">Hesso</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> et <persName ref="p19065">Saxoni</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich der Großmütige</persName> von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName>.</note> tantopere foederatum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Anspielung auf den Vertrag von <placeName ref="l1219">Bar-le-Duc</placeName> zwischen <persName ref="p20225">Franz I.</persName> und <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Praeterea sic attemperatum negocium, ut conscias etiam urbes, qui [!] sunt a Christo<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint sind evangelische Städte <placeName ref="l822">Deutschlands</placeName>.</note> rerum omnium, esse nec abhorrere a <placeName ref="l832">Galli</placeName> conatibus vero simile putem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tantum abest,<pb type="edition" next="177"/> ut quisquam admodum timeat in nos conspiratum aut contra religionem nostram illos hanc telam esse orsos, quanquam nemo in re tanta, quid liquido animis principum insideat, potest depraehendere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Certum tamen nihil papae molestius esse, quam quod timet de gradu sese repente iri praecipitatum, si ulli synodo<pb type="scan" next="||337r."/> libertas fiat ex vero decernendi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Novit enim quibus artibus res suae creverint, nec habet pauper, quo sese defendat, si armis et factionibus cauponari infelix aliquod bellum non liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Haec habui, quae ex maximis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Mittellateinisch maxima (sc. regula), «die Maxime».</note> illius viri propemodum ore concepta ad te scriberem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quibus <placeName ref="l1176">Massiliensem</placeName> illum triumphum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Es handelt sich wahrscheinlich um folgendes 52 Seiten dickes Quart-Büchlein: «Panegyricus Joannis Pellissonis, ... cardinali Francisco a Turnone dictus, de summi pontificis romani Clementis, ejus nominis septimi, ad christianissimum regum, in terram Franciam, magnifico adventu, ejusdemque triumphali in urbem Massiliam acceptione», Lyon 1534. Vorhanden in: Paris Bibliothèque Nationale (Signatur: 4 o Lb 30.63), s. Catalogue Général des Livres Imprimés de la Bibliothèque Nationale. Auteurs, Bd. CXXXII, Paris 1935, Spalte 721f; vgl. <bibl>Pastor</bibl> IV/2, 479, Anm. 1.</note> coniunxi, quo te vel ocupatissimum oblectarem etiam spectro cathedra Petri digno.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">O tempora, o mores!</s>
					<s n="29" xml:lang="la"><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 343, Nr. 1757.</note> Sed habe persuasum tibi papae apud <placeName ref="l1176">Massiliam</placeName> egregia data verba esse neque ulli seni magis ulla in fabula illusum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et, si lubet, amicis isthaec concredito, sed fidis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Omnia enim Coricaeis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Korrigiert aus:</hi> Corizaeis.</note> plena<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Es hat überall geheime Zuhörer, vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1,2,44 (<bibl>LB</bibl> II 87f).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Epitomen perducam ad finem brevi<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8049">Vadians</persName> Epitome erschien im September 1534, vgl. oben Anm. 2 und unten <ref target="file10454">Nr. 419</ref>.</note> favente domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Anno 1534.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>