<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10404" type="Brief" source="HBBW-10A" n="372">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Balthasar Stoll / [Eglisau] an Heinrich Bullinger, [kurz nach 5. Mai 1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10404</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=372</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b13" n="372a" type="transcription">S. 46</bibl>
				<bibl source="b13" n="372a" type="regest">S. 45</bibl>
				<bibl source="b13" n="372a" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,494r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> freundliche Ermahnung an der kurz zurückliegenden [Synode] half ihm, sich zu beruhigen. War nicht darauf gefaßt, sich plötzlich gegen Leute verteidigen zu müssen, die ihm vorher geschmeichelt hatten, und versteht nicht, daß sie ihm vorwerfen, widersprüchliche Schriftstellen kontrovers zu behandeln; wenn er geirrt haben sollte, hätten sie ihn darauf hinweisen müssen. Sie werden weiter versuchen, ihn aus seinem Amt zu drängen, er hängt aber nicht daran und wird keinen Anlaß zu weiterem Streit geben. Möchte von seinen Anklägern wissen, weshalb sie ihm sein Drängen auf untadeligen Lebenswandel zum Vorwurf machen und behaupten, er weise zu wenig auf Christus hin; Kritiker wie diese, die einmal übertrieben<pb type="edition" next="46"/> streng, dann wieder nachlässig urteilen, richten viel Schaden an. Obwohl er - besonders in <placeName ref="l586" cert="high">Zurzach</placeName> - viel für die Kirche getan hat, wird er nun im eigenen Lager verurteilt; dieser Brief soll nicht den Streit neu aufleben lassen, doch Schweigen hätte als Schuldeingeständnis aufgefaßt werden können.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10A, Nr. 372a, S. 46</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2851" cert="high"/>
					<placeName ref="l131" cert="low"/>
					<date when="1534-05-05" cert="high">[kurz nach 5. Mai 1534]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10404!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28494%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10404/Autograph/00 Ms F 62 (494)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10404!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28494%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10404/Autograph/01 Ms F 62 (494)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2851" cert="high">Balthasar Stoll (Stolanus)</persName> war, wie sein Brief zeigt, humanistisch gebildet, über seine Herkunft und seinen Werdegang ist jedoch fast nichts bekannt. Er hatte einst ein Studium begonnen, war dann aber Schuhmacher geworden (s. Eduard <hi>Bühler,</hi> Hans Haller 1487-1531. Ein Lebensbild aus der Reformationszeit, in: ZTB 1923, NF 43, S. 187). Seit 1520(?) war er Diakon und Schulmeister im <placeName ref="l587" cert="high">zürcherischen</placeName> <placeName ref="l131" cert="high">Eglisau</placeName> (s. Zürich StA, E II 284, <hi>335r.).</hi> Wegen seiner Kontakte mit Täufern geriet er vorübergehend in Schwierigkeiten (s. QGTS I 382, Nr. 391; vgl. auch AZürcherRef 1391, S. 606). Seine unten Z. 81-83 andeutungsweise erwähnte Predigttätigkeit in <placeName ref="l586" cert="high">Zurzach</placeName> (<placeName ref="l594" cert="high">Kt. Aargau</placeName>) fällt wohl ins Jahr 1531 (s. Zürich StA, E II 284, 128r.). Von 1537 bis zu seinem Tod im Jahr 1550(!) war er Pfarrer in <placeName ref="l1153" cert="high">Regensberg</placeName> (s. Zürich StA, E I 30. 95, Nr. 11; das Dokument ist im Natalstil auf 1551 datiert). - Lit.: Pfarrerbuch 548; <hi>Gordon,</hi> Discipline 269.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p2851" cert="high">Stoll</persName> rechtfertigt sich gegen Vorwürfe, die offenbar an der Synode gegen ihn erhoben wurden. Nachrichten über einen solchen Konflikt finden sich in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Protokoll der Frühjahrssynode von 1534 (vgl. die folgende Anm.).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] p[lurimam].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Tametsi protervię imputari possit hominem abiectę fortunę obstrepere viro gravioribus ocupatum negociis, movit tamen candidus animi tui favor ille in nupero congressu<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Laut Protokoll vom 5. Mai 1534 wurde <persName ref="p2851">Balthasar Stoll</persName> an der Synode mit verschiedenen Vorwürfen konfrontiert, gegen die er sich aber erfolgreich zur Wehr setzte. Den Notizen über seine Antwort läßt sich einzig entnehmen, daß er die Einheit Gottes besonders betont hatte (s. Zürich StA, E II 1, 151. 190/5v.).</note> erga me exhibitus, ut posthabita verecundia libere te adloquar; in tantum enim recreaverat me fidelis hec et amica satis admonitio tua, ut animus valde perturbatus tui solius subsidio pristinę tranquillitati restitueretur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Idcirco destinaram oblata oportunitate gratum me exhibiturum, ut non solum mihi, sed et omnibus te talem exhibere pergeres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Scribere tamen distuli, ne ferventi adhuc animo et inopinata provocatione quorundam commoto nimium crederem; iacula etenim non provisa altius feriunt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <persName ref="p18489">Gregor d. Gr.</persName>, Homiliae in evangelia, 35, 5f (CChr CXLl 321).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod ipsum in hoc meo negocio expertus loquor, siquidem parum aberat, quin latentes scopuli mihi non satis circumspecto navem subvertissent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam homines isti<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Über <persName ref="p2851">Stolls</persName> Gegner ist nichts bekannt.</note> antehac tam blandi benevolique in omni re se erga me exhibuerunt, ut simultatem tam vehementem ne subolerem quidem usque in eum momentum, quo ex improviso coram universo magnatorum cetu respondendum erat, quicquid in buccam incidebat<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 72 (LB II 209f).</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nec enim adhuc satis comperti quicquam est, quid nam moverit istos; nam quod praetendunt et simulant se egre ferre dubia quedam a me proferri in medium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod semel atque iterum factum esse reputo, non tamen hac querela dignum esse opinor, praesertim, cum videam a doctis commendari non solum epistolarum reciprocationem inter literarum tyrones, verum etiam locorum pugnantium collationem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur Methode des Vergleichs von widersprüchlichen Bibelstellen vgl. etwa <persName ref="p18722">Erasmus</persName>, Ratio seu methodus, in: Ausgewählte Werke, hg. v. H. Holborn, München 1933 (Nachdruck: München 1964), S. 292f: (zu Bullinger:) HBSR I 82-85 (Kap. 21, Z. 68-97); II 217-219.</note> et amicam controversiam utpote parientem non solum uberiorem rerum experientiam, verum que et ingenia multum acuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Adhec quis ita ciclopediam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">die gesamte Bildung (vgl. René Hoven, Lexique de la prose latine de la renaissance, Leiden 1994, S. 93).</note> absolvit, ut non in multis hallucinetur, in multis dubitet et doceri cupiat?</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Imo quid eque necessarium hac presertim tempestate atque frequens illa scripturę inquisitio, deliberando statuentes nonnunquam diversa, quo hisce in causis exercitati ad excipiendos adversariorum insultus promptiores congrediamur?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Collidentibus enim inter se silicibus ignis excutitur;<pb type="edition" next="47"/> sic arbitror et collisione scripturarum verum excuti<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Tractatus LIX in psalmos, <cit type="bible"><ref>Ps 96</ref></cit>, Z. 107-113 (CChr LXXVIII 160).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Verum, si dicere phas est, cum homine importuno nihil est oportune, quod instituas, nisi ut omni in re, vel etiam parum honesta, illius conatui assentiaris et obtemperes aut amicitiam eius perdas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Non enim quadrat auriculas teneras mordaci radere vero<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <persName ref="p18967">Persius</persName>, Saturae, 1, 107f.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod autem istis dolet forsan eorum negligentiam et socordiam ex sedulitate alterius deprehendi et idcirco patricio, ut ita dicam, homini aliquantulum favoris adcrescere (hinc enim [ortas es]se<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> lachrimas illas persuasus sum, quamvis sub alio pretextu hic ludus agatur), non equum tamen arbitror [vil]em<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> technam machinari in caput innocentis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dignum erat, quantum ego video, errantem dehortasse, si modo erraret, aut hallucinantem vel unico verbo admonuisse, deinde pertinacem palam suspectum fecisse; hec erant liberi hominis munia, non blanda lingua aliud in promptu habere, corde vero sententiam diversam ocultare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">At versatile hoc polyporum genus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p2851">Stoll</persName> spielt auf den häufigen Farbwechsel der Kephalopoden an; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 3, 91 (LB II 519).</note> prodet seipsum ut sorex<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. das Sprichwort "Suo ipsius indicio periit sorex", Adagia, 1, 3, 65 (LB II 137).</note> et iure debito aliquando <foreign xml:lang="el">εἰς µελανπήγον</foreign><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das von <persName ref="p2851">Stoll</persName> ad hoc geprägte Wort meint wohl einen "Schwarzfärber".</note> incidet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quamvis per me tranquilla erunt cuncta, siquidem virum decet bonum ferre, non inferre iniuriam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Otto 175, Nr. 867.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Arbitror tamen non prius cepto destituros, quam hoc <foreign xml:lang="el">Ἔριδος</foreign> pomum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zankapfel (nach Ens, der Personifikation des Streits; vgl. René <hi>Nünlist,</hi> in: DNP IV 73).</note> e medio fuerit sublatum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quod commode fieret, ego si e palestra discederem aut ipsi (quod quidem nollem) voti sui in me compotes fierent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nam hac si non successit, alia rem adgredientur via.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Tametsi, ad me quod attinet, non multum discruciabor, si ita visum est his, quorum interest ista dispensare, ut hac administratione resignata cepto desistam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">In me mora non erit ulla; neque enim affectavi unquam, sed admonitus et rogatus, ut munus hoc<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Stellung von <persName ref="p2851">Stoll</persName> vgl. oben Anm. 1.</note> susciperem, recusare nolui.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Iam si res aliter postulat, haud gravatus intermittam hac saltem conditione, ut hoc negocium candida et sincera fide, quantum mea valuit tenuitas, a me administratum non suspectum reddatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Hoc me curare pietas iubet.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Nisi enim effervescat dirus istorum hominum, quo me affectant, impetus iusto tempore, et zelo, quo non bono laborant, destiterint, decrevi amputandam eis calumniandi ansam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nolim perpetuo mihi exprobari, nempe concordię praecones nos existentes discordiam et simultatem fovere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ideo consultum videtur, ut subducam pocius ocasionem et conquiescat odium, sicut is, qui subducta materia ignem extinguit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Scire tamen cupiam ex istis acusatoribus meis, quid nam ipsi in quibusdam a me tanquam perperam dictis sentirent, quale erat illud: dixisse me<pb type="edition" next="48"/> innocentiam iusti continentis se non contaminari iniquitate impii, item, quod summopere adnitar populo persuadere vitę integritatem etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">De quibus miror, an non hec eadem, si modo sani sunt fide, concredito sibi gregi sedulo inculcent.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Qui fit itaque, aliis quod factum est bene, idipsum mihi uni vicio verti?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quod autem subiiciunt ad Christi presidium non satis lucide adducere, licet idipsum sciscitari ab auditoribus, et experietur Coriceos<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Lauscher; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 2, 44 (LB II 87f).</note> istos parum fideles extitisse interpretes, sicut et in ceteris.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Sed iam obiecta solvere non huius est instituti.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Hoc autem quid sibi velit, nempe ad lapsum alterius Argo vigilantiorem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. Otto 37, Nr. 162.</note> esse, ad vicia vero alterius cecutire et connivere, iudicent hii, quorum interest verum discernere falso.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quis enim non animadvertit istos sibi mutuo propicios et pene mutos censores mussantes conticuisse, in me vero traducendo egregie cordatos et facundos causidicos extitisse?</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quod si sic impune licet acusare insontes, non video, quis modus aut finis traducendi futurus sit; quo enim quis integrior, eo forsan quibusdam male conciliatis hominibus onerosior futurus est.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quod ipsissimum deplorandam hanc cladem et calamitatem religioni nostrę antiquitus intulisse hodie conquerimur omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Hec libuit in sinum tuum effundere,<pb type="scan" next="494v."/> vir generose, tanquam doloris mei eiulatum, qui expertus hactenus fuerim ex animo bene velle reipublicae christianę illiusque partes pro mea virili contra bestias papisticas, presertim</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l586">Zurzachenses</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. oben Anm. 1.</note>, gnaviter defendisse.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Nunc vero a domesticis et pacis meę hominibus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 41, 10 (40, 10 Vulg.)</ref></cit>.</note> persequi, qui summo conamine nituntur nigrum praefigere <foreign xml:lang="el">Θῆτα</foreign><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><foreign xml:lang="el">Θῆτα</foreign> <hi>in Majuskeln.</hi></note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">als Zeichen der Verurteilung; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 56 (LB II 203f).</note>, non sine gravi dolore sustineo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Quamvis in hunc usque diem me continuerim, ut ne levissimo verbulo cum ulli istorum de illata iniuria expostularim, volui tamen tecum nonnihil conqueri, quem hac in re equum iudicem fore spero, et ne, quod fieri solet, acusatus semper tacens consentire videar<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. die Rechtsregel "Qui tacet, consentire videtur" (Detlef Liebs, Lateinische Rechtsregeln und Rechtssprichwörter, 5. Aufl., München 1991, Nr. Q 80).</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Boni itaque consulas, obtestor, te gravioribus intentum negociis a me impediri, post hac calamo temperaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, <persName ref="p495">Bullingere</persName> mi, et rem equo iudicio, quod certe spero, perpende meque in tuam clientelam suscipe, et nutui piorum me obtemperantem experiere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la"><persName ref="p2851">Balthazar Stolanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la">Pio simul et erudito variisque fortune dotibus insigni M. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, evangelici candoris apud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> preconi, domino suo etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>