<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10407" type="Brief" source="HBBW-4" n="374">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Fries, Konrad Geßner, 12. Mai 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10407</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=374</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="374" type="transcription">S. 172</bibl>
				<bibl source="b6" n="374" type="regest">S. 172</bibl>
				<bibl source="b6" n="374" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 37,488r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat keine Briefe von <persName ref="p1214" cert="high">Fries</persName> und <persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> erhalten. Berichtet über den Kriegszug <persName ref="p3590" cert="high">Philipps von Hessen</persName> zur Wiedereinsetzung von Herzog <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName>. Man erwartet eine Schlacht und befürchtet Unannehmlichkeiten bei einem Sieg <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinands I.</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wünscht Nachrichten von <persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> und <persName ref="p1214" cert="high">Fries</persName> über ihre Studiensituation und ihre Professoren. <persName cert="high" ref="p4851">Christoph [Froschauer]</persName> hat ihren Vorschlag, das Stipendium ihm nach <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> mitzugeben, übermittelt. Sie werden allerdings nur die verfallende Rate bekommen. <persName ref="p8400" cert="high">[Peter] Kolin</persName> wird das übrige erzählen. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Hanhart 30f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 374, S. 172</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1534-05-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1214" cert="high"/>
					<persName ref="p1283" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="969">Latein</language>
				<language ident="de" usage="31">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10407!Autograph!00%20Ms%20F%2037%20%28488%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10407/Autograph/00 Ms F 37 (488)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10407!Autograph!01%20Ms%20F%2037%20%28488%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10407/Autograph/01 Ms F 37 (488)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Nullas a vobis recipimus literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die letzten noch erhaltenen Briefe von <persName ref="p1283">Geßner</persName> und <persName ref="p1214">Fries</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> sind datiert am 14. April 1533 (<bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10241">Nr. 210</ref>), bzw. 14. Mai 1533 (<bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10255">Nr. 224</ref>).</note>, filii charissimi, id quod tabellariorum an vestra culpa fiat, nescimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Monemus tamen, posthac vel seduliores vel prudentiores sitis dispicientes, quibus committatis epistolas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Res nostrae bene habent - melius habiturae, si tranquillius ageret <placeName ref="l822">Germania</placeName>, in qua maximum bellum excitavit <persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> rex, qui <placeName ref="l572">Wirtembergensem</placeName> ducatum nullo dicitur possidere titulo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nach der Niederlage Herzog <persName ref="p9708">Ulrichs von Württemberg</persName> im Krieg gegen den <placeName ref="l2481">Schwäbischen</placeName> Bund war das Herzogtum im Jahre 1520 <persName ref="p18538">Karl V.</persName> als einem Erzherzog von <placeName ref="l850">Österreich</placeName> zugesprochen worden. <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> regierte zunächst als Statthalter. In den <placeName ref="l1284">Brüsseler</placeName> Teilungsverträgen von 1522 kam dann auch <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> mit den übrigen deutsch-habsburgischen Ländern in den Besitz <persName ref="p18477">Ferdinands</persName>; zur Entwicklung im einzelnen s. <bibl>Wille</bibl> 10-18.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam ad recuperationem eius <persName ref="p9708">Huldrychus</persName> dux et princeps <placeName ref="l213">Hessorum</placeName> post tot aequas iuris postulationes frustra iam aliquot annis appellatas magnis exercitibus et expeditione incredibili armantur<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu den Kriegsvorbereitungen <persName ref="p3590">Philipps von Hessen</persName> s. oben <ref target="file10383">Nr. 351</ref>. <ref target="file10391">Nr. 359</ref>. <ref target="file10395">Nr. 363</ref>. <ref target="file10397">Nr. 365</ref>. <ref target="file10400">Nr. 368</ref>.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nos nihil aliud quam famam in dies maximae cladis expectamus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Das Treffen, das den Kriegszug zugunsten <persName ref="p3590">Philipps von Hessen</persName> entscheiden sollte, fand am 13. Mai 1534 bei <placeName ref="l2908">Lauffen</placeName> und <placeName ref="l2909">Kirchheim</placeName> statt. Als Schlacht können die Scharmützel freilich nicht bezeichnet werden, s. <bibl>Wille</bibl> 180-182, Heyd 454-469.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nam et <persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> probe instructus nihil vel cedit vel detrectat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dominus Iesus pacem nobis restituat et oppressis ipsumque observantibus subveniat!</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verum non est, quod hic nostri causa turbemini.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nihil nobis negotii cum istis, quamquam facile ominamur haud plurimum nobis commodaturum, si rex vincat, qui ut evangelio iniquior, ita dominandi libidine longe corruptissimus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Iam et illud vehementer miramur, quod de studiis vestris, de professoribus et amicis istic apud vos nihil scribitis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Age, scire cupimus, quae sint studia vestra, qui preceptores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">A <persName ref="p4851">Christophoro</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>.</note> intelleximus consilium vestrum de mittenda pecunia, nempe quod velitis istam bibliopolae nostro dari, id quod ad nundinas autumnales <placeName ref="l157">Franckfordiae</placeName> futuras<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Herbstmesse in der ersten Hälfte des Monats September.</note> faciemus, sed ea lege,<pb type="edition" next="173"/> qua nos prioribus literis nunciavimus nihil missuros, nisi quod iam ipsum, quod vocant, temporis ratum iusserit, <foreign xml:lang="de">wenn es ye zuͦ den fronfasten verfallt und verfallen ist.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Caeterum si vel istud vobis fuerit incommodum vel studia non talia, qualia sperabamus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p495">Bullinger</persName> erinnert sich vielleicht der kritischen Berichte von <persName ref="p1283">Geßner</persName> und <persName ref="p1214">Fries</persName> über die Studiensituation in <placeName ref="l59">Bourges</placeName> (<bibl>HBBW III</bibl> 105, 1-17. 127, 13-39).</note>, redire licet, atque iterum ea lege, ut doctiores et meliores redeatis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Mementote, filii charissimi, quod alimini ecclesiastico stipendio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ecclesiae ergo prodesse studete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 12. maii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="salute">Salvos vos volunt fratres et stipendiarii caeteri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> nomine praefectorum studio collegii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Caetera optimus vir <persName ref="p8400">Kolius</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p8400">Peter Kolin (Collinus, Cholinus, Carbonius)</persName>, gest. 1542, entstammte einer <placeName ref="l801">Zuger</placeName> Familie, zu der <persName ref="p495">Bullinger</persName> während seiner <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Zeit in Beziehung getreten war: Der Nonne <persName ref="p1759">Anna Kolin</persName> im Zisterzienserinnenkloster <placeName ref="l2839">Frauenthal</placeName> (<placeName ref="l801">Kt. Zug</placeName>) hatte er mehrere Werke, u. a. die 1524 in <placeName ref="l242">Kappel</placeName> gehaltene Vorlesung über den Römerbrief, mit einer Widmung versehen zukommen lassen (s. <bibl>HBD</bibl> 16, 8; <bibl>Staedtke</bibl> 270f, Nr. 28. 272, Nr. 30). Ein weiteres Werk <persName ref="p495">Bullingers</persName>, die «Früntliche Ermanung zur Gerechtigheit», 1526 (<bibl>HBBibl</bibl> I 2), war aller Wahrscheinlichkeit nach an den <placeName ref="l801">Zuger</placeName> Bannerherrn <persName ref="p5500">Wolfgang Kolin</persName> gerichtet (s. <bibl>Staedtke</bibl> 281f, Nr. 54). <persName ref="p8400">Peter Kolin</persName> lernte die alten Sprachen bei <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName> und studierte als Stipendiat des französischen Königs in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>. 1528 oder 1529 war er als Gehilfe <persName ref="p8113">Melchior Volmars</persName> in <placeName ref="l367">Orléans</placeName>, wo <persName ref="p8033">Theodor Beza</persName> zu seinen Schülern gehörte. Vielleicht folgte er <persName ref="p8113">Volmar</persName> Ende 1530 nach <placeName ref="l59">Bourges</placeName>. <persName ref="p8127">Pellikan</persName> und <persName ref="p8113">Volmar</persName> waren es offenbar, die <persName ref="p8400">Kolin</persName> schon bald im evangelischen Geist beeinflußten. Ob <persName ref="p1283">Geßner</persName> und <persName ref="p1214">Fries</persName> im Frühjahr 1533 <persName ref="p8400">Kolin</persName> in <placeName ref="l59">Bourges</placeName> noch angetroffen haben, ist ungewiß; in ihren Briefen an <persName ref="p495">Bullinger</persName> (<bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10241">Nr. 210</ref> und 224) wird er nicht erwähnt. Der Adresse eines <persName ref="p8127">Pellikan</persName>-Briefes vom 6. März [1534] <placeName ref="l587">(Zürich</placeName> ZB, Ms F 47, 260r.-261r.) läßt sich dagegen entnehmen, daß <persName ref="p8400">Kolin</persName> vorübergehend als Schulmeister in <placeName ref="l801">Zug</placeName> gewirkt haben muß. Wegen seiner evangelischen Gesinnung lief er Gefahr, sein französisches Stipendium zu verlieren, doch war er 1534 bei seiner Rückkehr nach <placeName ref="l378">Paris</placeName> (s. die vorliegende Stelle) offenbar noch imstande, <persName ref="p1283">Geßner</persName> einen Teil dieses Stipendiums auszuleihen (s. unten <ref target="file10533">[Nr. 497]</ref> S. 459, 45f). <persName ref="p8400">Kolin</persName> scheint dann nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gekommen zu sein, wird er doch 1535 als Pfarrer in <placeName ref="l1043">Witikon</placeName> genannt. Ein erneuter Aufenthalt in <placeName ref="l378">Paris</placeName> wurde 1539 beendet. 1540 wurde <persName ref="p8400">Kolin</persName> Provisor für Griechisch an der Lateinschule des Großmünsters, und 1542 übernahm er das Pfarramt in <placeName ref="l1128">Schwamendingen</placeName>. Zusammen mit <persName ref="p1214">Johannes Fries</persName> verfaßte er das lateinisch-deutsche Wörterbuch, das 1541 versehen mit einer Widmung an <persName ref="p8400">Kolins</persName> Landsmann und Freund, den <placeName ref="l801">Zuger</placeName> <persName ref="p8447">Werner Steiner</persName>, bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName> erschien. <persName ref="p8400">Kolin</persName> war auch an der Übersetzung der Bibel vom Griechischen ins Lateinische beteiligt (s. <bibl>HBBibl</bibl> I 115). Außer mit <persName ref="p8127">Pellikan</persName> stand er auch mit <persName ref="p1753">Jud</persName> und <persName ref="p495">Bullinger</persName> in brieflichem Kontakt. <persName ref="p495">Bullinger</persName> berichtete <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> am 12. Dezember 1542, daß <persName ref="p8400">Kolin</persName> an der Pest gestorben sei (<bibl>Blarer BW</bibl> II 165). <persName ref="p8033">Beza</persName> veröffentlichte 1580 eine Kurzbiographie <persName ref="p8400">Kolins</persName> in seinen «Icones». - Lit.: Misc. Tig. I/II 46; Willy <hi>Brändly,</hi> Peter Kolin von Zus, in: <bibl>Zwa</bibl> IX 150-171; Albert <hi>Iten,</hi> Tugium Sacrum. Der Weltklerus zugerischer Herkunft und Wirksamkeit bis 1952, Stans 1952, S. 285; <hi>Zürcher</hi> 293f; <hi>Wyss,</hi> Jud 228; Pfarrerbuch 235; <bibl>HBLS</bibl> IV 527.</note> aut, si mavultis, Carbonius enarrabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute"><pb type="edition" next="174"/><pb type="scan" next="488v."/>Salvum te, <persName ref="p1214">Frisie</persName>, vult <persName ref="p4028">Nicolaus Wyß</persName> ccum uxore <persName ref="p7135">Barbara</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9">Die Frau des Großmünster-Chorherrn <persName ref="p4028">Wyß</persName> wird in den Akten zur Synode vom 19. Mai 1528 als unaufrichtige, Uneinigkeit stiftende, hoffärtige und in allen Dingen maßlose Person kritisiert (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1414, S. 621f). Weiteres ist nicht bekannt.</note>, Springlius<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Welches Mitglied der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Familie Sprüngli gemeint ist, läßt sich nicht ausfindig machen.</note> cum uxore<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note>, te, <persName ref="p1283">Gesnere</persName>, frater germanus<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="bio" n="12"><persName ref="p1283">Geßner</persName> hatte zahlreiche Geschwister, die zum Teil früh (in unbekanntem Jahr) starben. Sichere Angaben sind nicht möglich.</note>, <persName ref="p17785">Andreas</persName> patruus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p1283">Konrad Geßners</persName> Onkel, <persName ref="p17785">Andreas Geßner</persName>, 1482-1568, Buchdrucker, kam von <placeName ref="l760">Solothurn</placeName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, dessen Bürgerrecht er 1504 erhielt. In der Schlacht bei <placeName ref="l242">Kappel</placeName> 1531 entging er schwer verwundet nur knapp dem Tod. Als Zunftmeister zur Saffran gehörte er 1532-1539 und nochmals 1542-1567 dem Kleinen Rat an. - Lit.: <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 577; Hans <hi>Fischer,</hi> Conrad Gessner 1516-1565, Zürich 1966. - Njbl. auf das Jahr 1966 als 168. Stück von der Naturforschenden Gesellschaft in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> hg., S. 11f; <bibl>HBLS</bibl> III 498.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse daneben:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p1214">Ioanni Frisio</persName> <placeName ref="l378">Lutetiae</placeName> et <persName ref="p1283">Conrado Gessnero</persName> apud <placeName ref="l59">Bituriges</placeName>, agentibus optimae spei adolescentibus ad manus proprias.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>