<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10402" type="Brief" source="HBBW-4" n="370">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 3. Mai 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10402</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=370</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="370" type="transcription">S. 154</bibl>
				<bibl source="b6" n="370" type="regest">S. 153</bibl>
				<bibl source="b6" n="370" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,11 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Beantwortet vier kürzlich erhaltene Briefe von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>. Zum 1. Brief Freut sich über den Erfolg von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Werken an der <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Büchermesse und wünscht dasselbe auch für <persName ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> Kommentare. <placeName ref="l41" cert="high">Bernische</placeName> Abordnung beim Herzog von <placeName ref="l2478" cert="high">Savoyen</placeName> wegen eines evangelischen Adeligen [<persName ref="p4364" cert="high">Anton Bonjour</persName>?] dessen Güter enteignet worden sind. Kriegsgefahr. Zum 2. Brief: <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> hat sich bei <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> nicht darüber beklagt, daß sein Kommentar zum Epheserbrief in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> nicht gedruckt werden konnte. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> wird darin mit <persName ref="p3099" cert="high">[Simon] Sulzer</persName> erwähnt, was er nicht zu verdienen meint. <persName ref="p8428" cert="high">[Johannes] Rhellikan</persName> hat am Werk mehr Anteil als <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>. Es wurde nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zum Druck gesandt. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> freut sich über alles, was die Kirche erbaut: <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll mit seiner allgemein geschätzten Arbeit fortfahren. Der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenössischen</placeName> Tagsatzung hat <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> auf ähnliche Weise geantwortet wie <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>. <persName ref="p1903" cert="high">Johannes Lening</persName>, dem Gesandten von <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp] von Hessen</persName>, antwortete der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat, daß man zur Zeit keinen Durchmarsch fremder Truppen durch das eigene Gebiet erlauben könne. Von der Frechheit eines <placeName ref="l587" cert="high">zürcherischen</placeName> Landpfarrers war in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> noch nichts bekannt. Auf der Frühjahrssynode in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> haben Stadt- und Landpfarrer sich gegenseitig über ihre Lehre befragt. Das Ganze verlief nach Wunsch, nur <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> hat mit seiner überraschend vorgetragenen These, es gebe keinen Unterschied in der Art, wie Adam von Gott geschaffen worden sei und wir von den Eltern geboren werden, eine unnütze, für viele anstößige Diskussion verursacht. Auftritt des <placeName ref="l832" cert="high">Franzosen</placeName> <persName ref="p7242" cert="high">Claude [d'Aliod]</persName> nach der Synode: wegen seiner antitrinitarischen Ansichten (er ist ein Schüler <persName ref="p6589" cert="high">Michael Servets</persName>) soll ein Disput am 5. Mai mit ihm stattfinden. <persName ref="p7452" cert="high">[Sebastian] von Diesbach</persName> ist nach <placeName ref="l160" cert="high">Freiburg</placeName> ausgewandert. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> bittet um die Zusendung von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentar zu den Korintherbriefen, sobald sie erscheinen; <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentar zur Apostelgeschichte gebraucht er gerade für die Predigt, den zu den Petrusbriefen las zuerst <persName ref="p761" cert="high">Christian [Danmatter]</persName> mit Bewunderung. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> hielt an der Synode zwei Predigten über das Prophetenamt im Sinne von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Rede [«De prophetae officio», 1532]; er bedauert, nicht ausführlicher darüber referieren zu können. Wann könnte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nach <placeName ref="l285" cert="high">Lenzburg</placeName> kommen? Alle <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Boten sind in <placeName ref="l160" cert="high">Freiburg</placeName>; bei ihrer Rückkehr wird dieser Brief absendebereit sein. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>De Quervain 10f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 370, S. 154</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1534-05-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="854">Latein</language>
				<language ident="de" usage="146">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10402!Autograph!00%20E_II_360__S__11_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10402/Autograph/00 E_II_360__S__11_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10402!Autograph!01%20E_II_360__S__12_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10402/Autograph/01 E_II_360__S__12_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Paucis abhinc diebus quattuor a te, amicissime <persName ref="p495">Heinrice</persName>, accępi epistolas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, tui in me amoris testes locupletissimas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quibus ex ordine, quod habeo, respondebo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Primum, ut tua <placeName ref="l157">Franckfordię</placeName> vendita sint<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bei den <persName ref="p495">Bullinger</persName>-Werken, die an der <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse 1534 offenbar einen guten Absatz fanden, handelte es sich wahrscheinlich um seine Kommentare zur Apostelgeschichte vom August 1533 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 43) und zu den beiden Petrusbriefen vom März 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 52).</note>, non miror, immo potius calamitatem imminentem existimarem, quando praesens sęculum non ea amplexaretur, quibus id ipsum dominus per te, organum suum, dignatus est, tametsi <persName ref="p8127">Pellicani</persName> commentarios<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Von <persName ref="p8127">Konrad Pellikans</persName> Kommentaren zu den Büchern des Alten Testamentes erschien der erste Band 1532, der zweite 1533, s. <bibl source="b5">HBBW III</bibl> <ref target="file10205">[Nr. 174]</ref> 37, Anm. 13.</note> etiam divenditos summe desiderem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deinde a nostris nihil intelligo aliud, quam quod pacem maxime desiderent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Adeunt <persName ref="p18536">ducem Allobrogorum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Herzog <persName ref="p18536">Karl III. von Savoyen</persName>.</note> <persName ref="p2305">questor</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist wahrscheinlich Säckelmeister <persName ref="p2305">Hans Franz Nägeli</persName>.</note>, <persName ref="p6556">Formosus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p6556">Georg Schöni</persName>.</note> ac urbis <persName ref="p4217">architectus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist wahrscheinlich der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Bauherr <persName ref="p4217">Michael Ougspurger</persName>, der dieses Amt seit 1531 bekleidete (s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> <ref target="file10111">[Nr. 82]</ref> 91, Anm. 21) und <placeName ref="l41">Bern</placeName> 1533/34 öfters in auswärtigen Angelegenheiten als Abgeordneter vertrat (s. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/IC 147. 164. 376).</note> in causa cuiusdam nobilis<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Wahrscheinlich <persName ref="p4364">Antoine Bonjour</persName> aus alter vornehmer Familie der Stadt <placeName ref="l1238">Avenches (Wiflisburg</placeName>, <placeName ref="l788">Kt. Waadt</placeName>, damals im Besitz des Bischofs von <placeName ref="l280">Lausanne</placeName>), öfters als «Banderet» (Bannerherr; <bibl source="b590">SI</bibl> IV 1341) bezeichnet. Er war bereits Anfang 1530 ein überzeugter Anhänger der Reformation und wurde deswegen sowohl in <placeName ref="l1238">Avenches</placeName> als auch an seinem nahen Wohnsitz, der auf <placeName ref="l2786">freiburgischem</placeName> Gebiet lag, stark bedrängt. Im Januar 1530 wurde er von <placeName ref="l160">Freiburg</placeName> wegen öffentlicher Lektüre der Heiligen Schrift verbannt (<placeName ref="l41">Bern</placeName> protestierte dagegen in <placeName ref="l160">Freiburg</placeName> am 26. Januar, s. Corr. des réformateurs II 231f) und mußte sich in seine Vaterstadt zurückziehen. Die Lage der wenigen Anhänger der Reformation in <placeName ref="l1238">Avenches</placeName> - einer Stadt, die, von ihrem Landesherrn weitgehend sich selbst überlassen, ihre Unabhängigkeit inmitten der Gegensätze zwischen <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> und <placeName ref="l41">Bern</placeName> einerseits, und <placeName ref="l160">Freiburg</placeName> und <placeName ref="l41">Bern</placeName> andererseits nur mühsam behaupten konnte - war besonders schwer, so daß <placeName ref="l41">Bern</placeName> 1531 öfters für sie intervenieren mußte (Corr. des réformateurs II 322f und 388f). Als man Bonjour und «seinen Gesellen» <persName ref="p6134">Antoine Pouthauz</persName> im Frühjahr 1534 «zur Messe zwingen oder ihnen Wunn und Weide und andere gemeine Ehehaften verbieten» wollte, protestierte <placeName ref="l41">Bern</placeName> in <placeName ref="l1238">Avenches</placeName> durch <persName ref="p6556">Georg Schöni</persName> als Gesandten kurz nach dem 13. April 1534 (<bibl source="b197">EA</bibl> IV/IC 306). Bei der von <persName ref="p1391">Haller</persName> in der Vorlage geschilderten Botschaft <persName ref="p6556">Schönis</persName> und anderer zum <persName ref="p18536">Herzog von Savoyen</persName> handelte es sich möglicherweise um einen anderen Teil des selben diplomatischen Schrittes, nur ist es unklar, welche Rolle dabei dem Herzog zugedacht war. (Von einem ähnlichen Fall unter den Adeligen in <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> ist nichts bekannt, aber vielleicht besaß <persName ref="p4364">Bonjour</persName> Güter auch auf savoyischem Territorium.) Ob es überhaupt zu einem solchen Schritt gekommen ist, bleibt unsicher, jedenfalls wurden <persName ref="p4364">Bonjour</persName> und <persName ref="p6134">Pouthauz</persName> 1535 erneut schikaniert, u. a. durch Ausschluß aus der gemeinsamen Wälder- und Wiesennutzung, was weitere Proteste von <placeName ref="l41">Bern</placeName> in <placeName ref="l1238">Avenches</placeName> zur Folge hatte (Corr. des réformateurs III 299f; vgl. Henri <hi>Vuilleumier,</hi> Histoire de l'Église Réformée du Pays de Vaud sous le Régime Bernois, T. 1, Lausanne 1927, S. 91-93). Das änderte sich natürlich infolge der Eroberung der Waadt durch <placeName ref="l41">Bern</placeName> 1536, trotzdem blieb <persName ref="p4364">Bonjour</persName> von <placeName ref="l160">Freiburg</placeName> verbannt und wurde erst auf mehrmalige Fürbitte <placeName ref="l41">Berns</placeName> 1538 begnadigt (s. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/IC 907f XX. 994. 1001).</note>, viri alioqui pii et boni, cuius arces et bona, quod<pb type="edition" next="155"/> verbo adhereat<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">weil er ein Anhänger des Wortes [Gottes] ist.</note>, a nonnullis occupata tenentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">In summa: Bellum abhorremus, tametsi vici omnes nihil nisi bellica tonent<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zur Spannung zwischen <placeName ref="l41">Bern</placeName> und <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> im Frühjahr und Sommer 1534, die vor allem infolge der Bedrohung <placeName ref="l167">Genfs</placeName> durch den Herzog entstanden war, s. vor allem <bibl source="b197">EA</bibl> IV/IC 313. 346f. 354f. 371f. 378-382. Es ist freilich möglich, daß <persName ref="p1391">Haller</persName> nur auf die allgemeine Spannung zwischen katholischen und reformierten Orten innerhalb der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> hinweist.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Atque hęc ad primam responderim epistolam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Secundam epistolam 22. aprilis a te emissam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten.</note> 3. maii et tardius quidem accępi, in qua mentionem facis commentarii <persName ref="p8412">Megandri</persName> in epistolam ad Ephesios<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe oben S. 130, Anm. 32.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Tametsi nihil audiverim ab eo, quod male consulat hunc apud vos non impressum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe oben S. 130, 37f.</note>, quidquid tamen est, mihi nunquam obtulit legendum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName ref="p1399">Hypodidascalus</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vielleicht ist der Hilfslehrer <persName ref="p1399">Peter Huber</persName> gemeint (vgl. <bibl source="b4">HBBW II</bibl>.III Reg.).</note>, qui transscripsit, aliquando paucula quędam ostendit, ubi <persName ref="p3099">Sultzeri</persName> et mei memoriam fecit<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15">Im Abschnitt «Ac doctores» - unter den Kirchenämtern, <cit type="bible"><ref>Eph 4, 11 - f</ref></cit>ührt <persName ref="p8412">Megander</persName> in seinem Kommentar, aaO, S. 126-134 aus, daß der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat die Klöster in Schulen umgewandelt habe und daß die Lehrer der Lateinschulen auf dem Land und in der Stadt, die er alle aufzählt, im Sinne von Paulus Jünglinge «in bonis literis, praecipue tum sacris» unterrichteten. Er will damit gegenteilige Behauptungen von reformationsfeindlichen Personen widerlegen. Über <persName ref="p3099">Sulzer</persName> und <persName ref="p1391">Haller</persName> steht S. 132f: «Siquidem <persName ref="p3099">Simon Sulcerus</persName> <placeName ref="l41">Bernâs</placeName>, iuvenis, de quo dubites, prudentiorne an eruditior sit, huc quoque interim digno stipendio conductus est. Berchtoldus autem Hallerus, collega meus et primus Bernensium ecclesiastes, prophetarum colloquio praesidet.»</note>, quam tamen malim obliteratam, quod nulla re dignus sim, qui apud<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> apud <hi>gestrichen</hi> bibli.</note> bibliopolas nomine prostem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu <persName ref="p1391">Hallers</persName> Bescheidenheit und Geringschätzung seiner Bildung vgl. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> <ref target="file10161">[Nr. 130]</ref> 234f, 25-34. III 83f, 17-21. 149, 7-26. 178, 3-11. 192, 21-30.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Certum est <persName ref="p8412">Megandrum</persName> paucula quędam annotasse, cęterum <persName ref="p8428">Rellicanum</persName> omnia in ordinem digessisse, ut potius dixerim <persName ref="p8428">Rellicani</persName> esse quam <persName ref="p8412">Megandri</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Misit libellum <placeName ref="l28">Basilęam</placeName>, ut illic imprimatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Num id facturi sint necne, responsum expectat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ego in his omnibus a domino pendeo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Prophetias non aspernor.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quod bonum et ad edificationem ecclesię servit, cum gratiarum actione amplector in uno maiora, in alio minora agnoscens dona.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Simplicitas, syncęritas et pietas placet in iis, qui nunc scribunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ceterum, quae ex inani gloria prodeunt,<pb type="edition" next="156"/> ipsa fronte mihi cognita videntur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Tu perge foeliciter, ut cępisti<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Nämlich im Kommentarwerk.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nam quotquot in synodo nostra audivi fratres, deum in te laudant, sua dona in te apprime commendant et perpetuo desiderio tui tenentur, qui quottidie alia et alia fęliciori successu sis praestiturus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sapere incipiunt parochi nostri et cum delectu doctos nostri temporis agnoscunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Responsum <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> iam datum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Eine (als solche nicht mehr erhaltene) Antwort <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> an die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName>, die wohl im Zusammenhang stand mit Truppenwerbungen fremder Gesandter, dem Abschließen neuer Bündnisse und dem Halten des Landfriedens, vgl. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/IC 308 h. 318f b. d. e.</note> omnibus placet, et utinam habuissemus, antequam legati fuissent amandati!</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Par fuisset nostratum responsum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht mehr erhalten; vgl. noch <bibl source="b197">EA</bibl> IV/IC 318 c.</note>, tametsi a vestro nihil dissideat, nisi quod vestrum explicatius est, nostrum generalius.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p3590">Cattorum principis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> legatum <persName ref="p1903">Io[annem] Lenignum</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zu <persName ref="p1903">Johann Lenings</persName> Gesandtschaft s. oben <ref target="file10400">Nr. 368</ref>.</note> comiter excępit senatus et liberali satis responso hunc amandavit, nempe conditionem nostram nunc talem esse, ut milites nullos cuiquam permittere possint, promoturos tamen quovis modo conatum utriusque principis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nämlich <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> und <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> nec illorum hostibus transitum apud nos fore liberum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu den allgemeinen Kriegsvorbereitungen vor der Rückeroberung <placeName ref="l572">Württembergs</placeName> s. <bibl source="b690">Wille</bibl> 144-176; zur Anfrage <persName ref="p3590">Philipps</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vgl. oben <ref target="file10400">Nr. 368</ref>.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Proinde pastoris illius ex agro vestro importunitatem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vielleicht hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> etwas von <persName ref="p2830">Nikolaus Steiner</persName> berichtet, über den an vielen Synoden verhandelt werden mußte (so im Herbst 1533 und am 5. Mai 1534, Zürich StA, E II 1, 95v. 145f; vgl. unten S. 359, Anm. 1), oder von <persName ref="p1999">Konrad Lüthard</persName> und dessen herber Kritik am <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat, falls er schon vor <persName ref="p3067">Stumpfs</persName> Brief vom 28. April (oben S. 149f, Anm. 4f) davon wußte.</note> et ego non miror, illius tamen nulla adhuc apud nos facta est mentio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quae si incident, gaudeo me veritatem a te didicisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">De synodo nostra<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Frühjahrssynode war auf den 22. April angesetzt worden, s. oben <ref target="file10389">[Nr. 357]</ref> S. 129, 15f.</note> hec habe: Primum convenimus omnes, quotquot sunt ministri et diaconi in <placeName ref="l41">Bernatium</placeName> agro exclusis reliquis omnibus, exulibus scilicet <placeName ref="l760">Salodorensium</placeName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu den infolge des <placeName ref="l760">Solothurner</placeName> Handels verbannten Reformierten s. <hi>Haefliger</hi> 198-200.</note> et aliis, et synodi celebrandę modum proposuimus fratribus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Is erat, ut ante prandium diebus tribus nos, qui <placeName ref="l41">Bernę</placeName> docemus, a cęteris fratribus scrutaremur, ordine tamen observato, quomodo quisque legem evangelii, abolitionem legis, iustificationem, opera, praedestinationem, sacramenta et quicquid tale esset, doceret, ea<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> ea <hi>gestrichen</hi> immo.</note> tamen conditione, ut simili libertate uterentur erga nos, ut et ipsi interrogati responderemus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Omnia fęlicissime cesserunt et, ut speramus, cum profectu, ut scilicet, qui hactenus studiosi satis et fideles fuerunt, proficiant, ignavis calcaria sint addita<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 2, 47 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 89B); <bibl source="b473">Otto</bibl> Nr. 486, S. 103.</note>, quo paratiores et promptiores deinceps rationem suę provincię reddere possint.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Cęterum in his omnibus suam et hactenus a me inauditam synodo obtulit sententiam <persName ref="p8412">Megander</persName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nempe cum ipse primus rogaretur a me, quomodo legem doceret, cepit ab Adam ordiri, quomodo is creatus esset a deo<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 1, 26-29</ref></cit>.</note> non<pb type="edition" next="157"/> alius quam nos a nostris hodie nascamur parentibus, atque id cum tanta verborum pompa, ut a multis pro oraculo susciperetur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><persName ref="p5497">Franciscus</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p5497">Franz Kolb</persName>.</note> renuit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Fratrum aliorum cum varia essent iudicia, plerique astipularentur <persName ref="p8412">Megandro</persName>, ego obticui expectans, quid per «similitudinem et imaginem» dei <cit type="bible"><ref>[Gen 1, 26]</ref></cit>, iuxta quam primus homo creatus erat, intelligerent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Cum itaque singulatim rogarentur, alius legem naturę hanc esse imaginem, alius pronitatem quandam ad bonum etiam impiis communem [?]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Rand beschädigt; ergänzt in Übereinstimmung mit Simler, vgl. Zürich ZB, Ms S 35, Nr. 140.</hi></note>, alius iusticiam, sanctitatem et veritatem intellexit, cumque rogaretur <persName ref="p8412">Megander</persName>, ultimum asseruit et alius, <persName ref="p5206">Schlupfindhegg</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Unbekannt.</note> nimirum tibi notus, cum eo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Inferebam ego non parem esse Adę et nostram conditionem, quod Adam iuxta imaginem dei creatus sit, iustus, sanctus, verax, peccabilis tamen immo praeordinatus, ut caderet, qui tamen quantum, in se esset [?]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>, peccare non potuisset, immo vim benefaciendi increatam haberet, nos vero hac libertate destituti a peccatoribus nati nihil nisi ad peccandum vim, fomitem, proclivitatem et originem ab illis receperimus, ita ut peccatum nobis sit ingenitum, Adę vero increata imago dei, id est iusticia, sanctitas et veritas, tametsi iuxta dei ordinationem casus praevisus fuerit<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p1391">Haller</persName> stützt sich hier offenbar auf <persName ref="p18700">Augustins</persName> für die Reformation entscheidende Lehre von der Erbsünde und der Prädestination, vgl. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 566-572; Alfred <hi>Schindler,</hi> Zwingli und die Kirchenväter, Zürich 1984. - 147. Neujahrsblatt zum Besten des Waisenhauses Zürich.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Unde [?]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>von</hi> Unde <hi>bis</hi> nascimur <hi>am Rande nachgetragen; der innere Rand infolge zu starken Einbandes kaum zugänglich.</hi></note> non pari modo Adam creatur a deo, ut nos a parentibus nascimur<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>von</hi> Unde <hi>bis</hi> nascimur <hi>am Rande nachgetragen; der innere Rand infolge zu starken Einbandes kaum zugänglich.</hi></note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Hic mansimus re infecta multis per hanc loquendi novitatem et temeritatem offensis, multis item <persName ref="p8412">Megandri</persName> acre ingenium admirantibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Also gond wir mitt narrenwerck umm, wend<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">wollen.</note> allein gleert sin, achtend wenig, was buwe<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">was erbauen möge. Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 19</ref></cit>.</note> und die kilchen verbessere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Lass ich fürgon,</foreign> ut devitem contentiones inter nos et ali[as]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Der äußere Rand ist beschädigt.</hi></note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Sust sind wir in allen dingen wol überein kummen und wol eins, habend ouch beredt <foreign xml:lang="la">vocationem, seu [?]<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Der äußere Rand ist beschädigt.</hi></note> examen, permutationem, capitula</foreign> und imm bann zwen mangel by unß erkent, die noch ze verbesse[ren]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Der äußere Rand ist beschädigt.</hi></note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Der ein, daß kein uss schliessen noch binden oder gschieden<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">entschieden (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 233f). Zur Schlüsselgewalt vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16, 19. 18, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 20, 23</ref></cit>.</note> bi unser kilchen, der ander, daß kein entbinden oder versuͤnen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Ebenda.</note> by der kilchen ist und sy desshalb noch nitt ir auctoritet hett, wie ouch by euch fern<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">letztes Jahr (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1019).</note> <foreign xml:lang="la">in comitiis praesente <persName ref="p8412">Megandro</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Unter den von <placeName ref="l41">Bern</placeName> an die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Synode vom 6. Mai 1533 gekommenen Gästen (s. <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 1941) befand sich somit auch <persName ref="p8412">Megander</persName>. Über die Schlüssel- und Banngewalt der Kirche wurde dort nicht offiziell, sondern (wohl im Zusammenhang mit Eherechtsfragen) privat gesprochen, wie diese Stelle und <persName ref="p495">Bullingers</persName> Fürtrag vom 20. Mai 1533 über Eherechtsfragen (Zürich ZB, Ms T 406, 9) bezeugen. Vielleicht war <persName ref="p8412">Megander</persName> auch am Tag der evangelischen Städte vom 15. Juli 1533 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> betreffend Ehesachen (<bibl source="b197">EA</bibl> IV/IC, 124-126) dabei.</note></foreign> beredt, und als by unß nitt erhept<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">nicht durchgesetzt werden konnte (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> II 906).</note> hett mögen werden.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Iam habes omnia, quae apud nos acta sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la"><pb type="edition" next="158"/>Mox peracta et soluta sinodo venit ad colloquium nostrum <persName ref="p7242">Gallus</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" ana="bio" n="39">Wie die weitern Angaben zeigen, meint «Gallus» hier nicht einen Franzosen, sondern den savoyischen Antitrinitarier («Arianer») <persName ref="p7242">Claude d'Aliod (Allodius, Allobrox, Sabaudus, Le Savoyard, Claudius von Savoyen, später auch: von Konstanz</persName>, Wassermann, fälschlich manchmal: Gallus - nicht zu verwechseln mit dem <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Ratsherrn <persName ref="p6377">Claude Savoye</persName>, s. Corr. des réformateurs V 152). Geburts- und Todesjahr sind unbekannt. Der kleine, glatzköpfige, bärtige, schwarz gekleidete Mann stammte seinen eigenen Angaben nach aus <placeName ref="l1279">Moûtiers</placeName> (<placeName ref="l3705">Tarentaise</placeName>, <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName>) und war einst Prediger in <placeName ref="l339">Neuenburg</placeName>. Er verfocht die absolute Einheit Gottes und verwarf die Gottheit des Heiligen Geists und Christi, der ihm als bloßer, zu seiner Zeit übernatürlich gezeugter, höchstens in Gottes Idee präexistenter Mensch Glaubensobjekt war (vgl. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> I 532-534 und unten <ref target="file10406">Nr. 373</ref>). Seine an <persName ref="p6589">Michael Servet</persName> erinnernde Lehre verbreitete er vielerorts. Deshalb wurde er im Frühling 1534 aus <placeName ref="l28">Basel</placeName>, darauf aus <placeName ref="l41">Bern</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, in der zweiten Hälfte August aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> (unten <ref target="file10459">Nr. 424</ref>f), <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> und <placeName ref="l513">Ulm</placeName>, im September 1534 aus <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, Mitte Januar aus <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> und im April 1535 aus <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> ausgewiesen. Gegen ihn richtete sich <persName ref="p495">Bullingers</persName> «Assertio utriusque in Christo naturae» (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 62, vgl. unten S. 308f, Anm. 37). <persName ref="p7242">D'Aliod</persName> kehrte in seine Heimat zurück, wo er von 1536 bis 1539 als Prediger in <placeName ref="l1280">Thonon</placeName> am Genfersee wirkte. An der <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Synode vom Mai 1537 widerrief er seine Lehre. 1543/44 ist er als Bürger von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, «guter Mensch» und Briefbote von dort nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> bezeugt. 1540 und 1545-1547 warnte <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> seine Getreuen vor dem «arianischen Gift» <persName ref="p7242">d'Aliods</persName>. Im Januar 1547 widerrief «Claudius Wassermann aus Sophoien» seinen «Irrtumb der Dreifaltigkait halb», um aus dem Gefängnis zu <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> freizukommen. Als armer, hinkender, unzuverlässiger Bote erscheint er 1547 und 1548 in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> und <placeName ref="l555">Winterthur</placeName>. Von 1550 an verkündigte er einige Jahre lang seine Lehren als Prophet in und um <placeName ref="l320">Memmingen</placeName>. Danach verliert sich sein Weg im Dunkeln. - Lit.: <bibl>CO</bibl> XI 71. 80. 88. 98. 104. 263. XV 48; Corr. des réformateurs III 172-174. 308 und IV-VI. IX Reg.; <bibl source="b441">MO</bibl> II 875 und Melanchthon BW, Regesten 183, <ref target="file11607">Nr. 1564</ref>; <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> I.II Reg.; <bibl source="b42">Vadian BW V</bibl> 182f. 189f; <bibl source="b169">CSch</bibl> VII 204f und VII-XI Reg.; <bibl source="b519">QGT</bibl> VIII Reg.; F[riedrich] <hi>Trechsel,</hi> Die Protestantischen Antitrinitarier vor Faustus Socin. Erstes Buch, Heidelberg 1839, <hi>S.</hi> 56-59; <hi>Roth</hi> III 244f. 271f; Delio <hi>Cantimori,</hi> Italienische Haeretiker der Spätrenaissance. Deutsch von Werner Kaegi, Basel 1949, S. 161f. 444f; <bibl source="b221">Fast</bibl> 57.</note> quidam parvulus, corruptę alioqui mentis, a <placeName ref="l28">Basilęa</placeName> propter <persName ref="p8418">Myconium</persName> proscriptus<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Von dieser Stelle wird eine Diskussion d'<persName ref="p7242">Aliods</persName> mit <persName ref="p8418">Myconius</persName> abgeleitet, s. <hi>Kirchhofer,</hi> <persName ref="p8418">Myconius</persName> 135; <hi>Trechsel,</hi> aaO, S. 57.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Is proposuit nobis se aliter sentire de deo quam n[os]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Der äußere Rand ist beschädigt.</hi></note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Unum asseruit deum, trinitatem et personas in divinis non minorem abominationem esse quam missam, Christum non esse deum nec naturalem dei filium nec patri consubstantialem et coęternum, similiter spiritum sanctum nec esse deum nec patri coessentialem<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p1391">Haller</persName> hält sich bei der Aufzählung von <persName ref="p7242">d'Aliods</persName> Häresien offenbar an den Text der Confessio Nicaeno-Constantinopolitana.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Huic dies designatus est quinta maii.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">In colloquio nostro audiemus hominem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Quodsi non cessaverit turbare ecclesias et fratres, curabimus eum proscribi<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p7242">d'Aliod</persName> wurde dann tatsächlich ausgewiesen, s. unten S. 185, 12f.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la"><persName ref="p6589">Serveti</persName> <placeName ref="l875">Hispani</placeName> nimirum discipulus est, sed sua non poterit defendere.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Parvulus homuncio est et <persName ref="p7242">Claudius</persName> vocatur, ut, dum ad vos venerit, ipsum noscatis.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Und wie sich der schimpf[t]<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Der äußere Rand ist beschädigt.</hi></note>, wil ich dich brichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de">Consul <persName ref="p7452">a Diesbach</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p7452">Sebastian von Diesbach</persName>.</note> hett das burgrecht by unß uffgen, ist gen <placeName ref="l160">Friburg</placeName> zogen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. oben S. 128, 10-12.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la"><pb type="edition" next="159"/><pb type="scan" next="||12"/>Caeterum, quae de epistola Corinthiorum<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in priorem Pauli ad Corinthios epistolam» erschien bereits im Juni 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 53).</note> scribis iam per te illustranda, retulit et <persName ref="p3099">Simon</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p3099">Simon Sulzer</persName>.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Obsecro, quos semper habueris excusos quaterniones<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die Viererlagen des Oktavbüchleins. Bei den Druckern waren die Werke ungebunden erhältlich.</note> ad me mittas.</s>
					<s n="56" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Posterior, epistola<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in posteriorem Pauli ad Corinthios epistolam» erschien im März 1535 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 71).</note> talis est,</foreign> uss deren ich mich wenig verrichten kan; wil din geist gern hören, dann er mir noch amm aller angnämesten ist, und wie ichs beger, also find ichs by dir.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Apostolorum Acta pro contione tracto, ut per ocium et cum iudicio commentarios tuos<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in Acta apostolorum» erschien im August 1533 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 43).</note>, quos prius tumultuanter videram, legere possim.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Quae in Petrum<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in Petri epistolam utramque» erschien im März 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 52).</note> notasti, <persName ref="p761">Cristanus</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p761">Christian Danmatter</persName>.</note> a <placeName ref="l170">Gerzense</placeName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><placeName ref="l170">Gerzensee</placeName> (<placeName ref="l2826">Kt. Bern</placeName>).</note> ut prior, et diligentissime quidem pellegit, ita profectum tuum admiratur, tametsi nunc gravissima febri detineatur.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Contiones duas habui de officio prophetico<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Der Text der beiden Predigten <persName ref="p1391">Hallers</persName> ist nicht erhalten.</note> in sinodo nostra tua oratione<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Gemeint ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> «De prophetae officio», 1532 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 33).</note> adiutus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Utinam tantum temporis superesset, ut tibi earum scopum indicare possem!</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Nam alioqui, nisi adulenter [!], etiam optimi quique optime consuluerunt omnes.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Aliud nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la">Dominus te nobis omnibus servet incolumem!</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Perge in foenore dominico<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 29, 5</ref></cit>.</note> et me, ut soles, non solum fratrem, quem hactenus tu semper praestitisti, sed suppedaneum tuum tibi commendatum habe.</s>
					<s n="65" xml:lang="de">Lieber, lass mich wissen, wenn es dir am aller glägnist wäre, gen <placeName ref="l285">Lentzburg</placeName> ze kummen<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Das von <persName ref="p1391">Haller</persName> gewünschte Zusammentreffen mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> in <placeName ref="l285">Lenzburg</placeName> kam nie zustande, vgl. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> 86, 67f. 108, 24f. III 116, 23-25 und oben S. 95, Anm. 45.</note>; wil ich erdencken, obs mir doch ienen<note xml:id="fn57" type="footnote" ana="lex" n="57">irgendwie (<bibl source="b590">SI</bibl> I 296f).</note> ouch müglich wäre.</s>
					<s n="66" xml:lang="de">Wir wellind denn beiten<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">warten (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1846).</note> biß zuͦ end der kriegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la">Nuncii<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Offenbar die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Ratsboten.</note> omnes <placeName ref="l160">Friburgum</placeName> petierunt.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Interim ego scripsi, ut dum redirent, literę paratę essent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la">3. maii anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" ana="salute">Salvus sit <persName ref="p1753">Leo</persName><note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, <persName ref="p4349">Carolstadius</persName>, <persName ref="p8171">Theodorus</persName><note xml:id="fn61" type="footnote" n="61"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note> et alii omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1391">B. H.</persName> aut <persName ref="p495">H. B.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię pastori fidissimo, fratri suo semper amantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>