<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10403" type="Brief" source="HBBW-4" n="371">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Kapitel) an Synode / [Zürich], [kurz vor 5. Mai 1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 1,167-175</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die nach der Aufhebung im Kloster <placeName ref="l435" cert="high">Rüti</placeName> verbliebenen Mönche
								<persName ref="p5308" cert="high">Wolfgang Huber</persName>,
								<persName ref="p5177" cert="high">Sebastian Hegner</persName> und
								[<persName ref="p6659" cert="high">Rudolf Spänli</persName>] geben durch ihr Verhalten und ihre Lebensweise zu
								Klagen Anlaß: 1. <persName ref="p5177" cert="high">Sebastian Hegner</persName> hat auf der Frühjahrssynode 1533 im
								Gespräch mit andern Pfarrern das <placeName ref="l544" cert="high">Wetzikoner</placeName> Kapitel der Parteilichkeit
								bezichtigt; 2. Die drei Mönche weigern sich, dem Pfarrer zu <placeName ref="l435" cert="high">Rüti</placeName>
								im Abendmahlsgottesdienst zuzudienen; 3. Sie stören mit rücksichtslosem Benehmen den Predigtgottesdienst; 4.
								<persName ref="p5308" cert="high">Wolfgang Huber</persName> ist im Umgang mit den Leuten gewalttätig und
								streitsüchtig; 5. Die drei lassen sich gerne mit den in <placeName ref="l435" cert="high">Rüti</placeName>
								vorbeiziehenden <placeName ref="l970" cert="high">Einsiedeln</placeName>-Pilgern, mit Priestern und Mönchen vor
								allem, ein, verhalten sich jedoch den Reformierten gegenüber abweisend; 6. Das Benehmen gegenüber dem
								Pfarrer von <placeName ref="l1244" cert="high">Wald</placeName>
								[<persName ref="p5750" cert="high">Martin Manhart</persName>], dem sie ungestraft den Heuzehnten vorenthalten und
								verderben lassen konnten, erregt den Unwillen des Volkes; 7. Die Anwesenheit von Dirnen, mit denen sich auch
								verheiratete Klosterknechte einlassen, richtet viel Schaden an; besonders stoßend ist der Fall des
								<persName ref="p6969" cert="high">Marx Walder</persName> und der
								<persName ref="p5066" cert="high">Margaret Guggenbüchlin</persName>; 8. Der Mönche üppiger, grober und
								unsittlicher Lebenswandel ziemt sich nicht für Leute, die aus den Kirchengütern unterhalten werden; 9. Die
								Knechte folgen dem üblen Beispiel und saufen, fluchen, schmähen (verleumdeten z. B., geschützt durch ihre
								Herren, den Schaffner zu <placeName ref="l70" cert="high">Bubikon</placeName>) und beschimpfen reformierte
								Pfarrer; 10. Die Fütterung der zahlreichen Hunde mit gutem Essen angesichts der wartenden Almosenbezüger
								sowie der große Aufwand für die Jagd lassen sich nicht rechtfertigen; 11. Wegen der Mönche, aber gegen den
								Willen des arbeitenden Volkes, findet der Morgengottesdienst so spät statt, daß sich diese gleich
								anschließend zu Tisch begeben können. Sie, die Pfarrer des <placeName ref="l544" cert="high">Wetzikoner</placeName>
								Kapitels, bitten die Synode um Rat und Hilfe.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 371, S. 160</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10403">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49p" cert="high"/>
					<date when="1534-05-05" cert="high">[kurz vor 5. Mai 1534]</date>
					<rs type="title">Pfarrer des Wetzikoner Kapitels</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="oi25sl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">Synode in Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!00%20E_II_1__S__167_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10403/Kopie/00 E_II_1__S__167_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!01%20E_II_1__S__168_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10403/Kopie/01 E_II_1__S__168_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!02%20E_II_1__S__169_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10403/Kopie/02 E_II_1__S__169_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!03%20E_II_1__S__170_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10403/Kopie/03 E_II_1__S__170_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!04%20E_II_1__S__171_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">10403/Kopie/04 E_II_1__S__171_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!05%20E_II_1__S__172_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">10403/Kopie/05 E_II_1__S__172_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!06%20E_II_1__S__173_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">10403/Kopie/06 E_II_1__S__173_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!07%20E_II_1__S__174_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">10403/Kopie/07 E_II_1__S__174_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!08%20E_II_1__S__175_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">10403/Kopie/08 E_II_1__S__175_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10403!Kopie!09%20E_II_1__S__176_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">10403/Kopie/09 E_II_1__S__176_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dekan des im <placeName ref="l3197" cert="high">Zürcher Oberland</placeName> gelegenen Kapitels <placeName ref="l544" cert="high">Wetzikon</placeName> war seit 1532 <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName>, der Pfarrer von <placeName ref="l70" cert="high">Bubikon</placeName> (s. Pfarrerbuch 554). Nach Bonomo war <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> Dekan des «<placeName ref="l544" cert="high">Oberwetzikoner</placeName>» Kapitels (s. Attilio <hi>Bonomo,</hi> <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName>, der Reformator und Geschichtsschreiber, Diss. phil. Zürich, Genua 1923, S. 55). Offensichtlich war der später <placeName ref="l266" cert="high">Kyburger</placeName> Kapitel genannte untere Teil des ursprünglich großen <placeName ref="l544" cert="high">Wetzikoner</placeName> Kapitels (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 835) bereits abgetrennt; denn in <placeName ref="l517" cert="high">Uster</placeName> amtete mit <persName ref="p6090" cert="high">Ulrich Pfister</persName> seit 1527 der andere Dekan (s. Pfarrerbuch 472 und oben, S. 150, Anm. 8).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Das Schreiben ist vor der Frühjahrssynode, sicherlich nach dem 18. April abgefaßt worden. Aus der Synodaldiskussion vom 5. Mai sind Notizen <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> zu den 12 (11) Artikeln überliefert (Zürich StA, E II 1, 177-179). Das Pflegerproblem, das <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> in seinem Brief vom 31. März an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> geschildert hatte, war mit der Wahl von <persName ref="p5550" cert="high">Jakob Kumber</persName> am 18. April gelöst worden (s. oben <ref target="file10378">[Nr. 346]</ref>, S. 107, Anm. 48) und erscheint in den Beschwerdeartikeln nicht mehr.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Den erwirdigen, fromen, ernsten<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vermutlich Abschreibefehler. Im Entwurf</hi> ernvesten.</note>, fürsichtigen, ersamen, wysen herren burgermeistern, den zuͦgesetzten<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Vertreter von Räten und Burgern in der Synode vom 5. Mai 1534 waren: <persName ref="p4308">Rudolf Binder</persName>, <persName ref="p8340">Konrad Escher</persName>, <persName ref="p6793">Itelhans Thumysen</persName>, <persName ref="p17785">Andreas Geßner</persName>, <persName ref="p8397">Christoph Klauser</persName>, <persName ref="p5361">Hans Imhof</persName>, <persName ref="p5065">Hans Gugels</persName> und <persName ref="p4722">Heinrich Ernst</persName>; als Schreiber amtete <persName ref="p257">Werner Beyel</persName> (s. Zürich StA, E II 1, 145). Die obrigkeitliche Abordnung wurde in der Regel vom stillstehenden Bürgermeister angeführt. An dieser Synode wurde Bürgermeister <persName ref="p6965">Heinrich Walder</persName> offensichtlich durch Obristmeister <persName ref="p4308">Binder</persName> vertreten.</note> und den dieneren des wortz gottes im synodo <placeName ref="l587">Zürich</placeName> versamlet, unsern gnädigen herren und lieben bruͤderen in got, enbieten<pb type="edition" next="161"/> wir, die verkünder des evangelii des capitels <placeName ref="l544">Wetzikon</placeName> im ampt <placeName ref="l187">Gruͤnigen</placeName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">im ampt Grünigen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, gnad und frid von got sampt pflichtiger gehorsami gantz underteniglich zuͦvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Gnädigen herren und bruͤder, nach dem in vilen vergangnen synodis mengerlei klegtten der conventtherren zuͦ <placeName ref="l435">Rüty</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName ref="l435">Rüti</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>). In der im Jahre 1525 reformierten Prämonstratenser-Abtei <placeName ref="l435">Rüti</placeName> (s. dazu <bibl>Z</bibl> IV 520-524) lebten noch die drei Konventherren <persName ref="p6659">Rudolf Spänli, genannt Gwerb</persName>, <persName ref="p5177">Sebastian Hegner</persName> und <persName ref="p5308">Wolfgang Huber</persName>. Sie hatten durch ihre ausgelassene Lebensweise, ihre Neigungen zum Katholizismus und ihre Streitbarkeit immer wieder Anlaß zu Klagen vor Obrigkeit und Synode gegeben. Vgl. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1221, S. 552. 1414, S. 623. 1714, S. 738. 1757, S. 752f. 1769, S. 758. 1941, S. 854f. 1988, S. 877f. Vgl. auch die Ausführungen <persName ref="p3067">Stumpfs</persName> im Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 31. März 1534, oben <ref target="file10378">Nr. 346</ref>.</note> halb fürgebrachtt und doch die volgenden gnädigen und bruͤderlichen warnungen wenig verfangen, habend wir vor einem jar mit dem fürtrag etlicher irer unordentlicher handlungen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nach den Verhandlungen über das rücksichtslose und ausschweifende Leben der Konventherren auf der Synode vom 6. Mai 1533 war der Obrigkeit beantragt worden, die Mönche entweder auszusteuern oder in die Stadt zu nehmen. Siehe <bibl>AZürcherRef</bibl> 1941, S. 854f.</note> üwer ersam wysheit und liebe demietiglich gebetten, gnädiglich mit den obgenanten herren zuͦ verschaffen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">ausrichten, bewirken (<bibl>SI</bibl> VIII 335f).</note>, sich in irem leben und wandel (in ansehung, wie gnädiglich und rychlich sy von unseren gnädigen herren uß der kilchen guͦt mit lybgedingen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">(Lebenslängliches) Nutzungsrecht eines Gutes, bzw. des Ertrages (<bibl>SI</bibl> XIII 531-539). Im Vertrag, den Räte und Burger am 17. Juni 1525 mit den Konventherren zu <placeName ref="l435">Rüti</placeName> abgeschlossen hatten, waren den Mönchen die alten Rechte auf Wohnung und Verköstigung bestätigt und eine jährliche Rente von 30 Gulden zugesprochen worden (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 752, S. 355). Auf diesen Vertrag verwies denn auch der Rat in seiner Antwort auf den Vorstoß der Synode (s. unten, Anm. ss).</note> versechen sind) etwas geschicktter<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">schicklicher, anständiger (<bibl>SI</bibl> VIII 514).</note>, züchtiger und yngethoner<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">gezügelter (<bibl>SI</bibl> XIII 401).</note> zuͦ halten und der kilchen gottes mit züchtigem wandel ein guͦt exempel vorzuͦtragen, und fürnemlich, das sy sich gegen uns, den dieneren des wort gottes (die doch nüt anderst dann irer früntschafftt und guͦtwillickeit ye und ye begert habend), etwas früntlicher, bruͤderlicher und gultwilliger erzöugtten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">sich... erweisen, benehmen, betragen (<bibl>Grimm</bibl> III 1084).</note>, in hofnung, das dann och diejenigen, so sy inen täglich uß unseren pfarren mit gaben, suppen, mütschlinen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Kleine Brötchen, Semmeln (<bibl>SI</bibl> IV 599).</note>, wildpret und anderen vererungen und früntschafftten<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">freundliches Wesen (<bibl>SI</bibl> I 1303).</note> anhengig machend, der warheit etwas zuͦstendiger<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">der Wahrheit eifriger nachstrebend.</note>, der bredig geflisner, unser herren mandaten bykleiber<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">fester verbunden, anhänglich (<bibl>SI</bibl> III 614).</note>, och gegen uns und unserer leer mit hinderwertigem<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">mit heimlichem Schelten (s. <bibl>Grimm</bibl> IV/II 1523f).</note> scheltten und schmitzen<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Im Entwurf nach</hi> schmitzen: und tadelen.</note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">beschimpfen, tadeln (<bibl>SI</bibl> IX 1040f).</note> (damit dann das volk nit wenig verwirt und über uns verhetzt wirt) etwas mesiger und yngethoner<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">gezügelter (<bibl>SI</bibl> XIII 401).</note>, dann ein zytlang beschechen, erfunden<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">sich erzeigen, erweisen (vgl. <bibl>SI</bibl> I 848f).</note> werden soltend.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Aber unser göttlich beger und das gnädig vermanen, och das vätterlich warnen unserer g[nädigen] h[erren] und des synodi<pb type="edition" next="162"/> durch herr burgermeister <persName ref="p6965">Waldern</persName> und Meister <persName ref="p495">Heinrichen Bullingern</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Über diese Intervention von Bürgermeister <persName ref="p6965">Heinrich Walder</persName> und <persName ref="p495">Bullinger</persName> bei den Konventsherren im Anschluß an die Mai-Synode 1533 ist sonst nichts bekannt.</note> beschechen, hat leider nit mer verfangen,<pb type="scan" next="||168"/> dann das gar wenig besserung gemelter herren halb zuͦ <placeName ref="l435">Rüty</placeName> gespirt wirt, sonder hat es in allweg<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">durchwegs.</note> iren und des husgesindes halb<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Im Entwurf</hi> und deß husgesynnes halb <hi>aus</hi> irenthalb <hi>korrigiert.</hi></note> die gestalt, wie hernach volget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">1. Erstlich hat der <persName ref="p5177">Bastion Hegnower</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21"><persName ref="p5177">Sebastian Hegner (Hegnauer)</persName>, geb. vor 1504 (s. <bibl>Glückshafenrodel</bibl> I 57, 73), gest. 1561, Bruder des <placeName ref="l555">Winterthurer</placeName> Stadtschreibers <persName ref="p1393">Gebhart Hegner</persName> (s. <bibl>Bosshart</bibl> 367f), lebte als Prämonstratensermönch im Kloster <placeName ref="l435">Rüti</placeName>. Nach dessen Aufhebung im Jahre 1525 blieb er, geschützt durch einen Vertrag mit der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Obrigkeit, mit andern Ordensbrüdern im Kloster. Zumindest bis 1527 (Verbot) oder 1528 scheinen die Mönche ihren alten Kultus weitergepflegt zu haben. In der Folge blieben sie ausschließlich dem weltlichen Leben zugewandt. <persName ref="p5177">Hegners</persName> Vorliebe galt dem Jagdhandwerk. Nach zahlreichen Klagen über das ausschweifende Leben und Treiben in <placeName ref="l435">Rüti</placeName> erreichte es die Synode im Frühjahr 1531, daß <persName ref="p5177">Hegner</persName> zusammen mit <persName ref="p6659">Rudolf Spänli</persName> - trotz ihres Widerspruchs - in die Stadt genommen wurden. Im Mai 1532 befanden sie sich allerdings bereits wieder auf Bärenjagd im <placeName>Tößtal</placeName> (s. oben <ref target="file10378">[Nr. 346]</ref>, S. 105, Anm. 24). Ein letztes Mal, am 6. Mai 1533, besuchte <persName ref="p5177">Hegner</persName> die Synode in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, um seine und seiner Ordensbrüder Sache zu vertreten. Von da ab blieben sie in <placeName ref="l435">Rüti</placeName> unbehelligt, trotz mehrerer Vorstöße der Pfarrer und der Synode (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1988, S. 677f; Zürich StA, E II 1, 117f. 150. 245f). Als letzter überlebender Konventherr setzte sich <persName ref="p5177">Hegner</persName> 1557 ins katholische <placeName ref="l968">Rapperswil</placeName> ab und stellte von dort, aufgrund der Papiere des Klosterarchivs und mit Hilfe der <placeName ref="l2448">V Orte</placeName>, Rückerstattungsansprüche für seinen Orden. Nach längeren Verhandlungen, in denen sich die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Obrigkeit auch von <persName ref="p495">Bullinger</persName> beraten ließ (s. <hi>Bächtold,</hi> <persName ref="p495">Bullinger</persName> vor dem Rat 142), wurde 1559 eine Einigung erzielt: Hegner erhielt ein <placeName ref="l968">Rapperswiler</placeName> Haus als Wohnstatt und eine hohe Rente zugesprochen; er verzichtete auf weitere Ansprüche. Das Klosterarchiv mußte er an <placeName ref="l435">Rüti</placeName> zurückgeben. - Lit.: <bibl>AZürcherRef</bibl> Reg.; <bibl>EA</bibl> IV/2 Reg; Matthias <hi>Senn,</hi> Die Wickiana. <persName ref="p8461">Johann Jakob Wicks</persName> Nachrichtensammlung aus dem 16. Jahrhundert. Texte und Bilder zu den Jahren 1560 bis 1571, Küsnacht-Zürich 1975, S. 67f; H[einrich] <hi>Zeller-Werdmüller,</hi> Die Prämonstratenser-Abtei Rüti, Zürich 1897. - Mitteilungen der Antiquarischen Gesellschaft in Zürich, Bd. XXIV, S. 194-196; H[einrich] <hi>Zeller-Werdmüller,</hi> Die Gerätschaften eines geistlichen Nimrod im Jahre 1557, in: Anzeiger für schweizerische Altertumskunde, 30. Jg., 1897/1, S. 28.</note> sich uff obangezeigtem synodo, vor einem jar gehalten<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p5177">Hegner</persName> hatte am 6. Mai 1533 zusammen mit dem Pfleger zu <placeName ref="l435">Rüti</placeName> an der Synode teilgenommen. Er hatte in seiner offiziellen Stellungnahme deren Zuständigkeit für ihre Angelegenheiten in Abrede gestellt. Siehe <bibl>AZürcherRef</bibl> 1941, S. 854.</note>, gegen etlichen bruͤderen beklagtt uff die maß, sam<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">also ob (<bibl>SI</bibl> VII 902f).</note> wir als partygisch allein uff sy zuͦ klagen und anderer ir mishandlungen zuͦ verschonen geneigtt sygind, welches uns besonder schmertzlich zuͦ tragen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Begerend hierum, das er und die anderen erforderet<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">aufgefordert (<bibl>SI</bibl> I 998f).</note> werdind, von uns gemeinlich und sonderlich ires wissens zügnus ze geben, in hoffnung, das inen sellichs eren und gelüptten halb zuͦ thon gebüren selli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">2. Und als vor einem jar von den genanten herren anzöugtt ward, das sy irem predicanten<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p1999">Konrad Lüthard</persName>.</note> zuͦ den zytten der begengnus des nachtmals Christi als diaconi oder gehilffen gar nie syend zuͦgestanden<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">beigestanden (<bibl>SI</bibl> XI 743f).</note>, also das och gemeltter predicant in eigner person sampt dem pfleger<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p1758">Hans Kilchrat</persName>.</note> das brot und tranck dem folk fürzetragen genötiget worden, do doch unsers bedunckens selliche dienstbarkeit<pb type="edition" next="163"/> gegen der kilchen niemand bas<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">eher, lieber, besser (<bibl>SI</bibl> IV 1652).</note> dann inen zuͦgestanden, als die von der kilchen erhalten werden, und sich billich<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">billig, zu Recht.</note> des fröwen soltend, diewil sy doch sunst der kilchen kein nutz geberend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Sellichs aber hat man vor und nach an inen nie befunden biß uff disen tag<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Es folgt der gestrichene Abschnitt:</hi> Nachdem sy hievor och angezogen worden sind, wie sy sich am sontag vor der predig zun zyten uff das gejegt rüstind, so diß stucks halb habend sy sich ebenso vil gebesseret, das sich herr <persName ref="p5308">Wolf Huber</persName> etwan der predig gewidret hatt uß etlichen vermeinten ursachen und menglen, so er an dem predicanten achtet zu schüchen, welcher ursachen gemelter <persName ref="p5308">Huber</persName> oder aber der predicant üwer ersamen wysheit und liebi wyteren bericht sellend geben, damit man erkennen mög, an welchem teil der mangel syge.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||169"/>3.<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>ersetzt gestrichenes 4. Im Entwurf 4.</hi></note> Demnach wirt och merglicher<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">bedeutender (<bibl>SI</bibl> IV 409).</note> unflyß an irem kilchgang gespürt, in dem das sy ye spat nach dem anfang, underwylen och zuͦ halber predig erst, in die kilchen komend und demnach sich sampt etlichen inen anhengig hinder der cantzlen, ennet der muren im chor<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Im Entwurf im</hi> chor <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, enthaltend<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">sich... aufhalten (<bibl>SI</bibl> II 1230).</note>, daselbst etwa<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">zuweilen (<bibl>SI</bibl> I 591).</note> sunst under der predig uß und yn lofend mit huͦsten, rüsperen und schlürpen<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">schlurfen (<bibl>SI</bibl> IX 661 und 649).</note> mit den fuͤssen, och etwa vor end der predig uß der kilchen gond.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Sellicher unflyß dem gemeinen volk grosen anstoß geburt<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">verursacht, hervorbringt (<bibl>SI</bibl> IV 1476).</note>; deshalb etlich erber lüt sich beclagend, das durch die resonans und das gethön ires gefärlichen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">arglistigen, boshaften (vgl. <bibl>SI</bibl> I 882f).</note> rüsperens, hustens, hin und widerlofens das gesprech des predicanten betruͤbt und unverstendig gemacht und inen dardurch das gemörgg<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">die Aufmerksamkeit (<bibl>SI</bibl> IV 407).</note> genomen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">4.<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>ersetzt gestrichenes</hi> 5. <hi>Im Entwurf</hi> 5.</note> Herr <persName ref="p5308">Wolff Huͤber</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" ana="bio" n="37"><persName ref="p5308">Wolfgang Huber</persName>, von <placeName ref="l159">Frauenfeld</placeName>, gest. 1557, war - gleich <persName ref="p5177">Sebastian Hegner</persName> - als Prämonstratensermönch zu <placeName ref="l435">Rüti</placeName> nach der Reform im Kloster geblieben. Huber übte das Amt des Kellers aus, d. h. er verwaltete die grundherrschaftlichen Einkünfte. Deshalb wurde er im Jahre 1531, als die Synode an der Konventherren Lebensweise Anstoß nahm, nicht in die Stadt beordert (s. oben, Anm. 21). Seiner ablehnenden Haltung gegenüber der Reformation gab er oft heftig Ausdruck, so etwa durch die Verweigerung des Predigtbesuchs (s. oben, Anm. f), in Streitereien mit den Prädikanten <persName ref="p7194">Zingg</persName> zu <placeName ref="l435">Rüti</placeName> und <persName ref="p4388">Breitenweg</persName> von <placeName ref="l909">Gossau</placeName> (s. Zürich StA, E II 1, 273). <persName ref="p5308">Huber</persName>, auch er ein leidenschaftlicher Jäger, war wohl der gröbste und rücksichtsloseste unter den drei ehemaligen Mönchen. Seine handgreifliche Art wird gerade im hier mitgeteilten Schriftstück anschaulich beschrieben (s. Z. 59-70). Auch im Frühjahr 1540 wurde über ihn Klage geführt, weil er <persName ref="p5750">Martin Manhart</persName>, den Pfarrer in <placeName ref="l1244">Wald</placeName>, verprügelt und einen, der diesem zu Hilfe kam, verletzt hatte (s. Zürich StA, E II 1, 246). - Lit.: <bibl>AZürcherRef</bibl> Reg; <hi>Bonomo,</hi> aaO (Anm. 1), S. 61-66.</note>, keller zuͦ <placeName ref="l435">Rüty</placeName>, gebrucht sich offens frevels mit vilfaltigem handanlegen an die lüt, die er um kleinfuͤg<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">gering an Bedeutung (<bibl>SI</bibl> I 701).</note> sachen bolderet<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">polternd anfahren, herumstoßen (<bibl>SI</bibl> IV 1203).</note> und schlacht<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Im Entwurf nach</hi> schlacht <hi>gestrichen: ----ß einen pfister, <persName ref="p5990">Heini Ochsner</persName>, <persName ref="p4563">Junghans Coradin</persName>, den zimerman, ein betler und anderen.</hi></note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Er ist och etwan<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">zuweilen (<bibl>SI</bibl> I 594).</note> liederlich<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">leichtfertig, gewissenlos (<bibl>SI</bibl> III 1099).</note> von des prediglütens wegen mit fromen, redlichen<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Im Entwurf</hi> erlichen.</note> lüten und nachpuren in frid komen<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">im Streit gelegen, sodaß man ihm das Versprechen friedlichen Verhaltens abfordern mußte (vgl. <bibl>SI</bibl> I 1278).</note>, welches alles<pb type="edition" next="164"/> im als einem diener einer christenlichen oberkheit und einem geistlichen gelerten<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Im Entwurf</hi> einem gelertten geisch[t]lichen.</note>, so mit dem schweiß der armen uß der kilchen guͦt ernert wirt, übel anstat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Und diewyl uff alle sine frevel, handanlegung noch bishar nie kein buͦß noch straff gefolget ist, so sprechend etlich der leyen also: Der keller hat guͦt mit den lüten schlachen, es schatt<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">schadet.</note> im nüt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Het ich die fryheit, ich welt och mit vilen schlachen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Wir geschwygen hie, wie geneigt die herren syend, sellich buͦssen und frevel, och von anderen iren anhengeren begangen, zuͦ verstrychen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">bemänteln, beschönigen, vertuschen (<bibl>SI</bibl> XI 2009f).</note> und heimlich vertädingen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">heimlich beizulegen, unter der Hand zu erledigen (s. <bibl>SI</bibl> XII 450).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||170"/>5.<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>ersetzt gestrichenes 6. Im Entwurf 6.</hi></note> Es beflysend sich och die obgenanten herren zuͦ vil malen inzuͦziehen die wandlenden bilgeri<note xml:id="fn46" type="footnote" ana="lex" n="46">Pilger (<bibl>SI</bibl> IV 1213).</note>, so uff der straß gen <placeName ref="l970">Einsidlen</placeName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><placeName ref="l970">Einsiedeln</placeName> (<placeName ref="l2450">Kt. Schwyz</placeName>). <placeName ref="l435">Rüti</placeName> lag am damals wichtigen Verkehrsweg, der die <placeName ref="l3199">Nordost</placeName>- und die <placeName ref="l3198">Südschweiz</placeName> verband. Der Pilgerstrom, der hier auf dem Weg nach <placeName ref="l970">Einsiedeln</placeName> vorbeizog, war bedeutend. Vgl. <bibl>HBLS</bibl> V 534. 746f.</note> ziehend, und fürnemlich etliche meßpfaffen und münch, die doch weder einer loblichen stat <placeName ref="l587">Zürich</placeName> noch irem globen günstig sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Wie vil sy aber armer vertribner umb gottes wortz willen beherberget oder wie früntlich sy gegen den verkünderen des wort gottes und denyenigen, so sich die christenlichen mandaten und ordnungen der stat <placeName ref="l587">Zürich</placeName> understond zuͦ volziehen, erzöugind<note xml:id="fn48" type="footnote" ana="lex" n="48">erweisen (<bibl>Grimm</bibl> III 1084).</note>, das hören wir nit vil ruͤmen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Wol spürt man nit allein by inen grosen unwillen, so etlich predicanten gen <placeName ref="l435">Rüty</placeName> wandlend<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">gehen, (zu Fuß) reisen (<bibl>Grimm</bibl> XIII 1601f).</note>, sonder das och das husgsind, so den gemelten predicanten günstig, deß gegen inen engelten muͦß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">6.<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>ersetzt gestrichenes 7. Im Entwurf 7.</hi></note> Wie<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Entwurf von hier bis zum Schluß von <persName ref="p3067">Stumpfs</persName> Hand.</hi></note> och die vilgemelten herren dem pfarrher von <placeName ref="l1244">Wald</placeName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p5750">Martin Manhart</persName>, in der östlich von <placeName ref="l435">Rüti</placeName> gelesenen Gemeinde <placeName ref="l1244">Wald</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>).</note> vergangens jars den zehenden uff <placeName ref="l1282">Scheidegg</placeName> gericht<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">bereit gemacht, gerüstet (<bibl>SI</bibl> VI 385f).</note>, ist offenbar<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Die Konventherren hatten <persName ref="p5750">Martin Manhart</persName> 1533 um den Heuzehnten gebracht, indem sie den Pfarrer abwiesen, als er das Heu einziehen wollte, dann aber das Heu ins Freie stellten, ohne ihn zu benachrichtigen. Als er schließlich, auf die Aufforderung der Konventherren hin, seinen Zehnten abholen wollte, war nichts mehr vorhanden; Wetter und Vieh hatten das Ihre getan. Siehe <hi>Bonomo,</hi> aaO (Anm. 1), S. 65.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Diewyl aber etlicher amptman uß angeben genanter herren umb miszehendens<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">des unredlichen Entrichtens von Zehnten.</note> willen umm eer und guͦt gestrafftt worden, und aber sy umb sellichs nit wyter ersuͦcht noch erfordert<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">gerichtlich belangt (<bibl>SI</bibl> VII 220), noch gerichtlich vorgenommen (<bibl>SI</bibl> I 999).</note> werdend, halt sich die red by dem gemeinen popel<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Volk, der große Haufe (<bibl>SI</bibl> IV 924).</note> (welches on das des zehendens unwillig ist), das sy also sprechend: Ist das recht zehendet, so weiß ich och wol, wie ich mich fürohin halten sol.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">7.<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Im Entwurf 8.</hi></note> Alle stifftung<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Gebräuche, Ordnungen (<bibl>Grimm</bibl> X 2/2 2901).</note> des babstums und der abgötery ist durch unser g[nädig] h[erren] von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zuͦ <placeName ref="l435">Rüty</placeName> reformiert und verbessert, ußgenomen die ergerliche uffenthaltung<note xml:id="fn57" type="footnote" ana="lex" n="57">Beherbergung (<bibl>SI</bibl> II 1231).</note> der gemeinen dümen<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">Dirnen.</note>, die zuͦn zytten sich in<pb type="edition" next="165"/> guͦter anzal da besamlendt, etwa lang da leistend<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">sich aufhalten (<bibl>SI</bibl> III 1470).</note>, deren das closter selten oder niemar ler ist, die och vil schinbarer<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="lex" n="60">reichlicher (<bibl>SI</bibl> VIII 816).</note>, baß und lenger dann keine armen (die doch och nach ordnung unserer g[nädigen] h[erren] den lasterhaftten in niesung<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Genuß, Nutznießung (s. <bibl>SI</bibl> IV 816).</note> des almuͦsens billich vorgan soltend) da gespyst, geherbergtt und ufen-<pb type="scan" next="||171"/>thalten<note xml:id="fn62" type="footnote" ana="lex" n="62">beherbergt (<bibl>SI</bibl> II 1231. 1227).</note> werdend, welcher metzen<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">liederliche Weibspersonen, Dirnen (<bibl>SI</bibl> IV 612).</note> sich och zuͦn zytten die knecht und ander, so eewyber habend, misbruchend und offentlich (nit mit kleinem anstoß unserer biderben kilchgenosen)<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Am linken Rand des Entwurfs eine Hand, deren Zeigefinger auf den Klammerausdruck weist.</hi></note> mit inen durch die dörffer uff die kilchwyhin und in die würtzhüser fuͤrend.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Och ein ledige dürn, <persName ref="p5066">Margret Guggenbüchlin</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Sonst nicht bekannt.</note> genandt, hat vor jarn ein kind zuͦ <placeName ref="l127">Dürthen</placeName><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><placeName ref="l127">Dürnten</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>), Gemeinde nördlich von <placeName ref="l435">Rüti</placeName>.</note> by einem eeman gehept, demnach sich an ein knecht zuͦ <placeName ref="l435">Rüty</placeName>, <persName ref="p6969">Marx Walder</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Sonst nicht bekannt.</note> (der och ein ewyb hatt), gehengtt, nachmals umb irs unverschampten lebens willen vertriben und gen <placeName ref="l968">Rapperschwil</placeName> gewichen und doch heimlichen ingang<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Im</hi> Entwurf zugang.</note> zum hürig<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">d. h. zu ebendiesem Knecht <persName ref="p6969">Walder</persName>.</note> gehept, entlich nach abscheide gemelten knechtz widerum (uß was erlobnuß wissend wir nit) gen <placeName ref="l435">Rüty</placeName> komen, zuͦ einer werkhfrowen<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Weibliche Klosterangestellte.</note> angenomen, och über das, sy etwa<note xml:id="fn69" type="footnote" ana="lex" n="69">einmal (<bibl>SI</bibl> I 594).</note> von dem pfleger geurlobet<note xml:id="fn70" type="footnote" ana="lex" n="70">entlassen (<bibl>SI</bibl> III 960).</note> worden, ist doch so vil gehandlet, das man die und ander unerbar und ebrichig personen in<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>vor</hi> in <hi>gestrichenes</hi> sechen.</note> unser g[nädigen] h[erren] dienst und arbeit sechen muͦß.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Wohin nun sellich exempel uns gegen denen, so wir in unseren pfarren umb glyche mistat nach unserer g[nädigen] h[erren] mandaten by unseren eyden und verlierung der pfruͦnden<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Im Entwurf</hi> by unsern eiden und verlierung der pfruenden <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> straffen sellend<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Die Pflicht des Pfarrers, von der Kanzel zu «strafen», d. h. zu rügen, ist bereits in der Prädikanten- und Synodalordnung vom 22. Oktober 1532 beschrieben. Siehe <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 829f.</note>, dienen<note xml:id="fn72" type="footnote" ana="lex" n="72">führen (<bibl>SI</bibl> XIII 152f).</note> möge, so unser g[nädigen] h[erren] amptlüt<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>korrigiert aus</hi> amptlüten.</note> mit sellichen lüten hushaltend, das gebend wir allen verstendigen zuͦ erwegen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Sellend wir uß gottes bevelch Esaie 58[1] one underlaß über die ergerlichen laster schryen, die straffen und weren, wem sellend wir dann hie in so vilfaltiger uffenthaltung sellcher lychtvertiger lüten die schuld geben?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de">8.<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Im Entwurf 9.</hi></note> Ob dann die obgemeltten herren ir leben erbarlich, one ergernuß, fuͤrind und in reinikheit hinbringindt, ist groser zwyfel by aller erbarkheit, diewyl alle obangezöugte<note xml:id="fn73" type="footnote" ana="lex" n="73">oben erwähnte.</note> uppikheit im closter <placeName ref="l435">Rüty</placeName> im schwanck gat<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Brauch, Gewohnheit ist (<bibl>SI</bibl> IX 1995f).</note>, darzuͦ alle heimliche ingeng und huͦrenschlich nit minder dann hievor im babstumb<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>Im Entwurf</hi> dan hievor im bapstum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">vor der Reformation.</note>, sonder mer und etwas komlicher zuͦgericht<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Im Entwurf vor</hi> zugericht <hi>gestrichenes</hi> offen stond.</note><note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">bequemer eingerichtet (<bibl>SI</bibl> III 285 und VI 384).</note>, och sy die schlissel zuͦ allen thüren, stägen, wegen und ingengen in iren handen und<pb type="edition" next="166"/> gewalt habendt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Es<pb type="scan" next="||172v"/> ermögends och etlich torrechtig<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">zuchtlose, liederliche (s. <bibl>SI</bibl> XIII 1246).</note> personen, so mit inen leichend<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Umgang pflegen (in schlechtem Sinn) (<bibl>SI</bibl> III 1012).</note>, von inen selbs nit verhalten<note xml:id="fn79" type="footnote" ana="lex" n="79">verborgen (<bibl>SI</bibl> II 1233).</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Darnebend sind och etlich uß inen wandels halb<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Im Entwurf nach</hi> halb <hi>gestrichenes</hi> (besonder her Rudolph Gwerb).</note> unzichtiger, dann solchen erbaren lüten, so von geistlichen und kilchenguͤteren erhalten werdend, wol anstande mit schamparem dantzen, küssen, angryffen<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">anfassen, berühren (<bibl>SI</bibl> II 714).</note> und halsen<note xml:id="fn81" type="footnote" ana="lex" n="81">umarmen (<bibl>SI</bibl> II 1210).</note> der wybsbilden, darin sy underwylen och derjhenigen, so zulugend nit verschonent, welches doch och in frowenhüseren, geschwygen in gotzhüseren abschüchlich<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">abscheulich, greulich (<bibl>SI</bibl> VIII 140f).</note> were.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Ob sy och ob dem tisch mer got lobind, brystind und dancksagind oder mer von unluteren sachen redind, wissend alle die, so mit inen essend und trinckend.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">So nun alle unzucht da befunden wirt und die guͦten herren, jung, stark und wolgefuͤtert, och das closter ohne underlaß nit allein mit liederlichen werckhwybern<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">s. oben, Anm. 68.</note>, sonder och mit metzen beladen, und aber daneben diejhenigen, so dem evangelio und der gerechtickheit wol und aller unerbarkheit übel wellend, so bärlich<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">sichtbar, deutlich, merklich (<bibl>SI</bibl> IV 1435).</note> darum gehasst werdend.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">So ist den fromen und gehorsamen landtlüten und gotzferchtigen christen hiemit groser anstoß und ergernuß gegeben mit verwunderung, wie doch selche Sodoma under der verwaltung einer so loblichen und christenlichen oberkheit so lang gruͦnen<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">gedeihen, wachsen, florieren (<bibl>SI</bibl> II 754f).</note> und Heston möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">9.<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>Im Entwurf</hi> 10.</note> So nun das husgesind gemeinlich mer uff die herren, dann uff yemand anderß uffsechen treit<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Achtgibt, sich richtet nach (s. <bibl>SI</bibl> VII 550).</note>, volget daruß, das man gar wenig zucht by den knechten spürt, dann das sich etlich uß inen<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Im Entwurf</hi> etlich uß inen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> underwylen volsuffend, demnach biderb lüt in dem irenn überloffend<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">überfallen, den Hausfrieden brechen (<bibl>SI</bibl> III 1129).</note> mit gotzlestren, schmähen und übelreden, als dann etwa dem fromen schaffner<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Wohl noch immer <persName ref="p3050">Hans Stucki</persName>, vgl. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1422, S. 624. 1427, S. 625. 1705, S. 725. 1911, S. 842.</note> zu <placeName ref="l70">Bubikon</placeName> und andern<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>Im Entwurf und</hi> andern <hi>übergeschrieben statt gestrichenem</hi> dem pfarer von Wald.</note> gethon.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Und so sellichs von inen<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>Im Entwurf</hi> von inen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> geklagtt ist inen von den herren fürgehalten<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">geschützt, verteidigt (<bibl>SI</bibl> II 1235).</note> und bestand<note xml:id="fn90" type="footnote" ana="lex" n="90">Beistand (<bibl>SI</bibl> XI 1013).</note> geben, geschwygen, das sy etlich predicanten<pb type="scan" next="||173"/> one ursach vor iren hüsern getratzt<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">mit Worten und Gebärden öffentlich beleidigt (<bibl>SI</bibl> XIV 1661).</note> und über sy geschruwen, da etlich der vilgenanten herren by gewesen sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">10.<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>Im Entwurf</hi> 11.</note> Es treit das arm gemein volk groß beduren<note xml:id="fn92" type="footnote" ana="lex" n="92">Mißfallen (<bibl>SI</bibl> XIII 1309f).</note> nit mit kleiner hinderred<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Bezichtigung, Anschuldigung (s. <bibl>SI</bibl> VI 537).</note> das, sy by disen grimen und langwirigen thürungen nit allein ein grose anzal hunden da enthalten<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">halten, nähren (<bibl>SI</bibl> II 1230).</note>, sonder dieselben och ein lange zyt har überflisiglich mit guͦter gekochtter gezügtter<note xml:id="fn95" type="footnote" ana="lex" n="95">geschmaizter, fetter.</note> kost und brot uß der<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>Im Entwurf vor</hi> der <hi>gestrichenes</hi> dem haffen.</note> kuchin<pb type="edition" next="167"/> vor den armen rychlich erneret, deß die armen zuͦn zytten, so das muͦß erwunden<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">gefehlt, gemangelt, nicht ausgereicht (<bibl>Grimm</bibl> III 1066).</note>, manglen haben miessen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Wiewol sellichs kurtzer tagen durch den keller<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97"><persName ref="p5308">Wolfgang Huber</persName>.</note> geendert soll sin, also das man den armen vorgeben sol, so muͦß man doch so vil kochen, das die hund och muͦß und brot habind.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Damit aber die armen und biderben landtlüt zuͦ jamer, klag, unwillen und (als zuͦ besorgen) zuͦ lestrung des evangelii und hinderredung<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Bezichtigung, Anschuldigung (s. <bibl>SI</bibl> VI 537).</note> einer christenlichen oberkheit (die doch on zwyfel deß nit bericht ist und kein schuld treit) gefürdert werdendt, so sy das thüwr muͦß und brot mit hunden sehend veretzen<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">als Viehfutter verbrauchen (<bibl>SI</bibl> I 629).</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Wir geschwygend des costens, so uff die bestelten und bemietetten<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">reich beschenkten (s. <bibl>SI</bibl> IV 567f).</note> jäger gadt mit spysung und anderem abzug.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Wiewol nun sellich gejegtt<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Jagd, Jagerei (<bibl>SI</bibl> III 15).</note> unsern g[nädigen] h[erren] von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> als ordenlicher oberkheit durch irn amptman inen zuͦ ergetzlickheit<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Vergnügen, Erholung (<bibl>SI</bibl> II 576).</note> da zuͦ erhalten nit ungepürlich, so wirt wenig nutzes gemelter unser g[nädig] h[erren] halb darin befunden, dann das den biderben lüten die guͤter, zün<note xml:id="fn103" type="footnote" ana="lex" n="103">Zäune.</note> und frücht dardurch zerschleifftt und das gefangen wildpret underwylen ußerthalb unser g[nädig] h[erren] gepiet, denen so weder unserm globen noch einer loblichen stat <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vast<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">fest, stark, sehr (<bibl>SI</bibl> I 1111f).</note> günstig, ußgeteilt wirt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||174"/>11.<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>Im Entwurf</hi> 12.</note> Die biderben lüt, so uß ordnung unserer g[nädigen] h[erren] gen <placeName ref="l435">Rüty</placeName> ze kilchen gond, beklagend sich, das man vil zuͦ spat zuͦ predig lüte und sellichs umb der herren willen, die nach altem bruch darnach lassend lüten, das sy nach gethoner predig glich uß der kilchen über tysch sitzend, welches aber dem arbeitenden volk, das fruͤ zuͦ morgenessen<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>fehlendes</hi> essen <hi>gemäß Entwurf ergänzt.</hi></note> gewont hat und dann erst nach der predig über feld heim gon muß, zuͦ schwer ist.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Deßhalb etliche zuͦn zytten one predig wider<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>fehlendes</hi> wider <hi>gemäß Entwurf ergänzt.</hi></note> hinweg gangen und nit warten mögen, welches den biderben lüten einen argwon gebürt<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Verdacht, Mißtrauen hervorbringt, bewirkt (<bibl>Grimm</bibl> I 550 und IV/I, 1, 1641f).</note>, sam es gefarlich<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">in böser Absicht (<bibl>SI</bibl> I 882f).</note> bescheche, den kilchgang damit zuͦ verkleineren und die kilchgenosen an andere ungelegnere ort zuͦ gon ze verursachen und die predicatur (als man zwyflet<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>Im Entwurf vor</hi> zwyfflet <hi>gestrichenes</hi> besorgt.</note><note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">in Sorge ist (<bibl>Grimm</bibl> XIV 1021).</note>) hiemit in abgang zuͦ richten<note xml:id="fnaj" type="footnote" n="aj"><hi>Im Entwurf gestrichene Fortsetzung</hi> dan ouch ettlicher de- m---chen --.</note><note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">außer Gebrauch kommen zu lassen (s. <bibl>SI</bibl> II 340).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de">So<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>Vor diesem Absatz gestrichener Anfang eines Abschnitts:</hi> Solche oberzelte ding, gnedige herren und lieben brüeder, haben wir uwer ersamen wyßheyt und liebe unser pflicht, eeren und gelübden halb, darmit gott syner heilgen kilchen und christenlicher oberkeit zugethon sind, nit können one angezeigt lassen mit demüetiger bitt, gnediglichen und vätterlichen alle ding zu behertzigen. Dann diewyl wir (und besonder im ampt <placeName ref="l187">Grüeningen</placeName>) also am anstoß wonhafft sind, ouch besonder ein grob, ruch und onbesintt folck habend, welches lychtlich durch bo--.</note> nun, gnedige herren und lieben bruͤder, wir und besonder im ampt <pb type="edition" next="168"/><placeName ref="l187">Gruͤnigen</placeName> am anstoß<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">an der Grenze, im Grenzgebiet (<bibl>SI</bibl> XI 1592f). <placeName ref="l435">Rüti</placeName> lag im Grenzgebiet zum katholischen <placeName ref="l968">Rapperswil</placeName> und zur von <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName> und <placeName ref="l646">Glarus</placeName> verwalteten Vogtei <placeName ref="l1010">Uznach</placeName>. Auch der Durchgangsverkehr nach <placeName ref="l970">Einsiedeln</placeName> brachte den in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ungern gesehenen ständigen Kontakt zu andersgläubigen Nichtzürchern.</note> gegen denen, so<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>Im Entwurf korrigiert aus</hi> so unser leer, predig und glouben on das hassend.</note> ab unser ler, predig und globen on das unwillen tragend<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>Im Entwurf korrigiert aus</hi> so unser leer, predig und glouben on das hassend.</note>, gesessen und wonhafftt, och besonder ein strittig volk habend, und aber obangezögte<note xml:id="fn110" type="footnote" ana="lex" n="110">oben erwähnte.</note> ergerliche hendel im schwanck gond<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">im Gange sind (<bibl>SI</bibl> IX 1995f).</note>, das volk über uns gehetz, teglich nüw mer<note xml:id="fn112" type="footnote" ana="lex" n="112">Geschichten (<bibl>SI</bibl> IV 360).</note> und zytungen<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Berichte, Nachrichten (<bibl>Grimm</bibl> XV 591f).</note> unserm globen nachteilig im closter <placeName ref="l435">Rüty</placeName> ußgossen<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">ausgestreut, verbreitet (<bibl>SI</bibl> II 469).</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Wo dann sellicher unrat<note xml:id="fn115" type="footnote" ana="lex" n="115">Unfug (<bibl>SI</bibl> VI 1579).</note> unverbessert also bestendig solt sin und zuͦnemen, könnend wir nütz bessers darab<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>das fehlende</hi> darab <hi>gemäß Entwurf ergänzt.</hi></note> verhoffen zuͦ erwarten, dann ein züntpulver des babstumbs und alles unratz<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Unheils, Schadens (<bibl>SI</bibl> VI 1577-1579).</note>, das och dise lüt mit irem anhang und hoffgesind one underlaß an dem bendel, darmit man uns das mul verknüpfen mege, spinnendt und arbeitend.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Ist hierum an üwer ersame w[ysheit] und liebe umb gottes und sines heiligen wortz willen unser gantz undertenige bitt, alle gefar und ergerniß, so<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Im Entwurf so korrigiert aus gestrichenem</hi> so unß un[d].</note> der kilchen gottes und uns hieruß erwachsen mechte, gnediglichen<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>Im Entwurf nach</hi> gnediglich <hi>gestrichen</hi> und vätterlich.</note> erwegen und uns (ob wir doch allweg sellichem verletzlichem unrat on beschüwen<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>Im Entwurf</hi> onbeschrüwen.</note><note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Tadel (s. <bibl>SI</bibl> VIII 122).</note><pb type="scan" next="||175"/> zuͦsechen oder wem wir hierin die schuld sellend geben) vätterlichen beratten sin.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Als wir dann gegen u[wer] e[rsam] w[ysheit] und liebe, die der almechtig got im<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Im Entwurf vor</hi> im <hi>gestrichenes</hi> syner kilchen.</note> zuͦ eren und der kilchen zuͦ guͦt in bestendigem christenlichen und glücklichen regiment, och in verjechung<note xml:id="fn118" type="footnote" ana="lex" n="118">Bekennen (<bibl>SI</bibl> III 6).</note> sines heiligen wortz alle zyt nach sinem willen vätterlich erhalten welle, uns des temietiglich getröstend und als gehorsame lüt underteniglich zuͦ verdienen alle zyt geflissen sin wellend<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>Hier schließt sich folgende eigenhändige Nachbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName> an:</hi> Dise artickel wurdent yngelegt imm meyen anno 1534. Es wurdent min herren trüwlich von allen dienern gebätten, die münch abzukouffen oder hinyn in die statt zu nemmen, damitt sy nitt ettwan unruw zurustind etc. Dann die gantz sach an unser herren, die rädt, gewisen ward. Unser herren aber liessend dem synodo anzeygen, sy hättend mitt den münchen ein vertrag; daby wurdent sy die blyben lassen. Sy wöltend sy ouch des synodi ledig gesprochen und sy alls leyen achten und haben. So sy ettwas mißhandletind, wurdint unser herren die handlung für sich nemmen. Und söllte sich der synodus iren nüt me beladen. Da ward inn synodo geredt, gott wölle, daß das wol ußschlahe. Wir wöllend sunst gern rüwig sin und mitt inen nüt zu teylen haben.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>