<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10422" type="Brief" source="HBBW-4" n="388">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Oswald Myconius (Geißhüsler), 4. Juni 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10422</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=388</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="388" type="transcription">S. 200</bibl>
				<bibl source="b6" n="388" type="regest">S. 200</bibl>
				<bibl source="b6" n="388" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,37r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Er wird sein möglichstes tun, damit die reformierten Orte mit Herzog <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName> über ein Abkommen verhandeln; ein solches hat der Herzog freilich jetzt zum ersten Mal vorgeschlagen. Der Kleine Rat von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> versicherte den Herzog der freundschaftlichen Gefühle der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, teilte ihm jedoch mit, daß für ein solches Abkommen der Große Rat zuständig sei; dieser werde die Sache bald behandeln. Die Sitzung fand dann am 30. Mai statt: Viele waren vom Angebot des Herzogs gerührt; eine Kommission unter Bürgermeister <persName ref="p2816" cert="high">Diethelm Röist</persName> berät gerade jetzt über die Antwort. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> will bald darüber berichten. Der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat ist verstimmt, daß er von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> nicht offiziell um Beurlaubung <persName ref="p4349" cert="high">Karlstadts</persName> ersucht worden ist, und will diesen deswegen nicht freigeben; dessen Gehalt wurde erhöht. <persName ref="p17970" cert="high">Guillaume [du Bellay]</persName>, der <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName> Gesandte, konnte sich vor <persName ref="p7727" cert="high">Eck von Reischach</persName> nur knapp nach <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName> retten. Gruß an den Bürgermeister [<persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>].</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 388, S. 200</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1534-06-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="886">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="114">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10422!Autograph!00%20E_II_342__fol__37_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10422/Autograph/00 E_II_342__fol__37_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10422!Autograph!01%20E_II_342__fol__37_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10422/Autograph/01 E_II_342__fol__37_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Propter eos, quorum iussu scribebas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben S. 197, 14f. Gemeint sind Freunde aus dem Rat.</note>, sic respondeo verbis germanicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">So vil an mir gelägen, will ich daran sin, daß mitt gemeiner beradtschlagung christlicher stetten inn dem friden<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">eigtl. Friedensvertrag (s. <bibl>SI</bibl> I 1276).</note> und verstand<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Abkommen, Vertrag (<bibl>SI</bibl> XI 987f).</note> mitt dem <persName ref="p9708">Wirtemberger</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>. - Zu dessen Bündnisangebot s. unten Anm. 8.</note> gehandlet werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Der hatt vornaher<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">früher (<bibl>SI</bibl> II 1569).</note> nie nüt durch gheine brieff, so vil mir bewüst, nach gheinem sömlichem verstand allß<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">wie.</note> jetzund geworben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de"><persName ref="p1903">Lenigni</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Auftrag des hessischen Gesandten <persName ref="p1903">Johannes Lening</persName>, der im April in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> bei <persName ref="p495">Bullinger</persName> und beim Rat vorsprach, s. oben <ref target="file10400">[Nr. 368]</ref> S. 152, Anm. 13.</note> befälch was ein anders.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Wie der fürst aber jetzund geschryben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">In einem Brief vom 25. Mai 1534 aus dem Feldlager bei <placeName ref="l514">Urach</placeName> schlug <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> dem Rat von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vor, Verhandlungen über ein Bündnis aufzunehmen; s. Zürich StA, A 195. I.</note> und einer antwurt begärt, 26. may habend min herren vonn dem kleynen radt imm zuͦ dem allerfrüntlichsten geantwurt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Schreiben ist nicht erhalten.</note>, gott gelobet, der inn widerumb zuͦ dem sinen gepracht durch hilff christlicher frommer fürsten etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Allß er aber eines verstands gägen inen begär, wie den sine vordren graven von <placeName ref="l572">Wirtemberg</placeName> mitt der statt <placeName ref="l587">Zürych</placeName> gehept<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Eine «Vereinigung» auf 10 Jahre schlossen die Grafen von <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> im Jahre 1469 mit den VIII Orten der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>, 1482 mit <placeName ref="l587">Zürich</placeName> allein, und im Jahre 1500 verband sich der junge <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> mit den X Orten auf 12 Jahre; s. <bibl>Feyler</bibl> 4-10.</note>, sölle er sich nützid zuͦ <placeName ref="l587">Zurych</placeName><pb type="edition" next="201"/> versähen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">nichts anderes ... erwarten (s. <bibl>SI</bibl> VII 567f).</note> anders<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">nichts anderes ... erwarten (s. <bibl>SI</bibl> VII 567f).</note> dann zuͦ lieben und guͦten fründen, die imm alleß das thuͦn wöllind, das imm lieb und dienst<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">gefällig sei (<bibl>SI</bibl> XIII 762).</note> etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Aber besonderbarer verbindung, wie er dero begärt, gepüre inen allß dem mindern radt gar nitt, hinder<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">hinter dem Rücken, ohne Mitwissen (<bibl>SI</bibl> II 1414).</note> dem grössern radt ützid<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">irgend etwas.</note> ze antwurten oder handlen; wöllind aber diß sin fürbringen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vorschlag (s. <bibl>SI</bibl> V 727. 726).</note> wyter lassen langen und imm früntlich antwurten.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Apographum non vidi, sed ex ore viri<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unbekannt.</note> cuiusdam non infimae sortis haec refero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">30. may ist es für rädt und burger kummen und allß es geläsen, mitt sömlichem danck angenommen, daß ettliche geweinet, alle gott gelopt, daß es noch allso umb sy stande, daß eren fürsten iro früntschafft begärend.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Und sind zuͦ dem verordnet, wie man und was man sich gägen dem fürsten entschliesse: herr burgermeister <persName ref="p2816">Röyst</persName>, m[eister] <persName ref="p7058">Faelix Wyngarter</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p7058">Felix Wingarter</persName>, geb. zwischen 1460 und 1470, gest. 1537, war von 1515 bis 1519 als Zunftmeister (Schuhmachern) im Kleinen Rat, zuletzt in der Funktion eines Obristmeisters. Wegen eines Vergehens (Falschspiel) wurde er abgesetzt und aus dem Kleinen Rat ausgeschlossen; seine Versuche, wieder aufgenommen zu werden, mißglückten 1520 und 1525. 1519 war er Vogt zu <placeName ref="l1153">Alt-Regensberg</placeName>. <persName ref="p7058">Wingarter</persName> wurde ein Anhänger der Reformation und war nach 1525 - als Mitglied des Großen Rates - einer der meistberufenen Verordneten in vorwiegend reformatorischen Angelegenheiten. 1528 war er zudem Eherichter. Im Jahre 1532 wurde er als Stiftspfleger bestätigt (s. <hi>Bächtold,</hi> Bullinger vor dem Rat 119f), und nun, nach dem Krieg, gelang ihm auch der Wiedereintritt in den Kleinen Rat. - Lit.: <hi>Jacob</hi> 298-302.</note>, m[eister] <persName ref="p6591">Niclauß Setzstab</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19"><persName ref="p6591">Niklaus Setzstab</persName>, geb. zwischen 1460 und 1470, gest. 1536, war erstmals 1498, dann von 1504 bis 1530 als Zunftmeister der Saffran im Kleinen Rat. Schon vor der Reformation gehörte er zu den führenden Männern der Stadt. <persName ref="p6591">Setzstab</persName> dürfte sich der Reformation gegenüber wohlwollend verhalten haben, wenn er auch kein ausdrücklicher Anhänger war. Er wirkte als Verordneter in den entscheidenden Kommissionen der Jahre 1523-1525 mit. In den Jahren 1529-1530 hat er sich wahrscheinlich von <persName ref="p4091">Zwingli</persName> und der Reformation distanziert, und am Ende des Jahres 1530 trat <persName ref="p6591">Setzstab</persName> aus Altersgründen aus dem Kleinen Rat zurück. - Lit.: <hi>Jacob</hi> 256-258.</note>, <persName ref="p4873">Jacob Funck</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" ana="bio" n="20"><persName ref="p4873">Jakob Funk</persName>, geb. um 1500, gest. 1565, Glasmaler, war ein Bruder des bei <placeName ref="l242">Kappel</placeName> gefallenen <persName ref="p4876">Ulrich</persName>. <persName ref="p4873">Funk</persName> findet sich bereits 1531 als Mitglied des Großen Rates erwähnt. 1532 wurde er als Nachfolger seines Bruders Augustiner-Amtmann, kam 1537 als Zunftmeister (Kämbel) in den Kleinen Rat, aus dem er 1540, wegen Übertritts in die Meisenzunft, austrat. In diesem Jahr wurde er Obervogt zu <placeName ref="l317">Meilen</placeName>, fand 1541 wieder Aufnahme im Großen Rat und übernahm 1543 das Schultheißen-Amt. In den Jahren 1534-1536, 1541 und 1543-1544 wirkte er als Eherichter. - Lit.: <hi>Jacob</hi> Reg.; Fabian, Geheime Räte 513; <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 302. 577; <bibl>HBLS</bibl> III 360; <bibl>SKL</bibl> I 533.</note>; die söllend demnach iro ansähen<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">Vorschlag.</note> widerumb für rädt und burger bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Was wyter verhandlet und mir ze wüssen wirt, will ich anzeygen, wie und was sich gepürt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Jetzund, wie ich das schryb, 12. postmeridiana 4. iunii, sind sy<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nämlich die Verordneten (zur Zusammensetzung der Kommission s. oben Z. 22-26).</note> by einandren <foreign xml:lang="la">in aedibus <persName ref="p2816">Röystii</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Im «Haus zum Rech» am Neumarkt; s. <hi>Vögelin,</hi> Das alte <placeName ref="l587">Zürich</placeName> I 378f.</note></foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de"><pb type="edition" next="202"/>Mich will beduncken, eß habend min herren die rädt ze verdrieß angenommen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">mit Unwillen aufgenommen (s. <bibl>SI</bibl> XIV 1309).</note> (ich red alein uß argwhon<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">dies ist nur mein Verdacht, [meine Vermutung] (s. <bibl>Grimm</bibl> I 550).</note>), daß ein ersammer radt <placeName ref="l28">Basel</placeName> inen nitt,<pb type="scan" next="||37v."/> sunder ir unß alein geschryben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Nämlich zur Berufung von <persName ref="p4349">Andreas Karlstadt</persName>; s. oben <ref target="file10417">Nr. 383</ref>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Hatt deßhalb <persName ref="p4349">Carlstatten</persName> nitt wöllen erlouben, sunder imm sin pfruͦnd bessert<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">aufgebessert.</note> mit 10 eymer<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Ein Eimer Wein entsprach in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 60 Maß, das Maß zu 1,57 l; s. Paul <hi>Kläui,</hi> Ortsgeschichte, 2. Aufl., Zürich 1956, S. 123, und Anne-Marie <hi>Dubler,</hi> Masse und Gewichte im Staat Luzern und in der alten Eidgenossenschaft, Luzern 1975, S. 42f. 46.</note> wyn und 10 müt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Ein Mütt Kernen (glatt) betrug in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 82,8 l; s. <hi>Kläui,</hi> aaO, und <hi>Dubler,</hi> aaO, S. 39.</note> kernen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Vor hatt er 80 gl.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zum Wert des Guldens s. <hi>Kläui,</hi> aaO, S. 125.</note> alein, daß sy jetzund imm die 20 stuck zuͦ den 80 geschöpfft<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">als Lohn ausgerichtet (<bibl>SI</bibl> VIII 1058).</note>, daß es 100 worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Doch wirt ich sunders<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Besonderes, [Einzelnes] (s. <bibl>SI</bibl> VII 1142).</note> darvon sust<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">sonst, auf andere Weise (<bibl>SI</bibl> VII 1398).</note> schryben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de"><persName ref="p17970">Guilielmus a Lange</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p17970">Guillaume du Bellay</persName>, Seigneur de Langey.</note>, <foreign xml:lang="la"><placeName ref="l832">Galli</placeName> legatus,</foreign> hatt heruff vonn <placeName ref="l336">München</placeName> geylt, und hätte inn <persName ref="p7727">Egg vonn Ryschach</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35"><persName ref="p7727">Eck (Iteleck) von Reischach</persName> zu <placeName ref="l3129">Mägdeberg</placeName>, ein Angehöriger des <placeName ref="l2779">hegauischen</placeName> Adels, war Landsknechtsführer und treuer Parteigänger von <persName ref="p18538">Karl V.</persName> und <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName>, in deren Diensten er zumeist stand. Er bewährte sich verschiedentlich auf den Kriegsschauplätzen in <placeName ref="l834">Italien</placeName> (1525 bei <placeName ref="l1150">Pavia</placeName>) und gegen die <placeName ref="l2510">Türken</placeName> (<placeName ref="l882">Ungarn</placeName> 1527, bei der Verteidigung <placeName ref="l546">Wiens</placeName> 1529 [s. Kessler, Sabbata 329]). 1519 ist er als <placeName ref="l572">württembergischer</placeName> Vogt zu <placeName ref="l411">Reichenweier</placeName>, 1525 als Statthalter zu <placeName ref="l907">Kempten</placeName> bezeugt. Von 1526 an war <persName ref="p7727">Eck von Reischach</persName> <placeName ref="l850">österreichischer</placeName> Vogt zu <placeName ref="l1296">Laufenburg</placeName>. In dieser Stellung wirkte er, im Vorfeld zum 2. <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName>, als Verbindungsmann und zusammen mit <persName ref="p6757">Veit Suter</persName> und <persName ref="p18218">Mark Sittich von Ems</persName> als Gesprächspartner bei den Verhandlungen der <placeName ref="l2448">V Orte</placeName> mit <persName ref="p18477">König Ferdinand</persName>; entgegen den Zusagen an die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName> unternahm er bei Kriegsausbruch allerdings nichts (s. <hi>Meyer,</hi> Der Zweite Kappeler Krieg 128. 130-133). Zu Beginn des Jahres 1534 wurde er Vogt zu <placeName ref="l1297">Bregenz</placeName>. Er steuerte einen harten antireformatorischen Kurs, war dann jedoch oft landesabwesend (in den <placeName ref="l20">Niederlanden</placeName>). 1541 zum Befehlshaber der Fußtruppen in <placeName ref="l882">Ungarn</placeName> ernannt, fiel er im Kampf gegen die <placeName ref="l2510">Türken</placeName>. - Lit.: Gerwig Blarer, BA Reg.; Benedikt <hi>Bilgeri,</hi> Geschichte Vorarlbergs, Bd. III: Ständemacht, Gemeiner Mann - Emser und Habsburger, Wien/Köln/Graz 1977, Reg.; Johannes <hi>Schöch,</hi> Die religiösen Neuerungen des 16. Jahrhunderts in Vorarlberg bis 1540, in: Forschungen und Mitteilungen zur Geschichte Tirols und Vorarlbergs IX, 1912, S. 272. 275f; J[ulius] <hi>Kindler von Knobloch,</hi> Oberbadisches Geschlechterbuch, Bd. III, Heidelberg 1919, S. 482.</note> schier ergattet<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">eingeholt, ergreifen können (<bibl>SI</bibl> II 499).</note>; doch ist er imm gen <placeName ref="l291">Lindow</placeName> hinyn endrunnen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Jetzund hatt er imm den seew und all straassen verleydt, daß er nitt hinuß gedar<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">wagt sich, getraut sich (<bibl>SI</bibl> XIII 1520).</note> und besorgt, er werde heruß ggäben etc<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zu den Nachstellungen durch die «Kaiserlichen» s. <hi>Bourrilly,</hi> <persName ref="p17970">Guillaume du Bellay</persName> 172. Die Flucht des <placeName ref="l832">französischen</placeName> Gesandten nach <placeName ref="l291">Lindau</placeName> und dessen Beherbergung in dieser Stadt mag dazu beigetragen haben, daß <persName ref="p7727">Eck von Reischach</persName> am 30. Juli 1534 <placeName ref="l232">Innsbruck</placeName> eine Militäraktion gegen <placeName ref="l291">Lindau</placeName> vorschlug; s. <hi>Schöch,</hi> aaO, S. 275.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Ob üch neiswas<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">irgend etwas (<bibl>Grimm</bibl> VII 593).</note> wyter vonn <placeName ref="l572">Wirtemberg</placeName> unnd <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> ze wüssen, schrybend bald.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurych</placeName>, 4. iunii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salvum volo consulem<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p8129">Jakob Meyer zum Hirzen</persName>.</note>, p[atrem] p[atriae].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p495">Hein. Bulling.</persName> tuus.<pb type="edition" next="203"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Domino <persName ref="p8418">Osvaldo Myconi[o]</persName>, <placeName ref="l28">Basileien[sium]</placeName> ecclesiae doctori fidelissimo, suo in domino charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>