<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10432" type="Brief" source="HBBW-4" n="397">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Winterthur an Synode / [Zürich], 18. Juni 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 1,159 f. + 166</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Gebhart Hegners Hand (Winterthurer Stadtschreiber)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Sie haben das Schreiben der Synode wegen <persName ref="p8402" cert="high">Hans [Landenberg]</persName> zur Kenntnis genommen und geben Auskunft über ihn, seine
								Frau und den zweifelhaften Lebenswandel der beiden, der schon wiederholt zu Tadel Anlaß gab.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 397, S. 215</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10432">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og65pl555" cert="high"/>
					<orgName ref="og59pl555" cert="high"/>
					<placeName ref="l555" cert="high"/>
					<date when="1534-06-18" cert="high"/>
					<rs type="title">Schultheiss und Rat von Winterthur</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="oi25sl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">Verordneten der Synode in Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10432!Original!00%20E_II_1__S__159_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10432/Original/00 E_II_1__S__159_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10432!Original!01%20E_II_1__S__160_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10432/Original/01 E_II_1__S__160_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10432!Original!02%20E_II_1__S__166_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10432/Original/02 E_II_1__S__166_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zur Zusammensetzung der Verordnung s. unten S. 226, 48-53.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgelertenn, wurdigen, fromen, fürsichtigen, wysen, gnädigen, günstigenn,<pb type="edition" next="216"/> lieben heren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uch sigenn unser früntlich, underthänig, willig dienst zevor, gnädigen, lieben heren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Uwer wyßheit verschriben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Brief ließ sich nicht ausfindig machen.</note>, ir uns her <persName ref="p8402" type="citizen_name">Hansen</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3">In Frage kommt <persName ref="p8402">Johannes (Hans) Landenberg (Landenberger)</persName>, gest. 1536, Sohn des <placeName ref="l555">Winterthurer</placeName> Stadtschreibers <persName ref="p5584">Konrad Landenberg</persName>. Er ist vermutlich identisch mit dem gleichnamigen Studenten, der sich im Sommersemester 1506 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> immatrikulierte (<placeName ref="l28">Basel</placeName>, Matrikel I 281). Seit 1511 ist er als Chorherr in <placeName ref="l137">Embrach</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>) nachweisbar, später als Kaplan, Priester und Notar in <placeName ref="l555">Winterthur</placeName>. An der Synode der Stiftsgeistlichen am 19. Mai 1528 erhält Hans Stattschriber von <placeName ref="l137">Embrach</placeName> folgende Zensur: «[Er] lebt mit siner frowen, als huoren und huoben gewont sind, und halt sich fast unerberlich mit irem wandel. Ist kein gottsforcht bi inen Si dreit einen habk [Jagdfalken] uf der hand» (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1414, S. 622). Ob <persName ref="p8402">Landenberg</persName> jemals das Amt eines <placeName ref="l555">Winterthurer</placeName> Stadtschreibers innehatte, ist fraglich. Als wahrscheinlicher ist anzunehmen, daß der Amtstitel des Vaters <persName type="citizen_name" ref="p5584">Konrad</persName> als Zuname auf den Sohn überging. Für diese Annahme spricht, daß auch ein anderer Sohn <persName type="citizen_name" ref="p5584">Konrads</persName>, der <placeName ref="l1304">Bäretswiler</placeName> Pfarrer <persName ref="p5582">Benedikt Landenberg</persName>, «Stadtschreiber» genannt wurde (s. Pfarrerbuch 400; die Hinweise von Herrn Stadtarchivar A. Bütikofer, <placeName ref="l555">Winterthur</placeName>, seien freundlich verdankt). - Lit.: <bibl>AZürcherRef</bibl> 889. 1414; <bibl>Bosshart</bibl> 71, 40. 328, 29-32. 330, 42; Robert <hi>Hoppeler,</hi> Das Kollegiatstift St. Peter in Embrach, 1. Teil, Zürich 1921, Njbl. der Antiquarischen Gesellschaft Zürich, Bd. 29/Heft 1, S. 77.</note> statschribers halb gethan<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Aufgrund einer schriftlich eingereichten Klage (<placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 1, 161f) mußte sich die Synode am 5. Mai mit der Person <persName ref="p8402">Hans Landenbergs</persName> befassen. Dieser hatte sich gerechtfertigt und die Anklagen Punkt für Punkt zurückgewiesen (<placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 1, 163f), weshalb eine Verordnung eingesetzt wurde, die bei den <placeName ref="l555">Winterthurer</placeName> Behörden weitere Erkundigungen einzuziehen hatte.</note>, haben wir eigenlich<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">genau (<bibl>SI</bibl> I 146f).</note> verhört<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">verlesen lassen (<bibl>SI</bibl> II 1574).</note>, darüff hierüber zuͦ rat schlachen und uns zuͦ erineren, einander zuͦ befragen zuͦsamen gsäsen und also vill erfünden, das uns namlich wüsend des ersten, wie uwer wyßheit dan in uwerem schriben gemeldet, das ernämpter her <persName type="citizen_name" ref="p8402">Hans</persName> statschryber und sin husfrow<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7">Über <persName ref="p8402">Landenbergs</persName> Ehefrau ist nichts Näheres bekannt.</note> ein unzimlichs, ungeschickts<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">unschicklich, ungehörig (<bibl>SI</bibl> VIII 517f).</note> läbenwäsen und ein unerberen, ergerlichen wandell mit cleidüng etc. fuerind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist nit on<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">nicht ohne Grund; es kann nicht geleugnet werden (<bibl>SI</bibl> I 261).</note>, es ist uns öthwan verschiner jaren und zitten angelangt, wie sy miteinander ein unwäsen mit haderen, zancken unnd schweren<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">fluchen (<bibl>SI</bibl> IX 2101-2104).</note> tribind, deßwägen oüch der cleidüng halb, so sin fruͦw tregtt, sy bede unser erichter beschickt, sy darumm gwarnet und gstrafft<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">getadelt.</note>, oüch gsagt, das sy sölichs söllind abstan.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie aber sy sölich zancken und schweren glasen, ist uns nit wol künd<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">bekannt (<bibl>SI</bibl> III 354).</note>, dwill wir nit täglich by inen in irem hus sind, so kumpt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">kommt ... zu Ohren (<bibl>SI</bibl> III 279).</note> uns oüch alwäg ein ding zom letsten für<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">kommt ... zu Ohren (<bibl>SI</bibl> III 279).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch der ungepürlichen kleidung halb, das die sin fruͦw glasen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">daß seine Frau davon abgelassen hätte, ...</note>, ist nit, sonder gatt beckleidet, das uns bedoncken, ir sölichs ze tragen nit zime.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Witter des inzüchends<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">des Einladens, An-sich-Ziehens.</note> der unnützen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">liederlichen, frevelhaften (<bibl>SI</bibl> IV 888).</note> lüthen, oüch derenhalb, so unserem heligen gluͦben zewider, und der gastung halb, ist nit minder; die sälbigen gastung halt er öthwan, doch nit mer also vill (siderhär, wie ir hernach hören werden, wir in darumm capittlet<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ausgescholten, eine Strafpredigt gehalten (<bibl>SI</bibl> III 400).</note> und gstrafft haben) alß vornacher, dan<pb type="edition" next="217"/> wir nit verstan, das er siderhär mäller gäben, woll zuͦ den tagurtten<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Essen und Trinken während des Tages (<bibl>SI</bibl> I 494f).</note> die gheptt hab<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">eingeladen, zu Gast gehabt habe (<bibl>SI</bibl> II 873).</note>, so sind oüch etlich frömbd, die wir achten, unserem gluͦben nit vast hold, die zuͦ ziten iren wandel und niderlegy<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Nachtlager, Aufenthalt (<bibl>SI</bibl> III 1190).</note> alß<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">immer (<bibl>SI</bibl> I 170).</note> mit trincken by im haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der groben worthen halb<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">was die groben Worte anbelangt.</note> tribt sin fruͦw öthwan die in der metzg, wie aber die im huß volgand<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">geschehen (<bibl>Grimm</bibl> XII/II 654); gemeint ist: welche unflätigen Worte sie daheim braucht, wissen wir nicht.</note>, ist uns nit wüsend, woll zuͦ gedencken, wie sy im offnen wäsen oder stand<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Elegante Umschreibung der Tatsache, daß die Frau vor ihrer Ehe eine Prostituierte war.</note>, darüs sy her <persName type="citizen_name" ref="p8402">Hans</persName> gnomen, glärnet, sy das für und für tribe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des kilchgangs halb ist her Hans der faßnacht här, sid und wir in darumm mit worten gstrafft, nit gar ungflissen gsin, aber sin husfrow<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">aber sin husfrow <hi>wiederholt.</hi></note>, die selbig kompt ethwan, wan es woll gradt<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">wenn es hoch kommt, wenn es gut geht (vgl. <bibl>SI</bibl> VI 1608).</note>, an eim süntag (wie eine<pb type="scan" next="||160v"/> om adell bekleidtt) in bredig unnd bald wider daruß<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">und geht bald wieder weg.</note> unnd am, werchtag gar nitt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sodan der brechung halb unnserer gepotten mit der gastung, sy an verschiner eschmitwüch gehept, ist also gwäsenn: Alls<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">während, obschon (vgl. <bibl>SI</bibl> I 199).</note> wir dan die faßnacht und eschmitwuchen zehaltenn guͦter cristenlicher meinüng abgestellt, sind etlich unnser burger zuͦgfaren<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">fortgefahren, haben nicht abgelassen (<bibl>SI</bibl> I 901).</note>, fisch kuͦfft, die in sinem hus zuͦ ymbis gäsen, darin tagurttenn, nachtmall und schlaffthrünck than, in wölichem schlaffthrünck sy miteinander in zerwürffnüß komen, also wit das sy ubereinander zückt<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">zur Waffe gegriffen, einander angegriffen (<bibl>Grimm</bibl> XVI 287f).</note> und ein kleiner bluͦtrünß<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Körperverletzung mit fließendem Blut (<bibl>SI</bibl> VI 1151f).</note> beschehenn ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Söliche fräffler wir für uns gnomen und umm sölichen begangnen fräffel gestrafft, oüch her <persName ref="p8402">Hansen</persName> denn zuͦ straffen für uns gstellt, nachdem wir in gehört, wir im denn beltz trüwlich sölichs handels, oüch des kilchgangs halb, deßglichenn der gastüng und inzügs deren, so wider unseren helgen gluͦben sind, oüch aller undingenn halb, gwäschen und gschuͦlet<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">zurechtgewiesen, getadelt (<bibl>SI</bibl> VIII 625).</note> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sölichs, gnädigen, lieben heren, sind wir von irem wäsen (wie woll villicht mer daran sin, ist uns doch sölichs nit eigenlich wüsend, dwyll ein oberkeitt ein ding alwäg zom lestenn fürkompt<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">zu Ohren kommt (<bibl>SI</bibl> III 279).</note>) bericht, dan so uns witter eigenlichs<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">genaues (<bibl>SI</bibl> I 146f).</note> wüsend, würd es uch nit verhaltenn, dan wir je des gesint, so wit unsers vermögen reichenn, schand und laster abzuͦstellen und oüch denen beholffen zuͦ sin, so sölichs gern ußrüten wölten, dartzuͦ uwer ersamen wyßheit wolgefallen und geheiß nach unserem vermögen alwägen nachzuͦkomen und zuͦ volbringen gentzlich geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum donstags vor Albanny anno etc. 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Schultheis und rät zuͦ <placeName ref="l555">Winterthur</placeName>.<pb type="edition" next="218"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf separater S. 166:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den hochgelerten, wirdigen, fromen, fursichtigen und wysen den verordnaten eines ersamen rats und des gantzen sinodus stat und landts <placeName ref="l587" type="citizen_name">Zürich</placeName>, unseren gnädigen, lieben herenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>