<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10442" type="Brief" source="HBBW-4" n="407">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Ulrich Herzog von Württemberg, 4. Juli 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10442</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=407</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="407" type="transcription">S. 234</bibl>
				<bibl source="b6" n="407" type="regest">S. 234</bibl>
				<bibl source="b6" n="407" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 338,1366r-1369r</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">So wie Gott erwartete, daß das aus der babylonischen Gefangenschaft zurückgekehrte Volk Israel den zerstörten Tempel wieder auftaue, so wird auch von dem nach Jahren des Exils wieder in sein Herzogtum zurückgekehrten <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich</persName> die Wiederherstellung der Kirche erwartet. Unter Anführung der vorbildlichen Taten des Königs Josaphat ermahnt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> den Herzog, dem Volk auf Grund der Bibel und mit Hilfe einer frommen, redlichen Pfarrerschaft zur göttlichen Wahrheit zu verhelfen. Er verteidigt den reformierten Glauben. Zum zweiten soll <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich</persName>, wie einst Josaphat, dafür besorgt sein, daß sein Land eine gottesfürchtige Gerichtsbarkeit und Verwaltung erhält, um so das Volk für sich zu gewinnen und des göttlichen Beistands sicher zu sein.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Utinger, Heinrich</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Kammerer 17-21</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 407, S. 234</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1534-07-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p9708" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10442!Kopie!00%20E_II_338__fol__1366_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10442/Kopie/00 E_II_338__fol__1366_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10442!Kopie!01%20E_II_338__fol__1366_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10442/Kopie/01 E_II_338__fol__1366_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10442!Kopie!02%20E_II_338__fol__1367_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10442/Kopie/02 E_II_338__fol__1367_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10442!Kopie!03%20E_II_338__fol__1367_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10442/Kopie/03 E_II_338__fol__1367_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10442!Kopie!04%20E_II_338__fol__1368_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10442/Kopie/04 E_II_338__fol__1368_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10442!Kopie!05%20E_II_338__fol__1368_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10442/Kopie/05 E_II_338__fol__1368_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10442!Kopie!06%20E_II_338__fol__1369_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">10442/Kopie/06 E_II_338__fol__1369_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Durchlüchtiger, hochgeborner fürst und herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Min willig, underthänig dienst syend üweren f[ürstlichen] g[naden] alle zit bevoran bereit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Min ernstlich bitt und demuͤtig begär ist, gnedigister herr, das ü. f.g. diß min getrüw, einfalt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">einfaches, schlichtes (<bibl source="b590">SI</bibl> I 817f).</note> schryben von mir unwirdigen diener deß evangelii Jhesu Christi enpfahen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p9708">Ulrich</persName> wurde zusammen mit jenem an <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> (oben <ref target="file10441">Nr. 406</ref>) <persName ref="p20152">Wolfgang Mösel</persName> auf <placeName ref="l217">Hohentwiel</placeName> übergeben, der sich bereit erklärt hatte, die Schreiben weiterzuleiten (s. oben <ref target="file10431">[Nr. 396]</ref> S. 214, 10f). Da sich dazu keine Gelegenheit bot, blieben sie länger als einen Monat liegen und wurden am 12. August von <persName ref="p20152">Mösel</persName> wieder nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zurückgeschickt (s. unten <ref target="file10458">Nr. 423</ref>). Den Brief an <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> sandte <persName ref="p495">Bullinger</persName> am 4. September ein zweites Mal ab, zusammen mit einem erklärenden Begleitbrief (unten <ref target="file10468">Nr. 433</ref>). Die Originale sind ebensowenig erhalten wie eine Antwort <persName ref="p9708">Ulrichs</persName>; <bibl source="b337">Kammerer</bibl> 16: «Es ist anzunehmen, daß man sich damit begnügt hat, von diesen Zuschriften Kenntnis zu nehmen. War nicht dem Anliegen <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> dadurch Rechnung getragen, daß man neben dem Lutheraner <persName ref="p6469">Schnepf</persName> auch den unionistisch gesinnten <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> berief... ?»</note>, gütenklichen verlesen, ouch wol beraten welle, diewyl es nit vermessenlich<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">anmaßend.</note> u.f.g. ze leeren<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">belehren.</note>, sunder nun<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">nur.</note> zuͦ erinneren fürgenommen ist dero dingen, die zuͦ grossem heil, ouch träfflicher wolfart dienstlich sind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Hoff, es bedörffe für diß hin vor ü. f.g. nit vil vorredens me, als die mitt gschäfften beladen, das sy nit lange gesetzten reden erdulden mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Gott, das höchste und früntlichiste<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">angenehmste, lieblichste (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1307).</note> guͦt, ein rechter<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">gerechter.</note> richter, ein herr von wunderbaren thaten und grosser erbermde, hat sin ußerkoren volk Ißrahel mitt gerechtigkeit und zuͦ straff der sünden in schwere gefenknus durch den gwaltigisten küng der erden, Nabuchodonosor, fuͤren und, als sibentzig jar der gfängnis erfüllt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Chr 36, 11-21</ref></cit>.</note>, sich widerumm mitt siner erbermd zuͦ imm gewendt und durch gunst, rat und hilf des herlichen küngs Cyri uß dem grossen ellend<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die ursprüngliche Bedeutung «Fremde, Verbannung» spielt noch mit.</note> ledigen<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">befreien.</note> und in sin erb und vatterland widerumm ziehen lassen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><cit type="bible"><ref>Esr 1</ref></cit>.</note>, in<pb type="edition" next="235"/> disem allem nützid anders von imm begerende, dann das es in aller gfar und<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> und <hi>wiederholt.</hi></note> allem lyden, das es nach luth der prophecy Danielis lyden muͦßt, gedultig, styff<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">fest, verharrend (<bibl source="b590">SI</bibl> X 1426f).</note> an imm, ufrächt, trüw und redlich, insunders aber erkantlich und dankbar were, welches aber hernach nit nach gepür, und wie billich gewäsen, beschach, dann sy all gemeinlich und ouch sunders irer sachen warnemmend, ire huser buwtend und des tempels, ouch gottes hendlen sich wenig beluͦdend; deßhalb sy ouch je lenger je mee gfar und mangels erlittend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Sicht man alles in dem propheten Haggeo<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><cit type="bible"><ref>Hag 1, 2-11</ref></cit>.</note>, der sy ouch hierumm bescholten und ernstlich ermandt hatt, gott dem herren dankbar ze sin, den tempel ze buwen, ungezwyflet<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">im festen Vertrauen.</note>, gott wurde mitt inen sin, sy schirmen inn mitten aller iro vyenden und mitt der zyt den Messiam, unseren herren Jhesum senden, der den waren, rechten und grossen tempel ufbuwen und alle welt selig machen wurde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||1366v."/>Sölichs alles, gnediger herr, ist allen christglöubigen zuͦ trost, zuͦ underrichtung und zuͦ einem läbendigen byspil vorgeschriben, insunders aber u.f.g. fürgestellt, die glycher gstallt durch die hand gottes in groß ellend manich jar geworffen, vilerley kumbers und jamers erlitten, eintweders von sunden wegen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt u. a. wohl an den Mord, den <persName ref="p9708">Ulrich</persName> im Mai 1515 an seinem Stallmeister <persName ref="p7578">Hans von Hutten</persName> verübt hatte.</note>, die aber gott gnedenklich verzycht, oder das u.f.g. glych wie küng <persName ref="p18877">David</persName> ein herr uß dem land Ißrahels getriben<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Sam 19-2</ref></cit>Sam 5, 5. - Die Verbannung <persName ref="p9708">Ulrichs</persName> aus <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> dauerte von 1519 bis 1534.</note>, durch mancherley truͤbsal, armuͦt, lyden und angst geuͤbt, ja wie gold im fhür bewärt, ze letst in sin land widerumb nit nun als ein herr, sunder als ein wyser, vil erfarner und getrüwer vatter sinem volk ingefuͤrt wurde, ze fürdernis gottes er und aller gerechtikeit, zuͦ trost und hilf des armen volks und zuͦ ewigem lob, eer und pryß u.f.g.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Dann je gottes krafft, trüw und gunst mitt krefftiger thatt, ouch durch ernstlichen bystand des christlichen thüristen <persName ref="p3590">fürsten ze Hessen</persName>, nit minder sich jetzund u.f.g. dann vor zyten Daviden und dem verkümmerten<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">bedrängten (<bibl source="b590">SI</bibl> III 302).</note> Ißrahel durch den sighafften küng Cyrum herfür gethan<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">hervorgetreten ist, sich gezeigt hat (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> XIII 421f).</note> und mitt ußgestrektem arm ze hilf kommen ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Imm sye sig, eer und pryß in die ewikeit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Hierumm wie er nützid anders von sinem volk domalen begert dann trüw und dankbarkeit, also begert er ouch jetzund von u.f.g. ungezwyflet anders nit, dann das sy<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName>.</note> sin gerecht urteil, sin hertzlich erbermd, lieb und trüw erkenne, sich getrost in sin krafft, schirm und gnad gentzlich ergebe, inn einig<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">ihn allein.</note> erkenne und anruͤffe, imm anhange und von gantzem hertzen zuͦ allen zyten dankbar sye, als dem allein gerechten richter, dem allein getrüwen, hertzlichen vatter, der u.f.g. bekümberet, betruͤbt, ernideret und geschlagen hatt, das er sy underwise, sines willens, truw und liebe verstendigite und jetzund zuͦ siner zyt widerumb erfrowte und erhuͤbe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">«Dann er ists allein», wie Daniel spricht, «deß alle wyßheit und sterke eigen ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Er verendret zyt und wyl, er setzt küng ab und setzt küng uf» <cit type="bible"><ref>[Dan 2, 20f]</ref></cit>, er<pb type="edition" next="236"/> tödet und macht widerumb lebendig, sin ist das rych, die eer, sterke und gwalt ewenklich<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Chr 29, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 6, 13</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Wie nun zuͦ den zyten Haggei das schynbarist<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">deutlichste, sichtbarste (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 816f).</note> stuk der dankbarkeit das ufbuwen des tempels was, also kan u.f.g. gott, dem getruwen, dankbarer stuk nit bewysen, dann so sy imm den waren, rechten<pb type="scan" next="||1367r."/> tempel ufbuwt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Sölichs wirt ouch iro glük und heil sin, sidmal der verzug des ufbuwens Ißrahel zuͦ grossem unheil reycht<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe <cit type="bible"><ref>Hag 1, 7-11</ref></cit>.</note>; wiewol ouch das buwen nit ane<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">ohne.</note> besundere gfar was, erhielt sy doch gott mitt krafft in mitz der vyenden<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Siehe <cit type="bible"><ref>Esr 4-6</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">So vermag ouch die straff des verzugs nit, das jemands ze unzyten und unberathschlagt ützit<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">etwas.</note> ze handen nemmen sölle; dann Paulus, der apostel, ernstlich vermandt, der zyt ze faren<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">auf Zeit und Gelegenheit zu achten (<bibl source="b590">SI</bibl> I 885); vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 5, 16</ref></cit>.</note>, das jedes zuͦ rechter gelegner zyt mitt fugen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">auf passende Art und Weise (<bibl source="b590">SI</bibl> I 700).</note> ordenlich fürgenommen werde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Derglychen habend die uralten geredt, anfangs sölle man die handlung ernstlich erwegen und, demnach<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">nachdem.</note> man das best funden, tapfer und ane verzug enden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Also sol ouch u.f.g. mit dem ufrichten des tempels des herren weder zuͦ vil ylen, noch ze vil verziehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Der tempel aber, von dem wir redend, ist nit ein steiniger oder höltziner tempel, sunder die vile<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">Menge (<bibl source="b590">SI</bibl> I 777f).</note> und gmeind<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">Gemeinschaft.</note> der lebendigen menschen, u.f.g. land und biderbe<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">rechtschaffene.</note>, arme lüt, diewyl ouch Paulus spricht: «Ir sind der tempel gottes<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 3, 16f</ref></cit>.</note>.»</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Sömlicher tempel wirt gesübert und gebuwen zuͦ gottes lob und eer mitt dem wort der warheit, mitt billichem gericht und unverfelschter gerechtikeit.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Darumm ouch die frommen küng Juda, David, Ezechias, Josaphat und Josias iro küngrych, das inen von gott ze verwalten befolhen, anfangs und zuͦm fürderlichisten, wenn es fuͦg hatt, mitt gottes wort versähend und mit guͦtem gericht und recht versorgetend.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Von dem frommen und redlichen küng Josaphat schrybt der biblische chronicschryber im anderen buͤch der Chronica am 17. capitel [2-10]: «Josaphat legt kriegsvolk in alle veste stett Juda und satzt amptlüt im land Juda und in den stetten Effraim, die sin vatter Asa gewunnen hat.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Und der herr was mitt Josaphat, dann er wandlet in den vorigen wegen sines vatters Davids und suͦcht nit Baalim, das ist fremde gott und götzen, sunder den gott sines vatters und wandlet in sinen<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">sinen <hi>am Rande nachgetragen; ersetzt im Text gestrichenes</hi> den.</note> gebotten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Darumm bestätiget<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">stärkte (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 1828f).</note> imm der herr das küngrych, und das gantz Juda gab Josaphat gaaben, und im fiel vil eer und rychtuͦmb zu.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Und do sin hertz getrost ward in den wegen dess herren, thett er ab allerley abgöttery.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Und im dritten jar sines küngrychs sandt er sine fürsten, das sy gsatzten<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">Gesetze.</note> gäbind in den stetten, und mitt inen die leviten und priester, die lartend in Juda und hattend das gsatztbuͦch dess herren mitt inen und<pb type="scan" next="||1367v."/> zugend umbher in allen stetten Juda und lartend das volk.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Und es kam die<pb type="edition" next="237"/> forcht dess herren über alle küngrych in den landen, die umb Juda har lagend, das sy nit strittend wider Josaphat.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Hie sicht u.f.g., wie der fromme fürst Josaphat den tempel gottes ufgebuwen, was eer und pryß er damitt erlanget, was reformation er getan und wie er vor allen dingen sin volk mitt guͦten gesatzten und mitt dem wort der warheit versähen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Daruß u.f.g. erlernet glycher gestallt ouch vor allen dingen, gottes volk, dem u.f.g. von gott fürgestellt, mitt dem wort der warheit, das ist mitt der leer beder testamenten, ze versähen durch sömliche priesterschafft, die gottsförchtig, fromm, warhafft<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">aufrichtig (<bibl source="b260">Grimm</bibl> XIII 818).</note>, geleert, begnadet, züchtig, ernsthafft, trüw, tapfer, redlich, bescheiden, fridsam und fürsichtig sye, die nit ze hochfarten<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Hoffart treiben (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1033).</note> ze, prangen<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">prahlen (<bibl source="b590">SI</bibl> V 687).</note> mitt der leer, ze balgen<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">zanken, schelten (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 1211).</note>, hochen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">aufbegehren, schelten (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 969f).</note> ze, ufruͦren oder secten zuͦ erweken, oder ouch der welt ze ougendienen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">schöntun, schmeicheln (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 148. 163).</note> geneigt, oder guͦt und gelt ze samlen gericht<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="lex" n="42">bestrebt (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 376).</note>, sunder allein gottes eer, friden, ruͦw, zucht und alles guͦts, ghorsame und frommkeit ze pflantzen geneigt sye.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Dann wo sömliche lüt angestellt zuͦ leeren, die ane anfechtung allein gottes eer, des herren Jhesu lieb und trüw, gemeine zucht und wolstand, ouch ewige belonung ansähend und mitt der wahrheit und krafft des lydens und der krefftigen<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">wirksamen, wirkungsvollen.</note> urstende<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">Auferstehung (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 984).</note> Jhesu Christi ernstlich, doch früntlich, tringend<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">sich sehr einsetzen, sich bemühen (<bibl source="b590">SI</bibl> XIV 1106).</note>, das menglich sehen mag<note xml:id="fn46" type="footnote" ana="lex" n="46">kann.</note>, das es die gruntlich<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">sichere, zuverlässige (<bibl source="b590">SI</bibl> II 779).</note> ewig warheit ist, wirt u.f.g. sehen, wie ring<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">leicht, mühelos (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 1062-1065).</note> die mißbruch, so mitt der zyt durch unsorgsame und mißverstand der geleerten ingerißen, abzetuͦn und das uralt, das besser und göttlicher widerumb ufzerichten wirt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Dann unser leer, die wir das ewangelium Jhesu Christi predigend, nit zuͦ zerstörung, zuͦ zerrüttung aller guͦten sitten, ordnungen und rechten, wie man von uns ußgibt, gericht ist, nit zuͦ stürmen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">im Sturm angreifen (<bibl source="b590">SI</bibl> XI 1508).</note> die helgen sacramenten, ze bewaltigen<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">vergewaltigen (vgl. <bibl source="b260">Grimm</bibl> I 1766).</note> gottes worts, erregen den gmeinen man über die klöster und oberkeiten oder zuͦ abtillgung<note xml:id="fn51" type="footnote" ana="lex" n="51">Beseitigung (<bibl source="b590">SI</bibl> XII 1735).</note><pb type="scan" next="||1368r."/> guͦter künsten geneigt ist, sol unß u.f.g. ungezwyflet<note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">fest.</note> glouben, sunder zuͦ besserung ist sy warlich gericht, namlich das alles, das in der kilchen gottes mißbrucht ist, recht gebrucht werde, das falsch dannen getan und das guͦt behalten, item wo ein böses dannen than, ein bessers an die statt gestellt werde.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Und das in disem allem nit unser guͦtdunken, sunder helige biblische gschrifft richter sye, möchte<note xml:id="fn53" type="footnote" ana="lex" n="53">könnte.</note> ich jetzund nach der lenge<note xml:id="fn54" type="footnote" ana="lex" n="54">ausführlich (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1337).</note> mitt ettlichen byspilen, darumm diser zit der span<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">um die zu dieser Zeit gestritten wird.</note> ist, bewysen, wo es die zyt und muͦß zuͦliesse, ja wo mir nit u.f.g. gloub und verstand imm ewangelio Christi von loblicher gedechtnus <persName ref="p4091">Huldrychen Zwyngli</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Die persönliche Beziehung zwischen <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> und <persName ref="p4091">Zwingli</persName> nahm im Winter 1524 ihren Anfang, als der Herzog nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> kam, um für Unterstützung zugunsten seiner Wiedereinsetzung in <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> zu werben. Damals besuchte er fleißig die Predigten des Reformators, mit dem er sich auch privat traf, s. <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 239.</note>, minem vorfaren, in der leer <pb type="edition" next="238"/>Christi dermaß langist<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">seit langer Zeit (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1323).</note> und vilfalt verruͤmpt, das ich nit vermeindt wil bewernus not sin<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">daß ich nicht der Meinung bin, eine Begründung (der Richtigkeit von <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Lehre) werde notwendig sein. - Eine zusammenfassende Rechtfertigung der zwinglianischen Abendmahlsauffassung holt <persName ref="p495">Bullinger</persName> allerdings im zweiten Brief an <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> vom 4. September 1534 doch noch nach (s. unten <ref target="file10468">[Nr. 433]</ref> S. 302f, 28-40), vermutlich weil unterdessen der Religionsartikel des Friedens von Kaaden bekannt geworden war, s. oben <ref target="file10441">[Nr. 406]</ref> S. 233, Anm. 14.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Das ander stuk aber, damitt das volk gottes wol und zu gotts eer mitt nutz und lob dess fürsten erbuwen wirt, ist guͦt gericht und rächt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Darumm abermals in obgemelter Chronica am 18. cap. von Josaphaten also geschriben stat: «Und er zoch widerumm uß under das volk von Bersaba an untz<note xml:id="fn59" type="footnote" ana="lex" n="59">bis (<bibl source="b590">SI</bibl> I 360).</note> an das gebirg <placeName ref="l3425">Ephraim</placeName> und bracht sy wider zuͦ dem herren, irer vätteren gott.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Und er bestallt richter im land in allen vesten stetten Juda, in einer jetlichen statt ettliche, und sprach zuͦ den richteren: Sähend zuͦ, was ir tuͤyend, dann ir haltend das gericht nit den menschen, sunder gott, und er stat by üch im gricht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Darumm lassend die forcht des herren by üch sin und hütend üch und thuͦnds, dann by dem herren unserem gott ist kein unrecht noch annemmen der person.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Er nimpt ouch keine gschenckten» etc. <cit type="bible"><ref>[2Chr 19, 4-7]</ref></cit>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" ana="salute">Also geburt jetzund ouch u.f.g., diß guͦt dem armen volk ze thuͦn, das inen regenten, obren, vögt, richter und amptlüt gesetzt, die gott lieb und sin wort werd habind, die aller zucht, frieden und frommkeit hold syend, die bösen schälk, gottes verachter, schender, schmeher, gwaltsamer und wuͤste unreine menschen hassind, die frommen, fridsamen, gotzförchtigen liebind,<pb type="scan" next="||1368v."/> also früntlich den guten und gruͦsam den bösen syend, die stät und styff an guͦten gsatzten haltind, glych dem armen und rychen richtind, nach gstallt der sach, nit uß ansehen der personen oder bewegung der gaben, die ouch u.f.g. mitt iro unordnung by dem volk nit verhassdt machind, sunder die gantz redlich, trüw und fromm syend an gott, an u.f.g. und gantzer gmeind<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Gemeinschaft des Staatswesens.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Dann mitt ernst und trüw, mitt gericht und recht wirt ein volk also gewunnen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Gott selbs wirt ouch dermaß bewegt, mitt sinen gnaden sömlichem frommen fürsten byzestan, das er<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">der fromme Fürst.</note> in die ewikeit nach luth und sag des 72. psalmen nit bewegt<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">unverrückt, unangefochten bleiben.</note> wirt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de">Sölichs alles welle u.f.g. ernstlich bedenken und ze hertzen setzen, nit achten der kleinfuͤge<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Geringheit, unbedeutendes Ansehen (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> I 701).</note> dess, der diß schrypt, sunder der untödtlichen warheit, die warlich alle die erhaltet, so iro truwend und uff sy buwend; ungezwyflet so u.f.g. mitt allem ernst den tempel gottes der gstallt wie gehört ze buwen understat, gott der ewig und warhafft werde iro rych bevestnen, und<note xml:id="fn64" type="footnote" ana="lex" n="64">wenn auch.</note> ob er das schon mitt mancherley anfechtung bekümmeren<note xml:id="fn65" type="footnote" ana="lex" n="65">beeinträchtigt (<bibl source="b590">SI</bibl> III 302).</note>, wirt er es doch zuͦ glükseligem end schiken<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">bringen (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 503 f.</note>, das nit nun u.f.g. ellend zuͦ grossem namen kommen, sunder ouch die eer und pryß iro ggeben, das sy getrost mitt sampt dem christenlichen und thüristen <persName ref="p3590">fürsten ze Hessen</persName>, mines gnedigisten<pb type="edition" next="239"/> herren, inn disen gefaren und bösen zyten das liecht der warheit und gmeine grechtikeit durch anschikung<note xml:id="fn67" type="footnote" ana="lex" n="67">Fügung (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 520).</note> gottes in tütschen landen uffgestellt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Sölicher zuͦversicht zuͦ u.f.g. sind alle gotsliebhabende menschen by uns, bittend ouch mitt ernst, das gott der barmhertzig üwer beder fürsten weg leyte, das wir vor imm unserer hoffnung nit zuͦ schanden werdind, das u.f.g. sich des sigs nit ze vil erhebe<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">prahle, sich brüste (<bibl source="b260">Grimm</bibl> III 844).</note>, sunder allweg in demuͦt in ernstlichem ruͤffen zu gott und in gottes forcht beharre, damitt gottes nam gebrisen, der ware gloub gefürderet und u.f.g.<pb type="scan" next="||1369r."/> zu rechten ruͦwen und gebürlichem lob by menglichem, jetzt und by unseren nachkommen gelangen möge.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Welle u.f.g. von mir als einem träffenlich günstigen und unverdrossnen diener, wo ich guͦt were, ufnemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, des 4. tags im höwmanot des 1534. jars.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de">U.f.g. underthäniger gantz williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de"><persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>, diener der kilchen <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand darunter:]</note>
					<s n="46" xml:lang="de">Dem durchluchtigen hochgepornen fürsten und herrenn h. <persName ref="p9708">Ulrychen</persName>, hertzogen ze <placeName ref="l572">Wirtemberg</placeName> und ze Teckh, graven ze <placeName ref="l327">Mimpelgart</placeName>, sinem g.h.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>