<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10454" type="Brief" source="HBBW-4" n="419">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 26. Juli 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10454</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=419</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="419" type="transcription">S. 257</bibl>
				<bibl source="b6" n="419" type="regest">S. 256</bibl>
				<bibl source="b6" n="419" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Heute meinen viele Diener am Evangelium, sie dürften neben der Heiligen Schrift keine andere Wissenschaft behandeln. Auch die Täufer verwerfen Sprachkenntnis und Rhetorik. Recht zu geben scheint ihnen der Mißbrauch der Philosophie in den letzten Jahrhunderten, doch ist eher ein gelegentlich falscher Umgang mit der Wissenschaft als deren Verbannung aus der Kirche zu ertragen. Wie es stets Ketzer gab, so auch jenen Mißbrauch; denn der Vater der Lüge, der sogar Christus und die Apostel zu versuchen wagte, überredete die Weisheit, die Torheit des Kreuzes zu verachten. Überhebung erreichte er bei Christusverächtern und bei Christen, weshalb <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName> das Auftreten von Gnostikern der Philosophie anlastete. Die Lehren der Arianer, die zur Zeit <persName ref="p18541" cert="high">Kaiser Konstantins I.</persName> Krieg zwischen den Kirchen brachten, und jene des <persName ref="p19070" cert="high">Eunomius</persName> und <persName ref="p18682" cert="high">Pelagius</persName> sind aus Mißbrauch griechischer Philosophie abzuleiten. Die Pelagianer stellen den Menschen auf göttliche Stufe, obwohl er nur Sünder ist. Später führte der Machtanspruch der Bischöfe zum Schisma. Endlich wurde dem Verdienst der Heiligen zuerkannt, was nur Christus geben kann, Dienst in Herrschaft und Gnade in Geldhandel umgewandelt und Weltliches und Spitzfindiges mit Geistlichem durcheinandergebracht. Aus <persName ref="p18432" cert="high">Aristoteles</persName> kannte man nur, was sich für Streitgespräche eignete. Der Christ soll Gutes nicht verdammen, weil es mißbraucht werden kann. Sogar die Bibel kann verdreht werden. Sie enthält alles zum Leben und Heil Nötige. <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> und <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> lehnten den rechten Gebrauch der Wissenschaften nicht ab. Deshalb soll die Theologie als Herrin aller übrigen Wissenschaften des Verkehrs mit diesen, ihren Dienern, nicht beraubt werden. Auch die Erforschung der Natur kann zur Verehrung des Schöpfers führen. Ohne den Heiligen Geist gibt es zwar keine rechte Erkenntnis, aber mit ihm begabt wird man - ähnlich der Biene - aus den Naturwissenschaften nur den Honig, das was auf Gottes Herrlichkeit verweist, aussuchen. Paulus verurteilt arrogant machende Philosophie, zählt aber zu den kirchlichen Geistesgaben Weisheit, Wissen, Heilkunde und Sprachkenntnisse. Die Heiden wußten viel Wertvolles. So wie nur der Architekturkenner ein Bauwerk recht beurteilen kann, werden wir Gottes Schöpferkraft mehr bewundern mit Kenntnissen in der Astronomie und der Naturkunde. <persName ref="p4543" cert="high">Cicero</persName>, <persName ref="p19907" cert="high">Chrysipp</persName>, <persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName> und <persName ref="p18432" cert="high">Aristoteles</persName> schlossen aus Naturbeobachtung auf die Existenz eines göttlichen Geistes. Paulus tadelt deshalb die Heiden, weil sie dennoch viele Gottesbilder schufen. Zweckdienlich und glaubensgemäß ist es, sich auch den freien Wissenschaften zu widmen, obwohl der menschliche Verstand nie an das Unerforschliche heranreicht. Das macht unser Bemühen demütig. Widmet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> als Anhang zu dessen Apostelgeschichtskommentar die Epitome. Will jene widerlegen, die verurteilen, was sie nicht verstehen, und so wahre Frömmigkeit bekämpfen. Orts- und Geschichtskenntnisse sind zum Studium der Bibel unentbehrlich. Karten geben gute Veranschaulichung.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Epitome trium terrae partium, Asiae, Africae et Europae, compendiariam locorum descriptionem continens, praecipue autem quorum in Actis Lucas, passim autem Evangelistae et Apostoli meminere. Cum addito in fronte libri elencho regionum, urbium, amnium, insularum, quorum Novo testamento fit mentio .. Per loachimum Vadianum medicum. Zürich, Christoph Froschauer, 1534, 2°, f. A2r -A5v (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Die Dedikationsepisteln von und an Vadian, hg. v Conradin Bonorand und Heinz Haffter, St. Gallen 1983. - Vadian-Studien 11, S. 147-158</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Die Dedikationsepisteln von und an Vadian, hg. v Conradin Bonorand und Heinz Haffter, St. Gallen 1983. - Vadian-Studien 11, S. 147-158</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Näf, Vadian II 374f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 419, S. 257</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1534-07-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zu Entstehung, Inhalt und Bedeutung der Epitome vgl. <hi>Näf</hi> <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> II 372-377 und Conradin <hi>Bonorand,</hi> <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Weg vom Humanismus zur Reformation und seine Vorträge über die Apostelgeschichte (1523), St. Gallen 1962. - Vadian-Studien 7, S. 91-93. 100-105. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hatte <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> von Ende Mai/Anfang Juni 1533 an zur Fertigstellung der Epitome gedrängt und ihn dabei unterstützt, s. <bibl source="b5">HBBW III</bibl> <ref target="file10260">[Nr. 229]</ref> 133-135. 143f. 187-189 und oben S. 39, 111f. 92, 14-16. 146, 8 und 177, 69.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Vere pio et erudito viro d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, amplissimae ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> episcopo, <persName ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName> S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Habet haec nostra aetas, vir doctissime, complusculos evangelii ministros, pios quidem illos et diligentes viros, qui<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>V:</hi> sed tamen <hi>E2-3:</hi> verum tamen <hi>für</hi> qui.</note> immodica quadam, ut mihi videtur, scripturarum veneratione adducti in ea sunt haeresi, ut existiment<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">existiment <hi>in E2-3 erst nach</hi> licere <hi>eingefügt.</hi></note> presbyteris ad pascendum gregem dominicum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Petr 5, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 21, 15-17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jer 23, 2</ref></cit>.</note> vocatis non licere praeter scripturam vere sacram ullam philosophiae partem legere aut tractare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" ana="salute">Huius enim nihil esse, quod ad salutem nostram attineat, nec quadrare, ut quae sunt hominum solertia inventa, ad coelestem illam et a deo revelatam philosophiam adhibeantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Pastorem esse debere, qui ecclesiae praeest, non contemplatorem, nec aliud illi spectandum magis, quam ut plurimorum salus doctrina illa, quam apostolus sanam vocat<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Tim 1,10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Tim 4, 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Tit 1, 9. 2, 1</ref></cit>.</note>, quaeratur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Eam<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Nach</hi> Eam <hi>fügen V</hi> vero, <hi>E2-3</hi> ipsam autem ein.</note> nec in hominum placitis consistere neque ab ulla naturae parte praestari, sed ex unico illo et inexhausto «fonte aquae vivae in vitam aeternam salientis» <cit type="bible"><ref>[Joh 4, 14]</ref></cit>, qui quidem in scripturis prophetarum et apostolorum ceu amplo quodam in labro<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 30, 18</ref></cit> usw.</note> contineatur, haurire<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 12, 3</ref></cit>.</note> oportere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quam<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Nach</hi> Quam fügt <hi>V</hi> quidem <hi>ein.</hi></note> opinionem et catabaptistae<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die folgenden Bemerkungen <persName ref="p8049">Vadians</persName> treffen nur teilweise auf das Täufertum zu, vgl. Heinold <hi>Fast,</hi> <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName> und die Täufer. Ein Beitrag zur Historiographie und Theologie im 16. Jahrhundert, Weierhof (Pfalz) 1959. - Schriftenreihe des Mennonitischen Geschichtsvereins 7, S. 158f; John H. <hi>Yoder,</hi> Täufertum und Reformation im Gespräch. Dogmengeschichtliche Untersuchung der frühen Gespräche zwischen Schweizerischen Täufern und Reformatoren, Zürich 1968. - Basler Studien zur Historischen und Systematischen Theologie 13, <hi>S.</hi> 80-95, bes. 90f; Robert <hi>Friedmann,</hi> The Theology of Anabaptism, Scottdale (Pennsylvania) 1973. - Studies in Anabaptist and Mennonite History 15, S. 36-48.</note> de internae,<pb type="edition" next="258"/> videlicet vocationis sufficientia persuasi, non semel apud nos publicis in congressibus cum clamore et strepitu ita suo more tuebantur, ut in totum et linguarum peritiam et eloquentiae studium supploderent atque<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Nach atque fügen V und E2-3</hi> ut alienum a Christianismo <hi>ein.</hi></note> exibilarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Illorum autem existimatio tametsi in speciem non multum aliena esse a veritate videatur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>V und E2-3:</hi> videtur.</note> propter abusum studiorum et artium, quem proximis aliquot saeculis stupor quidam et, ut sic dicam, publicus hominum veternus orbi invexerat, tamen propius intuenti constabit, arbitror, errorem esse non minus pernitiosum, quam illorum<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>E2-3:</hi> ille Sophistarum <hi>für</hi> illorum.</note> fuit, qui negarunt sacras literas sine ope philosophiae unquam recte aut doceri aut intelligi posse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ac mihi quidem, si alterutram in sententiam eundum pedibus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">sich der (andern) Meinung anschließen, zustimmen, s. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 2, 7, 12 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 616f); <bibl source="b473">Otto</bibl> 276, Nr. 1399.</note> esset, tolerabilius videretur in eam peccare partem, quae abusum doctrinarum admitteret, modo interim essent, qui probe uterentur, quam illam probare sententiam, quae honestarum artium studia prorsus tollenda esse de ecclesiis arbitratur<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>E2-3:</hi> contendit für arbitratur.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Dignum<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randbemerkung:</hi> Doctrinarum abusus.</note> autem foret admiratione, quonam pacto venerit usu, ut quemadmodum ab ipsis ecclesiae cunabulis ad nostra usque tempora nunquam haeretici defuerunt, qui apostolicam doctrinam loco movere et suam ingerere fuerunt ausi, ita sane neque<pb type="scan" next="||A__2v."/> ab illo hominum genere vacarit ecclesiae, qui in re christiana studio philosophiae et aliarum artium bonarum cognitione vehementer abuterentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Dignum, inquam, admiratione foret, nisi constaret non omnem spiritum ex deo esse<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Joh 4, 1</ref></cit>.</note>, sed sancto illi omnis veritatis authori<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Joh 16, 13</ref></cit>.</note> alium in mundo contraponi erroris<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>V fügt vor, E2-3 nach</hi> erroris <hi>ein:</hi> nimirum. <hi>V setzte zuerst ein anderes, dann gestrichenes Wort ein.</hi></note> authorem et «mendacii<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>E2-3:</hi> mendaciorum.</note> parentem», qui «ab initio in veritate non stetit» <cit type="bible"><ref>[Joh 8, 44]</ref></cit>, cuius non aliud maius studium, quam ut per speciem quandam recti ipso<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Nach</hi> ipso <hi>fügen E2-3</hi> nobis <hi>ein.</hi></note> rerum optimarum abusu imponat et sic callide in errorem incautas mentes praecipitet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Qui<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Vund E2-3:</hi> Quippe <hi>für</hi> Qui.</note> suam quandam telam in Christo tentando<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>Mt 4, 1-11 par</ref></cit>.</note> orsus mox et cum ipsis apostolis ut olim cum Mose congressus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 7, 8-12</ref></cit>.</note> miraculorum fidem magicis praestigiis suis subvertere conatus est, prius quidem in Simone Samaritano<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><cit type="bible"><ref>Apg 8, 9-11</ref></cit>.</note>, deinde<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Nach</hi> deinde <hi>fügt V</hi> et <hi>ein.</hi></note> in Elyma Cyprio<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><cit type="bible"><ref>Apg 13, 6-8</ref></cit>.</note>, quorum utriusque scriptura meminit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Mox paulo, quum hac a parte parum profecisset, facile persuasit philosophiae<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Randbemerkung:</hi> Philosophia.</note>, ne ad humilis doctrinae famam sese submitteret, sed cristis erectis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">mit (vor Stolz) geschwollenem Kamm, s. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 8, 69 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 324D); <bibl source="b473">Otto</bibl> 98, Nr. 467.</note> stultitiam crucis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><cit type="bible"><ref>1 Kor 1, 18</ref></cit>.</note> haberet contemptui.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod quidem non apud illos modo est assecutus, a quibus derisi sunt apostoli<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>Apg 2, 13</ref></cit>.</note>, id quod et Paulus ab Atheniensibus passus est<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><cit type="bible"><ref>Apg 17, 16-34</ref></cit>.</note>, sed et his persuasit, qui cum nomen Christo dedissent, in consortium ecclesiae iam<pb type="edition" next="259"/> recepti<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Nach</hi> recepti <hi>fügt V</hi> quidem <hi>ein.</hi></note> erant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Caeterum<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>E2-3:</hi> tamen <hi>für</hi> caeterum <hi>und ohne</hi> erant <hi>davor.</hi></note> elati peritia carnis, quum humiliora et simpliciora<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Nach</hi> simpliciora <hi>fügt V</hi> quidem <hi>ein.</hi></note> viderentur, quae prodidissent apostoli, quam ut in eis acquiescendum putarent, ingentia quaedam, ut ipsis videbatur, sed revera otiosa<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>V:</hi> ociosa; <hi>E2-3 fügen davor</hi> vana <hi>ein.</hi></note>, supervacanea et impia commenti maximis erroribus sunt involuti, ut non iniuria <persName ref="p17746">Septimius Tertullianus</persName>, vetus author, in libro De praescriptionibus haereticorum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De praescriptione haereticorum, CChr I 185-224. Zu Tertullian (um 160 bis 230) und dem Einfluß seiner Schriften im allgemeinen s. Heinrich <hi>Karpp,</hi> in: RGG VI 700). und auf <persName ref="p495">Bullinger</persName> s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10022">[Nr. 4]</ref> 55, Anm. 4. 86, Anm. 23. II 96, Anm. 16.</note> philosophiae tribuat<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>E2-3:</hi> tribuerit.</note>, quod in ecclesia passim haereses extiterint<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>E2-3:</hi> extiterunt.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p19879">Valentinus</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p19879">Valentin</persName>, von <placeName ref="l2548">Alexandrien</placeName> kommend, in <placeName ref="l425">Rom</placeName> lebender Gnostiker in der Mitte des 2. Jahrhunderts, s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10041">[Nr. 16]</ref> 103, Anm. 25.</note> enim Platonicus fuit et <persName ref="p19071">Cerdonis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p19071">Cerdo</persName>, ein syrischer Gnostiker, um 140 in <placeName ref="l425">Rom</placeName>, Lehrer <persName ref="p18898">Marcions</persName>. - Lit.: Georg <hi>Kretschmar,</hi> in: RGG I 1631f.</note> discipulus <persName ref="p18898">Martion Stoicus</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p18898">Marcion</persName>, aus Kleinasien, um die Mitte des 2. Jahrhunderts in <placeName ref="l425">Rom</placeName> wirkend, Gründer einer gnostischen Sekte, die der Stoa und der katholischen Kirche nahestand und sich auf die von Gesetzlichkeit und Judaismus «gereinigten» Teile des Neuen Testaments stützte und für die der zürnende Schöpfergott des Alten und der Erlösergott des Neuen Testaments nicht derselbe Gott war. - Lit.: Heinrich <hi>Kraft,</hi> in: RGG IV 740-742.</note>, sed et <persName ref="p6144">Ptolemaeus</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p6144">Ptolemäus</persName>, um 160-180 wirkender gnostischer Lehrer. - Lit.: Georg <hi>Kretschmar,</hi> in: RGG V 720.</note> <persName ref="p19879">Valentini</persName> et <persName ref="p4190">Appelles</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p4190">Apelles</persName> weichte den Dualismus seines Lehrers <persName ref="p18898">Marcion</persName> auf. - Lit.: Georg Kretschmar, in: RGG I 462.</note> <persName ref="p18898">Martionis</persName> discipulus, cum a magistris nihil variarint, de iisdem fontibus suas hausisse fabulas creduntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Iam et <persName ref="p18820">Arrium</persName><note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Randbemerkung:</hi> Arrius.</note><note xml:id="fn24" type="footnote" ana="bio" n="24">Der in <placeName ref="l2548">Alexandrien</placeName> wirkende, um 335 in <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName> gestorbene, im Konzil von <placeName ref="l2471">Nicaea</placeName> 325 verurteilte Presbyter und Asket <persName ref="p18820">Arius</persName> leugnete die Wesensgleichheit Christi mit dem Vater. Christus sei ein Geschöpf des Vaters, das vorher nicht war. Die meisten germanischen und viele andere Kirchen waren arianisch. Erst das ökumenische Konzil von <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName> 381 schloß den arianischen Streit im wesentlichen ab. - Lit.: Adolf Martin <hi>Ritter,</hi> Artikel Arianismus, in: <bibl source="b641">TRE</bibl> III 692-719, bes. 698-703 (<persName ref="p18820">Arius</persName> und die Anfänge des arianischen Streites); ferner: <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10040">[Nr. 15]</ref> 98, Anm. 103. III 256, Anm. 21f.</note> sunt qui tradant philosophicorum dogmatum abusu deceptum, quominus errorem de substantiae patris ac filii inaequalitate vitaverit malueritque ratiocinando etiam admonitus placere sibi, quam ex simplici scripturarum traditione<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>E2-3 erweitert:</hi> placere sibi et errare, quam simplici scripturarum traditioni credere et tenere.</note> tenere veritatem, ut ex ea scintilla - adeo res est pestilens pervicatia - incendium natum sit <persName ref="p18541">Constantino Magno</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p18541">Konstantin I. der Große</persName>, 306-337 römischer Kaiser, förderte die christliche Kirche. Staatskirche wurde das Christentum aber erst später. - Lit.: Kurt <hi>Aland,</hi> in: RGG III 1785.</note> imperante, quod ecclesias et orientis et occidentis non uno saeculo gravissimis odiis et ceu intestino quodam<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>E2-3:</hi> quondam.</note> ac plane civili bello alternante, ut fit, principum favore afflixerit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Neque in hoc discordiarum finis<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Nach</hi> finis <hi>fügen E2-3</hi> fuit <hi>ein.</hi></note>: Post <persName ref="p19070">Eunomium</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p19070">Eunomius</persName>, gest. um 395, war ein Hauptführer der arianischen Partei. - Lit.: Max <hi>Rauer,</hi> in: RGG II 732f.</note> negantem spiritui sancto quicquam cum patre et filio esse commune <persName ref="p18682">Pelagius</persName><pb type="edition" next="260"/><note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>Randbemerkung:</hi> Pelagius.</note><note xml:id="fn27" type="footnote" ana="bio" n="27"><persName ref="p18682">Pelagius</persName>, gest. nach 418, ein <placeName ref="l830">Brite</placeName> oder <placeName ref="l2665">Ire</placeName>, lange als Lehrer und Asket in <placeName ref="l425">Rom</placeName>, 410 in <placeName ref="l971">Karthago</placeName>, dann in <placeName ref="l2550">Palästina</placeName> wirkend, leugnete die Erbsünde und hielt das Evangelium für eine Verschärfung des Gesetzes: Der Mensch könne es, wenn er recht wolle, erfüllen; denn durch Gottes Gnade habe er die Fähigkeit erhalten, Gutes zu tun. Weil der menschliche Willensentscheid Christi Erlösungstat und die Gnade unwichtig machte, bekämpften ihn <persName ref="p18700">Augustin</persName> und <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> (pelagianischer Streit). Die Reformatoren sahen in <persName ref="p18682">Pelagius</persName> einen Vertreter der Werkgerechtigkeit. - Lit.: Rudolf <hi>Lorenz,</hi> in: RGG V 206f; Bernhard <hi>Lohse,</hi> in: Evangelisches Kirchenlexikon, hg. v. Heinz Brunotte und <bibl source="b473">Otto</bibl> Weber, Bd. 3, Göttingen 1959, Sp. 104-107.</note> ille <placeName ref="l830">Britto</placeName>, qui<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>In E2-3 ist</hi> qui <hi>weggelassen.</hi></note> <persName ref="p18700">Augustino</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p18700">Aurelius Augustin</persName>, 354-430, der bedeutendste Kirchenvater des Westens. - Lit.: Alfred <hi>Schindler,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> IV 646-698; Ulrich <hi>Bubenheimer,</hi> Augustinismus in der Reformationszeit, in: <bibl source="b641">TRE</bibl> IV 718-721; zu <persName ref="p18700">Augustins</persName> Einfluß auf <persName ref="p495">Bullinger</persName> s. u. a. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10040">[Nr. 15]</ref> 98, Anm. 96.</note> iam seni tantum negotii peperit, itidem e suo latibulo emergens asserebat<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>Vor</hi> asserebat <hi>fügen E2-3 ein:</hi> ut ne cum Donatistis quidem pugnarit animosus; <hi>und nachher noch:</hi> autem <persName ref="p18682">Pelagius</persName>.</note> hominem posse, modo vellet, sine peccato esse et ex sous meritis absque gratia salutem assequi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Cuius errorem ex <persName ref="p18585">Pythagora</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" ana="bio" n="29"><persName ref="p18585">Pythagoras</persName> von Samos, gest. 497 v. Chr. [?], legendärer Begründer des ethisch-religiös-politischen Bundes der Pythagoreer in Süditalien, welcher bis um 320 v. Chr. bestand. - Lit.: Günther <hi>Patzig,</hi> in: RGG II 1870f. V 726f; vgl. auch: Heinrich <hi>Dörrie,</hi> Artikel Neuphythagoreer, in: RGG IV 1432f; Kurt <hi>von Fritz,</hi> in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> XXIV 172-209; <hi>ders.,</hi> Heinrich <hi>Dörrie</hi> und B[artel] L[eendert] <hi>van der Waerden,</hi> Artikel Pythagoreer, in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> XXIV 209-300.</note> et principe Stoicorum <persName ref="p18408">Zenone</persName><note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>Nach</hi> Zenone <hi>fügen V und E2-3</hi> Citiaeo <hi>ein.</hi></note><note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30"><persName ref="p18408">Zenon von Kition</persName>, gest. 262/I v. Chr., erster Scholarch der Stoa. - Lit.: Kurt von <hi>Fritz,</hi> in: Pauly/Wissowa, 2. Reihe, X 83-121.</note> manasse contra Pelagianos scribens divus <persName ref="p18986">Hierony-<pb type="scan" next="||A__3r."/>mus</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, 340/50-420, Kirchenvater, Bibelübersetzer und - exeget. - Lit.: Ursula <hi>Treu,</hi> in: RGG III 315f.</note> testatur<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p18986">Hiernoymus</persName>, Dialogus adversus Pelagianos (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXIII 517-618); Epistola 82 ad Ctesiphontem, adversus Pelagium (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXII 1147-1161).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Hi enim ita hominis conditionem<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>Nach</hi> conditionem <hi>fügen E2-3</hi> ratione illustram extollunt et <hi>ein.</hi></note> laudibus efferunt tantumque ei facultatis et dignitatis arrogant, ut propemodum divino quodam gradu perfectionis sint dignati, cum ex adverso scriptura homini gratia destituto praeter peccatum et mortem ac damnationem nil reliqui<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>Nach</hi> reliqui <hi>fügen V und E2-3 in Klammern ein:</hi> quod quidem ad assequendam <hi>(V:)</hi> beatitudinem attinet / <hi>(E2-3:)</hi> salutem attinere possit.</note> permittat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed ut prosequamur institutum: Paululum sub <persName ref="p18489">Gregorii primi</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p18489">Gregor I. der Große</persName>, Papst von 590 bis 604. - Lit.: Ulrich <hi>Wicken,</hi> in: RGG II 1837; vgl. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10041">[Nr. 16]</ref> 108, Anm. 56.</note> tempora, cum pax in ecclesiis vigeret et respiratio quaedam ab incommodis haereticorum data fessis videretur nec essent, qui arcanum illud trinitatis sola adoratione comprehensum tam foedis errorum maculis aspergerent, ecce derepente, ne non essent haereses, ab hoste illo veritatis alia est seminata discordia, et ab episcopis<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>Nach</hi> episcopis <hi>fügen V und E2-3</hi> quibusdam male feriatis <hi>ein.</hi></note> de monarchia, exitiali videlicet humilitatis peste, cogitari coeptum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quae sane ambitio clarissimas illas orientis et primaevae religionis altrices ecclesias cum <placeName ref="l425">Romana</placeName> ecclesia miserabili clade commisit, et<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>Entweder ist</hi> et <hi>verschrieben für</hi> ut <hi>(so Bonorand-Haffter) oder</hi> sint <hi>steht irrtümlich für</hi> sunt <hi>(E2-3 lesen ebenfalls</hi> et ... sint).</note> cum nullus esset contentionis finis, post simultates<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>Nach</hi> simultates <hi>fügen V</hi> atque inimicitias / <hi>E2-3</hi> inimicitias atque insidias <hi>ein.</hi></note> ultro citroque nullapa<pb type="edition" next="261"/> ce omnium dixerim - moderatione exercitas, perpetuo schismate sint ii dissociatae.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed nihilominus interim est de regno, de agris urbibusque possidendis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint ist das Morgenländische Schisma von 1054 zwischen der griechisch-orthodoxen und der römischen Kirche.</note> laboratum<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Anspielung auf die Kämpfe zwischen Papst und Kaiser.</note>, nec sine artibus, quas hoc loco dicere non attinet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Demum nescio qua philosophia<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>E2-3:</hi> qualis philosophiae persuasione.</note> eo deventum audaciae, ut homini palam arrogarentur, quae solius dei sunt, quodque Christi erat et servatoris et vindicis salutis<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>E2-3:</hi> nostrae salutis.</note><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 4, 12</ref></cit>.</note>, idipsum operibus unctorum et sanctorum meritis e penuario <persName ref="p18682">Pelagii</persName> denuo depromptis attributum fuerit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quae omnia<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>E2-3:</hi> quidem universa <hi>für</hi> omnia.</note> quum non infeliciter promovissent et tribus retro plus minus saeculis<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p8049">Vadian</persName> denkt wohl an die seit den Laterankonzilien, besonders seit dem vierten von 1215, zunehmende Gewichtung der Lehre von den verdienstlichen Werken.</note> a magnis quibusdam, ut tum videbantur, patronis<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>V ergänzt:</hi> ecclesiae patronis.</note> asserta defensaque fuissent et in tanta securitate licere videretur, quod liberet, factum est, ut quod ministerii erat<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>Nach</hi> erat <hi>fügen E2-3</hi> evangelii et curae animarum munus <hi>ein.</hi></note>, in dominatum et tyrannidem abierit, quodque gratiae fuisset gratisque iam olim credentibus daretur, id ferme totum uno impetu ad quaestum seu - ut Petrus eam rem vocat<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Petr 2, 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 8, 18-20</ref></cit>.</note> - cauponationem conversum est<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>E2-3:</hi> negociationem conversum sit für cauponationem conversum est.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Et, ut breviter dicam, ea<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Nach</hi> ea <hi>fügen E2-3</hi> pedetentim <hi>ein.</hi></note> enata facies ecclesiae, quam videmus<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>Nach</hi> videmus <hi>fügen E2-3 ein:</hi> Negare enim nemo potest, quin tales sint hodie mores et ea vitae ratio illorum, qui iura sibi administrandarum ecclesiarum arrogant, ut si christianae et evangelicae quidem doctrinae leges non essent, tamen ethnicae leges, illos ut coerceremus, urgerent.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Ac mihi quidem hoc in loco nec errata temporum istorum persequi nec mores stringere animus est<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at"><hi>Nach</hi> est <hi>fügt V ein:</hi> Quis enim brevi et paucis tot artes, tot studia, tantam morum perniciem, tantam colluviem doctrinarum et sanctionum complectatur?</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Hoc tantum moniturus eram, nullis unquam saeculis usque adeo abusui patuisse honestas artes ac velut socium foederatumque haeresibus philosophiae studium, quam proximis quadringentis annis<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p8049">Vadian</persName> denkt an die Zeit der Scholastik.</note> christianis nobis patuit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Sic enim<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au"><hi>E2-3:</hi> Tanta enim licentia quidam plus quam <foreign xml:lang="el">λεπτολόγοι</foreign> <hi>für</hi> Sic enim; <hi>vor</hi> intriverunt <hi>ist</hi> quidam <hi>dafür getilgt.</hi></note> sacris eloquiis scripturarum peregrina prophanaque, ne dicam impia, quidam intriverunt, sic spinosa curiosaque miscuerunt sacrosanctis, ut<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av"><hi>V:</hi> ut a.</note> simplicibus et communi obrutis malo conscientiis non alia magis de caussa, quae humana erant, pro divinis recepta, rursum, quae divina, non multo pluris aestimata sint, quam ea somnia, quae homines tanta cum authoritate ceu divina<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw"><hi>Nach</hi> divina <hi>fügen V und E2-3</hi> quaedam oracula <hi>ein.</hi></note> mortalibus obtrusissent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Parum autem erat pium aut theologicum, quod <persName ref="p18432">Aristotelem</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p18432">Aristoteles</persName> von Stagiros, 384-322 v. Chr. - Lit.: Günther <hi>Patzig,</hi> in: RGG I 597-606; <hi>Gercke,</hi> in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> II/1, 1012-1054.</note> non sapiebat<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gedacht ist an den Aristotelismus in der Scholastik, bes. im 13. Jahrhundert, vgl. <hi>Patzig,</hi> aaO.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Atque<pb type="edition" next="262"/> utinam eius viri, quem ut summum in omni scientia<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <persName ref="p18991">Plinius</persName>, Naturalis historia 8, 44 (bzw. 8, 16 bzw. 8, 17): «summus in omni doctrina».</note> <persName ref="p18991">Pli-<pb type="scan" next="||A__3v."/>nius</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" ana="bio" n="43"><persName ref="p18991">C. Plinius Secundus d. Ä.</persName>, gest. 79 n. Chr. - Lit.: W. <hi>Kroll,</hi> in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> XXI/1, 271-439.</note> laudat, magis frugiferas lucubrationes ac non ea tantum, quibus ad perplexas disputationes, contentiones et pugnas sumus abusi, recepissemus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Absit autem, ut homo christianus quicquam per se bonum aut commodum ideo damnandum esse putet, quod sint aut fuerint, qui abuti quam uti maluerunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quae sunt enim sub coelo aut res aut artes, quibus ingenium hominis, ut est ad errorem<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax"><hi>Nach</hi> errorem <hi>fügen V</hi> sua, <hi>E2-3</hi> suapte <hi>ein.</hi></note> natura pronum, abuti non queat?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ipsa scriptura tot nominibus sacra etiamnum ab haereticis aut inverecunde contemnitur<note xml:id="fnay" type="footnote" n="ay"><hi>Nach</hi> contemnitur <hi>fügt V ein:</hi> aut ad lucrum et quaestum adultaerata prostituitur.</note> aut certe pro re nata<note xml:id="fnaz" type="footnote" n="az"><hi>Nach</hi> nata <hi>fügen E2-3</hi> cupiditatibus accommodatur et in contentione <hi>ein.</hi></note> torquetur, ne non ei doctrinae, quae<note xml:id="fnba" type="footnote" n="ba"><hi>Nach</hi> quae <hi>fügen E2-3</hi> sano veterum ecclesiarum sensu [!] <hi>ein.</hi></note> defenditur, suffragari videatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="salute">Proinde<note xml:id="fnbb" type="footnote" n="bb"><hi>Randbemerkung:</hi> Scripturae, <hi>in E2-3:</hi> Scripturis divini consilii plenitudo inest. Nihil igitur ipsis deest.</note> recte mihi et pie sentire videntur, qui quidem in eo loco propheticas et apostolicas scripturas habent, ut in eis semel omnium eorum, quae ad vitam et salutem nostram attinent, traditionem ita perfectam et consummatam statuunt [!]<note xml:id="fnbc" type="footnote" n="bc"><hi>V:</hi> statuant <hi>(E2-3 aber wie Vorlage!).</hi></note>, ut demere quicquam aut addere velle confessam blasphemiam dicant, rursum, quicquid praeter illas sic asseritur, ut salutis in eo ratio statuatur, id ipsum nec credi oportere nec recipi, quod<note xml:id="fnbd" type="footnote" n="bd"><hi>V:</hi> quoniam.</note> impostura sit, non pietas, dicere ex dei voluntate esse et deo placere per Christum, quod nec per prophetas deus, nec per apostolos filius dei Christus docuit, sed et impudentissime obtrudi simplicitati credentium, quae palam cum scripturis pugnant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">In qua sententia, nisi fallor, scriptores sunt<note xml:id="fnbe" type="footnote" n="be"><hi>Nach</hi> sunt <hi>fügen E2-3</hi> veteres <hi>ein.</hi></note> omnium ecclesiarum praeconiis commendati, praecipue autem <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> et <persName ref="p18700">Augustinus</persName>, qui et lucubrationes suas non alia lege volunt recipi et probari, quam si quae docent interpretando, a canonicis illis oraculis nusquam dissentiant<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Zu <persName ref="p18700">Augustins</persName> Schriftverständnis s. <hi>Schindler,</hi> aaO (Anm. 28), S. 674f; zu jenem des <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> s. Lit. oben Anm. 31.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Sed<note xml:id="fnbf" type="footnote" n="bf"><hi>Randbemerkung in E2-3:</hi> Omnes bonae artes sacrae theologiae ministrae sunt et pedissequae.</note> eosdem authores, quos iam nunc commemoravi, quum tot praeclaris artibus ornatos tantaque rerum omnium peritia et cognitione instructos ad illud coelestium mysteriorum arcanum ceu bene lotis manibus<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">mit gewaschenen Händen, d. h. gut gerüstet, kenntnisreich. Vgl. das sprichwörtliche «illotis manibus», <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 9, 55 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 354f); <bibl source="b473">Otto</bibl> 211f, Nr. 1046.</note> accessisse videamus, profecto bonos piosque omnes vel solo exemplo admonuere nihil esse reiiciendum illarum artium, cuius usus honestus esse queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Ea re factum<note xml:id="fnbg" type="footnote" n="bg"><hi>Randbemerkung:</hi> Theologia.</note>, ut cum illis sentire nequeam, qui sacratissimam illam professionem ceu<note xml:id="fnbh" type="footnote" n="bh"><hi>V:</hi> et vere <hi>für</hi> ceu.</note> reginam quandam in suo solio positam solitis fraudare ornamentis simulque omni commeatu spoliare contendunt, dum liberalia studia eamque philosophiae partem, quae rerum nobis coelo terraque insignium<pb type="edition" next="263"/> vim, rationem et naturam multorum saeculorum decursu tanta ingeniorum solertia perspectam exploratamque<note xml:id="fnbi" type="footnote" n="bi"><hi>Nach</hi> exploratamque <hi>fügen E2-3</hi> et vere de coelo donatam <hi>ein.</hi></note> proponit, suo fungi munere, hoc est dominae<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">der Theologie als Herrin aller Wissenschaften.</note> illi, cui omnia debent, obsecundare et morigerari non permittunt nec recipiunt, quod dicimus in illis perdiscendis tractandisque modum quendam nobis placere<note xml:id="fnbk" type="footnote" n="bk"><hi>Nach</hi> placere <hi>fügen E2-3</hi> si probe et caste adhibeantur <hi>ein.</hi></note> et satis esse, si partem aliquam aetatis<note xml:id="fnbl" type="footnote" n="bl"><hi>Nach</hi> aetatis <hi>fügen E2-3</hi> suae <hi>ein.</hi></note> illis tribuant, ut quaedam etiam in transcursu ad meliora festinantes perinde atque e <placeName ref="l3528">Nilo</placeName> canis<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">so eilend wie die Hunde in Ägypten (aus Furcht vor Krokodilen) das Nilwasser lekken, s. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 9, 80 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 361C).</note>, quod dicitur, degustent tantum, qui episcopi sunt futuri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Fateor autem me non videre, qua in re ope duntaxat nostra et<pb type="scan" next="||A__4r."/> consilio iuvari religio et semita aliqua aperiri pietati queat, si nullus esse locus debet his doctrinis, quibus velut asseclis veritatis a penitiore rerum creatarum indagatione ad ipsius creatoris summam admirationem ascenditur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">«At nemo», aiunt, «venit ad me, nisi pater meus traxerit eum» <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 44]</ref></cit>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Fatemur et pernegamus vel ipsis scripturis bene usurum, qui spiritu domini non imbuitur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Ea enim «quae sunt dei», teste Paulo, «nemo novit nisi spiritus dei» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 2, 11]</ref></cit>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Hic autem, inquiunt, in omnem veritatem nos ducit<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><cit type="bible"><ref>Joh 16, 13.</ref></cit> <persName ref="p8049">Vadian</persName> benutzte, wie Bonorand und Haffter, aaO, S. 12 und 155 feststellten, das Neue Testament in der griechisch-lateinischen Ausgabe des Erasmus (Novum instrumentum omne ..., <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1516).</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Recte sane.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Dabunt igitur nobis, velint nolint, neminem maiore cum fructu studiorum atque artium ceu prata quaedam floribus plena perambulaturum, quam eum ipsum, qui dextro domini spiritu praeditus instar apis reiectis noxiis ea tantum, quae sunt mellea, decerpit nec alia legit quam quorum indicatura maiestas<note xml:id="fnbm" type="footnote" n="bm"><hi>Nach</hi> maiestas <hi>fügen V</hi> ipsa et, <hi>E2-3 nur</hi> ipsa <hi>ein.</hi></note>, potentia et gloria illius, a quo sunt condita, orbi exhiberi quam amplissimo praeconio possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">At hoc ipsum, aiunt, non fecerunt apostoli philosophia.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Sed iidem non prohibuere.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Paulus philosophiam damnat<note xml:id="fnbn" type="footnote" n="bn"><hi>V:</hi> damnans <hi>für</hi> damnat. <hi>Vor</hi> Paulus philosophiam damnans <hi>fügt V am Schluß seines Exemplars (und mit einem Zeichen verwiesen) ein:</hi> In epistola ad <persName ref="p495">Bullingerum</persName> addendum: Quamquam, quid illo tempore apostoli hominum inventis habebant opus, quando crucis stultitiam, hoc est vere coelestem philosophiam mundo erant propinaturi? Quid enim humana sapientia apud illos haberet loci, qui per lucem illam unice illuminantem conceptam hominum de sapientia persuasionem sic erant traducturi, ut constare posset eam non ieiunam modo per se, et impiam, sed Cimmeriis etiam, velut in proverbio est <hi>[Adagia 2, 6, 34 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 593f); <bibl source="b473">Otto</bibl> 83, Nr. 387],</hi> tenebris crassiorem esse et atriorem. Nihil igitur in apostolicae functionis accepto mandato terrenis rebus cum coelestibus, longe minus humanis involucris cum divina claritudine esse tum commercii potuit <hi>[vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kor 6, 14</ref></cit>].</hi> Ut enim non habent tenebrae, quod luci, praesertim ex orienti, admisceant, nec nox habet, quod diei impertiat, ita profecto non habebant mortales, quod revelatis per dominum mysteriis ulla parte adiicerent. Quid? Quod tum maxime pugnabat cum doctrina Christi philosophiae praesumptio nec alio magis tempore fuerit impletum, quod praedixit Esaias: «Perdam sapientiam sapientum, et intelligentiam intelligentium reiiciam» [<cit type="bible"><ref>Jes 29, 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Kor 1, 19</ref></cit>], scandalum quidem Iudaeis legi addictis Christus fuit, at vero gentibus stultitia, ut ait apostolus <cit type="bible"><ref>[Paulus, 1 Kor 1, 23]</ref></cit>. Probrosius autem stultitiae nomen quam scandali esse nemo, arbitror, ignorat. Proinde haud temere accidisse videri potuit, quod et discipulos suos dominus non rudes modo et simplices, sed etiam sic alienos ab omni doctrinae ostentatione ad sui muneris functionem elegit, ut ne suspitio quidem esse posset vel humanae esse industriae, quod agerent, vel de aliqua sapientum schola depromptum videri, quod illi non modo non cognita prioribus saeculis, sed horribili etiam miraculorum contestatione profitebantur. Insecuta autem actas post partas tot frequentium ecclesiarum victorias et quietem ac velut vacationem quandam ampliorem a tam cruenta militia impetratam, quum non modo philosophi ex gentibus, verum etiam nostri, hoc est haeretici de nobis egressi et profana scientia ex aequo inflati apostolicam doctrinam urgere, incessere, affligere nec minus atrox, quam aut phariseorum aut principum imperii fuisset, bellum illi movere pergerent, adeo non respuit ullum genus veterum disciplinarum, ut tum maxime ereptas hosti et in hostem retortas pio quodam et sancto usu suas fecerit ac tum primum, nisi fallor, honestae artes omnes - quae et ipsae dona sunt dei - assertae in lucem fidei postliminio quodam ad suam dominum sint reversae. <hi>[Nachtrag am Rande:]</hi> De qua re [in] lib[ro] 2. de doct[rina] Christiana divus Aug[ustin]us multa [habet] <hi>[CChr XXXII 32-77]. E2-3 geben statt</hi> Paulus philosophiam damnat: Neque nos in his amplioris cognitionis adminiculis ita putamus adquiescendum, ut interim ad potiora non respiciant, qui veritatis sunt studiosi. Quanquam autem ipsi apostoli non philosophi, sed piscatores a domino ad coelestis doctrinae mysteria orbi terrarum patefacienda delecti essent, nec egerent ullis humanae sapientiae adminiculis, qui spiritu domini sancto instructi et ingenti eius virtute praediti ipsis etiam philosophis admirationi fuerunt, tamen nihil minus hoc tribuerunt rerum a domino creatarum cognitioni, ut et inde non parum gloriae maiestati eius accessurum sit, modo cum spiritu fidei fuerit coniuncta. Nam hoc ad Romanos scribens palam testatur apostolus <cit type="bible"><ref>[Röm 1, 20]</ref></cit>, alibi quidem philosophiam damnans, sed <hi>[... wie Vorlage]</hi>.</note><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 2, 8</ref></cit>.</note>, sed eam duntaxat, quae quidem<pb type="edition" next="264"/><note xml:id="fnbo" type="footnote" n="bo">quidem <hi>fehlt in E2-3.</hi></note> sibi tribuit, detrahit pietati, cuius arroganti fiducia supra diximus haereticis impositum, ut plerisque haud male proditis abuterentur.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Idem apostolus priore ad Corinth. 12. capite<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><cit type="bible"><ref>1 Kor 12, 8-10</ref></cit>.</note> inter dona, quae per spiritum domini ecclesiis distribuuntur, sapientiae et scientiae, praeterea sanationis et peritiae linguarum aliaque id genus commemorat, quibus nominibus profecto magna pars rerum ad philosophiam pertinentium comprehenditur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Quas res eum, qui syncera in Christum fide est, vel ex gentilium monumentis vestigare quid vetet?</s>
					<s n="50" xml:lang="la">An putamus illusisse nobis Paulum, dum asserit «iis qui deum diligunt, omnia adiumento esse ad bonum» <cit type="bible"><ref>[Röm 8, 28]</ref></cit>?</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Ut interim non referam, quantopere sit a veteribus laboratum, ut ostenderent multa esse in ethnicorum libris, quae nostram religionem palam confirmarent.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Qua in re multus est <persName ref="p19001">Lactantius Firmianus</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Vorliebe für <persName ref="p19001">Laktanz (Lucius Caecilius Firmianus Lactantius</persName>, um 250 bis nach 317), s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> 72. II 96.</note> et eius imitator divus <persName ref="p18700">Augustinus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Iam ut fructum id genus studiorum propius indicemus, non negabunt, arbitror, de architecti peritia neminem certius et melius iudicare posse<note xml:id="fnbp" type="footnote" n="bp"><hi>V streicht</hi> posse; <hi>in E2-3 ist es weggelassen.</hi></note>, quam qui fabricae, quam is est architectatus, artificium novit, nec laudare illum aut admirari ullum verius posse, quam qui artis fecit periculum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Sic, arbitror, permittent nobis rerum in tota natura insignium perscrutationem citra controversiam ad hoc invitare bonas mentes, ut et potentiam et sapientiam et maiestatem conditoris rerum omnium hoc magis tenere, admirari et deamare peragant<note xml:id="fnbq" type="footnote" n="bq"><hi>V und E2-3:</hi> pergant.</note>, quo sunt propius vestigia illa inexhaustae plenitudinis assecuti.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Sunt artes, quae coelestium nobis corporum circuitus, quae intervalla, quae magnitudinem, quae ortus et occasus, quae dierum noctiumque, praeterea<pb type="edition" next="265"/> temporum et anni partium successionem ac vicissitudinem commonstrant.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Sunt, quae animantium prope omnium<pb type="scan" next="||A__4v."/> naturas, ut infinita illas experientia deprehendit, explicant.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Sunt, quae rerum e sublimi apparentium et in totum omnium eorum, quae in aere fiunt, caussas exponunt.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Postremo terra marique - quibus maxime partibus spectabilis est illa in usum<note xml:id="fnbr" type="footnote" n="br"><hi>E2-3:</hi> in usu.<ptr target="fnbs" type="footnote" n="bs"/> <hi>Randbemerkung:</hi> Creatio.</note> mortalium prognata rerum opulentia - nihil tam minutum aut exile visum antiquitati, quin annotare et literis mandare libuerit, modo aliquis inde fructus cognitionis aut admirationis appareret.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Quarum omnium cognitione eum, ut dixi, fructum percipimus, ut et vehementi artificis admiratione capiatur pius animus ac mox tantarum rerum fontem amplius quaerat et vereatur, praeterea<note xml:id="fnbs" type="footnote" n="bs"><hi>Randbemerkung:</hi> Creatio.</note> facile secum cogitet nec semper fuisse opus<note xml:id="fnbt" type="footnote" n="bt"><hi>Nach</hi> opus <hi>fügen E2-3</hi> illud insigne <hi>ein.</hi></note>, in quo tantum artificium eluceat, nec ex se<note xml:id="fnbu" type="footnote" n="bu"><hi>E2-3:</hi> sese sine providentia natum <hi>für</hi> se.</note> aut fortuitum esse, quod tam pulchro et admirabili ordine est distinctum.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Nam et M. <persName ref="p4543">Cicero</persName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="p4543">Marcus Tullius Cicero</persName>, 106-43 v. Chr. - Lit.: Matthias <hi>Gelzer,</hi> Wilhelm <hi>Kroll, Philippson</hi> und Karl <hi>Büchner,</hi> in: Pauly/Wissowa, 2. Reihe, VII/1, 827-1274.</note>, gravis in primis author, prodidit veteres philosophos naturae contemplatione adductos eo demum scrutando pervenisse, ut mentem esse faterentur, cui gubernanti parerent omnia.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">«Ut si quis», inquit, «in domum aliquam aut gymnasium aut in forum venerit, quum videat omnium rerum rationem, modum, disciplinam, non possit ea sine caussa fieri iudicare, sed esse aliquem intelligat, qui praesit et cui pareatur, multo magis in tantis motibus tantisque vicissitudinibus, tam multarum rerum atque tantarum ordinibus statuat necesse ab aliqua mente tantos naturae motus gubernari.»<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Leicht gekürztes Zitat aus: <persName ref="p4543">Cicero</persName>, De natura deorum 2, 15 (5.).</note></s>
					<s n="62" xml:lang="la">Haec <persName ref="p4543">Cicero</persName><note xml:id="fnbv" type="footnote" n="bv"><hi>Nach</hi> <persName ref="p4543">Cicero</persName> <hi>fügen E2-3 ein:</hi> qui in secundo de divinatione libro fatetur: «Esse praestantem aliquam aeternamque naturam et eam suscipiendam admirandamque hominum generi pulchritudo mundi ordoque rerum coelestium cogat confiteri» <hi>[Cicero, De divinatione 2, 72, 148].</hi></note>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Sed et <persName ref="p19907">Chrysippus</persName><note xml:id="fn54" type="footnote" ana="bio" n="54"><persName ref="p19907">Chrysippus aus Soloi</persName> in Kilikien, um 281/277-208/204 v. Chr., dritter Scholarch der Stoa, Lehrer in Athen. - Lit.: von <hi>Arnim,</hi> in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> III/2, 2502-2509.</note> eodem authore fassus est ab ipsa se natura didicisse esse deum, qui omnia conficiat<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Zusammenfassung einer Äußerung des <persName ref="p19907">Chrysippus</persName>, die bei <persName ref="p4543">Cicero</persName>, De natura deorum 2, 6, 16, zitiert ist.</note>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Unde et <persName ref="p18867">Maronianum</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p18867">Publius Vergilius Maro</persName>, 70-19 v. Chr., der größte römische Dichter. - Lit.: Günter <hi>Lanczkowski,</hi> in: RGG VI 1356; Karl <hi>Büchner,</hi> in: Pauly/Wissowa, 2. Reihe, VIII/1-2, 1021-1486.</note> illud deductum videtur:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">«Principio coelum ac terras camposque liquentes</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la">Lucentemque globum lunae Titaniaque astra</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la">Spiritus intus alit, totamque infusa per artus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la">Mens agitat molem et magno se corpore miscet.»<note xml:id="fnbw" type="footnote" n="bw"><hi>Nach</hi> miscet <hi>fügen E2-3 ein:</hi> Est sane de ea re et a Platone proditum, quem illi multis in locis libenter sunt imitati. <hi>[Vgl. u. a. Cicero De natura deorum 2, 12, 32].</hi></note><note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Zitat aus <persName ref="p18867">Vergil</persName>, Aeneis 6, 724-727.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la"><persName ref="p18432">Aristoteles</persName> autem ita censuit, ut «si qui essent qui sub terra semper habitavissent, deinde aliquo tempore patefactis terrae faucibus ex illis abditis sedibus evadere in haec loca, quae nos incolimus, atque exire potuissent, quum repente<pb type="edition" next="266"/> terram et maria coelumque vidissent, nubium magnitudinem ventorumque vim cognovissent aspexissentque solem, eiusque tum magnitudinem pulchritudinemque, tum etiam efficientiam cognovissent, quod is diem efficeret toto coelo luce difusa, cum autem terras nox occupasset, tunc totum coelum cernerent<note xml:id="fnbx" type="footnote" n="bx"><hi>Vorlage und E2-3:</hi> cerneret <hi>(verbessert nach Bonorand-Haffter, aaO).</hi></note> astris distinctum et ornatum lunaeque luminum varietatem tum crescentis, tum senescentis eorumque omnium ortus et occasus atque in omni aeternitate ratos innumerabilesque cursus - quae cum viderent, profecto et esse deos et haec tanta opera deorum esse arbitrarentur.»<note xml:id="fnby" type="footnote" n="by"><hi>Nach</hi> arbitrarentur <hi>fügen E2-3 ein:</hi> Idem author certa illa et definita ratione rerum, quae moventur et agitantur, adductus confessus est, summum esse et aeternum quidem motorem, qui omnia agitet et impellat, ipse autem a nemme impellatur. <hi>[Vgl. Cicero, De natura deorum 2, 6, 19; 38, 97; 44, 115].</hi></note><note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Dieses <persName ref="p18432">Aristoteles</persName>-Zitat steht bei <persName ref="p4543">Cicero</persName>, De natura deorum 2, 37, 95. <persName ref="p8049">Vadian</persName> kürzte zu Beginn und änderte <persName ref="p4543">Ciceros</persName> opacasset in occupasset (Z. 221) und immutabilesque in innumerabilesque (Z. 224).</note></s>
					<s n="70" xml:lang="la">Ea re factum est, ut apostolus principio epistolae ad <placeName ref="l425">Romanos</placeName> sapientes ex gentibus hac maxime de caussa et irae et damnationis reos faciat, quod deus illis sui cognoscen-<pb type="scan" next="||A__5r."/>di semitam aperuit, ipsi vero apprehensum et cognitum<note xml:id="fnbz" type="footnote" n="bz"><hi>Nach</hi> cognitum <hi>fügen V und E2-3 in Klammern ein:</hi> inscio nimirum et obtenebrato corde.</note> ut deum non glorificaverint, sed mutata gloria pro uno multos deos fecerint imaginibus non solum mortalis hominis similitudine effictis, verumetiam volatilium et quadrupedum et reptilium etc.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><cit type="bible"><ref>Röm 1, 18f. 21. 23.</ref></cit></note></s>
					<s n="71" xml:lang="la">Quae res quomodo acciderit, ex his libris, quos de natura deorum M. <persName ref="p4543">Cicero</persName> scriptos reliquit<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><persName ref="p4543">Cicero</persName>, De natura deorum, libri I-III; vgl. auch die vorangehenden Anm. und <hi>Philippson,</hi> in: Pauly/Wissowa, 2. Reihe, VII/1, 1151-1156.</note>, clarissime deprehenditur.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Caeterum cum Paulus hoc ipso loco palam doceat invisibilia dei ex creatione mundi, dum per opera intelliguntur, pervideri et hac via aeternam et potentiam et divinitatem eius patere<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61"><cit type="bible"><ref>Röm 1, 20</ref></cit>.</note> non, erit, quod amplius causentur adversarii, quin liceat, ut semper licuit, imo vero et conducibile sit et maxime decorum religioni honestis disciplinis et studiis liberalibus vacare eos, qui scripturarum professores et ecclesiarum praesides sint futuri, cum ita natura comparatum esse videamus, ut quantum quidem in nostra industria situm est, ab his rebus, quae sensibus nostris sunt obviae, ad sublimiora remotioraque noscenda naturali quodam ordine perducamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">Neque nos offendit, quod quidam obiiciunt in veterum recentiorumque de naturis rerum placitis permulta videri, quae partim dubie et incertis caussis prodita, partim non satis liquido indagata sint, maioraque esse, quae captum humanum fugiant, quam quae ad notitiam nostram pervenerunt, praeterea et Peripateticos<note xml:id="fn62" type="footnote" ana="bio" n="62">Gelehrte aus der Schule des <persName ref="p18432">Aristoteles</persName>, s. K. O. <hi>Brink,</hi> in: Pauly/Wissowa, Supplementband VII 899-949.</note> fateri frequenter animum nostrum in multarum rerum inquisitione hallucinari, quae naturae tamen caussas pernoscenti sunt manifestissimae.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">At<note xml:id="fnca" type="footnote" n="ca"><hi>V und E2-3:</hi> Nam <hi>für</hi> At.</note> hoc ipsum vel maxime ad architecti illius et conditoris laudem attinet, cui non modo acceptum referimus, quod cognoscimus, verum etiam tanta varietate, multitudine et excellentia rerum vere mirabilium circumsepti fatemur tamen<note xml:id="fncb" type="footnote" n="cb"><hi>V:</hi> tandem <hi>für</hi> tamen.</note> longe praestantiora sublimioraque esse, quae<pb type="edition" next="267"/> mortalis animus noster non assequitur, quam quae maiorum solertia et diligentia in lucem sunt prodita.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Haec nimirum via est, quae nos in adorationem incomprehensae illius maiestatis allicit.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Haec ingens dei nostri gloria, quae nostros conatus humiliat.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Ipse Paulus in tertium raptus coelum<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><cit type="bible"><ref>2 Kor 12, 2</ref></cit>.</note> tradit nos in res coelestes ceu per speculum et aenigma intueri nec visuros de facie ad faciem<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><cit type="bible"><ref>1 Kor 13, 12</ref></cit>.</note> nisi permutatos et indutos melioribus<note xml:id="fncc" type="footnote" n="cc"><hi>Für</hi> et indutos melioribus <hi>geben E2-3:</hi> caducaque illa nostra et mortali conditione liberatos. <hi>Dann fügen V (am Schluß seines Exemplars und mit einem Zeichen verwiesen) und E2-3 ein: (nur V:)</hi> in eadem epistola. <hi>[Das Folgende steht aber nicht im Paulus-Brief!]</hi> Igitur <hi>(E2-3:</hi> Proinde), <hi>(V und E2-3:)</hi> si tam praeclara, tam insignia, tam excellentia et, ut uno verbo <hi>(V:)</hi> dicam <hi>(E2-3:</hi> dicamus), tam coelestia sunt, quae nos mortali ista carne <hi>(V:)</hi> vestitos <hi>(E2-3:</hi> gravatos) fugiunt, quis ambigat <hi>(V:)</hi> animos nostros ex his etiam rebus <hi>(E2-3:</hi> vel illa ipsa de causa ex earum rerum), quas ignoramus, <hi>(nur E2-3:</hi> praestantia et sublimitate mentes nostrae [!]) ad amandum colendumque deum nostrum accendi? Hoc enim prope summum omnium et <hi>(nur E2-3:</hi> longe) verissimum huius inter piorum voces iactatum praeconium est, quod et incomprehensibilem <hi>(nur E2-3:</hi> potentiam eius) et <hi>(V:)</hi> inexhaustae virtutis esse <hi>(E2-3:</hi> inexhaustam esse virtutem eius) uno ore confitemur.</note><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><cit type="bible"><ref>1 Kor 15, 52f</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la">Sed in re propemodum manifesta sum longior, quam aut ferat ratio aut ego instituerim.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Libuit autem mihi, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, hac<note xml:id="fncd" type="footnote" n="cd"><hi>Für</hi> Libuit <hi>bis</hi> hac <hi>geben E2-3:</hi> Visum est autem mihi operae precium fore, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime, si hac.</note> de re contra quorundam insolentiam ceu praefari<note xml:id="fnce" type="footnote" n="ce"><hi>E2-3:</hi> praefarer.</note>, ut quoniam tu pro singulari tua qua es a domino donatus eruditione post aliquot apostolorum epistolas summa dexteritate expositas<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Bis dahin hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> Kommentare zu <cit type="bible"><ref>1 Joh</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>Hebr 1532</ref></cit> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 37. 38), <cit type="bible"><ref>Röm 1533</ref></cit> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 42), <cit type="bible"><ref>1 und 2 Petr</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>1 Kor, 1534</ref></cit> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> 152. 53) veröffentlicht.</note> in alterum librum evangeliorum Lucae, qui acta apostolorum inscribitur, commentarios adornares<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Commentarius in Acta apostolorum war bereits im August 1533 erschienen (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 43).</note> et simul literis tuis suavissimis efflagitares<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bat <persName ref="p8049">Vadian</persName> öfters um Fertigstellung der Epitome, s. die Verweise in Anm. 1.</note>, ut quae nuper fratribus meis, ministris verbi, pro Lucae historia illustranda, cum eam una revolverimus<note xml:id="fncf" type="footnote" n="cf"><hi>V und E2-3:</hi> revolveremus.</note>, adiuncta generalium tabularum orbis demonstratione dictassem<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Die Epitome ist somit aus einer neuen Vorlesungsreihe <persName ref="p8049">Vadians</persName> über die Apostelgeschichte hervorgegangen, die sich auf jene von 1523 abstützt, vgl. <hi>Bonorand,</hi> <persName ref="p8049">Vadians</persName> Weg, aaO, bes. S. 100-108.</note>,<pb type="scan" next="||A__5v."/> in Epitomen redacta ad te mitterem<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Nachdem <persName ref="p4851">Froschauer</persName> ein schlecht geschriebenes Manuskript der Epitome am 22. August 1533 zurückgewiesen hatte (<persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 130f), stellte <persName ref="p8049">Vadian</persName> ein besseres bis Mitte Mai 1534 fertig (s. oben S. 177,69). Das Werk wurde vom Juni an bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gedruckt (<persName ref="p4851">Froschauer</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName>, 11. Juni und 15. Juli 1534, <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 171 und 174). <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName> schuf das Register (<persName ref="p8127">Pellikan</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName>, 1. September 1534, <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 187f). Die Auslieferung erfolgte ab der zweiten Hälfte September (<persName ref="p3206">Valentin Tschudi</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName>, 22. September 1534, <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 188f). Das Werk wurde an der <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Büchermesse gut abgesetzt (<persName ref="p4851">Froschauer</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName>, 10. Oktober 1534, <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 190). Vgl. <hi>Näf</hi> <persName ref="p8049">Vadian</persName> II 372f, und unten <hi>Nr. 458.</hi> Andere Auflagen s. oben Anm. a.</note>, quo tuis commodum connexa<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Die Epitome ist als Anhang zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Apostelgeschichtskommentar (s. Anm. 67) gedacht und wird in der dortigen Vorrede auch erwähnt, s. <bibl source="b5">HBBW III</bibl> i 74f und <hi>Bo-</hi> .</note> prodirent in lucem, ego primum<pb type="edition" next="268"/> omnium istorum calumniis contrairem, qui quod non intelligunt, damnant et sub praetextu pietatis ipsam vere pietatem oppugnant nec vident hoc se maxime quaerere neque aliud assequi, si succedat votis<note xml:id="fncg" type="footnote" n="cg"><hi>V und E2-3 stellen um:</hi> si votis succedat.</note>, quam ut inertia illa, quae tot saeculis christianum orbem ceu barbaris captivum miserrime afflixit, denuo revocata solidam pietatem tot illustribus disciplinis veterum exemplo comitatam funditus evertant et conficiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la">De geographiae<note xml:id="fnch" type="footnote" n="ch"><hi>Randbemerkung:</hi> Geographia.</note> seu cosmographiae utilitate dictum est a nobis alias<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Vor allem in der Einleitung und in den Scholien zu: <persName ref="p18303">Pomponii Melae</persName> <placeName ref="l875">Hispani</placeName> libri de situ orbis tres, adiectis <persName ref="p8049">Ioachimi Vadiani</persName> <placeName ref="l862">Helvetii</placeName> in eosdem scholiis ..., <placeName ref="l546">Wien</placeName> 1518 (spätere Auflagen: <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1522, <placeName ref="l378">Paris</placeName> 1530), vgl. <hi>Näf</hi> <persName ref="p8049">Vadian</persName> I 173. 263-277; Bonorand und Haffter, aaO, S. 158, Anm. 8 (mit weiterer Lit. und Nennung weiterer Stellen in <persName ref="p8049">Vadians</persName> Werken). In der Ausgabe <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p4581">Andreas Cratander</persName>, 1522: «<persName ref="p18303">Pomponii Melae</persName> de orbis situ libri tres, accuratissime emendati, una cum Commentariis <persName ref="p8049">Ioachimi Vadiani</persName> <placeName ref="l862">Helvetii</placeName> castigatioribus et multis in locis auctioribus factis ...» steht der Abschnitt «Quantum utilitatem in se gaeographiae studium habeat» in der Einleitung («Catechesis») f. b2r.-CIV.</note>, et satis constat hanc philosophiae partem, quum paulo diligentius explicatur, sic affinem esse universae de rerum natura vestigationi, ut ferme, quicquid est passim in orbe illustre et memorabile, secum trahat.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Sed et frequens consensus eruditorum tantum huic facultati tribuit, ut fateantur studiosos nec locorum notitiam nec rerum gestarum seriem recte posse vel in scripturis accipere, qui illius prorsus sint ignari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la">Mihi certe, quum isthaec dictarem, duae res maxime spectabantur.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Prior quidem, ut quoniam Lucam tam multum esse in locorum mentione viderem, ex hac nostra ceu rudimentaria institutione intelligerent ne illos quidem certo ordine aut magno cum fructu teneri memoria posse, nisi prius terrae totius forma, ut in partes distributa est utque extra intraque littora<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Anklang an <persName ref="p18303">Pomponius Mela</persName>, Liber primus, Prooemium, wo aber «extra intraque» adverbial und damit klarer gebraucht sind: «Deinde rursus oras omnium et litora, ut intra extraque sunt, atque ut ea subit ac circumluit pelagus» (in der Basler Ausgabe 1522, f. dir.). Bonorand und Haffter (aaO, S. 156, Anm. hh) verdanken wir nicht nur den Hinweis auf diese Stelle sondern auch sonst sehr viel.</note> mari alluitur, perdisceretur.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Nam ut membri a corpore resecti, sic nec partis ullius terrarum notitiam habere seorsim possis, nisi prius de situ, facie et habitu corporis totius constiterit.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Deinde, ut<note xml:id="fnci" type="footnote" n="ci"><hi>Nach</hi> ut <hi>fügen 12-3</hi> illo meo labore lectorem <hi>ein.</hi></note> ad gentium ac populorum res gestas adeoque ad omnimodam historiam noscendam cohortarer, quod huius lectione non res modo, quae referuntur dignae sint cognitu, verum etiam ipsa locorum tam crebra mentio subinde memoriam exerceat et ad tabularum fidem, ut quaeque suis partibus inserta adnotataque sunt, revocet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la">Ante omnia autem admonebam nihil esse in hoc doctrinae genere, quod in tam perplexa nominum locorumque varietate et multitudine memoriam fidelius iuvaret, quam usum tabularum veterum, maxime autem generalium<pb type="edition" next="269"/><note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Die Epitome-Ausgabe in 2°, 1534, enthält eine große Weltkarte; die 2. und 3. (je 8°-)Auflage (s. Anm. a) eine Welt- und dazu eine Planeten-, eine Wind- und zwölf Länderkarten von <placeName ref="l2536">Europa</placeName>, <placeName ref="l2586">Asien</placeName> (bis <placeName ref="l837">Indien</placeName>) und <placeName ref="l2793">Nordafrika</placeName>.</note>, quae sic nobis urbes, amnes, montes, regiones ob oculos ponunt, ut coram intueri et contemplari res ipsas videamur<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Das Prinzip der Anschauung war damals modern. <persName ref="p8049">Vadian</persName> vertrat es schon 1523 in der Apostelgeschichtsvorlesung, vgl. die bei <hi>Bonorand,</hi> <persName ref="p8049">Vadians</persName> Weg, aaO, S. 92f in deutscher Übersetzung gegebenen und kommentierten Stellen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, 7. kalend[as] august[i] anno 1534.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>