<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10462" type="Brief" source="HBBW" n="427">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 21. August [1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,33</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName>Jakob Bedrot</persName> berichtete vom Friedensvertrag von
								<placeName>Kaaden</placeName>, der für die Sieger,
								Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName> und <persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>,
								viel ungünstiger ausgefallen sein soll als für <persName>König Ferdinand I.</persName>
								<persName>Herzog Ulrich</persName>, ein Anhänger der
								zwinglischen Abendmahlslehre, hatte von den ihm vorgeschlagenen drei Theologen
								(<persName ref="p6490">Melanchthon</persName>, <persName>Ambrosius Blarer</persName>
								und <persName>Simon Grynäus</persName>) <persName>Blarer</persName> bereits berufen, doch sein Kanzler verzögerte
								die Sache bewußt, bis der streitbare [Lutheraner] <persName>Erhard Schnepf</persName> von
								<persName>Philipp von Hessen</persName> empfohlen und
								vom Herzog angenommen wurde. <persName>Schnepf</persName> bedrängte <persName>Blarer</persName> in
								<placeName>Stuttgart</placeName>, bis es zur Unterzeichnung einer Kompromißformel in der
								Abendmahlslehre kam. <persName>Haller</persName> kann deren Inhalt nur aus dem Gedächtnis
								wiedergeben, da <persName>Bedrot</persName> den Text auf <persName ref="p18198">Bucers</persName> Wunsch hin nicht mitteilte.
								Der Herzog möchte <persName>Schnepf</persName> gerne loswerden. Der Friedensvertrag, dessen
								vierter Punkt die «Sakramentarier» verbieten soll, tritt erst auf Invocavit [14. Februar 1535] in Kraft; bis
								dahin wird man wissen, wer damit gemeint ist. <persName>Oswald Myconius</persName> ist in
								die <placeName>Markgrafschaft Baden</placeName> gereist. <persName>Grynäus</persName> hat noch keine Berufung
								nach <placeName>Württemberg</placeName>. Gefährliche Lage in
								<placeName>Genf</placeName>: Nachdem die rechtlichen Verhältnisse zwischen der Stadt
								<placeName>Genf</placeName> und dem Bischof und
								<placeName>Savoyen</placeName> durch das Urteil von
								<placeName>Payerne</placeName> geregelt schienen, wurde [im Frühjahr] in der Stadt ein
								bischöfliches Komplott aufgedeckt, und vor kurzem scheiterte ein bewaffneter Überfall. Wegen erneuter
								Bedrohung aus <placeName>Savoyen</placeName> hat nun
								<placeName>Genf</placeName> die <placeName>Berner</placeName> um Hilfe
								gebeten. Die Bitte wurde, vor allem wegen der noch immer nicht bezahlten alten Kriegsschuld, abgeschlagen;
								außerdem benützten die <placeName>Genfer</placeName> das Gotteswort nur als Deckmantel
								für eigene Zwecke. <placeName>Bern</placeName> ermahnte auch
								<placeName>Savoyen</placeName>. Die reformierten «Banditen» von
								<placeName>Solothurn</placeName> rechtfertigt
								<persName>Haller</persName> mit der «verlogenen» Haltung der
								<placeName>Solothurner</placeName> Obrigkeit. Liest Bullingers Kommentar zum 1.
								Korintherbrief und erhofft eine Fortsetzung.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 427, S. 285</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10462">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller</surname>
						<forename cert="high">Berchtold</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1391_Haller_Berchtold.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Berchtold_Haller"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104180536"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413862"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1534-08-21" cert="low">21. August [1534]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10463"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10461"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10474"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10443"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10474"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10443"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10217"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10474"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10443"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10464"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10442"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10474"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10443"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10464"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10442"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="133">Latein</language>
				<language ident="de" usage="867">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10462%2FAutograph%2F00%20E_II_360__S__33_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10462/Autograph/00 E_II_360__S__33_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10462%2FAutograph%2F01%20E_II_360__S__34_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10462/Autograph/01 E_II_360__S__34_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud nos diebus his <persName>Iacobus Bedrottus</persName> comitatus mathematico Cristiano <persName>Herlino</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Christian Herlin</persName>, kurz nach 1500 bis 1562, von <placeName>Straßburg</placeName>, Schwager des Künstlers <persName>Hans Baldung</persName> Grien, studierte in <placeName>Freiburg i. Br.</placeName> (1518 immatrikuliert), <placeName>Wittenberg</placeName> (1522/1523) und <placeName>Wien</placeName> (1526). Ab 1535 erscheint Herlin als Lehrer in <placeName>Straßburg</placeName>. Im Jahre 1538, bei der Gründung des Gymnasiums, wurde ihm der Unterricht in Mathematik, Geographie, Rhetorik und (nach Walter <hi>Sohm,</hi> Die Schule Johann Sturms und die Kirche <placeName>Straßburgs</placeName> in ihrem gegenseitigen Verhältnis 1530-1581. Ein Beitrag zur Geschichte deutscher Renaissance, München/Berlin 1912. - Historische Bibliothek 27, S. 156) Geschichte übertragen. Nach <persName>Jakob Bedrots</persName> Tod 1541 wurde Herlin zu einem der drei Schulvisitatoren ernannt, welche die Aufsicht über die <placeName>Straßburger</placeName> Schulen führten. In den Auseinandersetzungen zwischen der Schulleitung und den Lutheranern hielt er zu Johannes Sturm. Herlin bearbeitete einen Teil der Analysis geometrica des Euklid; das Werk wurde erst von seinem Nachfolger auf dem Mathematik-Lehrstuhl, Konrad Dasypodius, fertiggestellt und 1565 als Lehrbuch herausgegeben. Mit Bullinger hat Herlin anscheinend nicht korrespondiert. - Lit.: Johannes <hi>Ficker</hi> und <bibl>Otto</bibl> <hi>Winckelmann,</hi> Handschriftenproben des sechzehnten Jahrhunderts nach <placeName>Straßburger</placeName> Originalen, Bd. II: Zur geistigen Geschichte, Strassburg 1905, S. 80; Melchior <hi>Sebisch</hi> (Sebizius), Appendix chronologica, in: Straßburgischen Gymnasii christliches Jubelfest, 1638 celebriert und begangen, <placeName>Straßburg</placeName> 1641, S. 279f; Thomas <hi>A. Brady,</hi> Jr., Ruling Class, Regime and Reformation at Strasbourg, 1520-1555, Leiden 1978. - Studies in Medieval and Reformation Thought XXII, S. 317f. 436; Conradin <hi>Bonorand,</hi> Die Bedeutung der Universität <placeName>Wien</placeName> für Humanismus und Reformation, insbesondere in der Ostschweiz, in: <bibl>Zwa</bibl> XII/3, 1965, S. 178f, Anm. 37.</note>, uterque et pietate et eruditione praeclarus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is longe alia de<pb type="edition" next="286"/> pace Cheruscorum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">der <placeName>Württemberger</placeName>. - Der Frieden von <placeName>Kaaden</placeName> wurde am 29. Juni 1534 von den Vermittlern unterzeichnet und in den ersten Tagen des Juli von den beiden Siegern angenommen; s. <bibl>Wille</bibl> 193-234, <bibl>Keller</bibl> 69-100, <hi>Heyd</hi> II 479-500.</note> retulit, quam a Sangallensibus per <persName>Crispinum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Crispinus Fischer (Vischer)</persName>.</note> nostrum acceperimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Primum princeps<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> una cum filio<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Herzog Christoph von Württemberg</persName>.</note> quiete ducatum possidere dicunt</foreign>, demnach sol es fallen an den Ferdinandum als<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> als <hi>gestrichen</hi> fallen.</note> ein affterleehen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Afterlehen, Unterlehen (s. E. <hi>Haberkern</hi> und J. F. <hi>Wallach,</hi> Hilfswörterbuch für Historiker. Mittelalter und Neuzeit, Bern/München 1964, S. 29). Ferdinands Absicht war, sich als Lehensherr zwischen Herzog und Kaiser zu schieben (s. dazu auch <bibl>Wille</bibl> 201-205).</note>, doch jedermans recht vorbehalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">2. sol Cattus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> et alter<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Herzog Ulrich</persName>.</note> Ferdinandum erkennen als ein römschen küng.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bedenck, was <persName>Ferdinandus</persName> da erobret hab.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">3. hett mir <persName>Bedrot</persName> anzeigt, als unß gsagt, <persName>Ferdinandus</persName> sölt den fürsten bezalen 2 hundert tusent gulden, er hab sy nie hören gedencken<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">er habe nie gehört, daß sie erwähnt worden seien.</note>. 4. sy dem Cherusco<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Herzog Ulrich</persName>.</note> vorbhalten, die töffer und sacramentierer in sinem land nitt ze tulden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die andren, so mir nitt so vil angelägen, sind mir vergessen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Friedensbedingungen, die für <persName>Herzog Ulrich</persName> tatsächlich nicht allzu günstig waren, bei <bibl>Wille</bibl> 205-207 und <bibl>Keller</bibl> 93f.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach arbitri synd gsin <foreign xml:lang="la">dux <persName>Saxoniae</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Johann Friedrich der Großmütige</persName>, Kurfürst von <placeName>Sachsen</placeName>.</note> item,</foreign> Jörg von <placeName>Saxen</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Georg «der Bärtige», 1471-1539, Herzog von <placeName>Sachsen</placeName>, ursprünglich für die geistliche Laufbahn bestimmt, folgte im Jahr 1500 seinem Vater in der Regierung des albertinischen <placeName>Sachsen</placeName> nach. Er war ein auf sozialem, wirtschaftlichem, rechtlichem und kulturellem Gebiet tatkräftiger Herrscher. An der <placeName>Leipziger</placeName> Disputation 1519 wandte er sich von <persName>Luther</persName> ab und blieb zeit seines Lebens dessen heftiger Gegner; so verbot er <persName>Luthers</persName> Bibelübersetzung in seinem Land, publizierte selbst gegen diesen und hielt sich Kontroverstheologen wie <persName>Emser</persName> und <persName>Cochläus</persName> am Hofe. Obwohl er kein Mittel scheute, um die Reformation von seinem Herrschaftsgebiet fernzuhalten, konnte er deren Einführung durch seinen Bruder und Nachfolger, Heinrich «den Frommen», nicht verhindern. - Lit.: Helmar <hi>Junghans,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XII 385-389; Elisabeth <hi>Werl,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> VI 224-227; <hi>Flathe,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> VIII 684-687; <hi>F. Lau,</hi> in: RGG II 1395f; <hi>F. Schwarzbach,</hi> in: LThK IV 695.</note>, [zev]or <persName>Empsers</persName><pb type="edition" next="287"/><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Hieronymus Emser</persName>.</note>, jetz <persName>Coclei</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Johannes Cochläus (Dobeneck)</persName>, aus <placeName>Wendelstein</placeName> in Mittelfranken, 1479-1552, Humanist und Kontroverstheologe, studierte in <placeName>Köln</placeName> und wurde 1510 Rektor der Lateinschule St. Lorenz in <placeName>Nürnberg</placeName>. 1515 folgten weitere Studien in <placeName>Bologna</placeName> und <placeName>Ferrara</placeName> und die Priesterweihe in <placeName>Rom</placeName>. Nach seiner Rückkehr wurde er zum entschiedenen Luthergegner. Er nahm an allen wichtigen Religionsgesprächen und Reichstagen, an denen die Glaubensfrage behandelt wurde, teil. Von 1528 an war er, als Nachfolger von <persName>Hieronymus Emser</persName>, Hofkaplan bei Herzog <persName>Georg von Sachsen</persName> (vgl. auch oben Anm. 14). Nach dessen Tod 1539 wirkte er als Domherr in <placeName>Breslau</placeName>. Von 1522 bis 1550 hat Cochläus mehr als 200 Schriften verfaßt, herausgegeben oder übersetzt. Seine Polemik richtete sich u. a. auch gegen die Oberdeutschen und die <placeName>Schweizer</placeName>; in den Jahren 1543-1545 trug er mit Bullinger einen publizistischen Streit aus (s. Conradin <hi>Bonorand,</hi> Die Reaktion Bullingers, Joachim Vadians und anderer evangelischer <placeName>Schweizer</placeName> auf die antireformatorische Tätigkeit des <persName>Johannes Cochläus</persName>, in: <bibl>HBGesA</bibl> II 219-228). Am nachhaltigsten schließlich war der Einfluß, der von seiner 1546 veröffentlichten <persName>Luther</persName>-Biographie ausging. - Lit.: Remigius <hi>Bäumer,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> VIII 140-146; <bibl>Contemporaries</bibl> I 321f; Heinrich <hi>Grimm,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> III 304-306; <hi>R. Bäumer,</hi> in: LThK II 1243f; <hi>H. Liebing,</hi> in: RGG I 1842.</note> patron, und der bischoff von Mentz<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Albrecht von Brandenburg</persName> (1490-1545), Erzbischof und Kurfürst von <placeName>Mainz</placeName>.</note>; in die dry habind bewilliget Hess und <placeName>Wirtemberg</placeName>, doch artickel gstelt, by denen si wellind bliben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hierinn syind die päpstler beed redlicher gsin an beeden fürsten<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName>Philipp von Hessen</persName> und <persName>Ulrich von Württemberg</persName>.</note> denn Saxo<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Johann Friedrich der Großmütige</persName>, Kurfürst von <placeName>Sachsen</placeName>.</note>; der hab so vil am <persName>Ferdinando</persName> vermögen, dem er ouch bewilliget als eim römschen küng ze gehorsamen, daß er inn sins globes halb onersuͦcht welle lassen und inn lassen darby bliben, denne daß nach abgang der herczogin<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> der herczogin <hi>gestrichen</hi> dess herczogs von Sa.</note> von <placeName>Saxen</placeName> an den herczogen fallen söllend<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Im Heiratsvertrag zwischen <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> und <persName>Sibylle von Jülich</persName> von 1527 war die sächsische Erbfolge nach Abgang des klevischen Mannesstammes festgesetzt worden; dessen Bestätigung verweigerte der Kaiser aber bis zum Jahr 1545; s. Abraham <hi>Glezermann</hi> und Michael <hi>Harsgor,</hi> Cleve - ein unerfülltes Schicksal. Aufstieg, Rückzug und Verfall eines Territorialstaates, Berlin 1985. - Historische Forschungen 26, S. 256 und 283f, und <bibl>ADB</bibl> XIV 327; vgl. <bibl>Keller</bibl> 84. 93.</note> die dry herczogthuͦm, ist Kleff eins, die andren zwey sind och imm Niderland<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Beim dritten Herzogtum dürfte es sich, neben <placeName>Jülich</placeName> und <placeName>Kleve</placeName>, um <placeName>Geldern</placeName> handeln, welches <placeName>Kleve</placeName> immer wieder an sich zu binden suchte; s. <hi>Glezermann/Harsgor,</hi> aaO, S. 241-252 und 258f.</note>, und in summa imm ein besseren friden gemacht dann Catto et Cherusco<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Tatsächlich verhielt sich <persName>Johann Friedrich</persName> u. a. in der Frage des Afterlehens Ferdinand gegenüber nachgiebiger als am Anfang der Verhandlungen; vgl. <bibl>Keller</bibl> 88-93.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol der herczog von <persName>Wirtemberg</persName> <foreign xml:lang="la">in causa eucharistię</foreign> aller dingen unser sy und imm anzeigt dry man, <persName ref="p6490">Melanchthon</persName>, <persName>Blaurerus</persName> und <persName>Grinęus</persName>, hab er von stund an sinem canczler befolhen gen Costencz ze schriben um den <persName>Blaurer</persName>; do hab der canczler das verzogen und versumpt als dem handel wie ouch all <foreign xml:lang="la">consiliarii ducis</foreign> ungünstig.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem habe Hessus sin <persName>Erharden Schnepfium</persName> offeriert, das hab herczog <persName>Ulrich</persName> nit abschlahen können.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sy also Schnepfius ein tag vorm <persName>Blaurero</persName> gen Stutgarten kummen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Blarer</persName> kam wahrscheinlich am 30. Juli in <placeName>Stuttgart</placeName> an (s. oben <ref target="file10459">[Nr. 424]</ref> S. 276, Anm. 12).</note>, und wie <persName>Blaurerus</persName> kummen, hab der herczog bedacht, wie doch er die zwen man vereinbare, daß sy einerley leer syend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hab Schnepfius glych zuͦ <persName>Blaurero</persName> gsprochen:</s> 
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">«Si mihi tecum non convenit in eucharistia, ego te non feram.»</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jedoch<pb type="edition" next="288"/> ist es zeletst dahin kummen, daß sy beed sich gegen enandren verschriben hand, deren copy ich gläsen hab.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ist ein amphibology: daß sy by allen verstendigen unser warheit nitt nachteilig, und wirt hierinn Schnepfio ouch gnuͤg gschähen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zum Verhältnis zwischen <persName>Schnepf</persName> und <persName>Blarer</persName> und zur Reformation in <placeName>Württemberg</placeName> s. <hi>Köhler,</hi> ZL II 333-341.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Habs nitt dörffen fordren abzeschriben, dann in secreto vom <persName ref="p18198">Bucero</persName> als<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">alles.</note> nur ze sagen dem <persName>Bedrotten</persName> befolhen, <foreign xml:lang="la">ne minus intelligentes mox in calumniam tam principis quam <persName>Blaureri</persName> raperentur.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Weiß wol, daß die verschribung glyche wort hat: «Ich <persName>Erhardus Schnepf</persName>», die ander «Ich <persName>A. Blaurer</persName> bekenn, daß ich die wort desß herren, "das ist min lib" [Mt 26, 26 par] vermögend, daß der lib Christi <foreign xml:lang="la">essentialiter et substantive</foreign> in abentmal Christi sy und empfangen werde.»<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Siehe dazu oben S. 278f, Anm. 42.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Ich wil mich nitt verredt han, acht wol, es werde dir als<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">alles.</note> zuͦgschriben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch sy das vorhanden, daß wie Schnepfius der glertest in <placeName>Hessen</placeName> ze <placeName>Marpurg</placeName> unwillig und ungern sy, ettlich mal urlob geheischet, daß imm Cattus sin stipendium träffelich, <foreign xml:lang="la">etiam vino Ringauico,</foreign> gebesseret und mitt eeren nitt können urlob heischen, sye das desß <placeName>Wirtenbergers</placeName> anschlag, so bald er kan <persName>Schnepfium</persName> mitt eeren abfertigen, wärde ers thuͦn.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der fierd artickel aber dess Indes, diewil der frid noch nitt zuͦgsagt, sunder ein zil gstelt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">ein Termin gesetzt wurde (s. <bibl>Grimm</bibl> XV 1068f).</note> biß uff invocavit<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">14. Februar 1535.</note>, werde denn erst <foreign xml:lang="la">ad declarationem</foreign> kummen, welches die sacramentierer syind, in hoffnung, hie zwüschend werde jederman der sach wol underricht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><persName>Miconius</persName> ist gen Margrafen Baden<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">nach <placeName>Baden-Baden</placeName>.</note> gfaren ze baden.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gryneus</persName> vo[ciert]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Infolge Siegelspur nicht lesbar.</hi></note> a Cherusco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Unser sachen halb stat es aber gfarlich.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem bischoff von Jenf<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Pierre de <persName>La Baume</persName>, Bischof von <placeName>Genf</placeName>.</note> und herzogen von Saffoy<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Karl III., Herzog von Savoyen</persName>.</note> sind in [der]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Wegen Siegelspur schwer lesbar.</hi></note> urteil ze Betterlingen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><placeName>Payerne</placeName> (Kt. Waadt).</note> gegäben von den 10 orten ir grechtsame<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Rechte, Befugnisse (<bibl>SI</bibl> VI 236. 231-234).</note> vorbehalten<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Siehe den «Eidgenössischen Rechtsspruch zwischen den Städten <placeName>Bern</placeName>, <placeName>Freiburg</placeName> (und <placeName>Genf</placeName>) einerseits und dem <persName>Herzog von Savoyen</persName> anderseits» vom 31. Dezember 1530 in <bibl>EA</bibl> IV/Ib 1516-1562 (Beilage 17), bes. 1536 und 1551f; vgl. auch <hi>Naef,</hi> Genève II 261.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischend hett der bischoff ein prodition angrycht, gen Jenf wellen seczen an sin statt ein ritter von Friburg, die aber an tag kummen, die verräter, einer oder zwen, grichtet.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Vermeinend die Jenfer, der bischoff hab sin recht verwürckt<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Die Bluttat des bischöflichen Kerkermeisters <persName>Claude Pennet</persName> hatte im Februar 1534 zu einem Volksauflauf geführt, s. oben <hi>S.</hi> 87f, 31-40 mit Anm. Im Verlaufe der Ermittlungen war bei <persName>Jean Portier</persName>, einem der bischöflichen Sekretäre, eine Urkunde vom 12. Januar 1534 gefunden worden, in der Bischof Pierre de <persName>La Baume</persName> einen (ungenannten) Ritter, Ratsherr zu <placeName>Freiburg i. Üe.</placeName>, zu seinem Statthalter in <placeName>Genf</placeName> ernannt hatte, welcher, mit hoher Amts- und Strafgewalt ausgestattet, die Kirche vor der Reformation schützen sollte. Sowohl <persName>Claude Pennet</persName> als auch Portier wurden hingerichtet. Zu diesen Vorgängen s. <bibl>Gautier</bibl> II 404-406 und <bibl>EA</bibl> IV/IC 254.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Also hett er ein züg, weist niemand wie vil, versamlet, die statt Jenf under der evangelischen predig <persName>Farelli</persName> überfallen understanden und mitt inen zbanck gon<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">zur Schlachtbank führen (vgl. <bibl>SI</bibl> IV 1383).</note>, dess sy<pb type="edition" next="289"/> gwarnet und all die statt einmuͤtig vor imm bschlossen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zum mißglückten Versuch der bischöflich-savoyischen Partei, dem Bischof am 31. Juli 1534 die Rückkehr nach <placeName>Genf</placeName> mit Waffengewalt zu ermöglichen, s. <bibl>Gautier</bibl> II 420-422.</note>, das ilents minen herren zuͦgschriben<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Dazu s. <bibl>Gautier</bibl> II 421 und das Schreiben des in <placeName>Genf</placeName> weilenden <placeName>Berner</placeName> Gesandten <persName>Jakob Tribolet</persName> vom 1. August 1534, welcher von 6000-8000 die Stadt umlagernden Bewaffneten sprach (<bibl>EA</bibl> IV/IC 357).</note>, die ir bottschafft hiningschickt<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Die Gesandtschaft bildeten <persName>Hans Rudolf Nägeli</persName>, <persName>Peter Titlinger</persName>, <persName>Jakob Wagner</persName> und <persName>Jakob Tribolet</persName>, der sich bereits in <placeName>Genf</placeName> befand; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 357f.</note>, die uff hütt harus gschriben, es samle sich ein nüwer zug, desß herczogen acht<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">vermute (<bibl>SI</bibl> I 80).</note> ich, sins adels usß der Watt, Fußinier<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">(Leute) aus dem <placeName>Faucigny</placeName>.</note> etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Begärend die Jenfer 200 man zumm zuͦsatz<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Hilfstruppen (<bibl>SI</bibl> VII 1569-1571). - Ein Schreiben der Gesandten aus <placeName>Genf</placeName> liegt nicht vor.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="manual">Ist uff hütt inen abgschlagen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Die abschlägige Antwort <placeName>Berns</placeName> liegt nicht vor.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Si söllend bzalen das sy schuldig, namlich 9900<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vor</hi> 9900 <hi>gestrichen</hi> 9 tusent.</note> kronen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Zur Kriegskostenforderung <placeName>Berns</placeName> an <placeName>Genf</placeName> s. oben <ref target="file10370">[Nr. 338]</ref> S. 90f, Anm. 33.</note>; so wellend min herren wyter handlen nach vermog desß burgrechten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Schribend och hiemitt unß nitt gelägen sin allwäg uffzewischen<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">aufzuspringen, aufzufahren [um zu helfen] (<bibl>Grimm</bibl> I 780f).</note>, wenn si wellind.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Si habend dem herczogen vor oder in der statt sin capellen und götzen gstürmpt, sind fräch, förcht, gots wort sy irs kibs<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Zanks, Streits (<bibl>SI</bibl> III 106).</note> deckmantel, und daß wir dist minder sy söllend verlassen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Gegen den Vorwurf der leichtfertigen Zerstörung savoyischen Kirchenbesitzes hatte sich <placeName>Genf</placeName> am 14. August 1534 gerechtfertigt; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 372.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="manual">Es schribend ouch min herren dem herczogen und siner Watt, daß sy wellind by der urteil<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Zum Urteil von <placeName>Payerne</placeName> s. oben Anm. 35.</note> bliben<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Ein Schreiben <placeName>Berns</placeName> an den <persName>Herzog von Savoyen</persName> und die <placeName>Waadt</placeName> liegt nicht vor. Am 25. August wurden allerdings <persName>Wolfgang von Wingarten</persName> und <persName>Hans Rudolf von Erlach</persName> in die <placeName>Waadt</placeName> abgeordnet; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 378f.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Weiß nitt, was noch darusß wirt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wir bsorgend grossen uffsatz<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">feindliche, böse Anschläge, Hinterlist (<bibl>SI</bibl> VII 1533-1536).</note>, falsch prackticken<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Intrigen, Umtriebe (<bibl>SI</bibl> V 568f).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der panditen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Siehe Kapitel «Der Panditenhandel 1534-1536» bei [Ludwig Hans <hi>Schmidlin],</hi> <placeName>Solothurns</placeName> Glaubenskampf und Reformation im 16. Jahrhundert, [<placeName>Solothurn</placeName> 1904], S. 328-345, und <hi>Haefliger</hi> 198f.</note> halb hept man sy nitt so fast<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">stark, sehr (<bibl>SI</bibl> I 1111f).</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="manual">Diewil aber die von <placeName>Soloturn</placeName> inen, andren orten und minen herren alle ding erlogen und kein rechtbieten<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">den Rechtsweg vorschlagen, auf das Rechtsverfahren abstellen (<bibl>SI</bibl> IV 1861). - Gerade auf der vorangegangenen Tagsatzung vom 11. August in <placeName>Baden</placeName> hatte <placeName>Bern</placeName> verlangt, daß den vier Verbannten das Rechtsverfahren zu gewähren sei; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 363f o.</note> nütt hilfft, hend si christelicher senftmuͤtickeit vergessen und unnüczen buͦben eins uff brottäschen<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Mund (<bibl>SI</bibl> XIII 1879).</note> gen, die sy verräterend und käczerend<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Die vier Verbannten würden von den Solothurnern als Verräter, Ketzer und Bösewichte beschimpft, hatte <placeName>Bern</placeName> auf der Tagsatzung geklagt; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 363 o.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Doch so die botten jecz uff den tag<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Die sechs vermittelnden Orte hatten in <placeName>Baden</placeName> vorgeschlagen, am 6. September 1534 in <placeName>Bern</placeName> mit dem Rat zu verhandeln, um dann, je nach Notwendigkeit, auch nach <placeName>Solothurn</placeName>, <placeName>Luzern</placeName> usw. zu ziehen; s. <bibl>EA</bibl> IV/IC 363f o.</note> werdend kummen, wirst du desß handels bricht.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das sind die gassenmeer<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">allgemeine Gerüchte (<bibl>SI</bibl> IV 361).</note> von Jenff und <placeName>Solothurn</placeName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hab als<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">alles.</note> dir nitt wellen verhalten, <foreign xml:lang="la">modo lapidi huic scripserim.</foreign></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Du weist<pb type="edition" next="290"/> wol <foreign xml:lang="la">pro prudentia tua</foreign> mir in allen dingen ze raten und by den dinen och das beest ze thuͦn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Diner commentari<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Bullingers Kommentar zum 1. Korintherbrief war im Juni 1534 bei <persName>Froschauer</persName> in Zürich erschienen (s. <bibl>HBBibl</bibl> I 53).</note> halb, so vil ich drin gsähen, bin ich wol zefriden, lob gott; ich habs aber noch nitt <foreign xml:lang="la">cum indicio et collatione aliorum</foreign> bsichtiget, wird sy fürenhin baß achten<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">werde sie noch genauer ansehen.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Es hett ein fin buͦch gaben beed epistlen zun Chorinthiern; du best aber einmal meer dann gnuͦg thon.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich wiste, daß du weltist die ander epistel ouch lassen usßgon<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Bullingers Kommentar zum 2. Korintherbrief erschien im März 1535 bei <persName>Froschauer</persName> in Zürich (s. <bibl>HBBibl</bibl> I 71).</note>, welt ich disers nitt binden; lieber, lasß michs wissen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Jetz weiß ich nitt wyter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale et scribe sepius, quam hactenus feceris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">21. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, concionatori Tigurino, fratri suo omnium charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>