<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10468" type="Brief" source="HBBW-4" n="433">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Ulrich Herzog von Württemberg, 4. September 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10468</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=433</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="433" type="transcription">S. 301</bibl>
				<bibl source="b6" n="433" type="regest">S. 301</bibl>
				<bibl source="b6" n="433" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Konzept)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Konzept)">E II 338,1370r-1371v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat vor zwei Monaten eine Ermahnung an <persName cert="high" ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> geschickt [<ref target="file10442">Nr. 407</ref>], die ihm nicht übergeben werden konnte, weshalb er sie ihm nochmals zusendet. Die Gegner der Wahrheit freuen sich darüber, daß die «Sakramentierer», womit die Anhänger der von <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> und <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> vertretenen Abendmahlsauffassung gemeint sind, vom [<placeName ref="l1303" cert="high">Kaadener</placeName>] Frieden ausgeschlossen sind, da deren Lehre im Reich nicht geduldet wird. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bedauert das, erhofft aber von <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich</persName> Besseres, um so mehr als <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> berufen wurde, der dasselbe wie die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> lehrt, und rechtfertigt deren Abendmahlsverständnis, indem er es in den Grundzügen zusammenfaßt. Bittet <persName cert="high" ref="p9708">Ulrich</persName>, an der Wahrheit festzuhalten, und bietet seine Hilfe an.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Kammerer 23f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 433, S. 301</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1534-09-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p9708" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10468!Autograph%20%28Konzept%29!00%20E_II_338__fol__1370_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10468/Autograph (Konzept)/00 E_II_338__fol__1370_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10468!Autograph%20%28Konzept%29!01%20E_II_338__fol__1370_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10468/Autograph (Konzept)/01 E_II_338__fol__1370_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10468!Autograph%20%28Konzept%29!02%20E_II_338__fol__1371_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10468/Autograph (Konzept)/02 E_II_338__fol__1371_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10468!Autograph%20%28Konzept%29!03%20E_II_338__fol__1371_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10468/Autograph (Konzept)/03 E_II_338__fol__1371_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Wiewol<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:</hi> Copia des einen brieffs. <hi>Trotz dieser Bemerkung läßt die Gestaltung der Vorlage mit Einschüben und Korrekturen eher auf ein Konzept schließen.</hi></note> ich berycht und eygentlich weyß, daß u[wer] f[ürstliche] g[naden] mines vermanens nitt notwendig, noch denocht hab ich guͦter vertruwter meynung vor zweyen monaten ein vermanung an u.f.g. geschryben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file10442">Nr. 407</ref>.</note>, die ouch überschickt, wiewol sy u.f.g. nitt überantwurt<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>nach</hi> überantwurt <hi>gestrichen</hi> und verfertigt.</note>, wie ich gehofft, one zwyfel uß gheiner untruw, sunder daß es sich vilicht sust nitt hatt, gschefften<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> gschefften <hi>gestrichen</hi> bottschafft.</note> und krieglicher unruͦwen halben, fuͤgen wöllen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zur schwierigen Übermittlung des ersten Briefes s. oben <ref target="file10442">[Nr. 407]</ref> S. 234, Anm. 2 und <persName ref="p20152">Wolfgang Mösel</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, 12. August 1534 (oben <ref target="file10458">Nr. 423</ref>). Zur Übergabe des zweiten Briefes s. unten S. 313f, 5-7.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Dieselben überschick ich nochmalens und bitt, u.f.g. wölle sy willicklich vernemmen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Dann was geneygten, underdienstigen<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">dienstbereiten (<bibl source="b590">SI</bibl> XIII 779f).</note> und getruwen willens zuͦ u.f.g. wir, die das euangelion Jesu Christi predgend inn den stetten der <placeName ref="l862">Eydg[noßschaft]</placeName> tragind, mitt was ernst wir ouch mittsampt unsern gemeynden für u.f.g. heyl, syg und wolfart zuͦ gott geschruwen, was<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>von</hi> was <hi>bis</hi> enpfangen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> fröuden wir ab u.f.g. syg<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">im Feldzug gegen <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> zur Restitution <persName ref="p9708">Ulrichs</persName> als Herzog von <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> im Mai/Juni 1534.</note> enpfangen, weist<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">weiß (derjenige).</note>, dem alle hertzen offen stond.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Nun, so gott sin gnad und<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>von</hi> was <hi>bis</hi> enpfangen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> barmhertzigheyt rychlich mitt u.f.g. geteylt,<pb type="scan" next="||1370v."/> sind wir für und für in sorgen, daß nitt ettwan unser hoffnung<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Hoffnung, <persName ref="p9708">Ulrich</persName> leiste der Reformation im oberdeutsch-zwinglischen Geiste Vorschub, s. <persName ref="p495">Bullinger</persName> an <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>, 4. Juli 1534 (oben <ref target="file10441">Nr. 406</ref>).</note> betruͤpt werde, me durch der mißgönner<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind vor allem die Lutheraner.</note> lyst<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt wohl an die Anfang August von <persName ref="p6469">Schnepf</persName> und <persName ref="p8055">Blarer</persName> angenommene Konkordienformel (s. oben <ref target="file10459">[Nr. 424]</ref> S. 279, Anm. 47. 2931, 6-39 u. ö.), von welcher er neuen Anlaß zu Streitigkeiten ums Abendmahl befürchtete (s. oben S. 292, 6-8).</note> dann durch u.f.g. wüssen oder willen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Es wirt mitt besondern fröuden vonn den mißgünstigen der warheyt geruͤmpt, wie die sacramentierer<pb type="edition" next="302"/><note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>nach</hi> sacramentierer <hi>gestrichen</hi> dardurch die.</note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu diesem Begriff s. noch oben S. 233, Anm. 14).</note>, das ist wir, so der leer vonn<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>von</hi> vonn <hi>bis</hi> Christi <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> dem nachtmal Christi<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>von</hi> vonn <hi>bis</hi> Christi <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> anhengig, die von loblicher gedächtnüß <persName ref="p4091">H[uldrychen] Zwinglio</persName> und <persName ref="p2442">Jo[hannes] Oecolampadio</persName> uß heyliger geschrifft und allten leereren herfür tragen, uß dem fryden<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">dem Friedensvertrag von <placeName ref="l1303">Kaaden</placeName> vom 29. Juni 1534.</note> geschlossen, allß<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">als ob (<bibl source="b590">SI</bibl> I 199).</note> dero leer und wäsen imm heyligen rych nitt sölle geduldet werden<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Ausschluß der Zwinglianer aus dem Frieden s. oben <ref target="file10441">[Nr. 406]</ref> S. 233, Anm. 14.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Das unß nun hoch bedurte, wo daran ützid<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">etwas.</note> sin söllte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Wir hoffend aber zuͦ u.f.g., deßglich zuͦ dem durchlüchtigen, gantz christlichen fürsten und h[erren], h[err] <persName ref="p3590">Philip[pen] lantg[rafen] ze H[essen]</persName>, bessers, insonders so der hochgelert M. <persName ref="p8055">Amb[rosius] B[l]aurer</persName>, unser insonders geliepter bruͦder und mitarbeyter inn evang[elio] Christi, von u.f.g. beruͤft<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur Berufung <persName ref="p8055">Blarers</persName> nach <placeName ref="l496">Stuttgart</placeName> s. oben <ref target="file10461">[Nr. 426]</ref> S. 284, 10f mit Anm. 11.279, 55-58.</note> und ze leeren<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>nach</hi> leeren <hi>gestrichen</hi> allß man glauplich sagt.</note> <pb type="scan" next="||1371r."/> uffgestellt ist, der bißhar mitt unß und wir mitt imm einfalltiglich<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">einfach.</note>, trüwlich und einmuͤtig in disem und andern hendlen geleert, vonn dem u.f.g. ouch wol verstanden, was unser meynung, und daß wir die waren<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">waren <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> gägenwirte [!] Christi imm nachtmol nitt verlougnend, ouch nie verlougnet habend, doch mitt dem underscheyd, daß alle fleyschliche gedancken hingelegt und alleß geistlich<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> geistlich <hi>gestrichen</hi> warlich.</note>, himelisch, inn anschowung und betrachtung deß gloubens<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p495">Bullinger</persName> folgte ganz der Theologie <persName ref="p4091">Zwinglis</persName>; zum Begriff der «contemplatio fidei» s. Gottfried W. <hi>Locher,</hi> Grundzüge der Theologie Huldrych Zwinglis im Vergleich mit derjenigen Martin Luthers und Johannes Calvins, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XII/8, 1967, S. 585-587.</note> nach art der sacramenten verstanden werde, wie es ouch <persName ref="p18700">Augustinus</persName> und andere heylige lerer<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">heylige lerer <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> verstanden<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Schon <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> und <persName ref="p4091">Zwingli</persName> hatten in der Auseinandersetzung ums Abendmahl wiederholt die Kirchenväter zitiert, um zu beweisen, daß ihre Lehre nichts grundsätzlich Neues enthalte. Unter Hinweis auf <persName ref="p2442">Oekolampads</persName> 1525 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erschienene Schrift «De genuina verborum domini: ‹Hoc est corpus meum› iuxta vetustissimos authores expositione liber» (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie Nr. 113), in der die Abendmahlsauffassung der Kirchenväter ausführlich zur Sprache kommt, referiert <persName ref="p4091">Zwingli</persName> in «Eine klare Unterrichtung vom Nachtmahl Christi» im Februar 1526 Äußerungen von <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, <persName ref="p18993">Ambrosius</persName> und <persName ref="p18700">Augustin</persName>, s. <bibl source="b700">Z</bibl> IV 852, 3-856, 6. <persName ref="p17746">Tertullian</persName> war ein weiterer Kronzeuge der Reformierten gegen <persName ref="p1974">Luther</persName>, s. <bibl source="b5">HBBW III</bibl> 30, 21-23. 32, 10-13 mit Anm. 6.</note>, die bekendt und gelert, das der angenommen, naturlich, endsam<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> endsam <hi>gestrichen</hi> umbschryben.</note><note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">endlich, sterblich.</note> lyb Christi inn hymlen an<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>über gestrichenem</hi> und geistlich aber und inn krafft.</note> einem ort, hieniden aber ouch inn<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>über gestrichenem</hi> und geistlich aber und inn krafft.</note> betrachtung deß gloubens mitt sinen gnaden geistlich und krefftiglich<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">geistlich und krefftiglich <hi>über gestrichenem</hi> hieniden.</note> by uns sye<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">im Gegensatz zu <persName ref="p1974">Luthers</persName> Auffassung der Ubiquität.</note>, daß dorumb er<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>über gestrichenem</hi> sin angenommen fleysch.</note> mitt sinem lyb<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>über gestrichenem</hi> sin angenommen fleysch.</note> nitt muͤsse vonn ort ze ort bewegt werden, der<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">der <hi>über gestrichenem</hi> das.</note> ouch warlich imm geist und nitt fleyschlich geessen wirt vonn glöubigen, dann die unglöübigen<pb type="edition" next="303"/> das sacrament essend, aber nitt das, so durch das sacrament bedütet und fürgetragen wirt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Auch mit der Verneinung der «manducatio impiorum» übernimmt <persName ref="p495">Bullinger</persName> (gegen <persName ref="p1974">Luthers</persName> Auffassung) die Stellungnahme <persName ref="p4091">Zwinglis</persName>, s. <hi>Locher,</hi> aaO, S. 586f, Anm. 360.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Gnedigster fürst und herr, ich bitt u.f.g. umb gottes willen, sy wölle diß min schryben gnedencklich uffnemmen, bedencken und ze hertzen fassen, trüwlich ob der warheyt hallten<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>nach</hi> hallten <hi>gestrichen:</hi> wie wir alle die, so by unß der warheyt anhänig [!] u.f.g. von hertzen truwend, ja allenthalb mencklich verhofft, u.f.g. sy dorumb liebind, und hoffend, gott werde.</note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">an der Wahrheit festhalten.</note>, damitt dem rächten und waaren herfür geholffen, die nienen<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">nirgends.</note> verduncklet, warer gottesdienst gepflanzt, rächte und nütze studia gefürdert und aller superstition geweert werde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Wo sich noch bißhar die warheyt herfür<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">die warheyt herfür <hi>über gestrichenem</hi> ze unsren zyten.</note> gethon un<pb type="scan" next="||1371v."/> iro nitt stattlich, dappferlich<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">dappferlich <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> mitt grossem ernst nachkummen, hatt sy sich widerumb verloren mitt grossem schaden dero, die sy nitt ernstlich, volkommen, und wie es hört<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">wie es sich gehört (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1572f).</note>, annamend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Gott wölle u. f. g in sinem willen, ze sinen eern und ze heyl der christenen gmeind trüwlich erhallten, daß sy<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">sy <hi>über gestrichenem</hi> u.f.g.</note> glich den frommen fürsten David, Ezechia, Josaphat und Josia handlend eewigs heyl und lob erlange.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Was ich<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">ich <hi>über gestrichenem</hi> wir.</note> aber darzuͦ mitt<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>nach</hi> mitt <hi>gestrichen</hi> unsernn.</note> getrüwen diensten helffen, deßglych mitt leeren und schryben, ouch ernstlichem<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">ouch ernstlichem <hi>über gestrichenem</hi> und.</note> bitten zuͦ gott, nützen<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>das</hi> d <hi>des ursprünglich niedergeschriebenen</hi> nützend <hi>gestrichen.</hi></note> möchte<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">möchte <hi>übergeschrieben.</hi></note>, will<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">will <hi>bis</hi> sind) <hi>am Rande nachgetragen, ersetzt ein im Text gestrichenes</hi> wellend wir.</note> ich (weiß ouch, daß alle andere diener des worts by unß des früntlichen embietens<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">Anerbieten.</note> sind)<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae">will <hi>bis</hi> sind) <hi>am Rande nachgetragen, ersetzt ein im Text gestrichenes</hi> wellend wir.</note> alle zyt bereydt sin.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Bittend, u.f.g. wölle unß befolhen haben umb der warheyt und deß herren Jesu willen, deß unwirdige, doch beruͤffte diener wir sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l587">Zürych</placeName>, deß 4. septemb[ers] 1534.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>