<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10478" type="Brief" source="HBBW-4" n="443">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / [Strassburg] an Heinrich Bullinger, 25. September [1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10478</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=443</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="443" type="transcription">S. 325</bibl>
				<bibl source="b6" n="443" type="regest">S. 325</bibl>
				<bibl source="b6" n="443" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,387r-388v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt für die übersandten Werke <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>. Was in «De testamento» steht, unterschreibt <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> alles, er möchte nur eine Kleinigkeit zur Frage der Zeremonien genauer formuliert haben. Bei den Ausführungen über die Eucharistie im Kommentar zum 1. Korintherbrief lobt <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Eifer für die Einheit der Kirche. <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Schrift an die <placeName ref="l1097" cert="high">Münsterer</placeName> ist von <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthon]</persName> und anderen Lutheranern, ja sogar von <persName ref="p2301" cert="high">Osiander</persName>, gut aufgenommen und empfohlen worden. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> hält an seiner Abendmahlsauffassung vom leiblichen Essen des Leibes Christi fest. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> hofft auf gegenseitige Verständigung und bittet, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge seine Schrift gegen den <persName cert="high" ref="p7446">Bischof</persName> von <placeName cert="high" ref="l1339">Avranches</placeName> durchlesen und ihm seine Meinung mitteilen. Grüße an <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> und <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>, dessen Nahum-Kommentar sehr gefällt.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 443, S. 325</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="low"/>
					<date when="1534-09-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="972">Latein</language>
				<language ident="de" usage="24">Deutsch</language>
				<language ident="he" usage="2">Hebräisch</language>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10478!Autograph!00%20E_II_348__fol__387_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10478/Autograph/00 E_II_348__fol__387_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10478!Autograph!01%20E_II_348__fol__387_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10478/Autograph/01 E_II_348__fol__387_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10478!Autograph!02%20E_II_348__fol__388_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10478/Autograph/02 E_II_348__fol__388_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10478!Autograph!03%20E_II_348__fol__388_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10478/Autograph/03 E_II_348__fol__388_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Durch die Erwähnung mehrerer im Jahre 1534 erschienener Schriften (s. Anm. 2. 13. 16. 24. 26) ist die Datierung des Briefes gesichert.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax, <persName ref="p495">Bullingere</persName> observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratias ago pro egregiis lucubrationibus tuis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Illam De unico dei foedere<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, De testamento seu foedere Dei unico et aeterno, im September 1534 bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erschienen (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 54).</note> perlegi et ago gratias domino, qui tibi in mentem immisit hoc argumentum tractare pernecessarium isthoc maxime tempore, quo hęretici<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p467">Bucer</persName> denkt an die Täufer, insbesondere an <persName ref="p5250">Melchior Hoffman</persName> und <persName ref="p8441">Kaspar von Schwenckfeld</persName>, mit denen er u. a. an der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Synode im Sommer 1533 über die eng zusammenhängenden Themen von Bund und Taufe diskutierte, s. <bibl source="b519">QGT</bibl> VIII 79. 86; vgl. Klaus <hi>Deppermann,</hi> Melchior Hoffman. Soziale Unruhen und apokalyptische Visionen im Zeitalter der Reformation, Göttingen 1979, S. 191f.</note> ad unum omnes ex eo, quod fingunt duos populos, duo foedera, suas fallacias approbare multis videmus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nos iis, quae scripsisti, subscribimus omnes<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4">Zu Taufe und Bund sowie zur Frage des Verhältnisses von Altem zu Neuem Testament hat sich <persName ref="p467">Bucer</persName> in jener Zeit im Sinne <persName ref="p495">Bullingers</persName> geäußert, s. etwa in seiner «Handlung gegen <persName ref="p5250">Melchior Hoffman</persName>», <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 1533 (<bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 95-106) und im «Bericht auß der heyligen geschrift», <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 1534, Kapitel 8-10 (<bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 170-185); zu Bucers Bundestheologie s. noch W[illem] <hi>van 't Spijker,</hi> De eenheid van Oud en Nieuw Verbond bij Martin Bucer, in: Wegen en Gestalten in het Gereformeerd Protestantisme. Een bundel studies over de geschiedenis van het Gereformeerd Protestantisme aangeboden aan Prof. Dr. S. van der Linde, Amsterdam 1976, S. 47-60.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quia tamen vis Momum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">die Personifikation der Tadelsucht, s. <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> XVI/I 42; Adagia, 1, 5, 74 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 210f); <bibl source="b473">Otto</bibl> 226f, Nr. 1129.</note> sibi aliquid in Venere perquirere<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Venus war unter den Göttern die einzige, an deren Vollkommenheit Momus nichts aussetzen konnte, vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, aaO.</note>, quod arrodat, malim illud in pagina 15.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">D. «eaque sibi placere pronunciavit, quae revera negligebat»<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, De testamento, aaO, fol. 30r. (entspricht der Lagenzählung D VIr.); <persName ref="p467">Bucer</persName> hat sich wohl bei seiner Seitenangabe «15. D.» verzählt. - Nach <persName ref="p495">Bullingers</persName> zu dieser Stelle gesetzter Marginalie ist damit die Aussage von <cit type="bible"><ref>Ps 50</ref></cit> (bzw. in <persName ref="p495">Bullingers</persName> Zählung <cit type="bible"><ref>Ps 49</ref></cit>) über das Opfer im rechten oder falschen Geist zusammengefaßt.</note> dictum mitius, ne cui calumniatori vel hac parte pateas impacturo te tribuere deo mendacium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nosti, ut hic religiosus fuerit d[ivus] <persName ref="p18700">Augustinus</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Non neglexit modo deus, verum etiam abominatus est ceremonias adhibitas absque fide.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verum fide factas quanti fęcerit, ipse passim testatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et potuit sine his ab idolatria suum populum servare, imo, nisi fide verbi ab idolatria abstracti<pb type="edition" next="326"/> essent, iam in ipsis quoque Mose ceremoniis idololatrae erant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quid ergo, si dicamus<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Ähnlich wie im folgenden hat sich <persName ref="p467">Bucer</persName> in seiner «Handlung gegen <persName ref="p5250">Melchior Hoffman</persName>», <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 1533, in Kapitel VI über die Kindertaufe zu den Sakramenten geäußert (s. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 95-97).</note>, cum populus iam auctus pro imbecillitate spiritus opus haberet, ut quae dei sunt, eis multis modis et quibuscunque ingenium humanum ex[c]itari potest, inculcarentur, deum voluisse verbis audibilibus tot etiam visibilia adiicere<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Augustinus, In Iohannis Evangelium tractatus 80, 3 (CChr XXXVI 529).</note>, quae suo modo ad omnem dei doctrinam comendandam facerent, non solum inani per se occupatione abstinerent a ceremoniis idololatrarum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Antequam descendissent in <placeName ref="l2688">Aegyptum</placeName>, nondum erant iustus populus, et si tum quoque habuerint suas ceremonias, in <placeName ref="l2688">Aegypto</placeName> premebantur tyrannide.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ubi itaque iusta politia donare eos dignatus est dominus, rationem quoque praescripsit sui cultus, operosam quidem illam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed ita multis opus habebant admoneri dei sui et adsuefieri in omnibus rebus, etiam minutissimis, pendere a nutu dei et agere ex praescripto eius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Tu cum d[ivo] <persName ref="p18700">Augustino</persName> significatione easdem illorum cum nostris cerimoniis agnoscis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vielleicht denkt <persName ref="p467">Bucer</persName> an <persName ref="p18700">Augustinus</persName>, Epistola 82, Abschnitt 15 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXXIII 261f). Er kritisiert damit <persName ref="p495">Bullingers</persName> Meinung (De testamento, aaO, f. 28v.-29r.), daß die aaronischen Zeremonien nicht heilsnotwendig seien und im Neuen Testament nicht mehr gelten.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Consequens igitur est,<pb type="scan" next="||387v."/> cum fide exhibebantur, ut eo fuerint apud deum numero, quo nostrae, quas adeo non negligit deus, ut se ipsum per has nobis communicet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sui quidem caussa deus nihil nostri penitus moratur, nostri vero caussa, cum omne praecipiat nobis et, quae ad cultum suum deputavit, sic instituerit, ut suam nobis bonitatem praedicent cum primis et quodamodo exhibeant, unde et in hiis semper fidei professio fuerit divinaeque bonitatis praedicatio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Videtur satis causae esse, ut ampliorem usum ceremoniis veteris populi tribuamus, quam ut occupantes tantum populum obstiterint, quo minus caperet illum admiratio ceremoniarum gentilium<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die nach <persName ref="p495">Bullingers</persName> Angabe (<bibl source="b288">HBD</bibl> 24, 7f) im Oktober 1534 erschienene deutsche Übersetzung von «De testamento» («Von dem einigen unnd ewigen Testament oder Pundt Gottes», <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1534; <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 60) gibt den von <persName ref="p467">Bucer</persName> oben Z. 8 beanstandeten Satz (auf dessen Vorhaltungen hin?) differenzierter wieder: «Ordnet inen also eigne und besondre opffer unnd brüch, die sy gott thätind, die er im ouch wol gefallen ließ, so sy uß glouben beschahend, deren er sunst wenig achtet, wenn sy one glouben geübt wurdend.» (f. C VIv.). Vgl. unten S. 381, 89f.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Vide quam multis sus Minervam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">etwa im Sinne von «der Narr will den Doktor lehren», s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 1, 40 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 43); <bibl source="b473">Otto</bibl> 224, Nr. 1118.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed quae tua est facilitas, boni consules omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quae de s[acra] eucharistia disseruisti in epistolam ad Corinthios<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum 1. Korintherbrief, 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 53), s. oben <ref target="file10421">[Nr. 387]</ref> S. 197, Anm. 2. - Über das Abendmahl äußert sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> im Zusammenhang mit <cit type="bible"><ref>1 Kor 11, 17-34</ref></cit> (aaO, f. 132r.-152r.). Dabei wird ausführlich das zürcherische Abendmahlsverständnis dargelegt.</note> quoque, legi et ingentes gratias ago domino Iesu, qui dedit hoc studium ad sanctarum ecclesiarum concordiam, ad quam tamen illi<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p467">Bucer</persName> denkt an die Lutheraner, mit denen er eine Verständigung anstrebte. Die Täufer und die <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> «Epikuräer» waren an Abendmahlsfragen nicht interessiert.</note>, quos ambimus in domino, non ita propendent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quos si nihil aliud, communis tamen hostis, qui perpetuo<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Vorlage:</hi> perpetua.</note> hac irrepere molitur, qua nos non coimus, mitigare debebat<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">mitigare debebat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><pb type="edition" next="327"/>Nos autem Christus moveat, qui tam nihil omisit, ut nos sibi in patre reconciliaret, ut propterea mortuus sit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 5, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Moveat tam grave offendiculum tot myriadum filiorum dei in omnibus <placeName ref="l2536">Europae</placeName> regnis, moveat gratia illa amplissima Christi, qui in omnibus re ipsa dedit idem sentire, utcunque verbis pugnemus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quod si non tibi et tui similibus iudicio praeditis et disserendi tolerantibus evincere potero, emoriar.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sed vides istuc ipse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Scriptum nostrum Ad <placeName ref="l1097">Monasterienses</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p467">Bucers</persName> «Bericht auß der heyligen geschrift», 1534, s. oben <ref target="file10387">[Nr. 355]</ref> S. 124, Anm. 3.</note> satisfecit tibi<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Begleitbrief zu seiner Buchsendung (oben S. 325, Anm. 2) ist nicht erhalten; vgl. unten S. 392, 82.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Illud praeter <persName ref="p2095">Philippum</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>.</note> et multos Lutheranos <persName ref="p2301">Osiander</persName> ille acer approbat adeo, ut his diebus mihi scripserit<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p2301">Andreas Osiander</persName> an <persName ref="p467">Bucer</persName>, 5. September 1534, Autograph in <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> Kantonsbibliothek (Vadiana), Ms 32, <ref target="file10258">Nr. 227</ref>, wohin es über <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> gelangte, s. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> I 548 und Gottfried <hi>Seebaß,</hi> Das reformatorische Werk des Andreas Osiander, Nürnberg 1967. - Einzelarbeiten aus der Kirchengeschichte Bayerns, Bd. XLIV, S. 171f, Anm. 289; gedruckt in <hi>Pollet,</hi> Bucer II 140.</note> se iam multis amicis persuasisse sententiam nostram tolerabilem esse et ipse iam fraternitatem in domino addixerit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Retinet mordicus <persName ref="p1974">Lutherus</persName><pb type="scan" next="||388r."/> suum loquendi modum, ut dicat accipi in coena corpus domini <foreign xml:lang="de">leiplich in die hend, mund, mit der paten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Hostienteller (patina, patella).</note> und allem, da sye er und so wol den ungleubigen als den gleubigen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <persName ref="p1974">Martin Luthers</persName> «Brief von seinem Buch der Winkelmessen», <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> 1534 (<bibl source="b671">WA</bibl> XXXVIII 264, 26-265, 9).</note>.</foreign></s>
					<s n="30" xml:lang="la">Sic videtur sibi exprimere debere veritatem exhibitionis Christi iuxta illa verba: «Accipite, hoc est corpus meum» <cit type="bible"><ref>[Mt 26, 26]</ref></cit>, et hanc quoque sic solidam esse, ut consueto more loquendi omnia, quae symbolo fiunt, per quod domini corpus exhibetur, ipsi quoque corpori domini cum eo symbolo exhibito tribui possint.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ea sunt videre, tangi, <foreign xml:lang="de">leyplich</foreign> accipi<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">leyplich accipi <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> et caetera.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Impiis exhiberi tantum quantum piis sentit, non autem eos recipere tantum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">De diffuso corpore domini ille nihil.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Nam «localiter» excludit et agnoscit in uno loco coeli dominum esse posse et tamen hic praedicari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">De his duobus, corpus domini cum pane uniri naturaliter aut localiter esse in tot locis, nulla est quęstio cum <persName ref="p1974">Luthero</persName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">In eo solo est, quibus verbis satis exprimi possit et religiose ea, quam in coena dominus praesentiam exhibet, nec, crede mihi, impugnat aliud quam inania symbola in coena adserere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quod vero avelli ab ea sententia nondum potuit, qua nos ita sensisse credit, id parit nobis tot criminationes.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Iam aliquot magni et docti, non tantum <placeName ref="l822">Germani</placeName>, totis viribus in id incumbunt, ut aliquando nos invicem intelligamus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Nam norunt isti, quid <foreign xml:lang="he">חָשְׁבוּ אֹיְבֵינוּ</foreign><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">planen unsere Feinde, vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 21, 12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Hac rima, qua adhuc hiamus, irrumpere se posse sperant.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Et initio facto a vobis: <foreign xml:lang="el">τοῦτο μυστήριον</foreign><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 15, 51</ref></cit>.</note>, caussas ipse facile coniicis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Verum de hoc vident dominus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Nos modo ita domini caussam geramus, ne a nobis istuc mali accersatur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ut vero nos mutuo intelligeremus [!] et eo pacto non dissidii [!] modo, sed illud etiam offendiculi amoliamur, quod est ex crassiore illorum loquendi formula, scis verbis opus esse, quae utrinque satisfaciant.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">In hoc ergo perpetuo incumbo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la"><pb type="edition" next="328"/>Quare te oro, percurras, quod mitto scriptum contra <persName ref="p7446">Abrincensem</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p467">Bucers</persName> im August/September 1534 entstandene «Defensio adversus axioma catholicum, id est criminationem R. P. <persName ref="p7446">Roberti Episcopi Abrincensis</persName>», <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 1534 (<bibl source="b99">Bibliographia Bucerana</bibl> 51f, Nr. 45). - <persName ref="p7446">Robert Céneau</persName> (1483-1560), Bischof von <placeName ref="l1339">Avranches</placeName> (<placeName ref="l2770">Normandie</placeName>) und Theologe der <placeName ref="l2686">Sorbonne</placeName>, hatte 1534 in einer Schrift «Axioma catholica» <persName ref="p467">Bucers</persName> Abendmahlsauffassung angegriffen. Dagegen verteidigte <persName ref="p467">Bucer</persName> die Auffassungen <persName ref="p1974">Luthers</persName>, <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> und <persName ref="p2442">Oekolampads</persName> mit dem Hinweis, daß diese sich in Wirklichkeit gar nicht voneinander unterscheiden. - Lit.: <hi>Farge,</hi> Paris Doctors 79-84; <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> I 288; zum Werk s. Pierre <hi>Lardet,</hi> La rhétorique revendiquée: Martin Bucer contre Robert d'Avranches (1534), in: Logique et theologie au XVI e siècle: aux sources de l'argumentation de Martin Bucer, Genève-Lausanne-Neuchâtel 1980. - Cahiers de la revue de théologie et de philosophie 5, S. 53-75; Ian <hi>Hazlett,</hi> The Development of Martin Bucer's Thinking on the Sacrament of the Lord's Supper in its historical and theological Context 1523-1534, Diss. theol., Münster i. W. 1975, S. 384-397.</note>, et rescribe de his.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in<pb type="scan" next="||388v."/> domino reverenter salutaturus <persName ref="p1753">Leonem</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note> nostrum atque <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, cuius doctissimus commentarius in Nahum prophetam<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p8171">Biblianders</persName> nach dem hebräischen Urtext erarbeitete, lateinische Übersetzung des Propheten Nahum erschien mit Anmerkungen versehen im Sommer 1534 bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, s. <bibl source="b558">Rudolphi</bibl> 26, Nr. 219; <hi>Egli,</hi> Analecta II 32f.</note> mirifice arridet.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="farewell">Optime valete et oculos attollite in messem totius orbis<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 13, 39</ref></cit>.</note> et necessitatem concordiae messorum nunquam ab animo ablegate.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Denique non ex iis, qui nobis scriptis suis applaudunt, tanquam nos superiores simus, ęstimemus filios dei omnes.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Ingens turba est eorum, qui prae infirmitate fidei nondum agnoscere nos possunt eos, qui sumus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum ac iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la"><persName ref="p467">M[artin] Bu[cer]</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">25. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heylrycho Bullingero</persName>, eruditione et pietate eximio fratri observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>