<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10473" type="Brief" source="HBBW-4" n="438">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Felix Schmid / [Stein am Rhein] an Erasmus Schmid (Fabricius), Heinrich Bullinger, 13. September 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b6" n="438" type="transcription"/>
				<bibl ref="b6" n="438" type="regest"/>
				<bibl ref="b6" n="438" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2009</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat einen Brief von der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Obrigkeit erhalten, in welchem er aufgefordert wird, sofort vor dem Rat in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zu erscheinen. Da dies für ihn bei währender Weinernte schwierig ist und er den Grund für die Aufforderung nicht kennt, bittet er, der Sache nachzugehen und einen Aufschub zu erwirken. Falls <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName> nicht zu Hause ist, soll sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in diesem Sinn der Angelegenheit annehmen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 438, S. 316</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10473">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2839" cert="high"/>
					<placeName ref="l489" cert="low"/>
					<date when="1534-09-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8437" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10473!Autograph!00%20E_II_335__fol__2009_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10473/Autograph/00 E_II_335__fol__2009_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10473!Autograph!01%20E_II_335__fol__2009_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10473/Autograph/01 E_II_335__fol__2009_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2839" cert="high">Felix Schmid</persName>, gest. 1553, stammte aus dem damals zürcherischen <placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName> und war der Bruder von <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid (Fabricius)</persName>. 1545 war er Obervogt zu <placeName ref="l2768" cert="high">Ramsen</placeName> (<placeName ref="l752" cert="high">Kt. Schaffhausen</placeName>), Seckelmeister und 1550 Bürgermeister von <placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName>. Vom Briefwechsel mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist noch ein Brief <persName ref="p2839" cert="high">Schmids</persName> aus dem Jahre 1546 erhalten. - Lit.: <bibl>Vadian BW VI</bibl> 451; <bibl>HBLS</bibl> VI 205.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Bruͦderliche truw und alles guͦtz bevor, lieber b[ruͦder], M. <persName ref="p8437">Erasmus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Wüssend unser aller gesunthait, gott hab lob.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Semlichs von uich allen uns zuͦ hörenn, besunder jetzzuͦmal von der <persName ref="p6531">schwöster</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2"><persName ref="p6531">Elisabeth Schmid</persName>, Schwester von <persName ref="p2839">Felix</persName> und <persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>, gest. nach 1542, war verheiratet mit dem <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rats- und Bannerherrn <persName ref="p6532">Hans Schweizer (Schwyzer)</persName>, der 1531 in der Schlacht bei <placeName ref="l242">Kappel</placeName> fiel (s. <hi>Jacob</hi> 253-255). - Lit.: <bibl>AZürcherRef</bibl> 1450; Paul <hi>Schweizer,</hi> Geschichte der Familie Schwyzer oder Schweizer in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> verbürgert seit 1401, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1916, S. 81. 91.</note>, were uns sunders grosse fröd etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Demnach, lieber bruͦder, uff hüt sampstag<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der Brief trägt freilich das Datum vom Sonntag, dem 13. September 1534.</note> nach mittag umm die 3 kumpt mir diser brieff (so ich uich hiemit schick) von minen heren und obern von <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Bringt mir <persName ref="p6978">Crista Wangner</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt.</note> und sagt, der <persName ref="p4213">Hans Asper</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6">Aller Wahrscheinlichkeit nach handelt es sich um den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ratsschreiber <persName ref="p4213">Hans Asper</persName>, der 1558 starb, s. Zürich StA, B VI 253, 23v. und <bibl>HBLS</bibl> I 457.</note> habe im den geben zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, er sölle in mir geben etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Befrömbt mich semlich schriben grässlich und kan nit erdencken, was ich doch vor minen heren so ilenz ze schaffen hab.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Mag<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">ich kann.</note> nit wüssen, obs ain arge oder guͦtte mainung<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bewandtnis, Bedeutung (<bibl>Grimm</bibl> VI 1939).</note> hat, jetz in der grossen unruͦw; dan es uff mitwuch in allem herpst<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">Weinlese (<bibl>SI</bibl> II 1593).</note> by uns würt sin, und hab niemans, der mir min ding versech<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">in Vertretung besorgt (<bibl>SI</bibl> VII 568f).</note>, dan es genaw<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">knapp (<bibl>SI</bibl> IV 879).</note> zu wil gon.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Und hab ich eben vil dem gemainen man usshy gebaitet<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">ausgeliehen, gestundet.</note>, und well gott, daß ich ettwas schaff, so ich selbs dahaim bin; wil verschwigen, so ich nit dahaim wer.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Wie es dan wetty gon, mag jettlicher gedencken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Dan vast wenig win würt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Zudem so kan und waiß ich kain ross anzekumen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">außerdem kann ich zu keinem Pferd kommen, kein Pferd bekommen (vgl. <bibl>Grimm</bibl> I 385).</note>; ursach<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">da, weil (<bibl>SI</bibl> VII 119f).</note> jederman ist in aller unruͦw im herpst und im seget<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Aussaat (<bibl>SI</bibl> VII 599).</note> und ist, grössere unruͦw nit durchs ganz jar dan jetz mit den rossen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">So kan ich zuͦ fuͦss nit gon, uͦrsach min schenckel und knüw, wie ier wol wüssend.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Und were min mainung (uff üwer verbesserung<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">unter Vorbehalt eurer Zustimmung (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 107f.</note>) ier hettid still der sach nachgefragt, ettwa by aim vertruwten ratsfründ, ob ier uͦrsach mines beschribens<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Einladung, Vorladung (<bibl>SI</bibl> IX 1523).</note> und erforderens<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Aufforderung (vor dem Rat zu erscheinen).</note> möchtid erfaren, was mainung und gestalt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">aus welcher Sachlage heraus; aus welchem Grund (vgl. <bibl>SI</bibl> XI 343f).</note> semlich beschriben beschehe etc., wie ier dan baß kündend<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">es besser versteht.</note> weder, ich uich schriben könd.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Darnach ier dan erfürid, guͦz oder böß, darnach tätid ier witter.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Dan mir semlich beschriben schwär und zum tail groß<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">hier synonym zu schwer: schwierig (<bibl>Grimm</bibl> IV/I 6, 487).</note> ist, und kan nit ersinnen noch erdencken, was sy doch mög bedütten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Dan ich nützid waiß vor minen heren ze schaffid z hend<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Denn ich weiß nichts, was ich vor meinen Herren (des Rats) zu schaffen hätte.</note>, das semlich schriben und erforderen erhösche<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">erforderlich, notwendig machen würde.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Darumb, lieber bruͦder, thuͦnd das best und kerend fliss an.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Und dunckte mich, ob ier uich schon gegen aim vertruwten oder zwayen liessid mercken,<pb type="edition" next="317"/> oder gegen dem burgermaister<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p6965">Heinrich Walder</persName>.</note> selbs (so iers ratten wettid<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">wenn ihr es für ratsam haltet.</note>), mine heren und obern hettid mich beschriben, uff nächst mitwuch vor inen ze erschinen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Nun were mir semlichs schwär, uͦrsach der unruͦw oben erzelt, und hette uich uff semlichs geschriben, im besten die sachen ze erfaren, ob der tag<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">die Zusammenkunft, Verhandlung (<bibl>SI</bibl> XII 791-799).</note> nit uffgeschoben möchte werden ain tag 8 oder 12<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">um etwa acht oder zwölf Tage (<bibl>SI</bibl> XII 773).</note>, und der herpst verruschete<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">die Ernte vorbei wäre (<bibl>SI</bibl> VI 1474).</note>, were mir sunderlich ain grosser dienst.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Wo es aber je nit anderst künd<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">könnte.</note> und möchte sin, so künd ich erkennen und ermessen, daß ich minen heren und obern gehorsam sölle sin, und billich, und söll und müsse erschinen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Es kumme mir dan als übel als es wölle, so müß und söl ich gehorsam sin etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Semliche mainung verstond ier oder Maister <persName ref="p495">Hainrich</persName> vast<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">sehr.</note> wol, mir darin das best ratten und helffen und sorgen, so ich doch jetzzuͦmal<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">jetzt (<bibl>SI</bibl> IV 148).</note> hinin söll oder müß, daß ich kain ross künd oder mög ankumen etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Begär uff das üwer rat und verschriben<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">schriftliche (<bibl>SI</bibl> IX 1513f).</note> antwurt by zöger<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">durch den Boten. - Unbekannt.</note>, sampt der messif<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint ist der erwähnte Brief des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rates an <persName ref="p2839">Felix Schmid</persName>.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Und wie ich üwer hilff und rat begär, also, so ier nit anhaimsch<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">zu Hause.</note> werid, begär ich glicher gestalt uff das allerhöchst von Maister <persName ref="p495">Hainrich Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Hiemit sind gott alle befolhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Datum in il, uff 13. tag septembrii 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de"><persName ref="p2839">Felix Schmid</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="de">Dem würdigen und gelerten hern Maister <persName ref="p8437">Erasmo Schmid</persName>, chorhern zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, minem lieben bruͦder, und in sinem abwesen dem wolgelerten hern Maister <persName ref="p495">Hainrichen Bullingern</persName>, predicanten zum münster zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, minem günstigen heren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>