<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1048" type="Nachschrift" source="TUSTEP" n="20229">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Micronius (de Cleyne) / London AN Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen [13.] Oktober 1550 und [20. Oktober 1550]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,87</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas humanitatis plenas accepi, quibus inter alia quereris non redditas omnes, quas ad te dedi. [P.S.:] Literas ante octiduum scriptas non obsignari, ...</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 370ff, Nr. 264</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 570ff, Nr. 264</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 643ff, Nr. 1409</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 68 f., 182, 192</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 14-16</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Pollet, Bucer, Etudes sur la Corr., I 277, Anm. 8 / 281</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, HB + Vestment Controversies (1978) 17, 179</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,133</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.679 = STB Bd. XX,211</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1048">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8415" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Micronius (de Cleyne)</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date notBefore="1550-10-13" notAfter="1550-10-20" cert="low"><note>Brief: 1550 Oktober 13.; P.S.: 1550 Oktober 20.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1049"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1045"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1373"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1008"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1373"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1008"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1373"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1008"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1059"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1041"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1373"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1008"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1059"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1041"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1048%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__87_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1048/Autograph/00 E_II_369__fol__87_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1048%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__87_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1048/Autograph/01 E_II_369__fol__87_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1048%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__87_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1048/Autograph/02 E_II_369__fol__87_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1048%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__87_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1048/Autograph/03 E_II_369__fol__87_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas humanitatis plenas accepi, pastor vigilantissime, quibus inter alia quereris non redditas omnes, quas ad te dedi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si nos non fefellissent homines, studium meum intellexisses ad ecclesię Anglicanę statum vobis significandum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Etsi non dubitem per alios magnę autoritatis et fidei viros omnia transcribi, quae hic gerantur, tamen volupe est mihi aliquo modo gratitudinem meam erga vos vestramque ecclesiam significare, quod non alia ratione possum, quam si fideliter nostrę ecclesię conditionem aperiam vobis haud dubium vehementer de incolumitate eius sollicitis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Est illa, gratia sit deo, meliori in loco quam fuit unquam; quod ut sit perpetuum faxit deus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Impetravimus hic diligentia d. a Lasco superintendentis nostri ecclesiam extraneorum (quae in Gallicam et Germanicam partita est) ab omni superstitione liberam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Templum, quod rex eiusque senatus extraneis assignavit, purgatur et reparatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cęterum cum templi reparatio in longum tempus quotidie protraheretur, singulari dei beneficio, nobis Germanis templum quoddam cessit quorundam civium Londinensium gratia, in quo licet nobis concionari usquedum alterum templum absolvitur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego fratrum votis constitutus ecclesiastes, durissimam provinciam invitus suscepi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed divinę vocationi non temere est reluctandum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Incepimus in hoc nostro templo concionari septembris 21; et nunc adeo frequens coit Germanorum concio, ut templum non capiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hunc felicem ecclesię nostrę cum videremus successum, de ordine constituendo deliberatum est inter nostrates.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Itaque huius mensis 5 die quatuor presbyteros iuxta ordinationem apostolicam ordinavimus, qui adsint ministro; non quidem in ministerio verbi, sed ad conservationem doctrinę et morum in ecclesia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Horum e numero est clarissimus vir d. Ioannes Utenhovius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Inaugurati sunt precibus publicis et impositione manuum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Die autem huius 12, quatuor itidem diaconos creavimus, qui pauperum exulumque Christi curam gerant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Eadem prorsus fuit ceremonia, quam in suis diaconis adhibebant apostoli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Multitudo credentium augetur indies, laus deo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si beneficio dei ita per annos aliquot continuare dabitur, nostram Belgicam ignitis iaculis oppugnabimus et expugnabimus, spero, ut fugato vel fracto saltem antichristo ibi regnat salvator noster.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De negocio d. Hoperi non est quod scribam copiose, cum ex eius literis, quas se brevi missurum dicit, certiora habere queas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hoc tantum adiiciam, episcopos reliquos magnum illi facescere negocium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Est quidem d. Hoperus Glocestrię episcopus electus et curatus, verum non (ut loquuntur) consecratus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam episcopi a sua consecrandi praescripta forma ne latum quidem unguem volunt discedere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">At ea plane superstitiosa est: utque ipsi toti in hoc sunt, ut Hoperus illorum subdatur ceremoniis; ita hic totus eas oppugnat, et ad apostolicas ceremonias omnia revocat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nata est hinc gravissima disputatio de usu vestium in ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Episcopi duplici nomine vestes in ecclesia peculiares defendunt; primo, quod res sint <foreign xml:lang="el">αδιαξοραι</foreign>; deinde, quod regia maiestas eas praescripserit, penes quam stat tollere vel praescribere in ecclesia res medias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hic rursus negat Hoperus res esse medias, utpote quae dignitatem sacerdotii Christi obscurent, hypocrisin, superstitionem alant, etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Scripsit hac de re copiosissimas literas Hoperus ad comitem Warwicum; sed hic respondet in rebus mediis parendum regi, offendiculum infirmorum vitandum exemplo Pauli voventis, rasi, et circumcidentis Timotheum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Respondit ei Hoperus; sed quid promoverit, nondum video: imo huius mensis die tertio alias literas ad totum consilium eadem de re dedit; ad quas nondum responsum est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pendemus inter spem metumque medii<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Titus Livius, Ab urbe condita, 7, 10, 9; 8, 13, 17.</note>; imo principes in partes episcoporum declinare videntur: faxit deus ut hic falsus sim vates.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Episcopi pugnant pro sua gloria, quam praeferunt Christo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">D. a Lasco, vir ea integritate, humanitate, pietate, et eruditione, ut non facile dici aut scribi queat, iudicium suum de vestra cum Genevensibus concordia ante aliquot menses misit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Adfuit superiori mense d. Bucero.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Convenit inter eos de omnibus, excepto praesentię corporalis in coena argumento.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Conscripsit Bucerus capita suę sententię de coena domini.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ea reliquit d. a Lasco examinanda, in quae vir bonus et doctus annotationes adscribit, et opinionem Buceri fortissime confutat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ubi absolverit, remittet Bucero sua capita cum annotationibus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Precor deum ut mentem illi aperire dignetur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quod nobis nebulo ille Valentinus sic imposuerit, vehementer dolemus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nobis insalutatis abiit, nec scimus quo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum in viam revocet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="el">Προσκαιροω</foreign> Musculi extat Gallice, cui multorum bonorum virorum iudicia eiusdem argumenti accesserunt; ut Oecolampadii, Zvinglii, ecclesię Tigurinę, d. a Lasco, Calvini, etc.; omnia hic elaborata.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Si dominus Froschouerus ad me misit chronica vestratia, fideliter illi precium dari curabo, ubicunque volet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Optarem quod eadem humanitate ad me proximis nundinis, si ante fieri nequit, mitteret exemplar unum atque alterum omnium tuorum sermonum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Hactenus convixi d. Hopero; iam vocatio mea me ab illi seiunxit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Convicturus est mihi clarissimus vir d. Utenhovius; nam in seniorem ecclesię electus, una cum d. Hopero proficisci Glocestriam non poterit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Adfuturi tamen sumus d. Hopero scriptis, quantum in nobis erit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quod meę familię et coniugio fausta precaris, habeo ingentes gratias.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vicissim precor eadem filiabus tuis nuptis in domino.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, vir clarissime, meque, etsi nihil tale meritum, inter amicos tuos et ecclesię vestrę, quae est Christi, connumerare digneris.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me precari dignaberis praeceptoribus meis observandis, d. Bibliandro, Pellicano, Gesnero, et m. Sebastiano.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Raptim ob negociorum, quibus nunc indies obruor, magnitudinem scripsi.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Octobris 13, anno 1550.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Londini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus et observantissimus Martinus Micronius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Literas istas ante octiduum scriptas non obsignavi, quod abitum domini Burcheri ignorarem, et facile cogitarem obventura interim quae digna essent ut ad vos scriberentur.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Et sane ita accidit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Nam deprehendimus totum senatum regium inclinatum ad partes episcoporum contra d, Hoperum in ista de vestibus controversia.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc privilegium ecclesię nostrę Germanicę summo in periculo versatur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Sollicitando ac suadendo effecerunt episcopi apud senatum regium, ut nobis liber sacramentorum usus non permittatur, sed astringamur ceremoniis Anglicis, quae omnibus pietatis studiosis sunt intollerabiles.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Hęc res maximum dolorem parit d. nostro Ioanni a Lasco et omnibus piis.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Hoc vobis significare volui, ut negocium nostrę ecclesię commendare deo dignaremini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Dum hęc scribo, accersit me d. Hoperus ex aula rediens.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Hic mihi exponit heri episcopum Londinensem apud magistratum regium gravissime egisse contra ipsum Hoperum, refutasse eius doctrinam et gravissimis iniuriis onerasse.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Literarum exemplar negatur illi; nam id a magistratu postulavit episcopus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Sed perstat constans Hoperus omnes reliquias papisticas oppugnans.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Octobris 20.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Vestrę ecclesię sese totos commendant d. Ioannes a Lasco et d. Ioannes Utenhovius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Idem, qui supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo ecclesię Christi antistiti d. Henrico Bullingero.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>