<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10484" type="Brief" source="HBBW-4" n="449">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an s.n. / [Zürich], 1. Oktober 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10484</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=449</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="449" type="transcription">S. 336</bibl>
				<bibl source="b6" n="449" type="regest">S. 336</bibl>
				<bibl source="b6" n="449" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Legt die am Felix-und-Regula-Tag [11. September] gehaltene Rede im Druck vor, da deren Veröffentlichung von vielen gewünscht worden war. Hat das in Worten nicht faßbare Thema anderswo möglichst einfach ausgelegt, ohne auf einzelne Spitzfindigkeiten und Gotteslästerungen der Häretiker einzugehen. Die beste Antwort auf ihre Argumente ist eine klare Darstellung der einfachen Wahrheit. Das Wesen Gottes ist unfaßbar. Mit Jesus Sirach mahnt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, bescheiden zu bleiben und sich nicht von Satan zu Wortstreitereien verführen zu lassen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Heinrich Bullinger, Utriusque in Christo naturae tam divinae quam humanae, contra varias haereses, pro confessione Christi catholica, Assertio orthodoxa, Zürich 1534, f. A2r-A3r (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 449, S. 336</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1534-10-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Vgl. unten S. 338, 25f.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Die «Assertio utriusque in Christo naturae» (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 62) ist gegen <persName ref="p7242" cert="high">Claude d'Aliod</persName> und dessen antitrinitarische Ansichten gerichtet, obwohl sein Name nicht ausdrücklich genannt ist (vgl. oben S. 158, Anm. 39, und S. 308f, Anm. 37).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> omnibus verbi ministris per agrum <placeName ref="l587">Tigurinum</placeName> Christum praedicantibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratia vobis et pax a deo patre et Iesu Christo, domino nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Habetis hic typis excusam, fratres et symmistę charissimi, assertionem nostram, quam feriis Felicis et Regulae<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">am 11. September.</note> in celebri conventu nostro<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">im Großmünsterstift.</note> recitavi et quam tantopere cupiebatis pro fratrum et ecclesiarum utilitate typis in multa transcriptam exemplaria vulgari.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Obtemperavi vestris monitis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Vos videritis interim, quam bene consulueritis et quam foeliciter aliena fruamini opera.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ego certe negotium istud magnificum et inenarrabile alias<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495">Bullinger</persName> äußerte sich in seinem Kommentar zum Hebräerbrief, 1532, zur Lehre der zwei Naturen Christi (aaO, f. 8r.-33r.) und insbesondere zur Frage der Trinität (f. 10r.-14r.).</note> simplici quadam ratione subtilitatibus illis ac tricis imaginariis praetermissis exposui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Video enim et in sacris ista quam simplicissime tradi et inexquisita fide percipi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Proinde neque singulis haereticorum argutiis, obiectionibus et blasphemiis respondi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nam simplicem veritatem perspicue<pb type="scan" next="||A2v."/> proposuisse exposuisseve<pb type="edition" next="337"/> est argumentis hęreticorum mendacium astruentibus respondisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et haec disputatio de essentia dei instituitur, quam nemo hominum facile exposuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Recte enim dictum est deum comprehensibilem non esse deum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, Sermo CVII, 3, 5 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXXVIII 663).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Dei enim proprium est incomprehensibilem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <persName ref="p18895">Athanasius von Alexandrien</persName>, Oratio contra gentes, 35 (<bibl source="b445">MPG</bibl> XXV 69).</note> esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Recte item dictum est abyssum palma mensuratos esse, qui essentiam dei, uti est, concipere et humanis verbis efferre voluere<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 40, 12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quanto prudentius consuluit Ecclesiasticus dicens: «Altiora te ne quaesieris et fortiora te ne scrutatus fueris, sed quae praecepit tibi deus, illa cogita semper et in pluribus operibus eius ne fueris curiosus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Non est enim tibi necessarium ea, quae abscondita sunt, videre oculis tuis, ne ergo in pluribus operibus eius fueris curiosus» <cit type="bible"><ref>[Sir 3, 21-23]</ref></cit>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Haec, inquam, expendamus, o fratres, in his simus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nostrum est clementiam, bonitatem, veritatem, omnipotentiam, sapientiam et iustitiam dei inculcare, mysterium Christi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Kol 4, 3</ref></cit>.</note>, meritum redemptionis eius et fidei virtutem commendare, item charitatis et innocentiae studium urgere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ab his ad pugnas ver-<pb type="scan" next="||A3r."/>borum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Tim 6, 4</ref></cit>.</note>, imo et ad curiosissimarum absconditarumque rerum scrutinium avocare cogitat sathan.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Materiam ergo contendendi uberem suppeditat, nimirum, ut necessariis et hisce utilibus rebus neglectis omnia et studia et dicta et facta nostra ad pugnas verborum dirigamus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Vigilemus itaque sobrii<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. 1 petr 5, 8.</note>, prudentes, pii, fideles, constantes in vero ac diligentes simus subinde orantes dominum, ut rebus bene gestis illum aliquando cum universa ecclesia, cui nos praefecit, videamus, sicuti est<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Joh 3, 2</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Vos interim valete et ecclesias vobis commissas diligite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, mense octobri anno 1534.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>