<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10494" type="Brief" source="HBBW-4" n="459">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Müppein (Müdbein) / Wädenswil an Synode / [Zürich], 18. Oktober 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 1,190 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Wehrt sich gegen den Vorwurf, er habe die Messe zu sehr gerühmt. Er wird nur deswegen verklagt, weil die
								Altäre noch immer nicht aus der Kirche entfernt worden sind, dies jedoch ohne seine Schuld. Die
								einschlägigen Bibelstellen gegen den Gebrauch der Altäre hat er nie verschwiegen und führt sie auch hier
								auf. Zur Information schickt er den Text einer Predigt über den Mißbrauch der Messe. Seine schlechte
								Gesundheit im Frühling und im Herbst ist schuld an seinem Fernbleiben von der Synode. Wird sich bemühen, den
								Willen der Synode gehorsam auszuführen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 459, S. 357</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10494">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8489" cert="high"/>
					<placeName source="l570" cert="high"><orig>Wädenswil</orig></placeName>
					<date when="1534-10-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="oi25sl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10495"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10493"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10496"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12271"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10437"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10496"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12271"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10437"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10494%2FAutograph%2F00%20E_II_1__S__190_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10494/Autograph/00 E_II_1__S__190_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10494%2FAutograph%2F01%20E_II_1__S__191_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10494/Autograph/01 E_II_1__S__191_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Magnifici patres ac praeceptores mei observandissimi, quanta mihi, humilimo vestro, opus erit paciencia, cum tot in dies nugis, imo falsis accusacionibus coram benignissimis diaconibus vestris mihi tocies falso detrahi percipio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="358"/>Cum igitur antea quamplures falsos accusatores de me experti estis, credetis et illum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> mihi odiosum, qui de me mentitur me missam nimium extollere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Schon im Oktober 1530 war <persName ref="p8489" cert="high">Müppein</persName> von der Synode vorgeworfen worden, er nenne die Messe zu häufig, als ob er noch etwas davon halte, s. AZürcherref 1714, S. 730.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Incusant me emuli isti ex eo, quia altaria in ecclesia nostra non sunt deposita<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Dem Mandat vom 15. Juni 1524 entsprechend war es den einzelnen Kirchgemeinden auf dem Land überlassen worden, Altäre und Bildwerke nach erfolgter Abstimmung aus den Kirchen zu entfernen (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 546). - <placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName> ist wohl eine der wenigen Gemeinden, von denen belegt ist, daß die Altäre weiterhin in der Kirche stehen blieben.</note>, sed id haut meo reatu.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scitis non esse meam praecipiendi aut cohibendi potestatem, sed solum pronunciandi verbum dei, quod sane nusquam transeo neque tacui illud Esai.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">27[9]: «Ponet dominus omnes lapides altaris sicut lapides cineris.»</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Omnia altana devastabit in templo Iudeorum, idque per Ezechiam factum dinoscitur Esai. 36 [7].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hinc sanctuarium dissipatum Daniele id praedicente, Dan. 9 [27].</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid Asa, quid losaphat 2 Paralip.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">14 [3.5] et 17 [<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das Autograph dieser Predigt mit dem Titel «Tractatus de abusibus missae authore <persName ref="p8489" cert="high">Conrado Müppein</persName>, VDM in <placeName type="citizen_name" ref="l570" cert="high">Wädischwyl</placeName>, anno 34» befindet sich in Zürich StA, E II 337, 94r. - 101v. (eingereiht zwischen f. 61 und 62 dieses Bandes).</note>]egerint, non preterii etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hii destruxerunt excelsa atque altana ideo, quia noluit deus ultra offerri sacrificia frustra, Esai. 1 [12].</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Magis nostra destruenda sunt altana, quia imolacionem Christi credimus et scimus omnia sacrificia esse impleta.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quare in dies clamo: «Cur non deponitis?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Magis homines quam deum timetis?»</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si quid latius mihi agendum iubeant paternitates vestrae, meum est ad omnia parere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sic pro mea et aliorum informacione mitto ad vos pauca, quae de abusibus misse publice pronunciavi 6, si tantum ocii datur vobis, legenda.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si quopiam et in his simplicissimis scriptis meis erraverim, commendo me emendacioni vestrae obtemperantissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Demum absencie mee<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">An der Synode vom 5. Mai 1534 war der Schaffner von <placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName>, <persName type="citizen_name">Hans Win d. J.</persName> (s. <bibl>HBLS</bibl> VII 569), beauftragt worden, <persName ref="p8489" cert="high">Müppein</persName> zur Teilnahme an der Synode aufzufordern (s. Zürich StA, E II 1, 147v.), der er seit einigen Jahren, so auch im Oktober 1530 und im April 1531 (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1714, S. 730 bzw. 1757, S. 751), ferngeblieben war.</note> rationem reddo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Deus scit, quod non mentior spiritui sancto Ananie atque Saphire instar<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 5, 1-11</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum omni vernali atque autumnali tempore, ita et nunc mea adversa valitudo ambulare me vetat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nemo, precor, ad deterius mihi imputare velit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego, quodquod inculcent emuli, ad beneplacitam vestram voluntatem obedienciamque et statuta nostra sinodalia pro mea virili omnem evangelii laborem exactissime impendere studebo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et si quid aliud foret, quod mea diligencia pro vestra gratia atque commodo efficere posset, praesto sum omnia relinquere et vestro mandato, quod spiritu sancto agitur, obedire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l570" cert="high">Wedischwil</placeName>, octobris die decima octava 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8489" cert="high">Conradus Müppein</persName>, evangelii et pauperum eius servitor, obtemperatissimus [!] vester<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die Synode akzeptierte <persName ref="p8489" cert="high">Müppeins</persName> Rechtfertigung in beiden Punkten. Sie beschloß, der Schaffner von <placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName> solle ermahnt werden, die Altäre abzubrechen, um so dem Mandat von 1524 nachzukommen (s. Zürich StA, E II 1, 183v.). Im Mai 1540 klagte <persName ref="p2919" cert="high">Michael Schlatter</persName> allerdings erneut darüber, daß die Altäre noch in der Kirche stünden (s. Zürich StA, E II 1, 249r.).</note>.<pb type="edition" next="359"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimis atque doctissimis viris singulisque reverendis honorifice sinodalium congregatorum fratribus, dominis ac praeceptoribus eius percolendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>