<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10495" type="Brief" source="HBBW" n="460">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Nikolaus Steiner] / [Zürich] AN [Synode] / [Zürich], [vor 20. Oktober 1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 1,153-155</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName>Steiner</persName> versichert, treu zum Evangelium zu stehen. Er hat sich vor
								der Synodalkommission vergeblich gegen zwei Vorwürfe wegen Pfrundlaufens zu rechtfertigen versucht.
								<persName>Felix Brennwald</persName> [der Amtmann des Abtes von
								<placeName>Einsiedeln</placeName> im Kloster
								Fahr] ist bereit, als Zeuge für ihn auszusagen. Er,
								<persName>Steiner</persName>, habe nur versucht, mit Hilfe des Abtes, der ihm von früher
								her verpflichtet war, <persName>Brennwalds</persName> und der Räte in <placeName>Zürich</placeName> das Pfarramt
								<placeName>Weiningen</placeName> zu erhalten, da er - trotz seiner Verdienste für
								<placeName>Zürich</placeName> und die Kirche - Not gelitten und von niemandem habe Hilfe
								erwarten können. In der Sache sei dann aber nichts unternommen worden. Die zweite Anklage habe ihm
								vorgeworfen, er hätte versucht, illegal die Pfarrei Wädenswil von
								<persName>Konrad Müppein</persName> zu erwerben; dazu verweist er auf <persName>Müppeins</persName> Brief
								[<ref target="file10496">Nr. 461</ref>]. Daß er vom Rat, auf Antrag der Synode, ausgeschlossen und vom
								Predigtamt in <placeName>Schwamendingen</placeName> abgesetzt wurde, empfindet er als
								harte und ungerechte Strafe. Dieses Urteil würde, wenn es in Kraft bliebe, ihn an den Bettelstab bringen. Er
								hat den Rat um Gnade gebeten, sei von diesem aber an die Synode gewiesen worden mit der Zusicherung, daß
								deren Urteil respektiert würde. <persName>Steiner</persName> bittet nun die Synode, ihm zu
								verzeihen und ihn wieder aufzunehmen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Kanzleihand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 460, S. 360</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10495">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2830" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Steiner</surname>
						<forename cert="low">Nikolaus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1534-10-20" cert="low">[vor 20. Oktober 1534]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10496"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10494"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10572"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12271"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10437"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10572"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12271"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10437"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="7">Latein</language>
				<language ident="de" usage="993">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10495%2FKopie%2F00%20E_II_1__S__153_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10495/Kopie/00 E_II_1__S__153_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10495%2FKopie%2F01%20E_II_1__S__154_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10495/Kopie/01 E_II_1__S__154_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10495%2FKopie%2F02%20E_II_1__S__155_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10495/Kopie/02 E_II_1__S__155_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Eerenvesten, frommen, wysen, gnedig herren, hochgelerte, göttliche vätter unnd bruͤder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nachdem mich gott beruͤfft hat von der finsternus zuͦ sinem liecht der warheyt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">1 petr 2, 9; vgl. 1 Joh 1, 6. 7.</note>, so bin ich ylentz uffgestannden unnd dem nachzogen unnd die hand an pfluͦg geleyt unnd niemermer hindersich gesechen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Lk 9, 62.</note>, innmitten der truͤbsal hindenab von gott nie gefallen, sonnder als eyn gethrüwer knecht bestanden<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">beharrt, standgehalten (<bibl>SI</bibl> XI 703f).</note> by sinem herren unnd fürohin bis an min end allso mich gott lassen finden unnd wirt mich nieman von siner hand ryssen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">s. Joh 10, 28. 29.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hat gott unns gemanet: «Welcher staadt, luͦge<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">sehe [zu] (s. <bibl>SI</bibl> III 1221f).</note>, das er nit falle» [1 Kor 10, 12].</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So mag<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">kann.</note> one gottes krafft nieman ston, alsdann manchen ußerwelten gott hat lasßen fallen unnd wider uffgericht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Allso wie dann eyn statutum synodale zuͦgipt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">als Bestimmung enthält (<bibl>SI</bibl> II 95).</note>, das nieman sich selbs zuͦ eynem bischoflichen ammpt erwellen oder inflechten<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">sich aufdrängen (vgl. <bibl>SI</bibl> I 1166).</note> sölle<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">In der am 22. Oktober/6. November 1532 erlassenen Kirchenordnung (Prädikanten- und Synodalordnung) war das sog. Pfrundlaufen, d. h. das eigenmächtige Werben um freiwerdende oder freie Pfarrpfründen, verboten worden. Das Verfahren für die Wahl und Einsetzung eines Pfarrers war ganz der obrigkeitlichen und kirchlichen Kontrolle unterstellt. Siehe <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 827f.</note> - dann eyn bischoff erwelt soll werden uß göttlichem willen mit hilff unnd gunst des gemeynen volcks, der kilchen unnd verwilgung der necheren<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">näheren (örtlich). - Vgl. die folgende Anm.</note> byschoffen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Steiner</persName> meint hier die Einsetzung des Pfarrers ins Pfarramt und nicht die Wahl (die vom Rat auf Vorschlag der Examinatoren oder des nichtzürcherischen Lehensherrn vorgenommen wurde). Die Kirchenordnung sah vor, daß die Einsetzung von einem Vertreter des Rates, vom zuständigen Dekan und vom Pfarrer der nächstgelegenen Kirchgemeinde vollzogen werde, wobei der Ratsvertreter die versammelte Gemeinde vorerst nach möglichen Einwänden und Klagen zu befragen hatte. Siehe <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 827f.</note>, damit der zorn gottes nit über unns komme; als dann durch den propheten geredt wirt:</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">«Sy hand inen selbs eyn künig gesetzt, unnd nit uß minem befelch» [Hos 8, 4] - so bin ich anclagt von üweren verordneten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Konrad Escher, <persName>Itelhans Thumysen</persName>, <persName>Christoph Klauser</persName>, Heinrich Bullinger und <persName ref="p6796">Leo Jud</persName> (s. Zürich StA, E II 1, 125).</note>, wie ich wider söllich<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">söllich <hi>für gestrichenes</hi> frommclich <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> göttlich ordnung gehandlet habe, unnd mir zwen artigkel<pb type="edition" next="361"/><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Steiner</persName> war auf der Synode vom 5. Mai 1534 zweier Pfrundlaufvergehen bezichtigt worden: 1. Er habe bei <persName>Felix Brennwald</persName>, dem Amtmann des Abtes von <placeName>Einsiedeln</placeName> im <placeName>Kloster Fahr</placeName> (Kt. Aargau), um die Pfarrei <placeName>Weiningen</placeName>, deren Patronat im Besitze des Klosters war, geworben. 2. Laut Aussage von <persName>Jakob Hegner</persName> und anderen Zeugen habe er <persName>Konrad Müppein</persName> sein Häuschen in <placeName>Stadelhofen</placeName> als Wohnsitz versprochen, wenn ihm dieser dafür die Pfarrei <placeName>Wädenswil</placeName> überlasse. Da <persName>Steiner</persName> nicht anwesend war, wurde eine Kommission (s. oben Anm. 16) eingesetzt, die <persName>Steiner</persName> verhören sollte (s. Zürich StA, E II 1, 145f).</note> fürgehalten, daruff ich die waarheyt verjechen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ausgesagt (<bibl>SI</bibl> III 6).</note> han unnd geanndtwurt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber miner red ist keynen glouben geben<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Steiner</persName> wurde auf Antrag der Kommission vom Rat seines Amtes enthoben (s. Zürich StA, E II 1, 126).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So kan ichs nit hoch achten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">nicht schwer nehmen (s. <bibl>SI</bibl> II 973).</note>, dann in eygner sach kan eyner im selbs nit züggnus geben, dann eyn yetlicher gunt im selbs<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">begünstigt sich selbst (vgl. <bibl>SI</bibl> II 332f).</note> unnd redt nüt schedlichs wider sich, als das der herr selbs redt: «Gib ich mir selber zückniß, so ist es nüt, aber anndere gebent mir zügknus» [Joh 5, 31f] etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun uff söllichs so han ich minen lieben gefatter<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">lieben gefatter <hi>korrigiert aus</hi> gfatter, lieben.</note><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Taufpate eines seiner Kinder oder Vater eines Kindes, dem <persName>Steiner</persName> Taufpate war (s. <bibl>SI</bibl> I 1128).</note> unnd guͦten fründ<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Verwandter oder [hier wahrscheinlich] Freund (<bibl>SI</bibl> I 1303f).</note>, nammlich <persName>Felix Brenwalden</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Felix Brennwald</persName>, von <placeName>Zürich</placeName>, Goldschmied, gest. 1536, war der Sohn von Bürgermeister <persName>Felix Brennwald</persName> und der Bruder von Heinrich, dem Propst zu <placeName>Embrach</placeName>. Er kam 1511 als Zwölfer der Saffranzunft in den Großen Rat, war Fähnrich auf dem Zug nach <placeName>Dijon</placeName> 1513 und wurde bei <placeName>Marignano</placeName> 1515 schwer verwundet. Im Jahre 1517 (s. <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 291) kam <persName>Brennwald</persName> in den Kleinen Rat, wurde 1518 Landvogt in der eidgenössischen Herrschaft <placeName>Sargans</placeName> und 1520 Stiftshauptmann in <placeName>St. Gallen</placeName>. Er bekleidete Obervogtämter in <placeName>Höngg</placeName> und <placeName>Wiedikon</placeName> und war 1516-1517 und 1524/25-1526 Rechnungsabnehmer der Säckelmeister. <persName>Brennwald</persName> war ein Gegner der Reformation (s. auch <hi>Jacob</hi> 109); er mußte 1526 aus der Stadt flüchten, kehrte aber 1527 zurück und wurde in einem Verfahren von der Anklage, unrechtmäßig Pensionen bezogen zu haben, freigesprochen (s. Georg <hi>Gerig,</hi> Reisläufer und Pensionenherren in <placeName>Zürich</placeName> 1519-1532. Ein Beitrag zur Kenntnis der Kräfte, welche der Reformation widerstrebten, <placeName>Zürich</placeName> 1947. - Schweizer Studien zur Geschichtswissenschaft 12, S. 62f). Im Jahre 1530 trat <persName>Brennwald</persName> aus dem Rat zurück. Noch im selben Jahr wurde er von <persName>Ludwig II. Blarer</persName>, dem Abt zu <placeName>Einsiedeln</placeName>, zum Amtmann des Klosters Fahr ernannt; in diesem Amt dürfte er bis 1535 geblieben sein, denn ab 1535 wirkte dort <persName>Wolfgang Blarer</persName>, der Sohn des Abtes (s. Urs <hi>Reber,</hi> Die rechtlichen Beziehungen zwischen Fahr und <placeName>Einsiedeln</placeName>. Zugleich eine Studie zur Geschichte der inneren Verfassung eines Tochterklosters. Diss. jur. <placeName>Zürich</placeName> 1973, S. 122f). - Lit.: <persName>Heinrich Brennwalds</persName> Schweizerchronik, Bd. II, hg. von Rudolf Luginbühl, Basel 1910. - <bibl>QSG</bibl> I/2, S. 589f; <bibl>Z</bibl> VIII 771, Anm. 1. 778, Anm. 2; <bibl>HBLS</bibl> II 351; Fabian, Geheime Räte 508.</note>, gebetten, üwer würdi zuͦberichten, was ich an in bracht unnd begert han, mit sinem mund unnd hand<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">nach Kräften (vgl. <bibl>Grimm</bibl> VI 2676).</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das hatt er nit wellen thuͦn von wegen siner kranckheyt, ouch von üch nie erfordret.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unnd so<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">wenn (<bibl>SI</bibl> VII 28).</note> ir mir nit gloubend, so<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">dann (<bibl>SI</bibl> VII 29).</note> gebent ir sinem schryben ouch keyn glouben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So aber ir die warheyt an im suchen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">eine Aussage von ihm verlangt (vgl. <bibl>SI</bibl> VII 216f).</note>, so will er sy nit verhalten unnd redt eben die meynung.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unnd ist allso, wie ich gesechen han, das ich bißhar von aller mentschlicher hillf, radt<pb type="edition" next="362"/> unnd trost verlassen bin, unnd das zechen jar<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Steiner</persName> meint wohl die Jahre zwischen 1521 (Verlust der Pfarrei <placeName>Buch am Irchel</placeName> nach heftigen Streitigkeiten mit der Kirchgemeinde) und 1531 (Verlust der Pfarrei <placeName>Bünzen</placeName>); dazwischen hatte er sich mit Provisorien und zahlreichen Widrigkeiten herumschlagen müssen. Siehe <bibl>Z</bibl> VI/III 320-322 und oben Anm. 1.</note> lang, unnd umb des vatterlands unnd voran gottes eer willen umb all min hab unnd guͦt kommen bin<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Steiner</persName> verlor seine Habe als Pfarrer in <placeName>Bünzen</placeName> (s. Zürich StA, E II 1, 70), das er vor den anrückenden Truppen <placeName>der V Orte</placeName> fluchtartig verlassen mußte. Die katholischen Truppen richteten besonders in den verlassenen Häusern der reformierten Pfarrer große Zerstörungen an (s. Emil <hi>Schultz,</hi> Reformation und Gegenreformation in den Freien-Ämtern, Diss. phil. Basel, <placeName>Zürich</placeName> 1899, S. 90).</note>, das nit kleyn ist, unnd die vergangnen drü jar loblich unnd eerlich eyner gstifft<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">dem Großmünsterstift. - In der (untergeordneten) Stellung eines Diakons oder Helfers (s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1988, S. 875) betreute er die Filialkirche <placeName>Schwamendingen</placeName> (s. auch unten Z. 65f).</note> gedienet hab umb 12 guldin uff hoffnung der gnaden, unnd aber keyn gnad nienen gespürt han, sonnder verschupft<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">verstoßen, beiseite gesetzt (<bibl>SI</bibl> VIII 1084-1088).</note> unnd verworfen bin, unnd aber so vyl jar unnd tag uff mir han<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Wenn das Geburtsjahr «um 1475» (s. oben Anm. 1) richtig ist, dann wäre <persName>Steiner</persName> erst 59 Jahre alt gewesen. Vielleicht muß das Geburtsdatum um einige Jahre früher angesetzt werden.</note>, das ich zuͦ keyner arbeyt mee gschickt<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">im Stande, fähig (<bibl>SI</bibl> VIII 513).</note> unnd vermüglich<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">im Stande (<bibl>SI</bibl> IV 111).</note> bin, dann ich gar nach<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">beinahe (<bibl>SI</bibl> VI 636).</note> der eltest predicant bin unnd dryßig unnd acht jar eerlich der kilchen gedienet han unnd mir keyn negligentz noch versumnus nie fürgehalten, so han ich nun rechtbrief unnd sigel an eynen herren von Eynsidlen<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Ludwig II. Blarer</persName>.</note> durch sin amptman<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName>Felix Brennwald</persName>.</note> wellen lassen erfordren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darumb<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">weil (<bibl>Grimm</bibl> II 802).</note> ich unnd mine forderen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vorfahren, Voreltern (<bibl>SI</bibl> I 997).</note> getrüwlich gedienet haben inn minen jungen tagen, darumb<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">deshalb (<bibl>Grimm</bibl> II 801).</note> mir eyn zuͦsag<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Versprechen, Zusicherung (<bibl>SI</bibl> VII 419).</note> beschechen ist, so ich mangel haben wurde unnd mit eyner pfruͦnd nit versächen were, das dan ich vom gotshus solte versechen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">mit einer Pfarrpfrund versehen.</note> werden oder des herren tisch han<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">vom Abt verköstigt werden (vgl. <bibl>SI</bibl> XIII 1909-1912).</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Unnd so mir Wynigen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Da das <placeName>Kloster Fahr</placeName> das Patronat der Kirche von <placeName>Weiningen</placeName> (<placeName>Kt. Zürich</placeName>) besaß (s. <bibl>HBLS</bibl> III 104), war der Abt von <placeName>Einsiedeln</placeName> Kollator.</note> gelichen wurde, so welte ich miner ansprach vernuͤgt sin.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich verhofte ouch, mine gnedigen herren<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Der Rat von <placeName>Zürich</placeName> oder auch einzelne Ratsmitglieder (s. auch unten S. 366, 27-30 und Anm. 20).</note> wurdent mir darzuͦ helffen unnd radten, unnd hinder<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">hinter dem Rücken (<bibl>SI</bibl> II 1414).</note> der rechten kilchen, one gunst unnd willen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Erlaubnis (<bibl>SI</bibl> II 377).</note> üi<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">nichts.</note> wellen handlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das dann ich dem Brenwalden befolchen, dem apt fürzeträgen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das hatt er nit gethan unnd ist der sach<pb type="scan" next="||154"/> nie gedacht<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">die Sache nie erwähnt worden (s. <bibl>SI</bibl> XIII 669f).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich welte vyl lieber, ich wurde sunst versächen<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">mit einer Pfarrpfrund versehen.</note> wie annder unnd min fylfaltig lyden unnd alter inn guͦtem bedacht unnd mine redliche trüw, die ich der kilchen bewyßt han, mit flyß ermessen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="363"/>Zuͦ dem annderen, wie ich sölle gelouffen sin zuͦ Meyster Cuͦradt Muͤdbeyn<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName>Konrad Müppein</persName>.</note> gan Wädischweyl<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><placeName>Wädenswil</placeName> (<placeName>Kt. Zürich</placeName>).</note> unnd im sin pfruͦnd wellen abkouffen unnd ettliche specher<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Späher, Aufpasser (<bibl>SI</bibl> X 79f).</note> nahin geloufen unnd söllichs von mir ußgeben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wolan, mir were wol nodt, ettwas darzuͦ zereden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das will ich umb liebe unnd fridens willen verschwygen, daruff ich keyn anndtwort gib.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hörent sin anndtwurt hie geschriben<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Unten <ref target="file10496">Nr. 461</ref>.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mir mag doch min pfruͦnd nit belyben, die ich <foreign xml:lang="la">iusto titulo</foreign> han überkommen<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">bekommen.</note> unnd brief und sigel darumb han, darumb<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">weil.</note> ich keyn koufman bin.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wirdigen unnd gnedigen herren, uff sölliche thatt unnd übertrettung hand mine gnedigen herren mit recht unnd urtheyl, uff anruͤffen der predicanten, mich beroubet unnd entsetzt mins prophetißen ammpts unnd diensts der pfruͦnd Schwamendigen<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Als die von der Frühjahrssynode bestellte Kommission (s. oben Anm. 17) <persName>Steiner</persName> verhört hatte, erstattete sie dem Rat Bericht mit der Empfehlung auf Absetzung (s. Zürich StA, E II 1, 124f). Der Rat enthob daraufhin <persName>Steiner</persName> seines Amtes (s. ebenda 126).</note>, das doch mir das gröst leyd ist unnd straaff, das mir mag begegnen<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><persName>Steiner</persName> unterschied hier zwischen «Dienst» als Anstellung (s. <bibl>SI</bibl> XIII 756) und «Amt» als Aufgabe, bzw. Beruf (s. <bibl>SI</bibl> I 242), wobei ihn - wie das Folgende ergibt - das Berufsverbot weit härter traf als der Verlust der Predigerstelle in <placeName>Schwamendingen</placeName>.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Deß diensts halb hette es nit nodt<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">wäre es nicht belastend (s. <bibl>SI</bibl> IV 855).</note>, dann niemand uß sinem guͦt reysen soll, aber deß ammpts halb, das ich mit söllicher grosser muͤg, arbeyt, armuͦt unnd ellend unnd mit dem schweyß mines vatters überkommen han, von der wyegen uff darzuͦ erzogen bin unnd also verwürckt soll han unnd gott, der cristenlichen kilchen, ouch mir selbs on nutz sin unnd all min zytliche eer, glück unnd naarung darinn staat.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ, so man die straaf ansicht, so muͦß ich von allen frommen verdacht<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">verdächtigt (<bibl>SI</bibl> XIII 663).</note> sin als eyn lasterhaftiger übelthäter.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das erwege eyn yetlicher inn sinem hertzen.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">An sit dolor similis etc<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. Klgl 1, 12.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Unnd so söllicher sententz<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Gemeint ist das Absetzungsurteil des Rates (s. oben Anm. 58).</note> nit solte revociert werden (als ich doch nit trüw<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">womit ich nicht rechne (s. <bibl>SI</bibl> XIV 1589).</note>), so welte ich vyl lieber noch eyn krieg erlyden, da ich zuͦͦ dem dritten maal beroubet<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Durch welchen Schicksalsschlag <persName>Steiner</persName> zum ersten Mal Hab und Gut verlor, ist nicht bekannt; das zweite Mal geschah dies in <placeName>Bünzen</placeName> (s. oben Anm. 30).</note> bin<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">bin <hi>darüber nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ja lieber den tod erlyden unnd mit Paulo zuͦ gott ruͤffen: «Wer thuͦt mir uff den lyb, das ich mit gott läbe» [Phil 1, 23], ouch mit dem Jerimia reeden: «Verfluͦcht syg der man, der minem vatter das bottenbrot<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">die (frohe) Nachricht (<bibl>SI</bibl> V 979).</note> bracht het, das im eyn sun geboren syge» [Jer 20, 15].</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mir wäre lieber, ich were an der geburt umbkommen oder in muͦterlyb verdorben, weder<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">als.</note> inn sölliche schmach ergeben <foreign xml:lang="la">(si res sic se habet).</foreign></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So mag nüt annders darnach folgen, dann das ich min vatterland muͦß myden, das ich zuͦͦ dem sibenden maal mit minem bluͦt han helffen schirmen<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Von den Kriegsereignissen, in die <persName>Steiner</persName> verwickelt war, ist nur der «Piacenzerzug» 1521 (s. oben Anm. 1) und der Zweite Kappelerkrieg bekannt. Vermutlich hat er an weiteren Kriegszügen der Eidgenossen teilgenommen.</note>, unnd eyn eerliche,<pb type="edition" next="364"/> fromme frowen mit den kinden<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Über <persName>Steiners</persName> Familienverhältnisse ist weiter nichts bekannt.</note> verlassen unnd den bättelsack an hals nemmen unnd in das ewig ellend gan.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das statt mir daruff<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">ich hätte zu gewärtigen (<bibl>SI</bibl> XI 533).</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man hat sunst arbeytseliger<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">geplagte, arme (<bibl>SI</bibl> I 424).</note> lüten gnuͦg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Darumb so han ich in min alten tagen, damit unnd ich nit erst allso geschmecht unnd geschent wurde, mine gnedigen herren umb barmhertzigkeyth gebetten<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Laut Bullingers Angaben im Synodalprotokoll hatte sich <persName>Steiner</persName> nach seiner Absetzung bei Bullinger und <persName ref="p6796">Jud</persName> beschwert und erreicht, daß der Rat auf die Angelegenheit zurückkam; die Räte bestätigten jedoch das Urteil und verwiesen <persName>Steiner</persName> wieder an die Synode (s. Zürich StA, E II 1, 126). <persName>Steiner</persName> hatte mit dem vorliegenden Bittbrief Erfolg, denn die Synode vom 20. Oktober 1534 begnadigte ihn und nahm ihn wieder auf (s. ebenda 184), ja er erhielt sogar wieder eine Pfarrei, nämlich <placeName>Rüti</placeName> (s. oben Anm. 1).</note>, da nun nit mangel ist.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die will söllich ordnung unnd satzung zuͦ unnsern zyten<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">d. h. vor der Reformation.</note> nit im bruch sind gesin unnd nüwlich von gott angefangen, so will gott durch mich sinen punt unnd leges uffrichten unnd die kilch reformieren, unnd mich zuͦ dem hund verordnet, der dem löwen vor soll geschlagen werden<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Nach <bibl>Wander</bibl> II 883 hat die Redensart: «Den Hund vor dem Löwen schlagen» die Bedeutung: Einen Schwächeren in Gegenwart eines Mächtigen bestrafen, damit dieser sich eine Lehre daraus ziehe.</note> unnd das, heyligthuͦmb bin, an dem er anfachen will straafen<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">s. Ez 9, 6.</note>, so das, will ichs umb siner eeren willen dulden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Uff das min gnedig herren mich also inn der straaff byßhar hand lassen stan unnd für üch ze keeren befolchen; was gnaden unnd guͦtes ich by üch find, das wend min gnedigen herren mir nit abschlachen<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Zum endgültigen Urteil des Rates s. oben Anm. 72.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich hoff, ouch ir habind inen daran wol gedienet etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||155"/>Herumb<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Darum, deswegen (<bibl>SI</bibl> I 228).</note> so erman ich üch göttlicher barmhertzigkeyth, diewyl unnd ir genent werdend sün des oberisten gotts unnd vatters<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">vgl. Röm 8, 14 u. a.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das ir das an mir bezügint, das ist gnad unnd barmhertzigkeyth; darby erkent man sine kinder, namlich die sin werch thuͤnd etc.<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Vgl. 1 Joh 3, 1. 10.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Zum dritten, so erman ich üch cristenlicher liebe, die da ist eyn band aller folckommenheyt<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Kol 3, 14.</note>, die staadt<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">wie es heißt (vgl. <bibl>SI</bibl> XI 528).</note> so, eyner treyt die schwachhevt sines nechsten, verzicht dem schuldigen unnd nit raach suͦcht umb siner übelthatt willen etc<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Vgl. u. a. Kol 3, 12f. Mt 6, 14. Eph 4, 32.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Unnd ansechen<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">berücksichtigen, bedenken (s. <bibl>SI</bibl> VII 554f).</note> die grossen schäden, so ich erlitten han an eer, lyb unnd guͦtt, ouch die trüw, so ich bewisen hab inn gottes wort unnd allen sinen dieneren, unnd die usserlich suͤsse des evangelions keyn tropfen nie versuͦcht han, aber yense<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">jenes (<bibl>SI</bibl> III 45).</note> überflüssig<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">übermäßig, reichlich (<bibl>SI</bibl> I 1218f).</note>, besonnder allweg uß dem kelch unnd bächer des herren Jeramie unnd Esaie<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86"><persName>Steiner</persName> stellt dem evangelischen Liebesgebot den Kelch des Grimms (Jes 51, 17) und den Becher des Zorns (Jer 25, 15) des strafenden Gottes gegenüber.</note>, da mir folkommene maaß ingeschenckt ist, getruncken han etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So ist gott nit ewig erzürnt, sonnder nachlessig<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">nachsichtig (<bibl>SI</bibl> III 1416).</note> allen denen, die in bittend.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Also bit ich üch gemeynlich jetlichen<pb type="edition" next="365"/> innsunders, mir umb gottes willen verzychen unnd vergeben, wie ir wend, das gott üch vergebe, unnd mir wider zuͦstellen min ammpt, damit ich gott unnd der cristenlichen kilchen dienen möge nach dem befelch gottes.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dann so will ich mich baß umsechen fürhin<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">besser umschauen [aufpassen] von nun an (<bibl>SI</bibl> IV 1652. VII 552f. II 1346).</note> unnd wachbarer sin über gottes wort unnd ordnung.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">So nutzt mich eyn ammpt nüt, wenn ichs nit zebruchen han, darumb ir gemeynlich bitten, mine gnedigen herren, mich inn gnaden zuͦ bedencken unnd myne alten tag versechen unnd an minen truͤbsälen vernuͤgt sin.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das will ich umb gott unnd yetlichen<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">vergelten (<bibl>SI</bibl> VIII 659f).</note> beschulden.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befilch ich üch gott unnd sinen gnaden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Bemerkungen des Stadtschreibers:</hi> nulla erat subscriptio <hi>und:</hi> Copia supplicationis domini Nicolai Steyners, collata ad originale et concordat. Stattschryber Zürich.</note>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>