<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10496" type="Brief" source="HBBW-4" n="461">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Müppein (Müdbein) / Wädenswil an Synode / [Zürich], [vor 20. Oktober 1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 1,157</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat von <persName ref="p2830" cert="high">Nikolaus Steiners</persName> Amtsenthebung gehört. Der Vorwurf, <persName ref="p2830" cert="high">Steiner</persName>
								habe ihm ein finanzielles Angebot zur Übernahme der Pfarrei
								<placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName> gemacht, stimmt nicht. Durch Vermittlung von <persName ref="p5176" cert="high">Jakob [Hegner]</persName> in <placeName ref="l1357" cert="high">Altstetten</placeName> habe
								ihm <persName ref="p2830" cert="high">Steiner</persName> lediglich eine Art von Stellvertretung - wie etwa im Falle
								<persName cert="high" ref="p2269">Jost Müllers</persName> zu <placeName ref="l1067" cert="high">Thalwil</placeName> -
								angeboten, bis sich erweise, wie seine Gichtkrankheit verlaufe. Bittet um Milde für den betagten <persName ref="p2830" cert="high">Steiner</persName> und
								um dessen Wiederaufnahme in die Synode.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Kanzleihand</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 461, S. 365</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10496">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8489" cert="high"/>
					<placeName ref="l570" cert="high"/>
					<date when="1534-10-20" cert="high">[vor 20. Oktober 1534]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og59pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="oi25sl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">Rat und Synode in Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10496!Kopie!00%20E_II_1__S__157_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10496/Kopie/00 E_II_1__S__157_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zur Autorschaft s. Anm. d. - Dieser Brief ist ein Begleitschreiben zur Supplikation, die <persName ref="p2830" cert="high">Nikolaus Steiner</persName> der Herbstsynode 1534 einreichte (oben <ref target="file10495">Nr. 460</ref>). <persName ref="p2830" cert="high">Steiner</persName> hat auf diesen Brief hingewiesen (s. oben <ref target="file10495">[Nr. 460]</ref> S. 363, 60f). Die beiden Schreiben dürften ungefähr gleichzeitig abgefaßt worden sein.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Zur Datierung s. oben Anm. 1 und S. 359f, Anm. 4.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Den strengen, vesten, fürsichtigen unnd wysen burgermeyster unnd rath, ouch dem eerwürdigen unnd hochgelerten synodo der statt <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, sinen gnedigen herren unnd obern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Gnad unnd frid von gott.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Min gehorsam, willig dienst zevor, strengen, vesten, fürsichtigen, wysen, ersamen, from, hochgelerten ir mine gnedigen herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Mir fuͤgt ze wissen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">gibt mir Nachricht (<bibl>SI</bibl> I 702).</note> der erbar alt vatter, herr <persName ref="p2830">Niclaus Steyner</persName>, wie er von minen gnedigen herren unnd von eym hochwürdigen synodo ußgeschlosßen, dar zuͦ gottes eer eyner gantzen cristenlichen gmeynd unnd sin selbs gantz unnutz erkenth<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">beurteilt, festgesetzt, erklärt (<bibl>SI</bibl> III 313).</note> syge, umb das er by mir gehandlet unnd verwürckt<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">bewirkt (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 2291).</note><pb type="edition" next="366"/> solle han, nammlich, das er mir myn pfarrpfruͦnd habe wellen abkouffen unnd abfeylsen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">zum Verkauf zu bereden suchen (<bibl>SI</bibl> I 815). - Zur Sache s. oben <ref target="file10495">Nr. 460</ref>, Anm. 17. 58. 72.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Des muͦß ich in inn der warheyt entschuldigen, dann gegen mir keyns abfeylsens nach abkouffens nie gedacht ist, dann er mich wol erkent<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">gehalten für, angesehen (s. <bibl>SI</bibl> III 313).</note> hatt, keyn kouffman sin, noch keyn pfruͦnd veyl han, ouch dess göttlichen rechtens noch üweren cristenlichen statuten sinodalien<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe oben S. 360, Anm. 13.</note> keyn übertretter sin, darumb er mir keynen kouff angemuͦtet hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Ist aber inn anfang nechstvergangenen wynters beschechen, das ich miner podagrenischen kranckheyth<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">mit Podagra [Gicht]behaftet (<bibl>SI</bibl> IV 1020).</note> halb geschriben han an her <persName ref="p5176">Jacoben</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p5176">(Hans) Jakob Hegner (Häginer)</persName>, gest. 1566, wurde 1534 ordiniert. Bereits im Jahre 1532 Diakon, ab 1534 Pfarrer in <placeName ref="l1357">Altstetten</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>). Auf der Herbstsynode 1533 wurde über ihn geklagt, er behandle seine Frau schlecht, haushalte übel und trinke zuviel. <persName ref="p5176">Hegner</persName> hatte auf der Frühjahrssynode 1534 gegen <persName ref="p2830">Steiner</persName> ausgesagt, nachdem er zuvor selber des Pfrundlaufens bezichtigt worden war (s. Zürich StA, E II 1, 146). - Lit.: Pfarrerbuch 326.</note> zuͦ <placeName ref="l1357">Altstetten</placeName>, mir eyn geschickten bruͦder ze erfaren, der mir min pfarr den wynter helffe versächen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Da hat er mir zuͦbracht genanten herr <persName ref="p2830">Niclaus Steyner</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Der mich ouch von unnser beyder jugent har erkenth<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">kennt (<bibl>SI</bibl> III 313).</note>, hatt söllicher meynung mit mir geredt: Sidtenmaal<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">da (<bibl>SI</bibl> VII 1448).</note> ich die pfarr nit alleyn möchte versechen, umb<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">weil (<bibl>Grimm</bibl> XI/II 794f).</note> das ich berg unnd tal zuͦ den krancken nit wandlen möchte - als<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">wie (<bibl>SI</bibl> I 198).</note> ich mich beclagte -, ob ich denn welte inn sin huß gan <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zien zwey oder dry jar bis ich möchte erfaaren, wie sich min kranckheyt erziechen<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">entwickeln, verlaufen.</note> wölte, so welte er mir von der pfruͦnd lassen nachvolgen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">vom Pfrundeinkommen überlassen.</note>, was billich<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">recht (s. <bibl>SI</bibl> IV 1167).</note> wäre nach miner herren erkantnus, wie ouch mit herr <persName ref="p2269">Josen</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p2269">Jost Müller</persName> (<persName ref="p2269">Jodocus Molitor</persName>), von <placeName ref="l90">Cham</placeName> (<placeName ref="l801">Kt. Zug</placeName>), 1535 Bürger von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, gest. 1551. Als Pfarrer von <placeName ref="l90">Cham</placeName> (1505-1525) wandte sich der humanistisch gesinnte <persName ref="p2269">Müller</persName> zusammen mit seinem Kaplan <persName ref="p5875">Bernardin Moser</persName> der Reformation zu. 1525 mußten die beiden dem Druck der Bevölkerung und vor allem <persName ref="p6550">Heinrich Schönbrunners</persName>, des Obervogtes in <placeName ref="l90">Cham</placeName>, weichen. 1528 erscheint <persName ref="p2269">Müller</persName> als Verweser und 1530 als Pfarrer in <placeName ref="l1067">Thalwil</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>). Auf der Frühjahrssynode 1533 wünschte er - wegen Krankheit, wegen seines fortgeschrittenen Alters und wegen gewisser Widerstände in der Gemeinde - abgelöst zu werden, allerdings unter weiterer Nutzung des Pfrundeinkommens. Der Rat willigte ein, und <persName ref="p6547">Jakob Schärer</persName>, ein Konventual von <placeName ref="l992">Wettingen</placeName>, wurde zum Stellvertreter bestimmt. <persName ref="p2269">Müller</persName> blieb offenbar bis zu seinem Tod in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Er hinterließ zahlreiche lateinische Gedichte. Von einem Briefwechsel mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist nichts bekannt. - Lit.: Willy <hi>Brändly,</hi> Jodocus Müller (Molitor). Pfarrer in Cham (Kt. Zug), gest. 1551 in Zürich, in: <bibl>Zwa</bibl> VII/5, 1941, S. 319-330; Albert <hi>Iten,</hi> Tugium Sacrum. Der Weltklerus zugerischer Herkunft und Wirksamkeit bis 1952, Stans 1952, S. 325f; Pfarrerbuch 442.</note> zuͦ <placeName ref="l1067">Tallwyl</placeName> gehandlet ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Er vertrüwte<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">vertraute darauf (<bibl>SI</bibl> XIV 1600).</note> ouch, deß gunst unnd guͦtten willen durch guͦt gunner unnd fründ<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">Verwandte (<bibl>SI</bibl> I 1303f). Die verwandtschaftlichen Beziehungen <persName ref="p2830">Steiners</persName> zu obrigkeitlichen Vertretern ließen sich nicht feststellen. Allerdings wird <persName ref="p4392">Felix Brennwald</persName>, der Amtmann des <placeName ref="l1352">Klosters Fahr</placeName>, bis 1530 Ratsherr in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, von <persName ref="p2830">Steiner</persName> «gefatter» genannt (s. oben <ref target="file10495">[Nr. 460]</ref> S. 361, 2 4f und Anm. 22).</note> an minen herren unnd oberen wol mögen erlangen, ouch an minem herr schaffner<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p7082">Hans Wirz</persName>.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Ich was der sach nit bedacht<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">schlüssig.</note> im andwort ze, geben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Daby ist es<pb type="edition" next="367"/> beliben, unnd hat keyner dem annderen diser sach nimmermer gedacht<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">erwähnt, [davon]geredet (<bibl>SI</bibl> XIII 669f).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Hiemit han ich üch der waarheyt bericht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Deßhalb ich hoff, er hierinn nützit uneerlichs, ungöttlichs, noch üweren statutis synodalibus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben S. 360, Anm. 13.</note> verletzlichs gehandlet habe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Darumb mir das erschrockenlich ze hören, in so schwarlich gestrafet söllen sin, dann ich hoff, ir selbs ermessen könnind, das er in vorgemelter red weder geschrifft noch üwer cristenliche statuta<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">weder die Heilige Schrift noch eure christlichen Gesetze (die Kirchenordnung von 1532).</note> geletzt habe, dann ich im ouch des nit gestand<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zustimmung, Unterstützung (<bibl>SI</bibl> XI 1005f).</note> geben wölte han, als ir mine gnedigen herren mich bißhar eyn lange zyt erkent<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">[als Rechtschaffener]kennengelernt.</note> hand, unnd nimmer annderst erfinden<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="lex" n="28">erfahren, kennenlernen.</note> werdend.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Ist min ernstlich pitt umb gottes unnd cristenlicher liebe willen, das ir den guͦten alten bruͦder, der nun hinfür sins alters halb billicher ze bitten, ob er ettwas mißhandlet<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">übel gehandelt, unrecht getan (<bibl>SI</bibl> II 1404).</note> hette, abzestan<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">davon abzulassen, es aufzugeben (<bibl>SI</bibl> XI 576-580).</note>, dan<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">als (<bibl>SI</bibl> XIII 28-30).</note> so schwaarlich ze strafen wäre<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">den man in Anbetracht seines Alters eher bitten sollte, davon zu lassen, falls er sich verfehlt hat, als so schwer zu strafen.</note>, 1. Ti[motheus] 5[1], nit zwyfel, er wurde buͦßwürcken<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">poenitentiam agere (die tätige Reue), nach <persName ref="p1974">Luther</persName>: Buße tun (<bibl>Grimm</bibl> II 571).</note> unnd alle cristenliche bruͤder anruͤffen, gott für in ze bitten, als Simon<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Des Zauberers Simon Fall ist in der Kirchenordnung als maßgebendes Beispiel angeführt. Siehe <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 827.</note> gethan hat nach der straf Petri, act[orum] 8[24].</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Gnedigen ir mine herren wöllind sin alter gnedigclich bedencken unnd dise sine wordt, guͦtter meynung geredt, nit so hoch anziechen noch achten<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">streng bewerten und bestrafen.</note>, sunder in gnedigclich widerumb inn die kilchen annemmen unnd in inn den stand siner vorigen eeren setzen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Begert er allzyt umb üch als sine gnedigen herren unnd oberen inn gantzer üch wolgefelliger gehorsame zuͦ beschulden<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">beschulden <hi>korrigiert aus</hi> beschuden.</note><note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">vergelten (<bibl>SI</bibl> VIII 659f).</note>, unnd söllichs will ich ouch als üwer gehorsamer, in allen eeren unnd bruͤderlicher liebe mins vermügens<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">was ich vermag (<bibl>SI</bibl> IV 112).</note> inn aller guͦttwilliger<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">gutwilliger <hi>korrigiert aus</hi> guttwilhigkeyth.</note> undertenigkeyth gott unnd üch, minen gnedigen herren, allzyt inn großem ernst mich flysen ze dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Sind gott befolchen in gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Geben ze <placeName ref="l570">Wädischwyl</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Bemerkungen des Stadtschreibers:</hi> carebat subscriptione <hi>und:</hi> Copia epistolae domini <persName ref="p8489">Conradi Müdbeyn</persName>, rectoris in <placeName ref="l570">Wädißwyl</placeName>, collata ad originale et concordat. Stattschryber <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>