<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file105" type="Brief" source="TUSTEP" n="18085">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Eberhard von Rümlang] / [Bern] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 28. April 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,453-456</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vigilantissime ... quod diu ad te nihl scripsi, id fuit in causa, quod noluerim te nostris satis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XII, S. 690ff, Nr. 1014</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>G. Linder, Sulzer 28</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 28 (1923) 22 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,170</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/105">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Rümlang</surname>
						<forename cert="low">Eberhard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089804970"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-04-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file106"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file104"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file186"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12633"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file186"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12633"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12480"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file186"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12633"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file83"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file104"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file186"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12633"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file83"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file104"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/105%2FAutograph%2F00%20E_II_360__S__453_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">105/Autograph/00 E_II_360__S__453_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/105%2FAutograph%2F01%20E_II_360__S__454_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">105/Autograph/01 E_II_360__S__454_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/105%2FAutograph%2F02%20E_II_360__S__455_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">105/Autograph/02 E_II_360__S__455_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/105%2FAutograph%2F03%20E_II_360__S__456_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">105/Autograph/03 E_II_360__S__456_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino deo nostro exuberet in omnem coelestium cognitionem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissime et integrrime patrone et frater, dulcissime Bullingere, quod diu ad te nihil scripsi, id fuit in causa, quod noluerim te nostris satis inauspicatis conflictationibus reddi turbatiorem, quas noveram candidum et placidum tuum pectus acerbissime vellicaturas et morsuras.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quot et quantos gemitus et suspiria mihi extorserit, quod veritatem periclitari cernere oportuit, non verbis expediverim; deus novit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen mihi constat, quod me in extremam et abiectissimam humilitatem non sine multorum admiratione adeoque in ipsos pulveres deiecerim et prostraverim, quo saltem iuventutis sive pubis innocentia, quantum mea opera consservari posset, ab hisce tergiversationibus et vanis ffutiis vindicaretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Obfirmata fronte impudenter statuerunt veritatem ex scholis exterminare instar Iuliani moris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In vestibulo et exordio meo reluctabantur mihi, quod institueram catechismum expurgare, ubi primum senserant me plerasque eorum futiles et elumbes argutias confutare; Germanice et Latine in vulgi videlicet ludis Germanicis et schola Latina, nolui siquidem publicam confessionem integrę veritatis deperditam et licet pro suggestu veritatis detonarent; veritas tamen apud tenellam pubem et plantulas ecclesię reservantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Urgebant, ut vetarer docere de sacramentis; verum prudens magistratus, cui simplicitas et integritas mea satis perspecta erat, qui etiam me in ludum ideo ordinaverat, ut, quantum per me liceret, collapsa restitueram et ruinas sarcirem, mihi fuit semper propitius et a me stetit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ideo confidenter usus sum omnibus modis, quo insitam adolescentibus veteratoriam opinionem funditus excinderem et extirparem idque palam in lectionibus adeoque magis, si suspitio obrepebat auscultatores esse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Collegam meum Nicolaum sepius male tractarunt, fidum hominem et probum, quem vindicavi non semel, a quo me abalienatum miris astutiis sepe tentarunt redere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed fucum deprehendens nolui quicquam illis concedere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ideo posteaquam constantiam nostram senserant, quod succubuere nobis, prorsus desperarunt sic, ut temeritas sive protervitas eorum in extremam et efferatam ferocissimam rabiem evaserit, ut non verecundati sint nec veriti palam in magistratum et nos invehi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dolebat siquidem illis a ministerio illos deponi, quos in pernitiem suam ad Buceranismum instigaverant et extimularant, neque illos conservare poterant, pręterea egerrime ferebant, quod ius vocandi, promovendi et examinandi nisi nobis ludipraefectis praesentibus ademptum illis erat, et quod neminem nisi calculo nostro probatum senatui sistere debuerant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Iccicro, cum astus eorum a nobis circumvenirentur neque quicquam obtinere poterant, id in agro attentarunt, ubi non sine successu plurimos infecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tamen ad eos ego scribam et instituam disputationes, facile eomponam eos etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum et Lausanenses quoque non sine Calvini suggestione Buceranismum in scholam invexerant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Id posteaquam senatus rescivit, coacti sunt Lausanenses conclusiones, quas nos tanquam suspectas a reliquis seposueramus, probationibus stabilire, quibus tueri eas confiderent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Id deinde a nobis in Germanicum translatum et a magistratu auditum est, unde profecto graviter offendebatur, quod tot scripturarum loci essent citati; verebatur etiam nos fortassis non suffecturos iis omnibus confutandis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Verum obtinuit ea sententia, ut nos omnia examinaremus et singulis pensiculatis deinde suffragio nostro aut probaremus aut reprobaremus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">D. Iodocus, Weberus, Nicolaus et ego reprobavimus ut fucata et falsa, Sultzerus, Battus, Conradus miris preconiis adprobarunt, quod nonisi genuinam atque ipsissimam scripturam redolerent, et mirari, cur nos adversaremur, verum nos ingenia nostra reservare, quum semper iuditia nostra precipitemus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">At iussi sumus sententias nostras scriptis nobis etiam omnibus praesentibus referre ad senatum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fecimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ego a nostra parte pręstiti, quod potui; mihi enim iniunxerant id munus absoluto negotio et confutatione satis prolixa, quam tamen succinctiorem, nisi intricatiorem edere nolui, expedita, insuper audita..., in qua fallacias et truncatas scripturarum sententias aperte proditas volebam, quo et rudiores fucum omnem capare(n)t; nam alterutris summum impendebat periculum, potius evangelicę veritati; non itaque parcendum fuit verbis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tandem auditi sumus ipsi et scripta etiam omnia cum maximo serio; nam senatus in summis occupationibus minor nonnisi hoc negocium spacio duorum dierum et postea tot diebus similiter diacosii eandem causam tractarunt, ut qui omnibus studiis et viribus hanc contentionem sublatam cupieba(n)t.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Obtinui (gaude) veritas et confusa est ceciditque falsitas; sensit pius magistratus omnem dolum ideoque adversus eos exarsit et sepius lesa patientia in furorem propemodum est redacta.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ideo a ministerio tanquam perfidi et periuri repositi sunt.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Adferam mecum omne negocium utriusque partis ad Pentecosten deo volente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Legatus noster tibi universa exactius recensebit et referre poterit etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tu modo adesse Bernę velis; non poterunt maiore beneficio animi nostri Tigurinis devinciri et obstringi nisi isto, quod efflagitamus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Effice, ne repulsam patiamur, quo exulceratę apud nos mentes fomentis piis blande detractentur et curentur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Profecto plus est in huius negotiicessu, quam ego verbis expedire possim.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nolim vulgatas et frivoles, ne dicam aniles sive inciviles excusationes... ducavimus obseq... et nobis cupimus illi quietem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Domini vos omnes et nos sumus, respicite potius, quid non modo omnibus, sed peculiariter et imprimis deo et nobis debeatis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">nam universi petimus Hallerum proceres et vulgus atque urbs una, incubuit nomen eius apud nos a priore expetitione, et quod non sumus auditi, haud parum doluit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">nolumus nullo potissiimum periculo instante Augustanis posthaberi, ideoque rursum petimus obnixe successum nobis ipsis pollicentes et sperantes.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Si nos salvi erimus, id et in vos redundabit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Urge, quo a vobis ad nos commigret; non sentite cum vulgo, quod pręsentia dumtaxat respicit; vos, cum sitis prudentes, altius per omnes circumstantias expendite hoc negocium; adficite nos, hac adepta victoria, isto gaudio in novo concionatore audiendo acerbitas eorum, qui adhuc male habent apud se ipsos, eliminabitur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vos eruditi omnes accedite magistratum vestrum, qui etiamsi detrectare vellet, saltem vos persuadete, quo dei negotium promoveatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vult deus, ut nostra sicut prius sic et nunc sine vobis vestroque adiumento non reparetur; recipietis inde adeo vobis ignorantibus uberrimum fructum nosque vobis redditis omnium devinctissimos et paratissimos ad universa vestra obsequia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">D. Iodocus accepit tuas literas, cuius nomine quoque hęc tibi scribo, qui iam concionibus est occupatus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Efficite, ut Tigurum et Berna sit una ecclesia, adiuvate nostros labores, fovete, quo in dies magis magisque provehantur; id fiet, si Hallerum non negabitis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Efficite, ut idem ius in nos sit, quod vobis concessum est in vos; inde fiet, ut vos sitis nostri et nos vestri etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Habetote nos commendatos et salvi sitis cum omni vestra familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Datum raptim 28. Aprillis anno etc. 48.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus solide deditus Eb(erhardus) a Rümlang.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo, eruditissimo et integerrimo viro D. Heinricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino primario, suo in Christo fratri et domino atque patrone semper observando.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hier kommt Brief Nr. 18330</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>