<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10501" type="Brief" source="HBBW-4" n="466">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Martin Bucer, 28. Oktober 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10501</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=466</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="466" type="transcription">S. 377</bibl>
				<bibl source="b6" n="466" type="regest">S. 377</bibl>
				<bibl source="b6" n="466" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 37,25.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Gibt <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, der sich erkundigt hat [<ref target="file10492">Nr. 457</ref>], [im Brief <ref target="file10502">Nr. 467</ref>] ein positives Urteil über <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> [Bericht] an die <placeName ref="l1097" cert="high">Münsterer</placeName> und die darin enthaltene Abendmahlslehre: Leben und Gerechtigkeit kommen allein aus Glauben; zum Wort fügte Gott sichtbare Zeichen der unsichtbaren Gnade; in Brot und Wein empfangen allein die Gläubigen Christi Leib und Brot; die Gnade ist nicht an die Sakramente gebunden, die ohne Glauben nichts sind. Somit setzt sich <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> entgegen früherem Verdacht nicht überall den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> entgegen. Dunkle Ausdrücke können mild interpretiert, aber für viele gefährlich werden. Sie entspringen seinem lobenswerten Konkordieneifer, während <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> stur auf der sinnlich wahrnehmbaren Gegenwart beharrt. <persName ref="p6469" cert="high">Schnepf</persName> habe den <placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> von <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Lehränderung berichtet. <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Inkonstanz verdrießt. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> werde gegen <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> «Defensio» wie zuvor gegen die <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> das fleischliche Essen behaupten; auf <persName ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> Brief habe er hochmütig eine Antwort verweigert. Teilt das an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> geschickte Bekenntnis [<ref target="file10498">Nr. 463</ref>] mit. <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> «Defensio» gefällt sehr bis auf die schriftwidrigen und daher zu streichenden Zugeständnisse an jene, die Heilige anrufen und glauben, daß Gott der Heiligen wegen Gutes schaffe. Vermißt in <persName ref="p18700" cert="high">Augustins</persName> «De cura pro mortuis agenda» die Einfachheit. Dankt für die Bemerkungen [<ref target="file10478">Nr. 443</ref>] zu seinem «De testamento»; die deutsche Fassung ist an einigen Stellen erweitert, beigefügt ist seine «[Assertio] de utraque in Christo natura», in der er ähnliche Kirchenväterstellen wie <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> benutzte. Schreibt an [Kommentaren zu] Paulus-Briefen wie auch <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Simler, Johann Jakob</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 466, S. 377</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1534-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Domino <persName ref="p467">Martino Bucero</persName>, fratri in domino carissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Nescio, quid scripseris <persName ref="p8418">Myconio</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vom Sommer oder Herbst 1534 ist kein Brief <persName ref="p467">Bucers</persName> an <persName ref="p8418">Myconius</persName> erhalten, s. <hi>Rott,</hi> Corr. de <persName ref="p467">Bucer</persName>, Liste 64.</note> frater in domino venerande.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Is certe exquisitia, diligentia nuperis perquisivit literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Am 14. Oktober, s. oben <ref target="file10492">[Nr. 457]</ref> S. 354, 11-21.</note>, ecquid mihi in tuo illo ad <placeName ref="l1097">Monasterienses</placeName><pb type="edition" next="378"/> libello<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p467">Bucer</persName>, Bericht auß der heyligen geschrift (an die <placeName ref="l1097">Münsterer</placeName>), <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 1534. Moderne Edition: <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 119-258; vgl. oben S. 124, Anm. 3.</note> placuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Se enim illum hactenus non vidisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Proinde conscripsi ego collegique ex illo quaedam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Aus dem eben erwähnten Buch die Kapitel 7 und 24-27 (<bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 158-169. 242-254). Vgl. <persName ref="p495">Bullingers</persName> in 25 Punkte gegliederte «Summa eorum quae <persName ref="p467">Bucerus</persName> in libro ad <placeName ref="l1097">Monasterienses</placeName> scripto de sacramentis prodiderit» (Zürich StA, E II 337, f. 185f, eingeordnet in die Dokumentation zum Abendmahlsstreit [s. dazu oben S. 369f, Anm. a] beim Jahr 1536) sowie die Zusammenfassung derselben Kapitel und die Bemerkungen bei <hi>Köhler,</hi> ZL II 321-326 und bei Ian <hi>Hazlett,</hi> The Development of Martin Bucer's Thinking on the Sacrament of the Lord's Supper in its historical and theological Content 1523-1534, Diss. theol., Münster i. W., 1975, S. 376-384.</note>, quae mihi non probari non potuerunt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In seinem Bericht über die <placeName ref="l244">Kasseler</placeName> Tagung von Ende 1534/Anfang 1535 (hg. von Ernst Bizer, in: <bibl source="b73">ARG</bibl> 35, 1938, S. 217-229, bes. S. 219; vgl. unten S. 392, Anm. 32) freute sich <persName ref="p467">Bucer</persName> über das Lob, «wie auch <persName ref="p495">H. Bullinger</persName> gethan, als wir des seine Handtschrifft haben.»</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Videntur autem ea istiusmodi esse, ut totam in se summam doctrinae tuae de sacramento contineant:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Vita omnis et iustitia vera ex fide sola est<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 1, 17. 3, 22</ref></cit> sowie <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 242; ferner ebenda 133-136.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Haec ut in unum deum tendit, sic divinis nititur promissionibus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 4, 16</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">A promissionibus ergo auspicatus est semper dominus salutis negotium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod et more hominum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>M:</hi> humano.</note> nobis proposuit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Homines porro solent verbis signa addere, qualia sunt arrha<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Eugen von <hi>Jagemann,</hi> Die Daraufgabe (Arrha). Vergleichende Rechtsstudie, Berlin 1873; Deutsches Rechtswörterbuch (Wörterbuch der ältern deutschen Rechtssprache, hg. v. der Preußischen Akademie der Wissenschaften, Bd. II, Weimar 1932-1935, Sp. 698; <hi>Leonhard,</hi> in: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> II/I, 1219-1223.</note> in matrimonio et consertio manuum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2,9</ref></cit>.</note> in contractibus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 162f.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Iccirco deum quoque verbis et promissionibus suis addidisse signa bonitatis veritatisque suae testimonia et visibilia Verba<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 9, 12f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Ex 31, 13.</ref></cit> <persName ref="p18700">Augustin</persName> nennt «die sacrament sichtbare wort» (CChr XXXVI 529, zitiert in <persName ref="p467">Bucers</persName> Übersetzung, <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 159. 242); vgl. oben S. 326, 17f.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hinc vulgo illud pertritum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>M:</hi> protritum.</note> iactari: «Sacramentum est invisibilis gratiae visibile signum.»<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Diese Formel ist von <persName ref="p18700">Augustin</persName> (De catechizandis rudibus, CChr XLVI 173; vgl. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 158). Über ihren Gebrauch bei <persName ref="p4091">Zwingli</persName> s. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 577.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Visibilia ergo signa in coena esse panem et vinum, at invisibilia redemptionem per Christum partam, corpus et sanguinem domini<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26, 26-28 par</ref></cit>.</note>, quae fidelibus a solo Christo divina offerantur sive exhibeantur virtute, a ministro autem ministerialiter<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 164. 249.</note> et a sanctis mente, percipiantur spiritualiter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Non quod gratia sacramentis alligata sit aut quod per haec ceu instrumenta et canales etiam iis infundatur, qui sine fide signis participiant<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 166, Z. 23f. 245. 250-252. 254, Z. 36-38; <hi>Hazlett,</hi> aaO 379. Dies ist eine Zusammenfassung zwinglischer Gedanken, s. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 587-590.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Error enim turpissimus est docere gratiam in sacramentis esse, vel ipsa secum afferre gratiam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 165. Diese Abgrenzung gegen die römisch-katholische und gegen die lutherische Lehre gründet in <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auffassung, vgl. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 578f.</note> sed, quod sacramenta sine fide nulla sint quodque sola fides sacramentorum vere participes efficiat<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>M:</hi> faciat.</note> et quod deus per<pb type="edition" next="379"/> nostra etiam operetur ministeria<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 21, 19</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quo illud pertineat quod scriptum est: «Fides ex auditu, auditus autem per verbum dei» <cit type="bible"><ref>[Röm 10, 17]</ref></cit>, item: «Surge, baptizare et ablue peccata tua invocato nomine Iesu» <cit type="bible"><ref>[Apg 22, 16]</ref></cit>, item: «Sic nos aestimet homo, ut ministros et dispensatores mysteriorum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>M:</hi> ministrorum.</note> dei» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 4, 1]</ref></cit> etc<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Diese drei und weitere Bibelstellen zitiert auch <persName ref="p467">Bucer</persName> (<bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 164).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Haec sunt, quae mihi non placere non potuerunt quaeque animo meo suspicionem exemerunt<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>M:</hi> ademerunt.</note> iam olim de <persName ref="p467">Bucero</persName> sinistre conceptam<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Wohl im Sommer 1532, als auf die Unterzeichnung der Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName> durch <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> eine Abendmahlsauseinandersetzung zwischen <persName ref="p467">Bucer</persName> und <persName ref="p1753">Leo Jud</persName> mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> folgte, s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> <ref target="file10140">Nr. 110</ref> und <hi>Köhler,</hi> ZL II 302-305.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Videor enim videre <persName ref="p467">Bucerum</persName> nobis non omni parte, quod aliquando misere timueram, adversari<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die Anrede <persName ref="p467">Bucers</persName> in der dritten Person soll wohl ironische Distanz schaffen; vielleicht zeugt sie auch nur davon, daß <persName ref="p495">Bullinger</persName> bereits <persName ref="p8418">Myconius</persName> als weiteren Adressaten vor Augen hatte (s. unten S. 383, 19f).</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sunt tamen in opere illo<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p467">Bucers</persName> Bericht an die <placeName ref="l1097">Münsterer</placeName>, s. Anm. 3f.</note> toto, quae pro studio illo tuo, <persName ref="p467">Bucere</persName>, quo inter dissidentes<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Lutheraner und Zwinglianer.</note> concordiam sarcire meditaris, licentius, paullo obscurius et nonnihil ambigue dicis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Cuius generis sunt exhibere, offerre<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>M:</hi> exhiberi, offen.</note>, uniri, naturaliter, corporaliter et alia nonnulla<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. die Abendmahlskapitel in <persName ref="p467">Bucers</persName> Be richt an die <placeName ref="l1097">Münsterer</placeName>, <bibl source="b135">BucerDS</bibl> V 242-254, bes. 244. 247. 249. 251f.</note>, quae me quidem non offendunt, qui videre mihi videor persuasumque habeo te in summa sententiae a nobis non dissidere<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>M:</hi> dissentire.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Neque tam sum stupidus, ut illa non norim mitius interpretari.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Utinam nostro seculo, in quo haec incruduit<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>M:</hi> incrudavit [!] .</note> pugna, ad talia non offendantur simpliciores!</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Qui et<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>M ohne</hi> et.</note> frequentius, ut nosti, impingunt, cum<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Nach</hi> cum <hi>fügt M ein:</hi> semel, <hi>für das danach fehlende</hi> nonnunquam.</note> in veterum lectionem nonnunquam incidunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Equidem non potui non probare sanctum illud tuum studium, quo dissidentes componere quaeris.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Interim nunquam non timui conatum illum tuum foelici successu cariturum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Novimus enim <persName ref="p1974">Lutherum</persName> simul et praeduri et intractabilis ingenii hominem esse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Perget ille, vereor, substantialem, palpabilem et sensibilem praesentiam asserere omnesque proscribere<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. oben S. 327, 51-67.</note>, quotquot hoc crasso loquendi genere uti noluerint.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Utinam vere credat et syncero fateatur ore, quod tu eum sentire ais, <persName ref="p467">Bucere</persName>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Audio <persName ref="p6469">Schneppffium</persName> <placeName ref="l213">Hessis</placeName> suis cum gratulatione et epinicio scripsisse<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="bio" n="25">Ein solcher Brief <persName ref="p6469">Schnepfs</persName> scheint nicht mehr erhalten zu sein. Daß er aber <persName ref="p8055">Blarer</persName> in der <placeName ref="l572">Württemberger</placeName> Konkordie (s. oben <ref target="file10459">[Nr. 424]</ref> S. 279, Anm. 47) überwunden glaubte und sich damit brüstete, ergibt sich aus den Klagen <persName ref="p6733">Jakob Sturms</persName> (s. oben <ref target="file10487">[Nr. 452]</ref> S. 342f, Anm. 21) und den Mahnungen <persName ref="p3590">Philipps von Hessen</persName> und <persName ref="p2095">Melanchthons</persName>, sich mit <persName ref="p8055">Blarer</persName> zu vertragen (s. <bibl source="b480">PC</bibl> II 223. 225; <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> BW, Regesten II 154-156; Julius <hi>Hartmann,</hi> Erhard Schnepff, der Reformator in Schwaben, Nassau, Hessen und Thüringen, Tübingen 1870, S. 34-39). Im Brief an <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> vom 16. September 1534 klagte aber <persName ref="p6469">Schnepf</persName>, daß er zu Unrecht als eigensinniger, <persName ref="p8055">Blarer</persName> bedrängender Mann verleumdet werde (s. Drei Briefe von E. Schnepf, mitgeteilt von G[ustav] Bossert, in: <bibl source="b148">BWKG</bibl> 38, 1934, 259f).</note> <persName ref="p8055">Blaurerum</persName> in suam descendisse sententiam<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. oben S. 342f, 46-48 und <ref target="file10488">Nr. 453</ref>.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sunt istic aliquot viri boni<pb type="edition" next="380"/> veritatisque studiosi<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Wer gemeint ist, läßt sich nicht ermitteln.</note>, quos male habuit <persName ref="p8055">Blaureri</persName> quae ipsis videbatur inconstantia sive imprudentia.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Vides, ut isti nobiscum sentiant, si vera modo sunt, quae rumore didicimus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Imo vereor, ne ipse <persName ref="p1974">Lutherus</persName> tibi quoque venenatum impacturus sit dentem propter nuperam illam tuam Defensionem adversus<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>M nur:</hi> ad.</note> <persName ref="p7446">Abrincensis</persName> calumnias<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Siehe oben S. 328, Anm. 24 und unten Z. 71-86.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Nosti, quae olim contra ministros <placeName ref="l157">Francfordienses</placeName> et Mummummeros<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>M:</hi> Mummeros, <hi>wie auch Simler eigens bemerkt.</hi></note> ediderit<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">In seinem «Sendschreiben an die zu <placeName ref="l157">Frankfurt a. M.</placeName>», 1533 (<bibl source="b671">WA</bibl> XXX/3 554-571; vgl. <bibl source="b5">HBBW III</bibl> <ref target="file10222">[Nr. 191]</ref> 69, Anm. 5. 173, Anm. 2) wendet sich <persName ref="p1974">Luther</persName> gegen jene, die in bezug auf Christi Gegenwart in Abendmahlsbrot und - wein «Mum, Mum sagen», «mummen», d. h. undeutlich reden (s. <bibl source="b671">WA</bibl> XXX/3 561, Z. 4f). <hi>Köhler,</hi> ZL II 348 zitiert diese Stelle.</note>, quid iactant, quomodo urserit in coena omnia esse carnalia, utpote in qua ipsa domini caro edatur realiter<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Bei M fehlt:</hi> realiter.</note> ore corporeo etc<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <bibl source="b671">WA</bibl> XXX/3 560f.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la"><persName ref="p8127">Conradus Pellicanus</persName>, vir, ut nosti, mitissimus et modestissimus, ante menses aliquot <persName ref="p1974">Lutherum</persName><note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Bei M fehlt:</hi> Lutherum.</note> amicissimis salutavit literis<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nicht erhalten, vgl. <hi>Zürcher,</hi> <persName ref="p8127">Pellikan</persName> 295 und die folgende Anm.</note>, dogmatum nostrorum honestissimam mentionem fecit, amicitiam petiit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">At is optimum senem et de literis et pietate optime meritum ne verbulo quidem dignatus est, imo non sine fastu tabellioni<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>M:</hi> tabellione.</note> respondit doctiorem se esse, quam qui ab eiusmodi hominibus doceri velit<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8127">Pellikan</persName> selbst deutet am 27. Oktober 1534 <persName ref="p8055">Blarer</persName> gegenüber nur an: «Intractabilitatem Lutheri cum multo dolore admiror et scandalum horreo. Humanissime ei scripsi et libertate arnica. Sed nec vox est nec sensus. Timeo, ne tumor mentis occupaverit virum tantum. Imo sic respondit verbotenus, ut arrogancie spiritus in eius verbis intolerabilis apparuerit.» (<persName ref="p8055">Blarer</persName> BW I 592).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Sed ne occupatum multis detineam, subiicio iam confessionem nostram, quam 22. octobris <persName ref="p8055">Blaurero</persName> mittebam<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Oben <ref target="file10498">Nr. 463</ref>.</note> ut tu ex illa, aestimes, quomodo nobis defensio tua placuerit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Est autem talis: «Quod<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Siehe oben S. 369-371, Anm. a und Z. 3-20, mit den unter B und M verzeichneten Abweichungen.</hi></note> sanctae memoriae <persName ref="p4091">Huldrichus Zvinglius</persName> [...] Haec nostra est confessio<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Siehe oben S. 369-371, Anm. a und Z. 3-20, mit den unter B und M verzeichneten Abweichungen.</hi></note>.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Huic appendi in epistola ad <persName ref="p8055">Blaurerum</persName>: «Atque haec est illa mea brevis de hoc sacro confessio, imo non mea tantum, sed et omnium nostrum, qui<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Siehe oben S. 371f, Anm. h. i und Z. 21-43, mit den unter B und M verzeichneten Abweichungen.</hi></note> <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> Christum praedicamus, [...] anniti laborareque conveniat<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Siehe oben S. 371f, Anm. h. i und Z. 21-43, mit den unter B und M verzeichneten Abweichungen.</hi></note>.»</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Haec ad <persName ref="p8055">Ambrosium</persName> hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Ex quibus facile coniectabis, ut nobis placuerit defensio illa tua<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p467">Bucer</persName>, «Defensio adversus axioma catholicum, id est criminationem R. P. <persName ref="p7446">Roberti Episcopi Abrincensis</persName>», <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, <persName ref="p4191">Mathias Apiarius</persName>, 1534 (<bibl source="b99">Bibliographia Bucerana</bibl> 51f, Nr. 45). Die Vorrede ist auf den 26. August 1534 datiert. Die Abendmahlsteile sind referiert bei <hi>Köhler,</hi> ZL II 326-330 und bei <hi>Hazlett,</hi> aaO (Anm. 4), S. 384-397. Siehe auch oben S. 328, Anm. 24.</note>, quam hodie demum visu verius percurri, quam acie ingenii satis alias obtusa expendi<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p495">Bullinger</persName> folgt hier <persName ref="p467">Bucers</persName> Aufforderung vom 25. September, s. oben S. 328, 76.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">In qua non omnino placuit, quod E 3 de iis, qui absque ullo iussu et exemplo scripturae divos, ut pro se orent, invocant, scribis, nisi id de quibusdam<pb type="edition" next="381"/> intellexeris veteribus, non nostri seculi hominibus<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Im Abschnitt «De invocatione sanctorum» seiner «Defensio» (f. D6r. bis F1r., Zusammenfassung auf f. E8v.-F1r.) legt <persName ref="p467">Bucer</persName> dar, daß allein Gott durch Christus anzurufen sei, gesteht aber auf f. E3r. zu, daß man jene, die die Heiligen anrufen, nicht verdammen kann. <persName ref="p467">Bucer</persName> verteidigt sich gegen <persName ref="p495">Bullingers</persName> Vorwurf am 29. Januar 1535 (Zürich StA, E II 348, 397-400), vgl. <hi>Pollet,</hi> <persName ref="p467">Bucer</persName> II 285, Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Quamquam ne in veteribus quidem probari queat, quod absque iussu et exemplo scripturae factum est.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Constat sane divos hodie contra iussum et exemplum scripturae invocari.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Optarem ergo eam sententiam intermissam simul cum illa, qua asseris deum propter divos aut in gratiam divorum multa facere<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Äußerungen in solchem Sinn finden sich in <persName ref="p467">Bucers</persName> «Defensio» f. E6r. und E8v.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Quae etsi fideles aliquo modo intelligant, impii tamen sibi ianuam ad divos colendos apertam<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kor 2, 12</ref></cit>.</note> putabunt<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>M ausführlicher:</hi> ad divos invocandos colendosque apertam esse putabunt.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Fides sane docet deum omnia nobis et facere et bona conferre propter Christum<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. das Symbolum Nicaeno-Constantinopolitanum, in: <bibl source="b131">BSLK</bibl> 26.</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Isaias quoque clamavit<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>M:</hi> clamat.</note>: «Abraham nescivit nos et Israel ignoravit nos, tu autem, o deus, es pater et redemptor noster» <cit type="bible"><ref>[Jes 63, 16]</ref></cit>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Interim non nescio, quam hic se torserit <persName ref="p18700">Augustinus</persName> in libello De cura pro mortuis agenda<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, «De cura pro mortuis gerenda ad Paulinum episcopum», <bibl source="b170">CSEL</bibl> 41, 619-660; <bibl source="b446">MPL</bibl> 40, 591-610.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Ego vero in hac caussa simplicitatem magis exosculor, quam non infeliciter ab initio huius caussae exequebaris.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Fers nimirum aequo animo amice monentem<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>M schließt:</hi> monentem etc.</note>, qui tibi, frater venerande, maximas ago gratias de iis, quae nuper scribebas<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Siehe oben S. 325f, 2-36.</note> de libello nostro, quem scripsimus De testamento<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Siehe oben S. 325, Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Auximus eum nunc nonnullis in locis atque <placeName ref="l822">Germana</placeName> lingua illum vulgavimus<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, «Von dem einigen unnd ewigen Testament oder Pundt Gottes», im Oktober 1534 erschienen, s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 60; vgl. oben S. 326, Anm. 11.</note>, ut vides.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Addidimus ea, quae De utraque in Christo natura<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, «Assertio utriusque in Christo naturae», s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 62; vgl. oben S. 308f, Anm. 37.</note> adumbravimus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">In cuius calce quaedam de eucharistiae negotio invenies ex iis ferme excerpta patribus<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">In der «Assertio» handelt der zweitletzte Abschnitt (f. 64r.-67v.) über das Abendmahl. Er enthält viele Verweise auf <persName ref="p4541">Chrysostomus</persName> (vgl. oben S. 371, Anm. 10), <persName ref="p18700">Augustin</persName>, <persName ref="p17746">Tertullian</persName>, <persName ref="p21116">Dionysius den Großen von Alexandrien</persName> und <persName ref="p18485">Papst Gelasius I</persName>.</note>, quibus tu in tua usus es defensione<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe oben Anm. 34.</note>, ut alter ex altero mutuasse videri possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" ana="farewell">Vale nunc nec desine me quo cepisti amore complecti.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Scribo in aliquot Paulli epistolas<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p495">Bullinger</persName> schreibt somit bereits an den beiden Werken, welche im März und Juli 1535 herauskommen werden: «Commentarius in posteriorem Pauli ad Corinthios epistolam» (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 71) und «Commentarii in epistolas Pauli ad Galatas, Ephesios, Philippenses et Colossenses» (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 72).</note>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Audio te quoque idem moliri.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Quid agas nescio.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Scio interim te quaedam in <persName ref="p18485">Roma[nos]</persName> Pauli vulgasse<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p467">Bucers</persName> «Metaphrases et enarrationes perpetuae epistolarum D. Pauli apostolo ... tomus primus. Continens metaphrasim et enarrationem in Epistolam ad Romanos ...» erschien erst 1536 bei <persName ref="p18383">Wendelin Rihel</persName> in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> (<bibl source="b99">Bibliographia Bucerana</bibl> 53, Nr. 55), vgl. Robert <hi>Stupperich,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> VII 265; <persName ref="p467">Bucer</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, 29. Januar 1535 (Zürich StA, E II 348, 397-400), zitiert bei <hi>Pollet,</hi> <persName ref="p467">Bucer</persName> II 301f, Anm. 4f.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Id si verum est, ea legere cuperem.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 28. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" ana="salute"><pb type="edition" next="382"/>Salvum te vult <persName ref="p1753">Leo</persName><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171">Theodorus</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p8364">Battus</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>.</note> et fratres, reliqui.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" ana="salute">Salvos volumus <persName ref="p5565">Capitonem</persName>, <persName ref="p8374">Hedionem</persName>, <persName ref="p315">Bedrottum</persName>, <persName ref="p8320">Dasypodium</persName> et ceteros. 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la"><persName ref="p5618">H. Lavaterum</persName> commendatum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>