<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10500" type="Brief" source="HBBW-4" n="465">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zehnder / Aarau an Heinrich Bullinger, 26. Oktober [1534]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10500</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=465</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="465" type="transcription">S. 375</bibl>
				<bibl source="b6" n="465" type="regest">S. 375</bibl>
				<bibl source="b6" n="465" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,769</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Die <placeName ref="l41" cert="high">bernische</placeName> Obrigkeit ist bestrebt, in ihrem ganzen Herrschaftsbereich das gemeinsame Bekenntnis des Glaubens zu befestigen. Man hört, daß der <persName ref="p9708" cert="high">Herzog von Württemberg</persName> die Reformation einführen will. Ein <placeName ref="l572" cert="high">Württemberger</placeName> Bote hat berichtet, daß überall Mangel an Pfarrern herrsche. Deshalb versuchen diese zwei Prediger aus dem <placeName ref="l468" cert="high">Solothurnischen</placeName>, die vor einem Jahr vertrieben worden sind, in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> eine Stelle zu erhalten. <persName ref="p4033" cert="high">Zehnder</persName> bittet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, sie in Briefen an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> oder <persName ref="p6022" cert="high">Otter</persName> zu empfehlen, und verbürgt sich für ihre Rechtschaffenheit.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 465, S. 375</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4033" cert="high"/>
					<placeName ref="l2" cert="high"/>
					<date when="1534-10-26" cert="high">26. Oktober [1534]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10500!Autograph!00%20E_II_441__fol__769_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10500/Autograph/00 E_II_441__fol__769_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10500!Autograph!01%20E_II_441__fol__769_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10500/Autograph/01 E_II_441__fol__769_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Erwähnung der beginnenden Reformation in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> läßt die sichere Datierung des Briefes ins Jahr 1534 zu.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gracia et pax per Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Semper te plurimum valere libentissime audio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Interim nichil novarum rerum hac vice apud nos, que vel te rescire[!] vel delectare possint, novi, preter quod in dominorum nostrorum <placeName ref="l41">Bernensium</placeName> votis sit communem per totam eorum diccionem fidei confessionem agere<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit verschiedenen Maßnahmen versuchte die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Obrigkeit im Herbst 1534 den reformierten Glauben zu festigen: Am 7. September beschloß der Rat eine Erweiterung der Kapitelversammlungen, an denen nun auch die Amtleute teilzunehmen hatten. Wie gründlich die Visitationen der einzelnen Kapitel unter dieser Neuerung durchgeführt wurden, beschreibt <persName ref="p1391">Haller</persName> im Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 16. November 1534 im Detail, s. unten S. 401f, 9-34 vgl. noch <hi>de Quervain</hi> 17. Gleichzeitig wurde ein neues Religionsmandat vorbereitet das am 8. November in Kraft trat und sich vor allem gegen die Täufer, aber auch gegen die Katholiken richtete, s. <hi>de Quervain</hi> 141 und <persName ref="p1391">Haller</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, 16. November 1534, unten S. 402f, 35-67.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Faciat deus, quo per universum <placeName ref="l862">Helveticum</placeName> agrum in melius etiam bona voluntate dei componantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed audi, quid velim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Est communis equidem fama apud nos, <persName ref="p9708">Wittenbergensem nempe ducem</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> per totam diccionem suam evangelium, quantum citra omne[m] tumultum fieri potest, ut predicetur per suos, sumopere curare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Unde omnes, qui sano sane tamen favent evangelio, apud ipsum promoveri posse et rursus ex malicia resistentes expelli nemini dubium est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Eiusmodi ita sint necne, ingnoro[!], te autem cercius scire nequaquam hesito.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Retulit et deinde proximis hiisce diebus ad nos nuncius <placeName ref="l558">Wittenbergensis</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note>, vir cum pius tum satis constans, quomodo per totum ducatum defectus sit non parvus concionatorum et fere usque ad trecentos<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In der Tat war die Personalfrage eines der großen Probleme der <placeName ref="l572">württembergischen</placeName> Kirchenreform. «<persName ref="p6469">Schnepf</persName> und <persName ref="p8055">Blarer</persName> hatten die Neuordnung durchzuführen in 48 Amtsstädten, 14 Städtchen, 50 Flecken und 400 Dörfern. Dafür benötigten sie gleich zu Beginn für Pfarreien, Prädikaturen, Diakonate und Schulen etwa 500 Personen.» <hi>(Held</hi> 169).</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Unde satis certum, quin si qui<pb type="edition" next="376"/> nostracium Wittenbergensium cum mores tum gravitatem itineris sufferre possint - facile eos pro modulo suo condicciones reperturos affirmavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ex quo bii duo fratres<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6">Um welche zwei <placeName ref="l760">Solothurner</placeName> Pfarrer es sich hierbei handelt, läßt sich nicht genau feststellen. Der eine ist vielleicht jener <persName ref="p7166">Ambrosius Zehnder</persName>, den <persName ref="p4033">Johannes Zehnder</persName> am 6. März [1535] nochmals in einem Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> empfehlend erwähnt (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 375, 724). <persName ref="p7166">Ambrosius Zehnder</persName> war seit Februar 153 I Pfarrer in <placeName ref="l3399">Wangen</placeName> (<placeName ref="l468">Kt. Solothurn</placeName>) gewesen, von wo er nach der Niederlage der Reformation im Herbst 1533 weichen mußte. Im Frühjahr 1535 hielt er sich offenbar in <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> auf (s. den erwähnten Brief <persName ref="p4033">Johannes Zehnders</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>). Von 1545 bis 1556 war er Pfarrer in <placeName ref="l3763">Veltheim</placeName> (<placeName ref="l594">Kt. Aargau</placeName>). Er starb nach 1556. - Lit.: <hi>Haefliger</hi> 93; Pfister 166, <ref target="file11937">Nr. 1891</ref>.</note> permoti hactenus in <placeName ref="l760">Solodurnensium</placeName> diccionibus concionandi munere functi proximoque tumultu<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind die <placeName ref="l760">Solothurner</placeName> Religionswirren vom Herbst 1533, deren Resultat, die Rekatholisierung <placeName ref="l760">Solothurns</placeName>, für die reformierten Prediger das Ende ihrer Tätigkeit bedeutete.</note> eiecti illuc deambulando se conferre statuerunt et ita talibus mediis, utcumque tandem illic se res habeat, aliqua saltem ex parte perquirere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Adque enimvero summa necessitas eos adegit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Est enim iam annus, ubi penitus omni condiccione caruerunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod interim inopiam, imo famem cum pueris perpessi, non scriptu opus est, sed interim tu cogitare potes, quid paciendum, que absurda audiendum, que tandem angustie hunc manent, qui nichil habet, nichil callet, quo possit domi suo succu vivere, sed plane ita a gracia aliorum in totum pendere[!].</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Verum interim quum nullius in toto ducatu noticiam habeant, cum quo negocium conferant, rogant tuam humanitatem, ut pro singulari ingenii tui perspicacitate commendaticias ad <persName ref="p8055">Blarerum</persName> vel <persName ref="p6022">Otherum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6022">Jakob Otter</persName>, der bis 1532 Pfarrer in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> und von da <persName ref="p4033">Zehnder</persName> bekannt war.</note> litteras<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Solche Empfehlungsschreiben <persName ref="p495">Bullingers</persName> sind nicht erhalten.</note> exhibere velis, ut quo iure quave iniuria a <placeName ref="l760">Solodurnensibus</placeName> eiecti, pernoscatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Et ego, ut dingni[!] sunt, tibi commendatos habere velis, rogo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sunt sane viri cum pii tum satis docti, dingni[!] certe, in quos eiusmodi beneficii[!] colloces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Vale una cum <persName ref="p8051">uxore</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p8051">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et pueris tuis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te et <persName ref="p8051">uxorem</persName> tuam coniux <persName ref="p8521">mea</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8521">Barbara Zehnder</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l2">Aragia</placeName>, 26. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><persName ref="p4033">Ioannes Zender</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la">Non minus integro quam erudito viro M. <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, apud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> concionatori, amico et fratri haud vulgari.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>