<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10516" type="Brief" source="HBBW" n="480">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Basel AN s.n. / [Zürich], 26. November 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,zu fol. 69</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Autograph von Oswald Myconius</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Sind mit dem Zürcher Bekenntnis gänzlich einverstanden; es entspricht auch ihrer gedruckten Konfession [vom
								Januar 1534]. Mit dem Hinweis auf die Behauptung der Gegner, die Basler hätten ein Abendmahl ohne Christus,
								veranlaßten die <placeName>Straßburger</placeName> die Abfassung eines neuen
								Bekenntnisses. Dieses ist etwas kürzer als das zürcherische, steht aber damit völlig im Einklang. Die
								<placeName>Straßburger</placeName> sind damit einverstanden;
								<persName ref="p18198">Bucer</persName> ist allerdings abwesend. Daß es beim Abendmahl auf den Glauben
								ankommt, muß jedem wahren Christen einleuchten. Die Gegner sprechen ihnen den Glauben ab und dies nur auf
								Grund von Verleumdungen, ohne ihre Bücher zu kennen, die sie ja verachten. Die Basler hoffen auf die
								Konkordie, um die sich die Brüder in <placeName>Straßburg</placeName> bemühen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Myconius, Oswald</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 480, S. 414</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 337,68v und 69ar</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10516">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1534-11-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10517"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10515"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10672"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10672"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10672"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10525"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10417"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10525"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10417"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10525"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10417"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10525"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10417"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10516%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__69_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10516/Autograph/00 E_II_337__fol__69_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10516%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__69_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10516/Autograph/01 E_II_337__fol__69_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10516%2FKopie%2F00%20E_II_337__fol__68_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10516/Kopie/00 E_II_337__fol__68_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10516%2FKopie%2F01%20E_II_337__fol__69_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10516/Kopie/01 E_II_337__fol__69_a_r_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et pacem per dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hanc vestram confessionem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Das Zürcher Abendmahlsbekenntnis vom 22. Oktober 1534 zuhanden von <persName>Blarer</persName> (oben <ref target="file10498">Nr. 463</ref>; vgl. <bibl>S</bibl>. 413, Anm. 1 und ferner <ref target="file10512">Nr. 476</ref>, bes. S. 407. Anm. 1) ist gemeint.</note> diligenter, quamvis tempus breve esset, lectam non nunc primum adprobamus, sed olim quoque confessi sumus et deo<pb type="edition" next="415"/> et libello in hoc ędito Germanice, mundo<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>B streicht</hi> mundo <hi>an dieser Stelle und setzt es mit einem Zeichen vor</hi> libello.</note> et ante dies non multos fratribus <placeName>Argentinensibus</placeName>, qui scriptis literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben S. 397, Anm. 2.</note> eam ipsam elicuerunt hoc potissimum verbo, quo scripserant illud per Germaniam pene ferri de nobis, habere coenam sine Christo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hoc itaque pati nequeuntes coacti sumus ad confessionem super eucharistię sacramento faciendam veluti de novo<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Es handelt sich um eine dem gedruckten Ersten Basler Bekenntnis vom 21. Januar 1534 (<bibl>ABaslerRef</bibl> VI 400; <bibl>BSRK</bibl> 95-100) zugefügte neue Abendmahlserklärung (s. oben <ref target="file10509">[Nr. 473]</ref> S. 398, 21-27 und Anm. 9).</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Par est per omnia, quod adtinet ad mentem, vestrae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Brevior est expositio, interim a vestra tamen nihil poenitus dissonans.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage von</hi> Iam <hi>bis</hi> fuerit <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> <placeName>Argentinenses</placeName> et nostram sententiam de praesentia domini in coena deque toto coenę probarunt negocio literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Brief ist nicht erhalten.</note> et proprię manus cuiusque subscriptione excepto <persName ref="p18198">Bucero</persName>, ut qui domi, sicut scitis, non fuerit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage von</hi> Iam <hi>bis</hi> fuerit <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu <persName>Bucers</persName> Reisen durch  <placeName>Süddeutschland</placeName> im Herbst 1534 siehe oben S. 386, Anm. 32 sowie unten S. 440, Anm.6 und S. 455, Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cui vero non constat, pio saltem, quod ubi fides existit, ibi et Christum vere esse?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Contra ubi fides nulla, nullum etiam Christum esse?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem si coenam agentes fideles fuerimus, necesse est, ut Christum habeamus praesentem edamusque, dum panem sumimus et vinum bibimus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Auch <persName>Zwingli</persName> hat die Gegenwart Christi im Abendmahl streng auf den Glauben bezogen. Zur Abendmahlslehre <persName>Zwinglis</persName> vgl. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 582-590.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Istud quidem ex dicto verbo satis superque<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>B:</hi> superius.</note> notavimus, adversarios in hac causa nostros fidem Christi poenitus negare nobis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In B fehlt</hi> Nam. <hi>Dafür ist</hi> enim <hi>nach</hi> alioqui <hi>eingefügt.</hi></note> alioqui de coena nostra tam improbe iudicare non possent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum quęnam hęc malignitas negare, fidem eis, qui Christum docent tam synceriter, imo qui gloriari audent cum <persName>Paulo</persName> se «nihil scire prorsus nisi Iesum Christum et hunc crucifixum» [1 Kor 2, 2]?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Videntur contemnere libros, qui scripti sunt quique scribuntur a nostris.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hos etenim non legunt, interim tamen credunt delatoribus, et quicquid hi deferunt, arripientes firmant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quocirca quid deinde aliud quam meras calumnias dicerent?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iudicabit istos olim dominus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. 1 Petr 4, 5.</note> procul dubio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nostrum est unanimiter rogare deum per dominum nostrum Iesum Christum, ut mentis sanitatem largiatur, qui carent<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Jak 1, 5.</note>, defendat, qui habent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tum enim nemini dubium esse potest quin concordia consequatur in ecclesia talis, qualem iam diu bono quidem zelo quęsierunt fratres Argentinenses<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den Konkordienbemühungen <persName>Bucers</persName>, <persName>Capitos</persName> und <persName>Jakob Sturms</persName> im November/Dezember 1534 s. <hi>Köhler,</hi> ZL II 361-378.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus nos omnes conservet in ęternum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="416"/>Valete semper fide salva<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Nach</hi> salva <hi>wiederholt B</hi> semper.</note> et inconcussa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, raptim, 26. novembris anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName>Telamonius Limpergius</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Tilmann Limperger (Limpurger)</persName>, um 1455-1535, aus <placeName>Mainz</placeName>, wurde Augustiner, studierte in <placeName>London</placeName> und <placeName>Bologna</placeName>, 1487 in <placeName>Freiburg i.B.</placeName>, wurde 1489 Prior des dortigen Augustinerkonvents, 1491 Provinzial der oberrheinischen Kirchenprovinz und 1493 Regens in <placeName>Straßburg</placeName>, 1498 Bischof von <placeName>Tripolis</placeName> und Weihbischof von <placeName>Basel</placeName>, wo er 1514 das Bürgerrecht erhielt. Er befreundete sich mit <persName>Oekolampad</persName>, wurde 1525 vom Bischof als Münsterprediger eingesetzt, wegen evangelischer Gesinnung jedoch seines Amtes enthoben und 1527 auch als Weihbischof abgesetzt. Von der Einführung der Reformation 1529 bis 1535 war er erneut Prediger am Münster in der Stellung eines Archidiakons. - Lit.: <bibl>Z</bibl> VIII 125f, Anm. 5, und Reg.; <persName>Oekolampad</persName> BA I 77, Anm. 1, und I. II Reg.; Das Buch der Basler Reformation. Zu ihrem vierhundertjährigen Jubiläum im Namen der evangelischen Kirchen von Stadt und Landschaft <placeName>Basel</placeName> hg. von Ernst Staehelin, <placeName>Basel</placeName> 1929, S. 7 (Holzschnitt-Bild von 1498) und Reg.; <bibl>ABaslerRef</bibl> II-VI Reg.; Karl <hi>Gauß,</hi> Basilea Reformata. Die Gemeinden der Kirche <placeName>Basel</placeName> Stadt und Land und ihre Pfarrer seit der Reformation bis zur Gegenwart, <placeName>Basel</placeName> 1930, S. 103; W. R. <hi>Staehelin,</hi> <persName>Tilmann Limperger</persName>, Weihbischof von <placeName>Basel</placeName> 1498-1527, in: Der Schweizer Familienforscher, Jg. 14, 1947, S. 26-29; <hi>Locher,</hi> Zwinglische Reformation, Reg.; <bibl>Contemporaries</bibl> II 330f.</note>, <persName>Osvaldus Myconius</persName>, <persName>Paulus Phrygio</persName>, <persName>Andreas Carolostadius</persName>, Volffgangus Wisenburgius, <persName>Marcus Bersius</persName>, <persName>Benedictus Widman</persName><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>A und B:</hi> Wideman.</note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Benedikt Widmann (Wydmann)</persName>, dessen Geburts- und Todesjahr nicht bekannt sind, war von 1529 an Helfer zu St. Peter in <placeName>Basel</placeName>. Am 24. April 1537 erhielt er vom Rat den Abschied, um einer Berufung nach <placeName>Biberach</placeName> folgen zu können. Als Mittagsprediger dort vertrat er ganz die Abendmahlslehre der Ersten Basler Konfession, sodaß ein jüngerer Kollege und eifriger Lutheraner, Jakob Schopper, gegen ihn den «<placeName>Biberacher</placeName> Abendmahlsstreit» der Jahre 1543/45 <hi>entfachte,</hi> den <persName>Martin Frecht</persName> im Bucerschen Sinne schlichtete. 1548/49 hielt sich Widmann immer noch in <placeName>Biberach</placeName> auf. <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 4 setzt den 1533/34 immatrikulierten «Benedictus Widman de Pfortzheim» mit dem St.-Peter-Diakon gleich. - Lit.: <persName>Oekolampad</persName> BA II Reg.; <bibl>Blarer BW</bibl> II 217; <bibl>ABaslerRef</bibl> III-V Reg.; Amerbach, Korr. VIII 17f; [Christian Friederich <hi>Essich],</hi> Geschichte der Reformation zu <placeName>Biberach</placeName>, vom Jahr 1517 bis zum Jahr 1650, Ulm 1817, S. 42. 140; David <hi>Koch,</hi> Der Abendmahlsstreit in der Reichsstadt <placeName>Biberach</placeName> in den Jahren 1534 und 1545, in: <bibl>BWKG</bibl> IV, 1900, S. 173. 183-187. V, 1901, S. 33-54; Gerhard <hi>Pfeiffer,</hi> Das Ringen um die Parität in der Reichsstadt <placeName>Biberach</placeName>, in: ebenda 56, 1956, S. 13f. 48; Karl <hi>Gauß,</hi> aaO, S. 167; <hi>Locher,</hi> Zwinglische Reformation 479; Bernhard <hi>Rüth,</hi> Der Prediger Bartholomäus Müller und die <placeName>Biberacher</placeName> Reformation, in: BC, Heimatkundliche Blätter für den Kreis <placeName>Biberach</placeName> 5/1, 1982, S. 18.</note>, Johannes Luitthardus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Johannes Lüthard</persName>, gest. 1542, stammte aus dem Luzerner Geschlecht der Sündli, genannt Lüthard. Er wurde Franziskaner in Luzern und dann als redegewandter Mann Prediger im Barfüßerkloster <placeName>Basel</placeName>, dessen Guardian <persName>Konrad Pellikan</persName> war. Lüthard las früh Luther-Schriften, predigte schon im Herbst 1519 evangelisch, legte 1520/21 das Matthäusevangelium aus, stellte aber das Messelesen mit Rücksicht auf Schwache spät ein. An der Badener Disputation 1526 wurde er seiner evangelischen Gesinnung wegen von seinem Verwandten, Alt-Schultheiß Hans Hug von Luzern, übel traktiert. 1528 heiratete er. Von 1529 bis zu seinem Tod am 8. Juli 1542 (s. <bibl>CO</bibl> XI 413) war er Prediger zu Barfüßern und Spital-Pfarrer in <placeName>Basel</placeName>. Im Herbst 1539 schrieb er sich auf Verlangen des Rates an der Universität ein. Im Abendmahlsstreit stand er auf der vermittelnden Seite des <persName>Myconius</persName>. Wahrscheinlich ist er der Stammvater des Berner Geschlechtes Lüthard (zu diesem: <bibl>HBLS</bibl> IV 721), denn zwei seiner Söhne wirkten in bernischem Gebiet als Pfarrer. Von Lüthard ist noch ein Dankbrief an Bullinger für, ein Buchgeschenk (Zürich StA, E II 441, 480) erhalten. - Lit.: Willy <hi>Brändly,</hi> <persName>Johannes Lüthard</persName>, «der Mönch von Luzern», in: <bibl>Zwa</bibl> VIII/6, 1946, 305-341; ferner: Das Chronikon des <persName>Konrad Pellikan</persName>, hg. durch Bernhard Riggenbach, <placeName>Basel</placeName> 1877, Reg.; <bibl>Z</bibl> VIII 528 und Reg.; <persName>Oekolampad</persName> BA I. II Reg.; Das Buch der Basler Reformation, Reg.; <bibl>ABaslerRef</bibl> II-VI Reg.; <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 22f; Tagebuch des <persName>Johannes Gast</persName> (s. Anm. 14), Reg.; <hi>Gauß,</hi> aaO, S. 106; <bibl>Contemporaries</bibl> II 359.</note>, <persName>Thomas Gyrfalckonius</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Thomas Gyrfalk</persName> (Geyerfalck, Geierfalk, Girfalckonius), gest. 1560, gebürtig aus dem St. Gregorien-(Münster-)Tal, im obern Elsaß, in der alten Diözese <placeName>Basel</placeName>, Lesemeister im Augustinerkloster <placeName>Freiburg i. Üe.</placeName>, das er wegen seiner evangelischen Gesinnung Anfang 1524 verlassen mußte. Von <persName>Cornelius Agrippa</persName> nach <placeName>Basel</placeName> empfohlen, wurde er dort Prädikant und Lesemeister zu den Augustinern, 1529 Diakon und Prediger an der Münsterfiliale St. Elisabeth, 1535 am Münster selbst und zugleich Seelsorger der Gefangenen und der zum Tode Verurteilten. Er war ein treuer Freund <persName>Oekolampads</persName> und Zwingli zugetan, aber wenig gebildet. 1526 nahm er an der Basler Disputation teil. Vom 15. März 1551 bis Mitte Oktober 1552 vertrat er <persName>Myconius</persName>. - Lit.: Corr. des réformateurs I 99, Anm. 2. 329, Anm. 6. II 115, Anm. 3; <bibl>Z</bibl> VIII 76. 315. IX 561 und Reg.; <persName>Oekolampad</persName> BA I. II Reg.; Das Buch der Basler Reformation, Reg.; <bibl>ABaslerRef</bibl> II-VI Reg.; <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 22; <hi>Gauß,</hi> aaO, S. 10. 75; <hi>Bopp,</hi> 177 (<ref target="file11642">Nr. 1599</ref>); <bibl>HBLS</bibl> IV 27 (mit weiterer Lit.); <hi>Locher,</hi> Zwinglische Reformation 430; <bibl>Contemporaries</bibl> II 155.</note>, <persName ref="p18518">Ioannes Gastius</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Johannes Gast</persName>, gest. 1552, aus Breisach, als Student weit gereist, kam spätestens 1525 nach <placeName>Basel</placeName> zu Adam Petri. Er schrieb <persName>Oekolampad</persName>-Predigten und -Vorlesungen nach, die er später veröffentlichte. Von 1529 bis zu seinem Tod an der Pest war er Diakon an der Münsterfiliale St. Martin zu <placeName>Basel</placeName>. Weil er als kampfeseifriger Bußprediger die kirchlichen und sittlichen Zustände in <placeName>Basel</placeName>, die Professoren und seine Mitpfarrer oft scharf kritisierte, auch in Briefen gegen außen, wurde er (angeblich wegen eines Briefes nach Genf) im Frühling 1545 seines Amtes entsetzt und zu einer Geldstrafe verurteilt - die er als kinderreicher, mittelloser Vater nicht bezahlen konnte -, bald aber begnadigt. Nahe stand er <persName>Myconius</persName>, den Buchdruckern und trotz anderer Abendmahlsauffassung Bucer und Konrad Hubert in <placeName>Straßburg</placeName>. Neben Editionen fremder Autoren veröffentlichte er eine Schrift gegen die Täufer und «Convivales sermones». Sein Tagebuch ist bruchstückweise in einer spätern Abschrift erhalten. Gegen 200 Briefe an Bullinger aus den Jahren 1543-1552 machen ihn für diese Zeit zum Hauptinformanten Zürichs über Basler Angelegenheiten. - Lit.: Paul <hi>Burckhardt,</hi> <persName>Johannes Gasts</persName> Leben und Persönlichkeit, in: Das Tagebuch des <persName>Johannes Gast</persName>. Ein Beitrag zur Schweizerischen Reformationsgeschichte, bearb. v. Paul Burckhardt, <placeName>Basel</placeName> 1945. - Basler Chroniken 8, S. 47-110; <hi>ders.,</hi> Die schriftstellerische Tätigkeit des <persName>Johannes Gast</persName>, in: Basler Zeitschrift für Geschichte und Altertumskunde 42, 1943, S. 139-192; ferner: <persName>Oekolampad</persName> BA I. II Reg.; <bibl>ABaslerRef</bibl> III-VI Reg.; <hi>Gauß,</hi> aaO, S. 72; <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 5; <bibl>HBLS</bibl> III 403.</note>, <persName>Michael Glasser</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Michael Glaser</persName> oder Pfister (Pistoris, Appollodorus), dessen Lebensdaten nicht bekannt sind, war 1529 Pfarrer zu St. Jakob bei <placeName>Basel</placeName>, 1530-1532 in Großhüningen und 1532-1539 Diakon an der Münsterfiliale St. Alban in <placeName>Basel</placeName> und schrieb sich als solcher auf Verlangen des Rates im Studienjahr 1539/40 an der Universität ein. - Lit.: <bibl>ABaslerRef</bibl> II-VI Reg.; Tagebuch des <persName>Johannes Gast</persName>, S. 102f; <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 23; <hi>Gauß,</hi> aaO, S. 121f.</note>, <persName>Michael Capitarius</persName>, diaconus Leonardi<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>A läßt</hi> diaconus Leonardi <hi>weg.</hi></note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Michael Holtzenkopf (Hiltzen-, Hültzenkopf, Capitarius, Mühlysen, Wagner)</persName>, gest. 1564, stammte aus Münchenstein bei <placeName>Basel</placeName>, war 1524-1533 Pfarrer in Nunningen (Kt. Solothurn) und versah daneben 1528-1530 Bretzwil (Kt. Baselland) und 1530 auch Seewen (Kt. Solothurn). 1534 wurde er Helfer (Diakon) an St. Leonhard in <placeName>Basel</placeName> und schrieb sich als solcher auf Verlangen des Rates im Studienjahr 1539/40 an der Universität ein. Von 1540 bis zu seinem Tod an der Pest war er Pfarrer in Liestal. - Lit.: Das Buch der Basler Reformation, S. 171f. 217; <bibl>ABaslerRef</bibl> III. IV. Reg.; <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 22; <hi>Gauß,</hi> aaO, S. 87.</note>, Burckardus Rottpletz<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Zu den Unterschriften bemerkt Bullinger in A:</hi> Singuli propriis manibus asscripsere nomina. <hi>Und in B:</hi> Singuli singula subscripsere nomina propria manibus propriis. Testatur id archetypus, qui apud Bullingerum servatur. Testor hoc ipsum et ego H. Bullingerus manu hac mea propria.</note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Burkhart Rothpletz</persName>, dessen Lebensdaten nicht bekannt sind, stammte aus Brombach im Wiesental, studierte in <placeName>Freiburg i. Br.</placeName> und bereits als Baccalaureus ab 1505/1506 in <placeName>Basel</placeName>. Er nahm an der Berner Disputation 1528 teil und wurde danach Pfarrer in Läufelfingen (Kt. Baselland), wo er im Herbst 1531 mißhandelt wurde. Von 1531 bis 1550 (zu seinem Tod?) war er Helfer zu St. Theodor in <placeName>Basel</placeName>. Er ist der Stammvater des Aarauer Bürgergeschlechts Rothpletz, da sein Sohn Matthäus (gest. 1578) dort Lateinschullehrer und 1576 Bürger wurde. - Lit.: Das Buch der Basler Reformation, S. 171f. 217; <bibl>ABaslerRef</bibl> III-VI Reg.; Tagebuch des <persName>Johannes Gast</persName>, S. 194-197, Anm. 107 und Reg.; <placeName>Basel</placeName>, Matrikel I 280 (mit weiterer Lit.); <hi>Gauß,</hi> aaO, S. 131; <bibl>HBLS</bibl> V 720.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>A und B setzen die Adresse an den Anfang.</hi></note></note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName>Heinricho Engelharto</persName>, d. Heinricho Bullingero cęterisque fratribus Christum Tiguri docentibus, dominis et fratribus in Christo charissimis suis.<pb type="edition" next="417"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>