<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10511" type="Brief" source="HBBW-4" n="475">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 16. November 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10511</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=475</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="475" type="transcription">S. 401</bibl>
				<bibl source="b6" n="475" type="regest">S. 401</bibl>
				<bibl source="b6" n="475" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,30r-v + 30a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p1391" cert="high">Hallers</persName> Freundschaft zu <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist unverändert. Er beantwortet <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> neusten Brief. Darstellung vom Ablauf einer Visitation in den acht Kapiteln der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Landschaft. Verhandlungen der Pfarrer mit dem Rat über die Bestrafung der Täufer in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>. Die Pfarrerschaft drängt auf die Beseitigung der Mißstände in Kirche und Staat als der eigentlichen Ursachen des Täufertums und verlangt die gleiche Behandlung für Täufer und Papisten; ihr Gutachten legt <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> bei und bittet um die Meinung der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>. Die von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erbetenen Aktenabschriften über die von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> seit der Reformation geführten Kriege kann <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> nicht beschaffen; ein Teil ist nicht mehr vorhanden, andere werden vom Rat kaum freigegeben, einige werden vielleicht zugänglich, wenn <persName ref="p4188" cert="high">Valerius [Anshelm]</persName> sie für seine Chronik benützt; er ist bereits beim Jahr 1519 angelangt. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll den <placeName ref="l41" cert="high">Bernern</placeName> nicht nur eine Zusammenfassung, sondern den Volltext des <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Abendmahlsbekenntnisses zusenden. Die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> sind mißtrauisch gegenüber neuen unklaren Formulierungen, die zwar auf die Einigung mit <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> hinzielen, die Einheit unter den Reformierten jedoch gefährden. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> erörtert die wichtigsten Punkte kritisch und stellt lutheranisierende Tendenzen fest. Er schrieb auch an <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName>, von dem das Gerücht umgeht, er habe widerrufen und eine katholische und lutherische Abendmahlslehre angenommen. <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> wartet auf <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentar zum 2. Korintherbrief und auf <persName ref="p1753" cert="high">Leo Juds</persName> Passionsgeschichte. Fürsprache für den <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Lehrer Peter [...]. Grüße. Mit <persName ref="p4409" cert="high">Otto Brunfels</persName>, der im Sterben liegt, hat er sich gut verstanden.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Füssli I 156-165</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Johann Heinrich Ott, Annales anabaptistici, Basel 1672, S. 69</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 475, S. 401</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1534-11-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="900">Latein</language>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10511!Autograph!00%20E_II_343__fol__30_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10511/Autograph/00 E_II_343__fol__30_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10511!Autograph!01%20E_II_343__fol__30_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10511/Autograph/01 E_II_343__fol__30_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10511!Autograph!02%20E_II_343__fol__30_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10511/Autograph/02 E_II_343__fol__30_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10511!Autograph!03%20E_II_343__fol__30_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10511/Autograph/03 E_II_343__fol__30_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quid de tuo <persName ref="p1391">Bertoldo</persName> dubitas, charissime <persName ref="p495">Heinrice</persName>?</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quomodo unquam suspitio in mentem venire potuit, quod meus in te animus iam alius factus sit, qui me ipsum iam dudum sic tibi credidi et aperui ut ulli [!] unquam mortalium?</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Expectabam literas tuas tum ad nundinas nostras Martinianas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Martinimarkt in <placeName ref="l41">Bern</placeName>, 11. November.</note>, quibus adfuturum se <persName ref="p4851">Cristophorus Froschover</persName> bibliopolę nostro<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p5557">Johannes Kymo</persName>.</note> indicarat, tum etiam a legato vestro <persName ref="p6157">Heinrico Ron</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p6157">Heinrich Rahn</persName>.</note>, atque per illos me commode responsurum decreveram, quod hactenus capitulorum negocia prohibuerant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed ecce improviso adest, qui a te literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p1391">Haller</persName> ist nicht erhalten.</note> adfert<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Überbringer des Briefes ist nicht bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Primum igitur te latere nob.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quandoquidem bis in anno capitula nostra, quorum sunt octo per agrum, invisimus, voluit senatus, ut et praefecti circumquaque per agrum, quisque suo capitulo interesset auditurus, quomodo<pb type="edition" next="402"/> mutuo se muli scaberent<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wohl im Sinne: damit man sich gegenseitig loben kann (vgl. <bibl source="b247">Georges</bibl> II 2511).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed tam fęliciter successit, ut optatius nihil ad edificationem ecclesiarum nobis contingere potuisset.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hunc enim ordinem observavimus, ut parochorum quisque primum rationem redderet et fidei et doctrinae suae, deinde mox alii singulatim inquirerentur, num sane doceret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Hinc mox ex indiciis singulorum aperuit se studium et eruditio cuiusque.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Interrogati item sunt praefecti, quandoquidem singuli suos audiunt parochos, num ipsi aut habeant aut ab aliis acceperint querelas contra doctrinam parochi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">3 o rursus idem pastor coram omnibus indicavit, quomodo et baptismum et cęnam administret et de utroque sacramento doceat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hic iterum alii addiderunt iudicia sua, addidimus et nos nostra, ubi operae precium fuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Similiter quaesitum est de cathechismo, quo ordine hunc quisque observet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">His iam auditis ad externam ecclesiarum oeconomiam interrogationes vertimus, num in una quaque ecclesia et morum censores, quos vocamus <foreign xml:lang="de">eegoumer,</foreign> et praefectus suum faciant officium, ut de se iureiurando sunt polliciti.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hic invenimus omnium malorum <placeName ref="l2050">Lernam</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><placeName ref="l2050">Lerna</placeName>, See und Stadt bei <placeName ref="l617">Argos</placeName> in <placeName ref="l618">Thessalien</placeName>, Heimat der von Herkules besiegten Hydra; im Sinne: «Ursprung allen Übels», s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 3, 27 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 122).</note>, hic dedolati sunt coram et in faciem praefecti cum decoro tamen ne exacerbatiores, sed diligentiores officiorum suorum executores redderentur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Cuius vero nulla nobis erat potestas, ad senatum retulimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ultimo per fratrum suffragia decretum, num is, qui iam per omnia et sui et ecclesię rationem reddiderat, amplius in officio ferendus esset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sic itaque explorare potuimus certissime conferendo, interrogando obiiciendo ingenia quorumcumque, vitam etiam et mores, ecclesiarum statum, praefectorum vel negligentiam vel fidelitatem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Si quid desideraveris, admone.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nam possibile non est, ut synodos singulis annis congregemus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">In der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Synodalordnung von 1532 war noch vorgesehen worden, daß sich die Pfarrerschaft von Stadt und Landschaft alljährlich auf den 1. Mai zu einer Synode zusammenfinde; s. Der Berner Synodus von 1532. Edition und Abhandlungen zum Jubiläumsjahr 1982, hg. v. Forschungsseminar für Reformationstheologie unter der Leitung von Gottfried W. Locher, Bd. I: Edition, Neukirchen-Vluyn 1984, S. 166f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Deinde sub finem augusti, cum anabaptistę quotidie invalescant, extorsit a nobis senatus consilium, quo commode liberari possemus ab hac fece<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16, 6</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sperabant nos consensuros in necem illorum, at secus evenit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ostendimus enim senatui et diacosiis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Rat der Zweihundert.</note> causam morbi huius et hereseos, nempe, cum concionatores nonnulli plus ventri indulgeant quam officio probe et fideliter exequendo, non mirum esse, quod nos in universum pseudoprophetas et censuum voratores calumnientur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Deinde, cum videant et in magistratu et praefectis pompam, luxum, avariciam, dei contemptum et verbi sui neglectum, facile simpliciores a coripheis persuadentur gerentem magistratum non esse christianum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Similiter, cum iuramenta tam facile fiant, facilius rumpantur, periuria nihil puniantur et liberum sit horrendas effutire blasphemias, nemo miretur, quod illuc torqueant scripturas, christianum omnino non iurare debere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sic, cum videant tam neglectam iuventam in omnibus vitiorum generibus succrescere, quorum baptismum mordicus asserimus, mordicus moventur<pb type="edition" next="403"/> negare etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Hec ideo proposuimus, ne tantum festinarent ad effundendum sanguinem catabaptistarum, papistis vero multo pestilentioribus et reipublicae civili et christianę perpetuo parcerent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Tandem consilium nostrum adhibuimus, cuius copiam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">In <persName ref="p495">Bullingers</persName> Korrespondenz ist diese Beilage von <persName ref="p1391">Haller</persName> nicht erhalten.</note> hic habes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Sed quid dicam?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Denuo cogebamur diacosiis proponere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nihilominus negocium invitis et nobis et diacosiis dilatum est in octavam usque novembris.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ea die congregabantur senatus, diacosii et 35 praefecti ex agro.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Auditis primum omnibus edictis ab instauratione ecclesię tandem in hoc convenerunt nobis negocium ad duas ferme horas explicantibus, ut simul iurarent, <foreign xml:lang="de">aber nitt von man ze man</foreign> oretenus, servaturos hoc edictum et hanc ecclesiarum externam oeconomiam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Iurabit plebs reliqua in urbe, deinde in agro.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Hic sibi timent papistę, quod dum hactenus<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">amplius <hi>gestrichen,</hi> hactenus <hi>darübergeschrieben.</hi></note> contradixerint negocio domini, pro periuris sint habendi, dum id amplius fecerint ea libertate qua hactenus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Urgebamus, ut certa pena constitueretur his, qui nollent iurare, nempe ut agrum nostrum libere cum suis facultatibus exirent, dato tamen reditu, quem et <placeName ref="l2448">Antronii</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">ein von <persName ref="p1391">Haller</persName> oft gebrauchter Spottname für die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName>, hier auch für die Katholiken allgemein.</note> et quivis habent, atque in id suo consenserunt consilio.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">His vero, qui nec iurare volunt nec exire, nulla adhuc decreta est pena, quamvis seditionis excusari non possint (ut catabaptistae<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ut catabaptistae <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>).</s>
					<s n="39" xml:lang="la">His vero, qui periuri iam fiunt, non potuimus obtinere ut certam indicerent pęnam, nisi quod magistratus sibi reservavit puniendos.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Tu itaque perlege et iudica, iudicet et <persName ref="p1753">Leo</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note> cęterique fratres modo considerato rerum nostrarum statu et plebis universę ingenio.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Quam primum vero poteris, remitte.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nam nulla nobis alia est copia.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Propediem coram plebe urbis nostrae exequentur, tandem in agro.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Haec apud nos hactenus acta sunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Si quid in iis desideraveris, libertate tua erga me utere, utatur et <persName ref="p1753">Leo</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Quod vero ad literas tuas priores attinet, quibus multa excribenda de transactis bellis petebas<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe oben S. 331, 3-9. <persName ref="p495">Bullinger</persName> bat <persName ref="p1391">Haller</persName> um Aktenabschriften aus der Zeit nach der Reformation <placeName ref="l41">Berns</placeName>, vor allem zu den Kriegsereignissen zwischen 1528 und 1531.</note>, nihil horum a <persName ref="p4610">secretario</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Stadtschreiber <persName ref="p4610">Peter Cyro</persName>.</note> impetrare possum nisi totius senatus consensu, qui non facile patietur hec transcribi.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Est item sub iuramento secretario iniunctum, ne quippiam, quod ad senatus negocia pertinuerit, cuipiam communicet.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Primam reformationem impressit apud vos <persName ref="p4851">Froschoverus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p4851">Froschauer</persName> hatte 1528 unter dem Titel: «Handlung oder Acta gehaltner Disputation zu <placeName ref="l41">Bernn</placeName> in Üchtland» zwei Ausgaben hergestellt; s. <bibl source="b558">Rudolphi</bibl> 22, Nr. 170 und 171.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Dess <placeName ref="l2147">Grinderwalder</placeName> kriegs<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe Hermann <hi>Specker,</hi> Die Reformationswirren im Berner Oberland 1528. Ihre Geschichte und ihre Folgen, Freiburg i. Üe. 1951. - ZSKG, Beiheft 9, S. 59-99, und oben S. 331, Anm. 6.</note> handlung ist alle in dem lettsten unfriden <placeName ref="l2469">Silvanis</placeName> überantwurtet<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Im Landfrieden 1531 mußte <placeName ref="l41">Bern</placeName> alle Akten, die sich auf die Auseinandersetzung mit den <placeName ref="l2469">Unterwaldnern</placeName> 1528 bezogen, an <placeName ref="l2469">Unterwalden</placeName>, bzw. den Schiedleuten zur Vernichtung ausliefern, s. oben <ref target="file10481">[Nr. 446]</ref> S. 331, Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Copy dess brieffs, so gen <placeName ref="l242">Capellen</placeName><pb type="edition" next="404"/> gschriben<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vielleicht handelt es sich um jenes scharfe Schreiben der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Truppenführer bei <placeName ref="l2">Aarau</placeName> an <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom 12. Juni 1529 (ASchweizerRef II 515), das die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> im Ersten <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName> endgültig auf den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Friedenskurs zwang (s. auch <hi>Specker,</hi> aaO, S. 96f).</note> ist nitt meer, vorhanden; dann inn ein sunderer schriber<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Unbekannt.</note> gschriben, der sy jetz nitt wort wil han<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">der sich nicht mehr dazu bekennen will (s. <bibl source="b260">Grimm</bibl> XIV 2, 1505).</note>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Der <placeName ref="l167">Genfer</placeName> und <persName ref="p7295">Müsser</persName> zug<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zum «<placeName ref="l167">Genferzug</placeName>» war es gekommen, als im September 1530 Anhänger des Herzogs von <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> <placeName ref="l167">Genf</placeName> belagerten. <placeName ref="l41">Bern</placeName> und <placeName ref="l160">Freiburg</placeName> zogen daraufhin in die <placeName ref="l788">Waadt</placeName> und erzwangen den Frieden von <placeName ref="l1225">St-Julien</placeName> vom 19. Oktober 1530. Der «<placeName ref="l1056">Müsserzug</placeName>» eines <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Truppenaufgebotes (ohne die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName>) im Frühjahr 1531 galt der Abwehr von <persName ref="p7295">Gian Giacomo de' Medici</persName>, des Kastellans von <placeName ref="l1056">Musso</placeName>, der ins bündnerische <placeName ref="l520">Veltlin</placeName> eingefallen war. Siehe Leonhard von <hi>Muralt,</hi> Renaissance und Reformation, in: <bibl source="b318">HSG</bibl> I 528 und 511.</note> lit als<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">alles.</note> in missifen noch hinder minen herren<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">in obrigkeitlichem Gewahrsam (s. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1414).</note>, ouch was imm lettsten krieg sich zuͦtragen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Wenn es aber <persName ref="p4188">Valerio</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p4188">Valerius Anshelm</persName>. Zu seiner Chronik vgl. von <hi>Muralt,</hi> Renaissance, aaO, S. 419f.</note> in d'hand wurde<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">in die Hände gerät.</note> als es werden, muß,<pb type="scan" next="||30v."/> sol er acht<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">tatsächlich (s. <bibl source="b590">SI</bibl> I 82).</note> die cronik ussschriben, da möcht es mir wol werden.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Er hett jetz den prediger handel<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint ist der «<persName ref="p5375">Jetzerhandel</persName>» von 1508, der aufsehenerregende Betrugsskandal im <placeName ref="l41">Berner</placeName> Dominikanerkloster, bei <persName ref="p4188">Anshelm</persName> III 48-167 ausführlich behandelt (s. auch von <hi>Muralt,</hi> Renaissance, aaO, S. 427).</note> bschriben, der noch nie warlich an tag ist kummen; dann die dry rechtlichen procesß in latin hinder minen herren gelägen verborgen und verschlossen, syd irem verbrennen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Nämlich seit der Verbrennung der drei hauptschuldigen Dominikanermönche.</note> nie niemant worden ze besähen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Nun bschribt er den Luterschen handel, wie er angfangen, och wenn und wie <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, der <placeName ref="l862">eidgnossen</placeName> apostel, das evangelium ze <placeName ref="l587">Zürich</placeName> angfangen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe das Kapitel «Anfang evangelischer predi zu <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, und was ouch dieselbig anfangs da gewürkt hat» bei <persName ref="p4188">Anshelm</persName> IV 286-288. Zur Beschreibung der Anfänge der lutherischen Reformation s. ebenda 212-220. 242-258. 276-286.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Acht, er sy nun bald amm 20. jar; wirt sich vilicht noch verzühen biß uff unsere jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Quod vero scribis <persName ref="p2301">Osiandrum</persName> et <persName ref="p2095">Melanchthonem</persName> in <placeName ref="l572">Wirtembergam</placeName> venturos<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe dazu oben S. 281, Anm. 70 und 71.</note>, nescio, quid suspicari debeam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Vos confitemini hinc inde fidem vestram - cavete, ne terciam! - et de concordia quadam futura plauditis.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Qua nobis nihil iam pridem optatius, at interim nos hac in re postremi nec verbo confessionum vestrarum instruimur.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Timemus nos vobis imponi quantumvis prudentibus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Summarium confessionis tuae<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint ist das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Abendmahlsbekenntnis vom 22. Okt. 1534, S. oben <ref target="file10498">Nr. 463</ref>.</note> dedisti.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Utinam totius veram misisses copiam!</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Nam nescio, quis rumor fratres nostros excitant, ut solliciti sint, ne et nos quoque subscribamus neglectis ecclesiis et aperto docendi modo novis quibusdam amphibologiis, quibus cum concordiam inter Luterum et nos quaeratis, summam in ecclesiis et offensionem et discordiam concitetis.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Fateris Christum vere edi et bibi in cęna a fidelibus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Ego vero hactenus sic docui: Nisi quis antea Christo, celesti pane<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 48-51</ref></cit>.</note>, adeoque illius carne et sanguine pastus sit, a cęna absit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Sic enim extra cęnam fideles Christum fidei contemplatione semper habent praesentem, nec primum in cęna editur et bibitur, sed fideles actione hac cęne contestantur cum gratiarum actione<pb type="edition" next="405"/> se iam pastös morte Christi.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Non tamen negaverim verbis et sacramentis sensibus nostris refricari aut repraesentari id, quod fides iam dudum voravit et sibi praesentissimum habuit.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Damnas item eos, qui in cęna nihil nisi nuda signa agnoscunt.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Agnoscimus quidem signa, sed dum nuda assereremus, iam non essent signa.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Perpetuo enim signum signati signum est.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Ut igitur panis et vinum signa sunt, ita signatum praesens agnoscimus suo modo<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">suo modo <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Nudum vero panem et vinum in cęna non agnoscimus nec iam primum in cęna Christum edi ac bibi, sed esum ac bibitum contestari et confiteri.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Nec negamus per operationem spiritus sancti huic actioni praesentem nos fide confirmari et caritate magis ac magis coalescere.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Quid intelligas per carnalem servitutem, nescio, intelligam necne.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Praeterea Christum nihil sensibile hic tradidisse, sed omnia esse intelligibilia, ni fallar, veterum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">Augustini <hi>gestrichen,</hi> veterum <hi>darübergeschrieben.</hi></note> verba sunt, ego ecclesię nequaquam proponerem.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Ireneus<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Irenäus, Adv. haer. IV, 18, 5.</note>: celeste et terrestre, <persName ref="p4541">Chrysostomus</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p4541">Chrysostomus</persName>, In Mt. horn. 82, 4.</note>: sensibile et intellegibile seu spirituale, sacramentum et res sacramenti seu signatum, <persName ref="p18700">Augustinus</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, Serm. 57, 7. 131, 1.</note>: unum oris et ventris, alterum animę et fidei cibus et potus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Interim tamen terrestre celestis nomen induit.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Sic sine periculo nos loqui possumus coram ecclesia.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Meo interim iudicio utcunque modico non solum respiciendum est, ut inter ecclesiarum proceres sit concordia.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Nam ea facile parari potest verborum amphibologia, ut utrinque in novam quandam et terciam consentiamus confessionem.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Ecclesias autem non persuadebimus facile nos a veritate nec iota defecisse<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Hae igitur non minus in considerationem venire debent, quam ut docti inter se conveniant.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Apertissime scripsisti in 1. Cor. 11 de hac re<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Siehe <persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in priorem Pauli ad Corinthios epistolam», <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 53), f. 132r.-152r.</note>, quibus facile subscribo, quod et vera sint et clara.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Caeterum, dum dicimus in cęna fidelium edi Christum, inferam.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Ergo in cęna fidelium exhibetur cibus ille, adeoque Christus ipse, spiritualiter saltem<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">saltem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> et externus cibus, adferet internum, nec tum opus erit, ut nos probemus.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Sed qui fuerit infidelis, is iam exhibitione spirituali sub sacramentis fiet fidelis.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Quid hoc aliud quam papismus et Lutheranismus?</s>
					<s n="87" xml:lang="la">In re ipsa et veritate facile non dubitarim inter nos convenire posse, sed diversus loquendi modus ita intricatum reddit negocium, ut nihil intricatius.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Audio timeri a parte Lutheranorum <persName ref="p1974">Lutherum</persName> ipsum et ferme plus <persName ref="p458">Brentzium</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" ana="bio" n="39"><persName ref="p458">Johannes Brenz</persName>, aus <placeName ref="l1371">Weil der Stadt</placeName> (<placeName ref="l616">Kr. Böblingen</placeName>, <placeName ref="l572">Baden-Württemberg</placeName>), 1499-1570, studierte an der Universität <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName>. An der <placeName ref="l210">Heidelberger</placeName> Disputation 1518 wurde er zum Anhänger <persName ref="p1974">Luthers</persName>. Von 1522 bis 1548 war <persName ref="p458">Brenz</persName> Pfarrer in <placeName ref="l964">Schwäbisch Hall</placeName>, wo er in den zwanziger Jahren die Reformation durchführte. Er verhielt sich konziliant den aufrührerischen Bauern und Täufern gegenüber. Im Abendmahlsstreit stand er klar auf der Seite <persName ref="p1974">Luthers</persName>. Er nahm am <placeName ref="l311">Marburger</placeName> Gespräch und am <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstag teil. Nach der Wiedereroberung <placeName ref="l572">Württembergs</placeName> durch <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> im Jahre 1534 wirkte er bei dessen Reformation beratend mit, war an der Abfassung der Kirchenordnung 1536 und bei der Neuordnung der Universität <placeName ref="l512">Tübingen</placeName> 1538 maßgeblich beteiligt. Nach der Einführung des Interims flüchtete er nach <placeName ref="l28">Basel</placeName>. Er war Mitverfasser der Confessio <placeName ref="l572">Virtembergica</placeName>, die er 1552 nach <placeName ref="l1107">Trient</placeName> überbrachte. 1553 wurde er von <persName ref="p1546">Herzog Christoph</persName> zum «Obersten Superattendenten» und 1557 zum Generalvisitator der Klöster berufen. Zu <persName ref="p458">Brenzens</persName> wichtigster Leistung wurde die umfassende Kirchenordnung für das Herzogtum im Jahre 1559. Aus der Korrespondenz mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist aus dem Jahr 1553 ein Brief von <persName ref="p458">Brenz</persName> und ein Brief von <persName ref="p495">Bullinger</persName> erhalten. - Lit.: Julius <hi>Hartmann,</hi> Johannes Brenz. Leben und ausgewählte Schriften, Elberfeld 1862. - Leben und ausgewählte Schriften der Väter und Begründer der lutherischen Kirche VI; Martin <hi>Brecht,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> VII 170-181; H. <hi>Fausel,</hi> in: RGG I 1400f: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> I 193f (mit je weiterer Lit.).</note>, a nostra vero <persName ref="p4349">Carolostadium</persName> et <persName ref="p8418">Miconium</persName> ac tercium quempiam; reliquos omnes persuasos.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Hinc opere precium duxi in sinum tuum cogitationes meas pro veteri et amicicia et libertate nostra effundere, ut vel sic a te extorquerem, quid rerum cogitent proceres christianarum ecclesiarum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la"><pb type="edition" next="406"/>Scripsi paucis abhinc diebus ipsi <persName ref="p8055">Blaurero</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Nicht erhalten.</note>, ut et se declaret vel unico ad nos dato epistolio, quandoquidem et <placeName ref="l441">Schaffhusanis</placeName> et vobis nescio quot scripserit<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, oben <ref target="file10487">Nr. 452</ref>. 453. 468. Briefe an (die) <placeName ref="l441">Schaffhauser</placeName> sind nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Nos vero ab extrema <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, <placeName ref="l59">Biturigibus</placeName> et <placeName ref="l378">Lutecia</placeName> pro certissima fama divulgatum accipimus <persName ref="p8055">Blaurerum</persName> papistis et Lutheranis in eucharistia accessisse<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Ähnlich schrieb <persName ref="p1391">Haller</persName> an <persName ref="p467">Bucer</persName> bereits am 22. September 1534 vom Interesse der Papisten am «Widerruf» <persName ref="p8055">Blarers</persName>, s. <hi>Köhler,</hi> ZL II 351.</note>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Boni hęc consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la">Pro concione scribis te tractare Matheum<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <bibl source="b288">HBD</bibl> 24, 9f.</note>, atque id summa diligentia.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Placet studium tuum, et fratres nihil magis expectant, quibus tum maxime prodesse poteris, cum pro tua in scripturis explicandis dexteritate indefessus alia et alia dederis.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Priorem ad Corinthios<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Siehe oben Anm. 38.</note> nondum compingi curavi.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Expectabo igitur posteriorem<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p495">Bullingers</persName> «Commentarius in posteriorem Pauli ad Corinthios epistolam» erschien im März 1535 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 71).</note>, quandoquidem te huic accinctum scribis, ut excudatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la">Ceterum Petrum<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Unbekannt.</note>, scolę nostrę hypodidascalum, tibi et <persName ref="p1753">Leoni</persName> commendamus quam maxime, ut a senatu vestro, si opus fuerit, <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> commendetur iamiam monasteria invisentibus.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Homo pius est et ipsissima probitas, qui multa paupertate premitur.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">A qua facile liberari posset, ubi pro voto nunc succederet.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Que hic mitto<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Nämlich das Täufermandat, s. oben Z. 67f.</note> vel, per hunc vel per certum nuncium remittas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la">Mittat item <persName ref="p4851">Cristophorus</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>.</note> <persName ref="p1753">Leonis</persName> passionem<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>, Des lydens Jesu... historia ..., <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1534 <hi>(Wyss,</hi> <cit type="bible"><ref>Jud 203</ref></cit>, Nr. 34).</note>.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" ana="salute">Quem ante omnia cum <persName ref="p8127">Pellicano</persName> salutatum volo.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Salva sit et <persName ref="p8051">uxor tua</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" ana="bio" n="50"><persName ref="p8051">Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note>.</s>
					<s n="104" xml:lang="la"><persName ref="p4409">Brunfelsius</persName> noster animam ferme agit, bonus alioqui vir.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Optime inter nos convenit.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te et patricii et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="108" xml:lang="de">Ich mein, ich hab gsudlet, darffs nitt nemmen schriben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="109" xml:lang="la">16. novembris anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="la">Tuus, quantulus est, <persName ref="p1391">B. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf 30a v.:]</note>
					<s n="111" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, suo semper charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>