<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10518" type="Brief" source="HBBW-4" n="482">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Zürich] an Martin Bucer, zwischen [15.] Dezember 1534 und [17.] Dezember 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10518</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=482</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b6" n="482" type="transcription">S. 421</bibl>
				<bibl source="b6" n="482" type="regest">S. 420</bibl>
				<bibl source="b6" n="482" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a82"/>
						<idno subtype="Original">AST 168, Nr.15, f. 207r-208v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Abendmahlsbekenntnis vom Dezember 1534:] Legen erneut ihre Lehre dar. Im Abendmahl sind Christi Leib und Blut wirklich da und werden von den Gläubigen im Glauben gegessen und getrunken. Die Sakramente sind Zeichen der göttlichen Gnade und unterbreiten diese auf ihre Art unsern Sinnen. Zur Vermeidung von Dunkelheit wird ausführlich erläutert, daß Christi wahrer Leib nicht eingebildet und das Abendmahl nicht bloßes Gedenken mit leerem Brot und Wein ist; daß Christus sich selbst als lebendig machende Speise gibt; daß «wahrhaft essen» bedeute, ihn als Erlöser anzuerkennen und ganz in sich aufzunehmen; daß sein Leib und Blut, obwohl für den Glaubenden auch außerhalb des Gebrauchs der Symbole gegenwärtig, doch auch im Sakrament nur durch den Glauben gegenwärtig, hier aber sinnlich anschaulich sind als ein Bild der Sache, welche der Geist innerlich wirkt; daß Ungläubige nur das Zeichen und zu ihrem Gericht, Gläubige aber Christi Leib essen als ihre geistliche Nahrung; daß die Gnade nicht an die Sakramente gebunden ist; daß Christus den allein wirkenden Geist gibt, während die Rezitation der Einsetzungsworte nichts vermag, obschon die Amtsträger ihre Bedeutung durchaus behalten; daß krasse Redeweisen nicht anstößig, einfache, biblische aber besser sind; daß sie nicht bloße Symbole lehren, aber Christus geistlich, nicht fleischlich essen; daß wir ein Leib mit ihm werden und trotz Schuld zu ewigem Leben gelangen. Wollen in dieser schriftgemäßen Lehre verharren. Suchen Frieden mit <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, der zeigen soll, daß er mit ihnen in der Sache, wenn auch mit andern Ausdrücken, übereinstimmt, und der die Weise der Gegenwart im Sakrament deutlich darlegen soll. Geben <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> die Vollmacht, diese Schrift zu veröffentlichen sowie sie <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthon]</persName>, <persName ref="p458" cert="high">Brenz</persName>, <persName ref="p2301" cert="high">Osiander</persName>, <persName cert="high" ref="p9731">Agricola</persName> oder <persName ref="p6469" cert="high">Schnepf</persName> vorzulegen, verbieten Änderungen darin und mahnen zur Wahrheit in seinen Konkordienbemühungen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Schmid, Erasmus</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Ernst Bizer, Martin Butzer und der Abendmahlsstreit. Unbekannte und unveröffentlichte Aktenstücke zur Entstehungsgeschichte der Wittenberger Konkordie vom 29. Mai 1536, in: ARG 35, 1938, S. 229-237</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Pestalozzi 178f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Köhler, ZL II 366-369</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 482, S. 421</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1534-12-15" notAfter="1534-12-17" cert="low"/>
					<rs type="title">Zürcher Pfarrer und Lehrer</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Absicht der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, an der geplanten Theologenzusammenkunft in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> (s. oben S. 329f, 84-94 und Nr. 478) nur Schriften vorzulegen, statt selbst zu erscheinen (s. oben S. 413, 3f), <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Erläuterungen vom 1. November (oben Nr. 470) zum am 22. Oktober an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> gesandten Abendmahlsbekenntnis (oben Nr. 463, bes. S. 370, 3-20), die Ablehnung desselben samt den zugesetzten Erklärungen durch die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> und deren Aufforderung, es klarer zu fassen (oben Nr. 476, bes. S. 407, 2f und 409, 61-64), sowie die bedingte Zustimmung der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> vom 26. November (Nr. 480) zu einer (nicht mehr erhaltenen) Überarbeitung und deren Verweis auf die Übereinstimmung mit ihrer dem Ersten <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Bekenntnis zugefügten Abendmahlserklärung führten zum hier vorliegenden Bekenntnis. Etwa Anfang Dezember bereinigte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> (wohl mit <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> und <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>) (vgl. Anm.<ptr target="fncf" type="footnote" n="cf" sameAs="ffff"/> und <ptr target="fncp" type="footnote" n="cp" sameAs="pppp"/>) das Konzept, welches nicht mehr erhalten ist. Am 5. Dezember gab es noch keine Abschriften (s. <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, 5. Dezember 1534, <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW V 200). Kurz vor dem 10. Dezember aber waren solche zur Begutachtung <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> (s. S. 434, 2-11) und sicher um die gleiche Zeit auch <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> und <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> zugestellt worden. Das Datum «15. decembris 1534» auf <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Abschrift A (und danach auf andern Kopien nachgetragen, s. Anm. a, und in die Literatur eingegangen) bezeichnet nur den ursprünglich vorgesehenen Beginn der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Zusammenkunft (s. oben <ref target="file10514">[Nr. 478]</ref> S. 412, 15 und unten 432, 8) und vielleicht auch den Tag, an welchem die Abschrift gefertigt oder das Original je eigenhändig unterzeichnet worden ist. An <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> gesandt wurde das undatierte Original aber erst nach <persName ref="p4079" cert="high">Zwicks</persName> letzter Mahnung vom 15. Dezember (Nr. 488); zusammen mit den Abschriften B der Zustimmungsschreiben der <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> (undatiert, Nr. 487) und der <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhauser</placeName> vom 16. Dezember [!] (Nr. 491) und des <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Briefes vom 26. November (<ref target="file10516">Nr. 480</ref>). Zu spät kam die Unterzeichnung der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> vom 18. Dezember (<ref target="file10529">Nr. 493</ref>, S. bes. S. 449, 44). Die Ablehnung der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> vom 16. Dezember kann zu spät nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gekommen oder absichtlich nicht mitgesandt worden sein (<ref target="file10525">Nr. 489</ref>, vgl. auch <ref target="file10528">Nr. 492</ref>). <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> antwortete vor seiner Abreise aus <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> am 18. Dezember knapp auf dieses <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Abendmahlsbekenntnis und nahm es samt den beigelegten Briefabschriften mit nach <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName> und dann heim nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> (<ref target="file10530">Nr. 494</ref>, vgl. auch S. 454f, Anm. 4 und 8). Für die andern Tagungsteilnehmer, die es am 21. Dezember guthießen (<ref target="file10532">Nr. 496</ref>), konnte es in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> vor <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Abreise noch abgeschrieben werden (vielleicht Abschrift L, s. Anm. a). Somit ist das Original höchstwahrscheinlich am 17. Dezember abgeschickt worden und noch am gleichen Tag in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> angelangt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Confessio <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Confessio <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> <hi>nachträglich (in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>?) übergeschrieben. Von späterer Hand zugefügt:</hi> 1534. <hi>Titel bei A:</hi> Confessio ministrorum verbi apud <placeName ref="l587">Tigurinum</placeName> super eucharistia sancta ad <persName ref="p467">Martinum Bucerum</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p467">Martino Bucero</persName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Neben dem Original nur in</hi> S <hi>und L.</hi></note><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, wo <persName ref="p467">Bucer</persName> vom 16. bis 18. Dezember an der von ihm veranlaßten Theologenzusammenkunft dabei war, s. unten <ref target="file10524">[Nr. 488]</ref> S. 440, Anm. 6 und 454f, Anm. 1 und 8.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Tametsi saepe alias, <persName ref="p467">Bucere</persName>, frater in domino venerande, de fide et doctrina<pb type="edition" next="422"/> nostra, quam in eucharistiae negocio profitemur, testati simus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Über die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Abendmahlslehre äußerte sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> bisher eingehender in: «De origine erroris in negocio eucharistiae ac missae» 1528 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 10), im Sendbrief an <persName ref="p8616">Albrecht von Brandenburg</persName> 1532 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 34; <bibl source="b4">HBBW II</bibl> [Nr. 106] 138-148, bes. 143) und im Kommentar zum 1. Korintherbrief 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 53; vgl. oben S. 326, Anm. 13) sowie in den Briefen an <persName ref="p2832">Stiltz</persName> vom 26. Februar 1526 (<bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10041">[Nr. 16]</ref> 100-112, Nr. 16), an <persName ref="p467">Bucer</persName> vom 12. Juli 1532 (<bibl source="b4">HBBW II</bibl> <ref target="file10140">[Nr. 110]</ref> 153-160, <ref target="file10140">Nr. 110</ref>, bes. S. 154f), [bald nach 5. Januar] und 8. Mai 1533 (<bibl source="b5">HBBW III</bibl> <ref target="file10202">[Nr. 171]</ref> 31f. 119f, Nrn. 171. 219) sowie zuletzt an <persName ref="p8055">Blarer</persName> am 22. Oktober 1534 (oben <ref target="file10498">Nr. 463</ref>) und an <persName ref="p467">Bucer</persName> am 28. Oktober 1534 (oben <ref target="file10501">Nr. 466</ref>).</note>, idem tamen denuo quod antea semper nunc etiam ex corde syncero tibique<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>A:</hi> sibique.</note> bene conscio coram deo et toto mundo testamur et confitemur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nempe:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">In<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Randbemerkung:</hi> Confessio de sacramento eucharistiae. 1. (1. <hi>nur im Original).</hi></note> eucharistiae sacramento, hoc est in gratiarum actionis coena sacrosancta verum corpus Christi, quod pro nobis in cruce fractum est, et verum eius sanguinem, qui in remissionem peccatorum nostrorum effusus est, vere adesse, dari, distribuique fidelibus, qui verum corpus Christi verumque eius sanguinem fide edunt atque bibunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sacramenta<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Randbemerkung nur im Original:</hi> 2.</note> enim, quae dominus instituit, divinae erga nos gratiae<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">gratiae <hi>fehlt in S.</hi></note> symbola, signa testimoniaque sunt, quae divinas promissiones et gratuita in nos dei benefitia non solum significant, sed suo quodam modo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495">Bullinger</persName> vermeidet, wie <hi>Köhler,</hi> ZL II 367, feststellt, hier den Begriff «sakramentlich» und verwendet ihn erst unten Z. 242. <persName ref="p4091">Zwingli</persName> spricht von Analogie, s. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 579f, Anm. 329.</note> sensibus subiiciunt ac repraesentant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Haec summa est sententiae nostrae<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Sie gründet ganz in <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Lehre (s. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 576-579. 582-590), besonders in seinen späten Schriften. Mehrfach finden sich Anklänge an «De convitiis Eccii» 1530 (<bibl source="b700">Z</bibl> VI/III 231-291).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Iam, ne qua verbis insit obscuritas aut amphibologia, nos nostraque simpliciter et bona fide ad hunc modum exponimus:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Cum<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Randbemerkung:</hi> De vero Christi corpore.</note> corpus Christi in coena adesse dicimus, idem illud corpus intelligimus, quod pro nobis in mortem est<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">est <hi>fehlt in L.</hi></note> traditum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non enim spirituale aut imaginarium quodpiam corpus fingimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Neque enim Christus aliud habet corpus, quam quod cooperante sancto spiritu de intemerata sumpsit virgine, quod pro expiatione delictorum totius mundi in mortem dedit, quod a mortuis redivivum resurrexit non exuta iam natura humana aut conversa in divinitatem aut spiritum<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">aut spiritum <hi>fehlt in A.</hi></note>, sed defecata, ut sic dicamus, sive ut alii dicunt, glorificata<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 7, 39. 12, 16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 3, 13</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Verum enim corpus, sed clarificatum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 17, 5</ref></cit>.</note> palparunt apostoli<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 24, 39</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 20, 27</ref></cit>.</note>, verum corpus coelos conscendere suis ipsorum viderunt oculis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 1, 9</ref></cit>.</note>, verum corpus considet ad dexteram patris inde<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>L:</hi> unde.</note> denuo venturum ad iudicandum vivos et mortuos<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der ganze Abschnitt lehnt sich an das Apostolische und das Nicaeno-Konstantinopolitanische Bekenntnis an, s. <bibl source="b131">BSLK</bibl> 21. 26.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Vere<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Randbemerkung:</hi> Quomodo verum corpus adsit.</note> adesse corpus Christi affirmamus propter eos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint sind Lutheraner und Katholiken, vgl. die folgende Anm.</note>, qui aiunt nobis in<pb type="edition" next="423"/> coena nihil post panem et vinum, inania quippe signa absentis scilicet<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>A hat</hi> scilicet <hi>nicht hier, sondern vorne an Stelle von</hi> quippe.</note>, non etiam praesentis Christi, superesse<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu <persName ref="p1974">Luthers</persName> diesbezüglichen Vorwürfen vgl. Ulrich <hi>Gäbler,</hi> Luthers Beziehungen zu den Schweizern und Oberdeutschen von 1526 bis 1530/31, in: Leben und Werk Martin Luthers von 1526 bis 1546, Festgabe zu seinem 500. Geburtstag, hg. von Helmar Junghans, Berlin (DDR) 1983, S. 481-496. 885-891.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quae opinio certe nunquam nobis vel in mentem venit, tantum abest, ut sic docuerimus unquam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Non enim asserimus hanc domini coenam ita <foreign xml:lang="el">μνημόσυνον</foreign><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Erinnerung ist bei <persName ref="p18581">Plato</persName>, <persName ref="p18700">Augustin</persName> und <persName ref="p4091">Zwingli</persName> auch Vergegenwärtigung, wodurch Vergangenes in uns wirksam wird, s. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 585f.</note> aut memoraculum esse, ut nonnisi<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>K nur:</hi> nisi.</note> absentis Christi commonefaciat, imo praesentis magis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quid enim egregii aut augusti celebraremus, si pane dumtaxat nudo gloriaremur?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Aut quomodo coena domini diceretur, quae esset sine domino?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Credimus<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Randbemerkung nur in A:</hi> Modus praesentiae.</note> ergo ipsum verum domini corpus in coelos ab oculis nostris receptum sedere ad dexteram patris in uno aliquo loco coeli propter veri corporis modum, in coena vero eo interim modo eaque ratione adesse, qua ille ipse dominus se suis praesentem exhibet, qua se suis fruendum distribuit et ipsa mens fidelis ipsum capere et edere potest<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><hi>Köhler,</hi> ZL II 367, kritisiert, daß damit «natürlich noch nichts erklärt» sei und daß es <persName ref="p495">Bullinger</persName> im weitern «nicht gelingen» will, «eine objektive Präsenz wirklich zu gewinnen».</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Palam ergo nunc enarrabimus, quomodo suis praesens sit, quomodo se suis distribuat<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>L:</hi> distribuit.</note> et quomodo hi vero eius corpore et sanguine pascantur ad vitam aeternam:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Diximus<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Randbemerkung:</hi> Quomodo se Christus nobis dat atque distribuit.</note> ergo vere Christum praesentem esse, denique verum eius corpus distribui credentibus adeoque hos verum corpus et sanguinem domini edere et bibere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Christus enim est ille summus et verus sacerdos<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 24-26</ref></cit>.</note>, qui solus virtute sua hic agit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Is promisit se nobis affuturum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 28, 20</ref></cit>.</note>, se nobis corpus et sanguinem suum<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">suum fehlt <hi>in A.</hi></note> distributurum in cibum vitae aeternae, atque idem suis ipsius<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">ipsius <hi>fehlt in A.</hi></note> verbis declarat, quo pacto se nobis distribuat et quo pacto<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">se nobis distribuat et quo pacto <hi>fehlt in S.</hi></note> caro eius edatur esaque credentes vivificet<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 5, 21</ref></cit>.</note>: «Panis», inquit, «quem ego dabo, caro mea est, quam ego dabo pro mundi vita» <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 51]</ref></cit>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Hunc ergo panem dat manducandum nobis, cum intus per spiritum suum docet<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 14, 26</ref></cit>.</note> nos imolatione carnis suae<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 5, 7</ref></cit>.</note> a peccatorum morte<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">morte <hi>fehlt in S.</hi></note> in vitam<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>S:</hi> vitam eternam.</note> assertos esse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ipse enim est panis vitae et vivificans, qui aeternum saciat<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 35</ref></cit>.</note>, ubi vere<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>K:</hi> vero.</note> ipsum edimus, id est vere per fidem agnoscimus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Caeterum salvator<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 4, 42</ref></cit>.</note> agnosci non potest, nisi intelligatur is pro nobis satisfecisse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Satisfacere non potuit, si mon ac<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>S:</hi> aut.</note> pati non potuit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Pati autem non potuit, si veram carnem non adsumpsit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <hi>Locher,</hi> Grundzüge 502.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ipse ergo panis dat<pb type="edition" next="424"/> nobis panem, id est ipse vivificans et satians mentem in vitam aeternam nos reficit, liberat, absolvit et vivificat<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 50f</ref></cit>.</note>, idque hoc ordine<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Randbemerkung in A:</hi> Ordo salutis et redemptionis nostrae.</note>: Primo nostri gratia incarnatus est et assumptam carnem tradidit pro nobis in mortem, ut scilicet per imolationem sui<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>A:</hi> sui ipsius.</note> satisfaceret deo patri<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">patri <hi>fehlt in A.</hi></note> pro peccatis nostris.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Deinde resurgit [!] a morte<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>L und K:</hi> a mortuis.</note> et coelos ascendit<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. oben Anm. 10.</note>, ut palam deprehenderemus cum mortis tum peccati vires adeoque et damnationis catenam esse confractam, vitam vero restitutam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Hinc<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>K:</hi> Huic.</note> vero donat nobis fidem<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>S:</hi> vitam <hi>statt</hi> fidem.</note>, per quam istis rebus fidamus distribuentemque se isto more nobis suscipiamus edamusque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="salute">Per<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>Randbemerkung:</hi> Quid sit edere corpus et bibere eius sanguinem.</note> edere ergo et manducare corpus aut carnem domini nihil aliud intelligere possumus quam per spiritum et fidem in animo persuasum esse et firmiter credere Iesum Christum, dei filium, pro nobis esse crucifixum carnisque suae imolatione salutem nobis adeptum esse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Hic autem cibus animae, non corporis, cibus vivificus est<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 27. 51-55</ref></cit>.</note> dum illa fide<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>A:</hi> dum fidelis illa fide.</note>, expendit hoc tantum, domini benefitium, quod scilicet<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>A:</hi> se <hi>statt</hi> scilicet.</note> ab aeterna morte redemit et aeterna vita donavit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Hic cibus et ad omnem pietatis functionem et ad aeternam vitam vegetat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quis enim non summe diligat eum aut quid non faciat aut patiatur pii<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>A:</hi> et paciatur Pius.</note> animus eius gratia, quem videt se totum impendisse sibi, pro se mortem oppetisse<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>A:</hi> obiisse <hi>statt</hi> oppetisse.</note>, ut aeternum viverent fideles?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Hoc est ergo carnem Christi edere atque sanguinem eius bibere: totum rapi ac transmutari in Christum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Kor 3, 18</ref></cit>.</note>, huic gratias agere perpetuas, huic uni immori<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 6, 8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>14, 8.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">In eo vicissim, qui tali Christum dilectione complexus est, agit et vivit Christus omnia in eo spiritu suo operans et perfitiens<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 2, 13</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Hoc ipsum est et in Christo manere et Christum habere in se manentem<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 15, 4f</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">In summa<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>Randbemerkung:</hi> Summa.</note>: Distribuit se nobis Christus semel, cum corpus et sanguinem suum pro nobis in mortem tradidit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Distribuit<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>Randbemerkung in A:</hi> Fides.</note> se nobis quotidie, cum fidem dat, ut illum edamus et bibamus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Edimus autem corpus eius verum vere, cum verum corpus vera fide pro salute nostra credimus traditum et sanguinem eius pro emundatione nostri effusum<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26, 28</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Aliam corporis et sanguinis Christi praesentiam ac distributionem quam veram et spiritualem, aliam corporis Christi manducationem quam eam, quae vere et per fidem fit, non agnoscimus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Et fides quidem verarum, non falsarum rerum est<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><hi>Köhler,</hi> ZL II 367, fragt hier, was denn der Abendmahlsgenuß «Besonderes gegenüber dem allgemeinen Glauben» sei, und meint, daß es <persName ref="p495">Bullinger</persName> im folgenden nicht gelänge, «eine besondere Bedeutung des Abendmahls zu retten.»</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Et<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Randbemerkung in A:</hi> Sacramenta.</note> quanquam Christi corpus et sanguis ad eum, quem exposuimus,<pb type="scan" next="||207v."/> modum fidelibus semper, etiam citra symbolorum usum<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>K:</hi> esum.</note>, praesentia sint, distribuantur<pb type="edition" next="425"/> et iis vescantur pii, attamen nonnisi per fidem eandem nec per aliam<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>A:</hi> alia <hi>statt</hi> per aliam.</note> quam hac ipsa ratione praesentia sunt, distribuuntur et manducantur, etiam cum in symbolis celebrantur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Non quod frustra instituerit dominus symbola, sed quod haec sine fide inutilia sint incredulis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Credulis quid prosint, quid et quanta sint, sequitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Proximum<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Randbemerkung:</hi> Quomodo symbola res subiiciant sensibus.</note> enim est, ut nunc de symbolis dicamus, quomodo divinae promissionis bonitatisque testimonia sint et quomodo benefitia dei - ipsas inquam res -, quorum<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>A:</hi> quarum.</note> signa sunt, non modo significent, sed suo quodam more subiiciant sensibus et repraesentent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Summa illa maiestas deus nullibi non nostrae infirmitati condolens humana imitans divinas illas res suas involucris quibusdam vestit, cum quod divina per humana exposita magis fiunt nobis intelligibilia, tum quod industria nostra ad<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at"><hi>A:</hi> per; S: <hi>ohne</hi> nostra.</note> indagationem contemplationemque rerum divinarum per visibilia et externa pia quadam excitatur curiositate.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Iam<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au"><hi>K:</hi> Tam.</note> apud homines cuiuslibet rei traditio efficatior quodammodo videtur, cum non verbis modo, sed et signis transigitur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Id quidem videre est in foederibus, contractibus, venditionibus et multis aliis id genus similibus rebus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Volens ergo Christus ecclesiam suam in contemplationem benefitiorum dei, maxime vero mortis suae inducere, praeterea illam reddere certam et indubitatam, quod pro fidelium salute corpus suum<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av">suum <hi>fehlt in A.</hi></note> in mortem tradiderit frangendum et sanguinem in emundationem nostri effundendum, sacramento panis et vini id quidem fecit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Nam cum dixit: «Accipite, edite <cit type="bible"><ref>[Mt 26, 26]</ref></cit>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Hoc est corpus meum, quod pro vobis traditur <cit type="bible"><ref>[Lk 22, 19]</ref></cit><note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw"><hi>Im Original von</hi> Accipite <hi>bis</hi> traditur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Accipite et dividite inter vos <cit type="bible"><ref>[Lk 22, 17]</ref></cit>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Hic calix novi testamenti est in meo sanguine [<cit type="bible"><ref>Lk 22, 20</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Kor 11, 25</ref></cit>]<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Der Genitiv «novi testamenti» steht aber als Bestimmung von «sanguis» in <cit type="bible"><ref>Mt 26, 28</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>Mk 14, 24</ref></cit>. Diese Textkombination gibt Anlaß zu einer Verwechslung von Symbol und Sache.</note>, qui pro multis effunditur in remissionem peccatorum» <cit type="bible"><ref>[Mt 26, 28]</ref></cit> - oportet sane verum et firmum esse, quod dixit, corpus pro nobis traditum et sanguinem fusum esse in remissionem peccatorum nostrorum -, accedit his<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax"><hi>A:</hi> hic.</note> fractio panis externa et visibilis, accedit effusio vini sensibilis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Quae omnia vera et firma esse coarguunt, quae ipsa coenae verba referunt fidesque ipsa piae mentis recolit.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Iam<note xml:id="fnay" type="footnote" n="ay">S: Nam.</note> et sensibilibus evocantur sancti in consyderationem rerum invisibilium.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Quod ergo pia mens coram in pane et vino fieri videt, in ipso corpore Christi et sanguine effuso facta credit, illa scilicet confracta et effusa<note xml:id="fnaz" type="footnote" n="az"><hi>A:</hi> illud scilicet confractum, hunc effusum.</note> esse.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Videt item sacramenta haec sive signa cognationem quandam habere cum re ipsa.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Sicut enim corpus humanum pane potissimum<note xml:id="fnba" type="footnote" n="ba"><hi>K wiederholt nach</hi> potissimum <hi>nochmals</hi> pane.</note> et vino alitur et ad opera sua vegetatur, ita animus, qui fide in Christum et per Christum vivit<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 20</ref></cit>.</note>, non aliunde in vita conservatur nec ad opera pietatis vegetari potest nisi per ispum corpus et sanguinem domini, per vivificam<pb type="edition" next="426"/> redemptionem et spiritum Christi sanctum.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Porrigens ergo panem ait Christus: «Accipite<note xml:id="fnbb" type="footnote" n="bb"><hi>L:</hi> accipe; <hi>aber nachher:</hi> commedite.</note>, comedite <cit type="bible"><ref>[Mt 26, 26]</ref></cit>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Hoc est corpus meum, quod pro vobis traditur» <cit type="bible"><ref>[Lk 22, 19]</ref></cit><note xml:id="fnbc" type="footnote" n="bc"><hi>K wiederholt am Rande:</hi> Accipite, edite, hoc ... <hi>bis</hi> traditur.</note>, quasi iam dixerit: «Ut panem vobis ore corporis edendum porrigo, ita animo corpus meum dono ore mentis et fidei manducandum.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Panis hic symbolum sive memoraculum est corporis mei, et quo vobis mortis meae fructum indico.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Ut enim pane confortatur cor hominis, ita solius mortis meae<note xml:id="fnbd" type="footnote" n="bd"><hi>S:</hi> meo.</note> benefitio aeternum vivetis.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">Sic, inquam, agnoscimus sacramenta a deo<note xml:id="fnbe" type="footnote" n="be"><hi>A:</hi> domino.</note> instituta esse, ut praeclarae istius<note xml:id="fnbf" type="footnote" n="bf">S: illius.</note> gratiae, de qua nobis paulo ante longus sermo fuit<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Oben Z. 122-161.</note>, forent symbola, testimonia et memoracula.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Gratia autem illa intus per spiritum et fidem efficaciter alit, in anima operatur, res ipsas praesentes facit spiritualiter, sicut ipsa mens cupit et potest comprehendere.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Sacramenta autem visibiles quaedam formae sunt, quae foris imaginem habent rei, quae per spiritum intus operatur, illamque nunc<note xml:id="fnbg" type="footnote" n="bg">nunc <hi>fehlt in S.</hi></note> suo illo more sensibus obiiciunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la">Ex<note xml:id="fnbh" type="footnote" n="bh"><hi>Randbemerkung im Original und in S:</hi> Infideles sacramentum, non rem sacramenti edunt; <hi>in A:</hi> Infideles sacramento, non re sacramenti participant; <hi>in L hier keine Marginalie.</hi></note> his autem colligimus et confitemur incredulos quidem signo participare<note xml:id="fnbi" type="footnote" n="bi"><hi>A:</hi> participari.</note>, at non re ipsa.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Scimus enim<note xml:id="fnbk" type="footnote" n="bk"><hi>A:</hi> autem.</note>, quod panem domini ad mortem ac iudicium edit, qui sine fide edit<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><cit type="bible"><ref>1 Kor 11, 29</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Scimus, quod in Christo manet, qui in fide edit.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Iudas non mansit in Christo et tamen sacramento participavit<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 22, 21f par.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Recte ergo Paulus consuluit dicens: «Probet se ipsum homo et sic de pane hoc edat et calice bibat» <cit type="bible"><ref>[1 Kor 11, 28]</ref></cit>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Itaque non qui premunt dente, sed qui edunt corde, manducant corpus Christi<note xml:id="fnbl" type="footnote" n="bl"><hi>L:</hi> corpus domini.</note>, qui visibilem cibum spiritaliter intelligunt, spiritualiter esuriunt, spiritualiter gustant, spiritualiter saciantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Colligimus<note xml:id="fnbm" type="footnote" n="bm"><hi>Randbemerkung:</hi> Gratia non est alligata sacramentis.</note> item gratiam sacramentis non esse alligatam neque haec ceu instrumenta et canales esse, quibus gratia adeoque ipsum domini corpus vel incredulo infundatur.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Fides<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><hi>Köhler,</hi> ZL II 368, erläutert: «Der Glaube - im Sinne <persName ref="p495">Bullingers</persName> muß man sagen: nur der Glaube des Empfangenden ist fassungsfähig für Gnade und Leib Christi.»</note> enim sumentis gratiae et corporis Christi<note xml:id="fnbn" type="footnote" n="bn"><hi>L:</hi> corporis domini.</note> capax est, non circumscriptio signi.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Ipse dominus sese nobis distribuit.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Eides ipsum capit et edit.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Uni enim salvatori nostro<note xml:id="fnbo" type="footnote" n="bo">nostro <hi>fehlt in A.</hi></note> omnia competunt salutis.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Ipse dat spiritum<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 15, 26</ref></cit>.</note>, docet<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 29 par</ref></cit>.</note>, pascit, vivificat<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 5, 21</ref></cit>.</note> et instaurat omnia.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Nulla creatura hoc potest.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Recitat minister verba Christi.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Nihil inde percipiet, cui defuerit fides et spiritus Christi.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Haec ubi adfuerint, sentiet panem esse corpus Christi, hoc est sibi id esse corpus Christi, quod corpori est panis, nimirum cibus salvificus et verus animae cibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la"><pb type="edition" next="427"/><pb type="scan" next="||208r."/>Interim<note xml:id="fnbp" type="footnote" n="bp"><hi>Randbemerkung im Original und in S:</hi> De ministerio verbi; <hi>in A:</hi> De ministris et ministerio verbi; <hi>in L:</hi> Ministerium.</note> vero ministerium cum verbi dei tum ministri et iustam sacramentorum<note xml:id="fnbq" type="footnote" n="bq"><hi>A:</hi> sanctorum.</note> administrationem iusto dignamur honore.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Agnoscimus enim ministros ministros esse dei, dispensatores mysteriorum dei<note xml:id="fnbr" type="footnote" n="br">dispensatores mysteriorum dei <hi>fehlt in S.</hi></note>, cooperarios dei.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Hos ut Christum excipimus, illorum verbum et ministerium ut verbum et operationem dei<note xml:id="fnbs" type="footnote" n="bs">dei <hi>fehlt in S.</hi></note>, quod est, suscipimus.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Verba Christi omnia ideo et ipsa coenae verba attente<note xml:id="fnbt" type="footnote" n="bt">attente <hi>doppelt in S.</hi></note> et piis animis excipiemus.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Hic tamen omne incrementum et fructum omnem uni Christo acceptum feremus<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 4, 16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2 Kor 9, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 15, 5. 16</ref></cit>.</note>, qui certe sacramenta frustra non instituit, etiamsi unus spiritus agat omnia<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><cit type="bible"><ref>1 Kor 12, 11</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Presicatur enim iis salus nobis a deo data, pronuntiantur cum authoritate et confirmatione quapiam promissiones dei, sensus convertunt a visibilibus ad invisibilia, fidem exercent, quam et proximo pollicentur, et ad charitatem mutuam invitant.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Atque haec omnia dum fiunt, unus atque idem operatur spiritus, qui inspirando nunc citra instrumentum trahit, nunc per instrumentum, quo, quantum et quomodo<note xml:id="fnbu" type="footnote" n="bu"><hi>A:</hi> quomodo, quantum et quem <hi>für</hi> quo, quantum et quomodo.</note> vult<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 3, 8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Ita et sola fides vim iustificandi obtinet, quam non possumus tribuere symbolis, quae benevolentiae dei in nos testimonia sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la">Rursus<note xml:id="fnbv" type="footnote" n="bv"><hi>Randbemerkung:</hi> De loquutionibus symbolicis.</note>, cum sacramenta sint verba visibilia<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Dieser Ausdruck stammt von <persName ref="p18700">Augustin</persName>, CChr XXXVI 529 (vgl. oben S. 378, Anm. 11) und wurde von <persName ref="p1974">Luther</persName> auch gebraucht, beispielsweise in: «Daß diese wort...», <bibl source="b671">WA</bibl> XXIII 211, Z. 1f.</note>, quae docent sensibiliter, nomenque ipsum, quorum symbola sunt, sortiantur, nihil offendit nos, cum audimus panem dici corpus Christi.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Circumcisio enim foedus<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><cit type="bible"><ref>Gen 17, 10f</ref></cit>.</note> dicitur, agnus transitus<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><cit type="bible"><ref>Ex 12, 11. 27.</ref></cit> Der Bezug auf das alttestamentliche Passahmahl war für <persName ref="p4091">Zwingli</persName> wichtig, s. <bibl source="b700">Z</bibl> IV 483f (und dazu Walther <hi>Köhlers</hi> Einleitung S. 448f); <hi>Köhler,</hi> ZL II 368; <hi>Locher,</hi> Grundzüge 584, Anm. 353.</note>, adeoque ipse Paulus<note xml:id="fnbw" type="footnote" n="bw"><hi>A:</hi> d. Paulus.</note> panem adpellat corpus Christi<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><cit type="bible"><ref>1 Kor 10, 16f</ref></cit>. 11, 24.</note>.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Quas locutiones nolumus mutatas.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Exponantur autem fide et more scripturae sancto<note xml:id="fnbx" type="footnote" n="bx">S: sancte. <hi>Dann springend zu:</hi> Nec offendunt.</note> et, gratiam non modicam splendoremque habebunt illustrem.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Nec<note xml:id="fnby" type="footnote" n="by"><hi>A:</hi> Non.</note> offendunt nos veterum picturatae et augustae sententiae, quibus rei vel excellentiam suffigurarunt vel adversarios et carnis Christi negatores urserunt.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Non offendit, quod ait <persName ref="p4541">Chrysostomus</persName>, eum, qui supra in coelis est, omnium manibus teri<note xml:id="fnbz" type="footnote" n="bz"><hi>S:</hi> teneri.</note> inque huius carnem dentes nostros infigi<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p495">Bullinger</persName> zieht hier frei zwei <persName ref="p4541">Chrysostomos</persName>-Stellen zur Realpräsenz Christi im Abendmahl in einen Satz zusammen, wobei er offenbar <persName ref="p2442">Oekolampads</persName> Übersetzung in dessen «Quid de Eucharistia Veteres tum Graeci tum Latini senserint, Dialogus...», <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1530 (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie 78, Nr. 164) in Erinnerung hat: «O ingens miraculum, o magnam dei benevolentiam erga nos! Is, qui sedet supra cum patre, illa hora omnium manibus detinetur, et dat se volentibus circundare et complecti.» (aaO, f. c6v.-c7r., aus: De sacerdotio III, 4; entspricht <bibl source="b445">MPG</bibl> 48, 642) und: «Fecit se [Christus], inquit [Chrysostomos]. non solum videri. sed et dentes carni suae infigi et desiderio sui omnes impleri.» (aaO, f. l3r., aus: Homilia 45 zu Joh 6, 41-52; entspricht Homilia 46, <bibl source="b445">MPG</bibl> 59, 260). Weniger deutliche Anklänge gibt es auch sonst. Diese Nachweise verdanken wir Herrn Rainer Henrich, lic. theol., Zürich.</note>.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Hoc illorum tempora ferebant, forte expostulabant etiam.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Nos illis perraro aut<pb type="edition" next="428"/> nunquam utimur, utpote quibus ecclesiarum nostrarum ratio habenda est, ad quarum aedificationem Paulus omnia institui voluit<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><cit type="bible"><ref>1 Kor 14, 4f</ref></cit>. 12. 26.</note>.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Utimur ergo<note xml:id="fnca" type="footnote" n="ca"><hi>A:</hi> autem.</note> claris, disertis et simplicibus verbis, quae rei, ecclesiae nostrae et temporibus nostris accommoda scimus<note xml:id="fncb" type="footnote" n="cb"><hi>S:</hi> sunt.</note> quaeque<note xml:id="fncc" type="footnote" n="cc"><hi>A:</hi> et quae.</note> fidei consentanea et scripturis sacris consona<note xml:id="fncd" type="footnote" n="cd"><hi>A:</hi> consona esse.</note> non dubitamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la">Ex<note xml:id="fnce" type="footnote" n="ce"><hi>Randbemerkung:</hi> Quantum sit mysterium nostrum, quae coenae dignitas.</note> istis, opinamur<note xml:id="fncf" type="footnote" n="cf"><hi>A:</hi> opinor-ein <hi>Hinweis auf <persName ref="p495">Bullingers</persName> (alleinige?) Verfasserschaft? Vgl. aber Anm.<ptr target="fncp" type="footnote" n="cp"/>.</hi></note>, colliget aequus lector a nobis non asseri symbola nuda celebrarive festum diem sive coenam absque Christo rege.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Mysteriis enim nostris assistit Christus, rex et sacerdos noster Distribuit se<note xml:id="fncg" type="footnote" n="cg"><hi>S:</hi> sese.</note> suis manducandum, sed eo modo eaque ratione, qua fidelis anima cupit et comprehendit, et sicut ipse dominus dixit: «Caro non prodest quicquam.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Spiritus est, qui vivificat.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Verba, quae loquutus sum, spiritus et vita sunt» <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 63]</ref></cit>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Vere ergo, sed<note xml:id="fnch" type="footnote" n="ch"><hi>A:</hi> ac; S: et.</note> spiritualiter adest et manducatur, non carnaliter.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Unde coena non qualiscunque praefiguratio et repraesentatio est, sed memoriale vivax et verum.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Tremendum ergo simul et iucundum est illud nostrum mysterium, in quo sacrificiorum omnium consummator<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 9, 11-14</ref></cit>.</note> ipse Christus praesens est, verus sacerdos<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 24-26</ref></cit>.</note> et hostia unica<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 5, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 27. 9, 26</ref></cit>.</note>, ara vere placens deo certissimumque propiciatorium<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><cit type="bible"><ref>Röm 5, 11</ref></cit>.</note>, primogenitus ex mortuis<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><cit type="bible"><ref>Kol 1, 18</ref></cit>.</note>, primitiae resurrectionis nostrae<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><cit type="bible"><ref>1 Kor 15, 20. 23</ref></cit>.</note> adeoque et<note xml:id="fnci" type="footnote" n="ci">et <hi>fehlt in A.</hi></note> massae nostrae.</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Huius iucundam vocem in cordibus nostris praedicantem audimus: «Qui edit carnem meam et bibit meum sanguinem, in me manet et ego in eo» <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 56]</ref></cit>.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Stupendo<note xml:id="fnck" type="footnote" n="ck"><hi>Randbemerkung:</hi> Unus panis, unum corpus sumus; <hi>in S und L hier keine Marginalie.</hi></note> enim commertio iam deo<note xml:id="fncl" type="footnote" n="cl">iam deo <hi>fehlt in A.</hi></note> per Christi, capitis nostri, carnem et sanguinem coniungimur virtute spiritus, per quem Christo consepulti vivificamur.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Sumus os ex ossibus eius<note xml:id="fncm" type="footnote" n="cm"><hi>K:</hi> eis <hi>[!] .</hi></note> et caro de carne illius<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><cit type="bible"><ref>Eph 5, 30</ref></cit> (längere Variante).</note>.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Quanquam enim propter naturam carnis nostrae corruptioni obnoxii simus, participatione tamen vitae ab imbecillitate nostra revocati iuxta proprietatem illius ad vitam reformamur, dum scilicet fide manducamus carnem verbo aeterno unitam eoque vivificam, quae<note xml:id="fncn" type="footnote" n="cn"><hi>A:</hi> qui <hi>(bezogen auf</hi> Christus <hi>statt wie</hi> quae <hi>auf</hi> fide).</note> potens est reformare ad immortalitatem<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 15, 53f</ref></cit>.</note> sui participes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la">Hanc<note xml:id="fnco" type="footnote" n="co"><hi>Randbemerkung:</hi> Protestatio.</note> assertionem nostram tam multis proponimus, ne quem vel dubia in nostris remorentur vel suspitio nescio<note xml:id="fncp" type="footnote" n="cp"><hi>A:</hi> nescimus; <hi>vgl. Anm.<ptr target="fncf" type="footnote" n="cf"/>.</hi></note> quae de nobis cuiquam<note xml:id="fncq" type="footnote" n="cq">S: unquam.</note> oboriatur.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Nolumus cauponari verbum dei neque dolo aliquo malo in re sacratissima uti.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Interim non sumus in quenquam animo gladiatorio, sed quod fidei<pb type="edition" next="429"/> sanis rationibus et scripturis adversatur, declinamus.</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Sumus enim Christi, non hominum servi<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><cit type="bible"><ref>Eph 6, 6f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 1, 10</ref></cit>.</note> nec in ullius iuravimus verba magistri.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Veritatem canonicam sequimur, veneramur, suspicimus.</s>
					<s n="117" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||208v."/>In illis porro erimus.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Ista hactenus ecclesiis nostris bona fide sanaque tradidimus conscientia.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Idem ante nos tradiderunt antecessores nostri<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Gemeint sind <persName ref="p4091">Zwingli</persName> und <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> und vielleicht die Kirchenväter wie <persName ref="p18700">Augustin</persName> (der unten bei Z. 234 in einer Randbemerkung erwähnt ist).</note>, viri optimi, de pietate et literis optime menti.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Quae et syncera et pura fide susceperunt, nihil in hisce recantabimus, nihil mutabimus<note xml:id="fncr" type="footnote" n="cr">S: immutabimus.</note>, nisi quod mutare iusserit scriptura.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Imo et animas nostras, si vires suppeditarit Christus, ad confessam veritatem ponemus.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Firma enim fide novimus hac in re id nos fateri, quod scripturis conforme et quod toti ecclesiae<note xml:id="fncs" type="footnote" n="cs"><hi>A:</hi> ecclesiae dei <hi>anstatt</hi> toti ecclesiae.</note> semper catholicum fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="123" xml:lang="la">Quod<note xml:id="fnct" type="footnote" n="ct"><hi>Randbemerkung:</hi> Concordia cum Lutheranis; <hi>in S hier keine Marginalie.</hi></note> <persName ref="p1974">Lutherum</persName> cum suis adtinet, nullam in illos simultatem exercemus, imo pacem cum illis in veritate et ex corde cupimus habere.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Ferimus, ut iamiam diximus, patres vetustos<note xml:id="fncu" type="footnote" n="cu"><hi>Randbemerkung in S:</hi> Patres ferunt.</note>, qui de hoc sacro disserentes vehementibus usi sunt loquutionibus<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Siehe oben Z. 184-188.</note>.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Verum hi, ne quis impingeret, protinus sese exposuerunt<note xml:id="fncv" type="footnote" n="cv"><hi>Randbemerkung:</hi> Augustinus Lib[ro] De doctrina christ[iana] 3. cap. 9 et 16. <hi>(Vgl. Anm. 62).</hi></note> et aliis in locis testati sunt hic se omnem reiicere servitutem carnalem<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Neben den beiden am Rand angegebenen <persName ref="p18700">Augustin</persName>-Stellen (sie entsprechen CChr XXXII 85f. 911) ist auch an die oft zitierte Chrysostomos-Stelle «nihil sensibile» (s. oben <ref target="file10498">[Nr. 463]</ref> S. 371, Anm. 10 sowie <bibl source="b135">BucerDS</bibl> III 278f. 281. IV 498. V 244. 259) zu denken.</note>.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Nulla ergo nobis super verbis cum <persName ref="p1974">Luthero</persName> erit contentio, modo nostro saeculo insolentia, obscura aut<note xml:id="fncw" type="footnote" n="cw"><hi>aut fehlt in L und K.</hi></note> ambigua verba exponat, ut cernere liceat in re ipsa nobis - quod tu adseris, <persName ref="p467">Bucere</persName>; nos enim<note xml:id="fncx" type="footnote" n="cx"><hi>A:</hi> certe.</note> nulla viri huius scripta etiamdum<note xml:id="fncy" type="footnote" n="cy"><hi>A:</hi> etiamnum.</note> vidimus - convenire, licet in verbis discrepare videamur.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Exponat<note xml:id="fncz" type="footnote" n="cz"><hi>Randbemerkung in S:</hi> Via concordie.</note> ergo ipsam Christi carnem nonnisi tide manducari, ipsum Christi corpus in aliquo coeli loco circumscriptive agere, quanquam secundum divinitatem cum patre sit ubique, in sacra vero coena<note xml:id="fnda" type="footnote" n="da"><hi>A:</hi> in sacramento vero coenae.</note> fide adesse more scilicet sacramentis proprio<note xml:id="fndb" type="footnote" n="db">proprio <hi>fehlt in K (ohne</hi> sacramentis <hi>zu korrigieren).</hi></note>, qui modus res quidem vere praesentes facit, non tamen carnaliter et ut sensibus prehendi queant, sed spiritualiter, ut fide sola percipiantur.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Si igitur eo modo se exponat, iam<note xml:id="fndc" type="footnote" n="dc"><hi>L:</hi> Tum.</note> per nos quidem licebit illi suo uti loquendi genere.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">Nos enim et nostro utimur non alieno neque a scripturis neque sanctorum patrum loquendi more<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><hi>Köhler,</hi> ZL II 368f, dazu: «Dann ist es, wie <persName ref="p467">Bucer</persName> zu sagen liebte, ein Streit um Worte.»</note>.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Nobis certe in hoc pravo et perverso saeculo circumspectius loquendum, ne novo errori ullam<note xml:id="fndd" type="footnote" n="dd"><hi>K:</hi> ulla [!] .</note> suppeditemus ansam.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Interea illas ipsas loquendi formas non omnino horremus, sed expositas per fidei ac veritatis regulam merito ferimus.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Neque enim sumus, qui videmur, seditionum turbarumve authores, sed,<pb type="edition" next="430"/> quantum fieri potest, cupimus adeoque<note xml:id="fnde" type="footnote" n="de"><hi>A:</hi> imo.</note> semper cupivimus pacem habere cum omnibus, qui ex puro corde dominum invocant.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Testamur item per ipsum domini nostri Iesu Christi adventum nos in hac causa per contentionem aut inanem gloriam agere nihil, sed onmia sobrie in gloriam nominis Christi et ut perspicua veritatis lux pure excipiatur et sine omni obscuritate et verborum ambiguitate quam simplicissime proferatur in medium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la">Facimus<note xml:id="fndf" type="footnote" n="df"><hi>Randbemerkung in A:</hi> Ad <persName ref="p467">Bucerum</persName>.</note> autem tibi, <persName ref="p467">Bucere</persName>, frater in domino charissime, potestatem haec nostra vulgandi, typis excudendi, praeterea <persName ref="p1974">Luthero</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><hi>Köhler,</hi> ZL II 369, stellt fest, daß für <persName ref="p1974">Luther</persName> die in diesem Bekenntnis formulierten Bedingungen für eine Konkordie unannehmbar waren, denn trotz allen «Objektiv»-Formulierungen hing doch alles am Glauben.</note>, <persName ref="p2095">Philippo</persName><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>.</note>, <persName ref="p458">Brentio</persName>, <persName ref="p2301">Osiandro</persName>, <persName ref="p9731">Agricolae</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66"><persName ref="p9731">Johannes Agricola</persName> (s. oben <ref target="file10459">[Nr. 424]</ref> S. 280, Anm. 57) oder eher <persName ref="p18341">Stephan Agricola d.Ä. (Castenpauer, Kastenbur, Boius)</persName>, 1491 (?)-1547. Dieser aus <placeName ref="l1375">Abensberg</placeName> (<placeName ref="l2814">Niederbayern</placeName>) stammende Augustinereremit, Dr. theol. seit 1519, predigte in <placeName ref="l546">Wien</placeName>, <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> und <placeName ref="l3754">Rattenberg am Inn</placeName> evangelisch und wurde deswegen 1522 gefangen. Nach seiner Flucht 1524 war er lutherischer Prediger in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> und ein schroffer Gegner von <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Abendmahlslehre, in dessen Briefwechsel er oft erwähnt ist. Er übersetzte <persName ref="p4443">Bugenhagens</persName> «Contra novum errorem de sacramentis» und das von <persName ref="p458">Brenz</persName> hauptsächlich verfaßte «Syngramma svevicum» ins Deutsche. Von den Zwinglianern verdrängt, wurde er 1531 Prediger in <placeName ref="l3511">Hof</placeName> (<placeName ref="l619">Bayern</placeName>), 1543 Reformator von <placeName ref="l3755">Sulzbach</placeName>, 1545 Prediger in <placeName ref="l1323">Eisleben</placeName>. Er unterzeichnete 1529 die <placeName ref="l311">Marburger</placeName> und 1537 die <placeName ref="l1202">Schmalkaldener</placeName> Artikel. - Lit.: <bibl source="b700">Z</bibl> VIII 362f, Anm. 12. XI 336. 400 und Reg.; Friedrich <hi>Roth,</hi> Augsburgs Reformationsgeschichte I-IV, München 1901-1911, Nachdruck: München 1974, Reg.; Matthias <hi>Simon,</hi> in: RGG I 188f; Gustav <hi>Hammann,</hi> in: <bibl source="b457">NDB</bibl> I 104f.</note>, <persName ref="p6469">Schnepffio</persName> aut cuilibet<note xml:id="fndg" type="footnote" n="dg"><hi>A:</hi> cuilibet alii.</note> proponendi.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Et quanquam de fide tua nihil dubitemus, <persName ref="p467">Bucere</persName>, adiuramus tamen te per salutiferam domini<note xml:id="fndh" type="footnote" n="dh">domini <hi>fehlt in A.</hi></note> Iesu Christi crucem<note xml:id="fndi" type="footnote" n="di"><hi>A:</hi> carnem.</note> ut haec nostra his, apicibus, notis, verbis et sententiis ita aedas ac proferas, ut accipis a nobis, utque veritatem tibi in sarcienda concordia habeas commendatam<note xml:id="fndk" type="footnote" n="dk">S <hi>springt von</hi> commendatam <hi>zu</hi> optamus.</note>, necubi illa periclitetur.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Nos nihil perinde quam<note xml:id="fndl" type="footnote" n="dl"><hi>A:</hi> atque.</note> sanctam concordiam optamus fatemurque tibi multum in Christo deberi laudis, si sancta, iusta et vera tuis auspitiis coaluerit concordia.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">In quam et nunc et iam olim consensimus iis, quas hactenus recensuimus, conditionibus salvis.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">In quibus si quid desyderatur, indicetur bona fide ascriptis rationibus et scripturae authoritatibus, quibus haec nostra adversari videantur, et gratissimo id animo excipiemus<note xml:id="fndm" type="footnote" n="dm"><hi>A:</hi> videntur, idque animo excipiemus gratissimo.</note>.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Dominus Iesus misereatur nostri et ecclesiae suae.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Amen<note xml:id="fndn" type="footnote" n="dn"><hi>Nach</hi> Amen <hi>datiert A:</hi> <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 15. decemb[ris] 1534, <hi>und setzt über die Namen:</hi> Ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ministri.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="141" xml:lang="la"><persName ref="p1753">Leo Iudae</persName>, <persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName>, <persName ref="p1042">Heinrich Engelhart</persName>, <persName ref="p8127">Conradus Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171">Theodorus Bibliander</persName>, <persName ref="p8364">Beatus Gerungus</persName>, <persName ref="p6796">Ruͦdolfus Tumisen</persName><note xml:id="fndo" type="footnote" n="do"><hi>Undeutlicher Anfangsbuchstabe; auch</hi> Zumisen <hi>lesbar.</hi> A: Dumysius; S: Tumyssen.</note><note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName ref="p6796">Johann Rudolf Thumysen</persName>.</note>, <persName ref="p7169">Nicolaus Zenderus</persName><note xml:id="fn68" type="footnote" ana="bio" n="68"><persName ref="p7169">Nikolaus Zehnder (Zender, Zächender)</persName>, 1503(?)-1553, Konventual des Augustinerklosters in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 1414, S. 619), wurde der erste Diakon an St. Peter in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> «post factam reformationem» - vielleicht schon 1524, spätestens aber 1530, als ihm auf ein Gutachten <persName ref="p1753">Leo Juds</persName> hin das Einkommen verbessert wurde (ebenda 1640. 1757, S. 752) - und blieb es bis zu seinem Tod. Daneben versah er 1537-1548 <placeName ref="l1625">Schlieren</placeName>, damals zur Grafschaft <placeName ref="l21">Baden</placeName> gehörig, ohne je gegen den Landfrieden zu verstoßen (s. René <hi>Hauswirth,</hi> Zur politischen Ethik der Generation nach Zwingli, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XIII/5, 1971, S. 315). Er nahm an der Berner Disputation 1528 teil (<bibl source="b197">EA</bibl> IV/Ia, 1250. 1263). 1531 spielte er in der Aufführung des Plutos von Aristophanes mit (s. Emil <hi>Egli,</hi> Ein griechisches Schauspiel an Zwinglis Schule, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> I/I, 1897, S. 13). - Lit.: Handschriftlicher Eintrag <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> in sein griechisches Neues Testament (Zürich ZB, Bibi 34p, Innenseite des vordern Deckels); <bibl source="b292">HBRG</bibl> III 291; <bibl source="b700">Z</bibl> XI 292, Anm. 6; Pfarrerbuch 79. 647.</note>, <persName ref="p8437">Erasmus Fabritius</persName><note xml:id="fndp" type="footnote" n="dp"><hi>A setzt</hi> <persName ref="p8437">Fabritius</persName> <hi>vor</hi> <persName ref="p8364">Gerungus</persName> <hi>und fügt nach <persName ref="p7169">Zenderius</persName>(!) hinzu:</hi> et fratres caeteri. Singuli propriis subscripsere manibus.</note><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>