<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10533" type="Brief" source="HBBW-4" n="497">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Geßner / Strassburg an Heinrich Bullinger, 27. Dezember 1534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="6" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<bibl n="6" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 4 (Briefe des Jahres 1534), bearb. von Endre Zsindely, Matthias Senn, Kurt Jakob Rüetschi und Hans Ulrich Bächtold, Zürich 1989, 484 S., ISBN 3-290-11600-X.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 44,2v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Ist von <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> nach
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> gezogen. Die Gründe waren: zum einen die hohen
								Lebenskosten, zum andern der unerträgliche Anblick der Gewalt. Diese Gewaltherrschaft ist von einigen
								Unbesonnenen verursacht worden, die in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>,
								<placeName ref="l367" cert="high">Orléans</placeName> usw. eine messefeindliche Schrift öffentlich angeschlagen
								hatten. Die Schrift soll von <persName ref="p6235" cert="high">Farel</persName> und von einem Augustiner verfaßt und
								in <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName> gedruckt worden sein. Seit dem Ausbruch der
								Verfolgungen seien über 300 Personen gefangen genommen und unzählige zur Festnahme ausgeschrieben worden. Es
								wird auf bisher unbekannte Art gefoltert, gestraft und getötet. Man habe aber erst 10 Menschen verbrannt;
								das Parlament warte die Rückkehr des Königs und dessen Urteil ab.
								Machte sich auf den Weg, weil er das Häßliche nicht mitansehen wollte und weil sich gerade Reisegefährten
								fanden. Vor diesen Ereignissen waren Bullingers Schriften [in
								<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>] eifrig gekauft und gerühmt worden. Nun aber ist alle
								[reformatorische] Literatur verbrannt oder in die <placeName ref="l14" cert="high">Seine</placeName> geworfen
								worden. Er und ein gelehrter Spanier entgingen Schwierigkeiten nur mit Hilfe des Bischofstellvertreters
								[<persName ref="p18310" cert="high">René du Bellay</persName>], nachdem ihr
								Hauswirt ihre Bücher entdeckt hatte. Jener ist jetzt selbst gefangen. Gegen seinen Bruder
								[<persName ref="p18089" cert="high">Jean du Bellay</persName>], den
								evangelisch gesinnten Bischof, wagen sie aber nichts zu tun. Es gibt noch einige tausend Evangelische. Auch
								<persName ref="p4440" cert="high">Budé</persName> ist ganz auf der reformierten Seite.
								<persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> blieb in
								<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>. Rechenschaft über seine Ausgaben.
								<persName ref="p8400" cert="high">Peter Kolin</persName> und
								<persName ref="p7057" cert="high">Andreas Wingarter</persName> haben ihm
								ausgeholfen. <persName ref="p7057" cert="high">Wingarter</persName> ist mit einer adeligen Französin in
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>, da seine Tätigkeit, die Einfuhr von Büchern der
								«Lutheraner», entdeckt worden war. <placeName ref="l14" cert="high">Seine</placeName> Frau wird noch
								festgehalten. Über die Beschlagnahmung seiner Güter und Bücher werden die Richter entscheiden. Bullinger
								möge dies <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> mitteilen. Bittet, daß
								<persName ref="p8400" cert="high">Peter Kolin</persName>, der ihnen großmütig aus seinem Stipendium ausgeholfen
								habe, zufriedengestellt werde. Hofft auf Großzügigkeit und erinnert an Bullingers Versprechen bei ihrer
								Abreise, sie bei Mehrbedarf nicht im Stich zu lassen. Wohnt im Hause
								<persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName>, der in den nächsten Tagen von
								<placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> zurückerwartet wird. Möchte sich während seiner Zeit in
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> dem Hebräischstudium widmen. Sie [die Stipendiaten]
								hoffen, daß ihnen Bullingers Wohlwollen und Schutz erhalten bleibe. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Corr. des réformateurs III, S. 235-240</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. X/2, S. 42-44</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Aspects de la propagande religieuse, Genève 1957. - Travaux d'Humanisme et Renaissance 28, S. 90</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Hanhart 36-41</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Max Niehans, Die Bullinger-Briefsammlung, in: Zwa VIII/3, 1945, S. 148f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 4, Nr. 497, S. 457</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10533">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1283" cert="high"/>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1534-12-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10534"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10532"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10954"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10463"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10954"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10463"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2517"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10954"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10463"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10536"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10528"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10954"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10463"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10536"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10528"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="23">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="977">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l492" cert="high">Argentinam</placeName> relictis <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> quinto idus decembris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">9. Dezember. - In einem Brief an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> dagegen nennt <persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> als Ankunftstag den 4. Dezember; s. Corr. des réformateurs III 235, Anm. 2.</note> veni simul, quod maiorem sumptum in dies facerem, simul etiam, quod tantae tyrannidis, quantam vos pridem audiisse credo, spectator esse non sustinerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod enim ad literas, Germania nostra nihil Galliis cedere videbatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed tantos motus et tragoediae initium<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Über die «Affaire des placards» s. Robert <hi>Hari,</hi> Les placards de 1534, in: Aspects de la propagande religieuse. Etudes publiées par G. Berthoud et al., Genf 1957. - Travaux d'Humanisme et Renaissance XXVIII, S. 79-142; <hi>Bourrilly/Weiss 97-</hi> 143; Stephan <hi>Skalweit,</hi> Die «affaire des placards» und ihr reformationsgeschichtlicher Hintergrund, in: Reformata reformanda. Festgabe für Hubert Jedin, hg. v. Erwin Iserloh und Konrad Repgen, Teil, Münster/Westfalen 1965. - Reformationsgeschichtliche Studien und Texte, Supplementband I, Erster Teil, S.445-465.</note> siquidem iam audivisti, haec mea praeterire [!],<pb type="edition" next="458"/> sin minus, perlege.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fixi ab inconsultis quibusdam libelli<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das inkriminierte Schriftstück ist ediert bei <hi>Hari,</hi> aaO, S. 114-119.</note> Gallice scripti, in Novo Castro, ut rumor est, impressi<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Drucker war <persName ref="p7320" cert="high">Pierre de Vingle</persName> in <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName> (s. <hi>Hari,</hi> aaO, S. 125f).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Plerique ad <persName ref="p6235" cert="high">Farellum</persName> et quendam Augustinianum monachum authores referunt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Neben <persName ref="p5761" cert="high">Antoine Marcourt</persName>, dem «Augustiner», war nicht <persName ref="p6235" cert="high">Farel</persName>, sondern <persName ref="p3429" cert="high">Pierre Viret</persName> Mitverfasser des Manifestes; beide waren Pfarrer in <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName>. Siehe <hi>Hari,</hi> aaO, S. 121-127 und 133-137.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Thema erat contra missae abusum et praesentiae corporis in eucharistia negatio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eadem autem nocte<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In der Nacht vom 17. auf den 18. Oktober 1534.</note> <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName>, <placeName ref="l367" cert="high">Aureliae</placeName> sive Genebi et in regii cubiculi ianua<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der König befand sich zu jener Zeit in <placeName ref="l1251" cert="high">Blois</placeName> (s. <hi>Hari,</hi> aaO, S. 94 und Anm. 1).</note> affixi sunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hinc belli initium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Capti innumeri.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rumor circiter trecentos et ultra fert.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Novis et inauditis modis torquentur longe miserrime, comburuntur, eruuntur linguae, manus praeabscinduntur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sunt porro in certas tabulas infinita capiendorum nomina relata<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Über die durch die Aktion ausgelöste erste Verfolgungswelle s. <hi>Hari,</hi> aaO, S. 98-106, und <bibl>Bourrilly/Weiss</bibl> 109-114.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed duo studiosi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt.</note> huc ad nos nudius quartus venerunt fuga Galliis elapsi et mulier<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><bibl>Herminjard</bibl> nennt hier <persName ref="p4256" cert="high">Françoise Bayard</persName> (s. Corr. des réformateurs III 237), <hi>Hari,</hi> aaO, S. 90, setzt dazu allerdings ein Fragezeichen.</note> quaedam nobilissima cum famulis et nobilibus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Illi aiunt decem tantummodo hucusque combustos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Liste der Opfer bei <hi>Hari,</hi> aaO, S. 99-103.</note>, regem <placeName ref="l378" cert="high">Parisios</placeName> venire, huius iudicium, cum tantus sit captorum numerus, senatum expectare<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Kurz vor dem 20. Dezember war der König aus dem Loire-Gebiet, wo er den Sommer und den Herbst verbracht hatte, zurückgekehrt. Er sanktionierte alle von der Sorbonne und vom Parlament getroffenen Maßnahmen. Siehe <bibl>Bourrilly/Weiss</bibl> 116-118.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego tam dira et atrocia ne vel spectarem vel audirem, commode socios itineris nactus discessi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ante vero quam haec exorirentur, mirum in modum omnes pii scripta tua<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Es dürfte sich vor allem um die zwischen 1532 und September 1534 bei <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> in dichter Folge erschienenen Kommentarwerke Bullingers gehandelt haben (s. <bibl>HBBibl</bibl> I, Nr. 37f. 42f, 52-54, 62).</note> amplectebantur, sollicite emebant, honorificentissime te unum et amplissime praedicabant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed hac tempestate, cum singulae fere domus perquirerentur, omnes piorum lucubrationes partim Vulcano<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Dem Vulcanus (Gott des Feuers) geopfert. Vgl. Vulcano aliquid tradere (<bibl>Wander</bibl> IV 1710).</note> datae, partim in Sequanam<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">in die <placeName ref="l14" cert="high">Seine</placeName>.</note> abiectae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego et doctus quidam <placeName ref="l29" cert="high">Hispanus</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Unbekannt.</note>, cum multa haberemus, tandem ab hospite deprehensi sumus, qui secus ferre noluit, nisi ad ecclesiasten aliquem, qui nos absolveret, res deferretur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nos effecimus, ut apud episcopi fratrem<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p18310" cert="high">René du Bellay</persName> vertrat seinen Bruder Jean, den Bischof von <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, der zu jener Zeit in <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> weilte. Er habe, so <bibl>Bourrilly/Weiss</bibl> 115f, mehreren deutschen Studenten, unter ihnen <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName>, zur Flucht verholfen. Vgl. auch <hi>Bourrilly,</hi> Guillaume du Bellay 189.</note>, eius tum vicarium et evangelii fautorem, ageretur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sic quidem evasimus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iam autem ipse captus detinetur<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Eine Falschmeldung des <placeName ref="l378" cert="high">Pariser</placeName> Parlaments war die Ursache für das Gerücht, daß ein Bruder des Bischofs von <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> eingekerkert worden sei (s. Correspondance du Cardinal <persName ref="p18089" cert="high">Jean du Bellay</persName>, hg. v. Rémy Scheurer, Bd. I: 1529-1535, <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1969, S. 451, Anm. 3). Zu diesen Gerüchten vgl. auch <bibl>Bourrilly/Weiss</bibl> 129f.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">In fratrem enim, episcopum <placeName ref="l378" cert="high">Parisiensem</placeName>, licet evangelicum sciant, nihildum<pb type="edition" next="459"/> audent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">Sic omnia infestatores «<foreign xml:lang="el">κλαγγῇ τ’ ἐνοπῇ τε</foreign>»<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p18514" cert="high">Homer</persName>, II. 3,2.</note>, sed clam aliquot <foreign xml:lang="el">χιλιάδας τῶν τῆς ὀρθοδοξίας ἐχομένων «σιγῇ μένεα πνειούσας»</foreign><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p18514" cert="high">Homer</persName>, II. 3,7: <persName ref="p18514" cert="high">Homer</persName> stellt lärmige Troer den schweigend von Mut erfüllten Achäern gegenüber.</note> speramus et partim certo scimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4440" cert="high">Budaeum</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p4440" cert="high">Guillaume Budé (Budaeus)</persName>, geb. 1468 (fälschlich oft 1467), gest. 1540, von <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, Jurist und Gräzist, wurde zum bedeutendsten Vertreter des französischen Humanismus. Er studierte die Rechte in <placeName ref="l367" cert="high">Orléans</placeName> und <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, beschäftigte sich mit Philosophie, Geschichte, Theologie und Mathematik und wandte sich schließlich mit Leidenschaft den antiken Autoren zu. Als Sekretär in königlichen Diensten unter <persName ref="p18539" cert="high">Karl VIII.</persName>, <persName ref="p18550" cert="high">Ludwig XII.</persName> und <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> entfaltete er von 1502 an eine rege literarische Tätigkeit. Er stand mit den bekanntesten Humanisten seiner Zeit - mit <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, <persName ref="p5869" cert="high">Thomas Morus</persName> usw. - in Briefwechsel. Budés Werke, besonders diejenigen über die griechische Sprache, die «Annotationes» zu den Pandekten Justinians, das «De asse et partibus eius ...» (ein umfassendes Werk zur Altertumskunde) fanden welte Verbreitung. Im Jahre 1522 wurde er von <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> zum Leiter der königlichen Bibliothek ernannt. Große Verdienste erwarb sich Budé um den Ausbau dieser Bibliothek, aber auch bei der Gründung des späteren «Collège de France». Budé war ein loyaler Parteigänger der königlichen Politik; dies galt auch in kirchenpolitischen Angelegenheiten, obschon er in seinem Denken oft den Auffassungen der Reformatoren nahekam. Mit Bullinger hat er offensichtlich keine Briefe gewechselt. - Lit.: Conradin <hi>Bonorand,</hi> Personenkommentar II zum Vadianischen Briefwerk, St. Gallen 1983 - Vadian-Studien. Untersuchungen und Texte II, S. 236f (mit weiterer Literatur); Louis <hi>Delaruelle,</hi> <persName ref="p4440" cert="high">Guillaume Budé</persName>. Les origines, les débuts, les idées maîtresses, <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1907; <hi>ders.,</hi> Répertoire analytique et chronologique de la correspondance de <persName ref="p4440" cert="high">Guillaume Budé</persName>, Toulouse/<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1907; Hanns <hi>Kerner,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> VII 335-338 (mit weiterer Literatur); A. <hi>Martin,</hi> <persName ref="p4440" cert="high">Guillaume Budé</persName>, in: Dictionnaire de biographie française, Bd. VII, <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1956, Sp. 611f; <bibl>Contemporaries</bibl> I 212-217.</note> quoque non est quod dubites.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Noster est totus cum doctissimis quibusque.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1214" cert="high">Frisius</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName>, <persName ref="p1283" cert="high">Geßners</persName> Studiengefährte.</note> hoc tempore ad iter accinctus non erat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam et tumor et inflammatio cruris obstabat, tum nonnihil cum febre luctabatur et bonam linguae Gallicae partem tenebat, quod non pergenti frustra fuisset futurum, et minus quam ego sumptuum faciebat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quamquam mihi ne vivam si parciori esse licuerit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Libros non paucos et probatissimos emi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Huc ad me spero propediem mittentur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Abfui fere biennio<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> hatte die Studienreise nach <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreich</placeName> im Februar 1533 angetreten (s. <bibl>Hanhart</bibl> 22f).</note>. 26 coronatos pro annua portione - sic vocant - numeravi.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Multum primo itinere <placeName ref="l378" cert="high">Parisios</placeName>, inde <placeName ref="l59" cert="high">Biturigas</placeName> et idem iter repetens huc <placeName ref="l492" cert="high">Argentinam</placeName> expendi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Et ne vestes, libros et quicquid <foreign xml:lang="el">εἰς τὰ δέοντα</foreign> requiritur, enarrando molestior sim: Quam a <persName ref="p19910" cert="high">Pericle</persName> Athenienses<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p18582" cert="high">Plutarch</persName>, <persName ref="p19910" cert="high">Perikles</persName> C. 32; vgl. auch C. 12 und 14.</note>, eandem a me quoque veram expensi rationem dari credatis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Si vos modium frumenti<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Das <persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> Ende 1532 zugesprochene Stipendium betrug 6 Mütt Kernen oder das Geld dafür und 28 Gulden (s. <bibl>Hanhart</bibl> 23). Ende 1532/Anfang 1533 wurde in Zürich ein Mütt Kernen mit 3, 4 Pfund abgegolten (Freundl. Auskunft von Dr. Hp. Stucki).</note> pro coronato computetis, stipendium in annum erit viginti quinque coronati, ut ego quidem computo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ego duobus his annis 65 coronatos insumpsi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Accepi e <persName ref="p8400" cert="high">Petri Coli</persName> <placeName ref="l584" cert="high">Tugini</placeName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Peter Kuhn aus Zug (s. oben <ref target="file10407">[Nr. 374]</ref> S. 173, 33 und Anm. 8) war gleich <persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> Stipendiat in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreich</placeName>.</note> stipendio 50 francos, id est 22 coronatos cum testono, ut vocant, ab <persName ref="7057" type="auto_name">Andrea Wyngartner</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p7057" cert="high">Andreas Wingarter (Weingartner)</persName>, Buchhändler aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, hatte eine Ablage in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>. Er stand in geschäftlicher Beziehung zu seinem Cousin <persName ref="p6380" cert="high">Johann Schabler</persName>, genannt Wattenschnee, Buchhändler in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, und zu seinem Schwiegersohn, dem Buchhändler <persName ref="p6905" cert="high">Jean Vaugris</persName> (†1527). <persName ref="p7057" cert="high">Wingarter</persName> gehörte zu den wichtigen Vermittlern reformatorischer Literatur nach <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreich</placeName>. Bereits im Jahre 1529 mußte der Rat von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zu seinen Gunsten beim französischen König intervenieren, da sein Buchlager in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> vom Kapitel St-Benoît konfisziert worden war (Corr. des réformateurs III 240, Anm. 26). Zweifellos hat er auch Bullinger-Werke aus der Offizin Froschauers nach <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreich</placeName> eingeführt (s. oben Anm. 13, und unten, Anm. 31). Die «Affaire des placards» zwang ihn im Dezember 1534 zur Flucht nach <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>. Er erschien als André Vincard in der Liste der Flüchtigen, die am 25. Januar 1535 in den Straßen von <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> öffentlich ausgerufen wurden (s. <hi>Hari,</hi> aaO, S. 105, und Philippe <hi>Renouard,</hi> Répertoire des imprimeurs Parisiens, <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1965, S. 429). Anscheinend wurde <persName ref="p7057" cert="high">Wingarter</persName> durch die Ereignisse in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> und durch seine Flucht in schwere Finanznöte gebracht, denn 1535 ließ man an der Frankfurter Messe 1580 seiner Bücher zwangsversteigern (s. Alexander <hi>Dietz,</hi> Zur Geschichte der Frankfurter Büchermesse 1462-1792, Frankfurt am Main [1921], S. 11). Noch gegen Ende des Jahres muß sich <persName ref="p7057" cert="high">Wingarter</persName> im Raume <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>-<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> aufgehalten haben. Am 18. November 1535 schrieb nämlich Johannes Sturm aus <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> an Bucer, <persName ref="p7057" cert="high">Wingarter</persName> solle durch einen Mittelsmann in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> seine konfiszierten Güter zurückfordern, denn die Aussichten auf Erfolg seien gut (s. Corr. des réformateurs III 367). Über das weitere Schicksal <persName ref="p7057" cert="high">Wingarters</persName> ist nichts bekannt. - Lit.: Peter G. <hi>Bietenholz,</hi> Basle and France in the sixteenth century, Genf 1971, S. 31. 35. 107; Rudolf <hi>Wackernagel,</hi> Geschichte der Stadt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Bd. III, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1924, S. 444.</note> 9 coronatos, abiens <pb type="edition" next="460"/>14 a vobis, et vos decem misistis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Durch <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> (s. oben <ref target="file10407">[Nr. 374]</ref> S. 172, 19-21).</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Forte is coronatos ultra sortem meam hoc toto biennio impendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7057" cert="high">Andreas Wyngartner</persName> cum nobili quadam Galla muliere<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Unbekannt.</note> <placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName> est.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Resciverunt eum libros Lutheranorum invexisse.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Uxor<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Unbekannt.</note> capta detinetur, bonorum et librorum confiscatio<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> conviscatio.</note> penes iudices est.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Id vos <persName ref="p1227" cert="high">Froschovero</persName> indicabitis<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Offenbar lag eine erhebliche Anzahl von Zürcher Drucken in <persName ref="p7057" cert="high">Wingarters</persName> bedrohtem Lager zu <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8400" cert="high">Petro</persName> <placeName ref="l584" cert="high">Tugino</placeName> inprimis satisfieri etiam atque etiam petimus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Ingenue enim amice et liberaliter suo nos stipendio uti concessit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Speramus vos<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">in der Vorlage nos.</note>, qua estis humanitate, non tam <foreign xml:lang="el">ἀποτόμως</foreign> nobiscum acturos.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et tu quoque, si meministi, abituris pollicebare, si quid praeter sortem usus postularet, non defuturos vos<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Das Versprechen läßt sich nicht nachweisen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hic in aedibus <persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName> vivo, quem <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgo</placeName> propediem rediturum expectamus<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Die Reise, die <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> am 28. Oktober 1534 angetreten hatte, führte nicht nach <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>, sondern nach <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName>. Von dort kehrte er am 6. Januar 1535 nach <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> zurück. Siehe <hi>Rott,</hi> Corr. de <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, Liste 98 (dort sind alle Stationen seiner Reise genannt); <hi>Pollet,</hi> <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> II 230f.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Dum hic ero, in Hebraeas litteras incumbam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Unica in te et plurima spes est.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Potes enim.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ne igitur nos tuo amore, benevolentia et patrocinio destitutos patiaris, etiam atque etiam obtestamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Salvere iube omnes symmystas tuos et praeceptores meos <persName ref="p167" cert="high">Ammianum</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName>.</note> et <persName ref="p4554" cert="high">Collinum</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p4554" cert="high">Rudolf Collin</persName>.</note>, tum studiosos omnes, patruum meum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p17785" cert="high">Andreas Geßner</persName>.</note>, matrem meam<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p17983" cert="high">Agathe Frick</persName>.</note> et d. <persName ref="p17983" cert="high">Joh. Fricium</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p17983" cert="high">Hans Frick (Fritz)</persName>, ein Onkel von <persName ref="p1283" cert="high">Geßners</persName> Mutter, war Kaplan am Großmünster. Er scheint der Reformation günstig gesinnt gewesen zu sein. In deren Folge hatte er neue Aufgaben übernommen - so etwa die Krankenseelsorge im Jahre 1525 oder die Aufsicht über den Gottesdienstbesuch der Chorherren und Kaplane im Jahr darauf. In seinem Haus hatte <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName> seine Jugendjahre verbracht. <persName ref="p17983" cert="high">Fricks</persName> große Liebe zur Natur, besonders zur Pflanzenwelt, hatte beim jungen <persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName> das Interesse für die Naturwissenschaften geweckt. <persName ref="p17983" cert="high">Hans Frick</persName> ist zweifellos identisch mit dem in <bibl>AZürcherRef</bibl> Reg. genannten und in <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10297">[Nr. 266]</ref> 192f, Anm. 12, und <bibl>Z</bibl> VII 475, Anm. 12, behandelten Johannes Fritz (s. dazu auch <bibl>Z</bibl> IX 362, Anm. 5. 635). - Lit.: <bibl>Hanhart</bibl> 3f; Hans <hi>Fischer,</hi> <persName ref="p1283" cert="high">Conrad Gessner</persName> 1516-1565, Zürich 1966. - Neujahrsblatt auf das Jahr 1966 als 168. Stück von der Naturforschenden Gesellschaft in Zürich herausgegeben, S. 9; Diethelm <hi>Fretz,</hi> <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName> als Gärtner, Zürich 1948, S. 16-18.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="461"/><placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName>, in aedibus <persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName>, 27. decembris 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tuum mancipium, <persName ref="p1283" cert="high">Conradus Gessnerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Joh. Jakob Simler stellt seiner Abschrift (Zürich ZB, Ms S</hi> 37, <hi>Nr. 76) folgende Adresse voran:</hi> Eruditissimo sacrarum literarum perito interpreti d. Henrico Bullingero, praeceptori observando.</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>