<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10540" type="Brief" source="HBBW" n="504">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN s.n. / [Bern], 4. Januar 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Kopie)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Kopie)">E II 337,80v-82v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Zürcher wundern sich, daß die
								<placeName>Berner</placeName> das [Zürcher
								Abendmahls-] Bekenntnis [<ref target="file10518">Nr. 482</ref>] nicht unterschrieben haben, obwohl sie doch
								[in <ref target="file10525">Nr. 489</ref>] sachlich das Gleiche bekennen; offenbar haben sie den Aufbau der
								Argumentation nicht verstanden. Im Anschluß an zwei summarische Thesen haben die Zürcher zunächst
								ausführlich dargelegt, was mit "Leib Christi" gemeint ist. Dieser ist im Himmel, deshalb ist er im Mahl
								nicht fleischlich gegenwärtig, sondern geistlich durch den Glauben; bei dieser Aussage stützen sie sich, wie
								schon <persName>Zwingli</persName>, auf Joh. 6. Die
								<placeName>Berner</placeName> werfen ihnen zu
								Unrecht vor, die geistliche und die symbolische Speisung zu vermischen; beide sind zu unterscheiden, doch
								haben die Gläubigen an beiden Anteil. Die Aussage, daß im Abendmahl Leib und Blut Christi ausgeteilt werden,
								steht nicht im Widerspruch dazu, daß die Gläubigen beides schon vorher im Glauben empfangen haben; auch
								Paulus mußte durch die Taufe die Sünden abwaschen lassen, obwohl er doch schon vorher durch die Gnade
								gereinigt war. Wenn [die Zürcher] bekennen, daß die äußerlichen Zeichen nach menschlicher Weise als
								Bekräftigung dienen, stellen sie damit nicht in Abrede, daß der Geist des Menschen einzig durch den Hl.
								Geist gefestigt werden kann. Ausführlicher handelt über alles der Brief von
								<persName ref="p2305">Leo Jud</persName> sowie jener von
								<persName>Theodor Bibliander</persName> an die Pfarrer von
								<placeName>Brugg</placeName>. Da sie von der Antwort der
								<placeName>Berner</placeName>
								[<ref target="file10525">Nr. 489</ref>] enttäuscht waren, haben sie darauf verzichtet, diese zusammen mit dem
								[Zürcher] Bekenntnis und den Stellungnahmen von <placeName>Basel</placeName>,
								<placeName>St. Gallen</placeName> und
								<placeName>Schaffhausen</placeName> nach
								<placeName>Konstanz</placeName> zu senden; über die dortige Zusammenkunft von
								Abgeordneten schwäbischer Kirchen mit <persName ref="p18198">Bucer</persName>, der sie selbst
								ferngeblieben sind, gibt die beiliegende Abschrift eines Briefes [<ref target="file10532">Nr. 496</ref>]
								Auskunft. Der Brief [der Zürcher] soll allen Pfarrern gezeigt werden. Hoffen auf bessere Antwort.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 504, S. 41</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10540">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1535-01-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10541"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10539"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10688"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10538"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11652"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10538"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10688"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10529"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10584"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10538"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10672"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10529"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10584"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10538"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10672"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10529"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10540/Autograph__(Kopie)/00__E_II_337__fol__80_v_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10540/Autograph__(Kopie)/01__E_II_337__fol__81_r_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="10540/Autograph__(Kopie)/02__E_II_337__fol__81_v_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="10540/Autograph__(Kopie)/03__E_II_337__fol__82_r_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="10540/Autograph__(Kopie)/04__E_II_337__fol__82_v_.tif" n="5"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Fratribus in domino charissimis, ecclesiae <placeName>Bernensis</placeName> ministris, gratiam et vitae innocentiam precamur, qui Christum Tiguri praedicamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamquam testemini, fratres charissimi, vos per omnia confessioni nostrae subscribere non posse<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die <placeName>Berner</placeName> Pfarrer hatten es abgelehnt, das Zürcher Abendmahlsbekenntnis vom Dezember 1534 (<bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10518">Nr. 482</ref>) zu unterzeichnen; vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10525">Nr. 489</ref>.</note>, tantundem tamen confessi estis in ista brevi vestra confessione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe ebd., S. 443, 69-81.</note>, quantum nos in nostra copiosiore quidem, si verba spectetis, sed eadem, si sensum probe expendatis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unde mirari satis non possumus, quibus ex causis nobis non accesseritis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quas enim annotastis, eiusmodi sunt, ut palam evincant vos nostra minimum intellexisse neque, qua ratione singula digesserimus aut quo ordine ea de re disseruerimus, observasse diligentius.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nos certe de re ardua, sed simplici dare et simpliciter disputantes hunc sequti sumus ordinem:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="42"/>Principio huius negotio summam omnem paucissimis complectimur verbis inque bina iuditia, sive quis articulos vocare malit, coartamus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <ref target="file10518">Nr. 482</ref>, 8-16.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde vero fusius exponimus singula, passim accuratissime curantes, ne quis id ex iuditiis nostris colligat, quod vos consequi contenditis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atqui nos ab initio protinus certam indimus significationem voci "corpus"<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">corpus <hi>in Klammern.</hi></note> propter eos potissimum, qui tertium quodpiam invisibile quidem, sed corporeum, hoc est imaginarium et miraculosum corpus Christo affingunt, quod in actione coenae praesens sit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. ebd., Z. 19-21.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Proinde nos fatemur Christo verum esse corpus, adeo ut ne clarificatum corporis amiserit naturam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. ebd., Z. 21-29.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Id vero corpus Christi verum in coena et esse et manducari confitemur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. ebd., Z. 30-42.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam, cum de modo praesentiae et manducationis controversia sit, accingimur protinus, ut eum modum exponamus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. ebd., Z. 43-97.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, cum constet verum corpus Christi corporis naturam<pb type="scan" next="||81r."/> per resurrectionem non amisisse, necessario consequitu ipsum "in aliquo coeli loco" esse (<persName>Augustini</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Augustin</persName>, Epist. 187, 41 (<bibl>CSEL</bibl> LVII 118, 19); vgl. <bibl>Z</bibl> VI/III 277, 8f.</note> verbis utimur) "propter veri corporis modum"<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10518">Nr. 482</ref>, 37-39.</note>, et iccirco corpus Christi in coena non carnaliter aut naturaliter, sed spiritualiter sive per fidem et adesse et manducari.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Porro, cum adversa pars contendat Christum virtute verborum "Hoc est corpus meum" [Mt 26, 26 par] adesse et edi carnaliter, nos modum nostrum, quod scilicet Christus non nisi per fidem et spiritum manducetur, ex 6. Ioan, cap. approbamus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. ebd., Z. 49-57.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="manual">Sic enim et Zvinglius usurpavit cap. Ioan. 6[26-65], ut scilicet evinceret verba Christi Matth. 26[26] "Hoc est corpus meum" non carnaliter, sed spiritualiter sive sacramentaliter esse intelligenda<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. die Belege in <ref target="file10538">Nr. 502</ref>, 81-131.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Idem facimus et nos in confessione nostra.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam in genere disputantes de eo, quomodo Christus manducetur et adsit, adducimus cap. Ioan. 6.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="manual">In genere, inquam, diximus, cum vel sacramenta non usurpantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>von</hi> Hoc <hi>bis</hi> descendimus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> autem Exposito ad praesentiam in coena particularem descendimus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>von</hi> Hoc <hi>bis</hi> descendimus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, aut, ut significantius dicam, primo generalem hanc probamus: Christus nulla alia ratione quam spirituali adest et manducatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Deinde vero descendimus ad speciem: Ergo nec in coena alia ratione adest et manducatur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Id testantur verba nostra, quae in hunc modum leguntur: "Et quamquam Christi corpus et sanguis ad eum, quem exposuimus, modum fidelibus semper, etiam citra symbolorum usum, praesentia sint, distribuantur et iis vescantur pii<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">iis vescanctur pii <hi>undeutlich korrigiert;</hi> vescantur <hi>von anderer Hand am Rande wiederholt.</hi></note>, attamen nonnisi per fidem eandem nec alia quam hac ipsa ratione praesentia sunt, manducantur et distribuuntur, etiam cum in symbolis celebrantur."<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10518">Nr. 482</ref>, 90-95.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">Hactenus autem verba confessionis nostrae bona fide recensuimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="43"/>Quid autem in his desyderare potestis?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vos duplicem manducationem facitis: alteram, quae citra symbolorum usum sola fide fit, et alteram, quae cum symbolis fit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Idem nos facimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vos contenditis praecedere debere internam, quae fidei est, subsequi symbolicam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Idem nos affirmamus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vos sine fide dicitis symbolicam esse inutilem, imo et perniciosam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Idem nos dicimus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">"Sed vos", obiicitis,<pb type="scan" next="||81v."/>"commiscetis utramque."</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="manual">Loquimur de manducatione et coena sanctorum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hi non edunt panem nudum, sed carnem veram, non illam quidem pani unitam, sed fide praesentem, pane significatam suoque more oblatam sensibus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Unde diserte diximus: In coena Christus adest et manducatur "nonnisi per fidem eandem nec alia quam hac ipsa ratione"<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. ebd., Z. 93f.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Expendite, obsecro, verba singula affectuque posito, quid dixerimus, diiudicate et videbitis nos nulla parte peccasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Verum in eo nos peccasse putatis, quod corpus et sanguinem Christi in coena distribui confitemur; ex eo enim consequi, quod tum primum symbolorum benefitio ceu vehiculo advehantur<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <ref target="file10525">Nr. 489</ref>, 26-32.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Id autem vos ad eum modum colligitis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nos nihil tale cogitavimus unquam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nam ut duplicem fatemur esum esse, sic duplicem fatemur distributionem: Solus Christus distribuit fidelibus suum corpus et sanguinem; sacramenta suo more distribuunt.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nisi autem fide sese ipse participet sumenti Christus, ei nihil distribuit minister nisi sacrum symbolum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Caeterum nulla consequentia in re sacramentaria consequitur: "Christus comestus est a fideli mente ante coenam, ergo in coena non manducatur".</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sic enim inutilia fierent sacramenta.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Paulus gratia domini a peccatis lotus nihilominus audit Ananiam sibi dicentem: "Surge, baptizare et ablue peccata tua invocato nomine Jesu" [Apg 22, 16].</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Baptismus sane nemini abluit peccata nisi ei, cui gratia abluit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus veritas dicit: "Baptizare et ablue peccata tua."</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hoc loquendi genus imitati confessi sumus in actione coenae distribui corpus Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tertium, quod offendit, minutius est, quam quod multa responsione diluendum sit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Est enim tale: "Hoc est, quod non capimus, nempe symbolis ecclesiam reddi certam et indubitatam, quod scilicet Christi corpus pro nobis sit traditum."<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. ebd., Z. 51-53.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="manual">Nos vero ex similitudine quadam id verbi produximus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sic enim<pb type="scan" next="||82r."/> paulo ante scripsimus: "Apud homines cuiuslibet rei traditio efficatior quodammodo videtur, cum non verbis modo, sed et signis transigitur."<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <ref target="file10518">Nr. 482</ref>, 106-108.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="manual">Huc iam alludentes et alteram collationis partem inducentes subiungimus: "Volens ergo Christus ecclesiam suam in contemplationem beneficiorum dei, maxime vero mortis suae inducere, praeterea illam reddere certam et indubitatam"<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. ebd. Z. 109-111.</note> etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Proinde ex materia dicti exponendus erat sermo noster.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dixeramus in prima parte de ea certificatione, quae modo quodam apud homines fieri solet per externa symbola, itaque in parte orationis sequunda de alia loqui non potuimus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quis enim nesciat cor et spiritum hominis non nisi spiritu dei sancto saciari<pb type="edition" next="44"/> confirmarique?</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Id quod et confessione nostra satis aperte iis exposuimus, qui eam citra affectum sobrie excutiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Plura dabit charissimus frater et symmista noster <persName ref="p2305">Leo Iudae</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe oben <ref target="file10538">Nr. 502</ref>.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="manual">Plura scripsit et dilectissimus frater et praeceptor noster <persName>Theodorus Bibliander</persName> ad fratres Brugenses<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Der Brief <persName>Biblianders</persName> an die Pfarrer von <placeName>Brugg</placeName> ließ sich in den Archiven und Bibliotheken von <placeName>Brugg</placeName>, <placeName>Aarau</placeName> und Zürich nicht auffinden. <persName>Biblianders</persName> Beziehungen zu den Pfarrern von <placeName>Brugg</placeName> erklären sich wohl daraus, daß er kurze Zeit an der dortigen Lateinschule unterrichtet hatte; vgl. Willy <hi>Brändly,</hi> Johannes Wirt von Willisau, in: <bibl>Zwa</bibl> IX/7, 1952, S. 424f; Max <hi>Buholzer,</hi> Geschichte der Stadt <placeName>Brugg</placeName> im 15. und 16. Jahrhundert, Diss. Zürich, <placeName>Aarau</placeName> 1961, S. 272f.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Certe quidvis potius quam talem a vobis epistolam expectavimus.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hinc factum, ut confessionem nostram simul cum <placeName>Basileiensium</placeName>, Sangallensium <placeName>Schaffhusianorumque</placeName> assensu et subscriptione <placeName>Constantiam</placeName> miserimus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10518">[Nr. 482]</ref>. S. 421, Anm. [1].</note> polliciti et vestram primo statim missuros nuncio<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wohl im nicht mehr erhaltenen Begleitschreiben zum Abendmahlsbekenntnis (vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10532">[Nr. 496]</ref>, S. 454, Anm. 2).</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Alia autem, quam evenerunt, sperabamus; proinde nihil misimus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Nam vel hodie dissidium dissimulamus nostrum, quod nostris illis expurgationibus iamiam evanuisse credimus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Convenerunt <placeName>Constantiae</placeName> eruditissimi et piissimi quique Svevicarum ecclesiarum ministri<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10532">[Nr. 496]</ref>, S. 456, Anm. 16.</note>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="manual">Venit et <persName ref="p18198">Bucerus</persName>, qui non uno nuncio evocabat nos<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. die Briefe <persName>Bucers</persName> vom 1. und 22. November und Zwicks vom 9. und 15. Dezember 1534 (<bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10506">Nr. 470</ref>. 478. 484. 488).</note>, sed certis de causis, praecipue quod scriptis semel animi nostri exposueramus sententiam, venire distulimus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zum Fernbleiben der Zürcher von der <placeName>Konstanzer</placeName> Zusammenkunft vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10532">[Nr. 496]</ref>, S. 454, 7-10 mit Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Illi porro quid egerint aut quali in nos animo affecti sint, intelligetis ex literis, quas post hasce asscripsimus<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die für <placeName>Bern</placeName> bestimmte Abschrift des Berichts der in <placeName>Konstanz</placeName> versammelten Abgeordneten (<bibl>HBBW</bibl> IV, <ref target="file10532">Nr. 496</ref>) ist nicht mehr erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Haec obsecro, fratres, exhibete iis fratribus, quos ad primum convocabatis nuncium<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV, S. 434, 2-5; 436, 42f.</note>, apud quos per<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>von</hi> per <hi>bis</hi> conceptam <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> vanam de nobis opinionem conceptam<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>von</hi> per <hi>bis</hi> conceptam <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> fama et integritas nostra nonnihil periclitatur.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Speramus autem vos placatos nunc meliora responsu-<pb type="scan" next="||82v."/>ros.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Vestri enim sumus, vos nostri esse contendite, sed ut omnes simus Christi, cui gloria semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 4. ianuarii 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus scribebat nomine fratrum</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Tiguri Christum profitentium.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>