<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10550" type="Brief" source="HBBW-5" n="514">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Ulrich Chelius (Geiger), 17. Januar 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10550</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=514</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b7" n="514" type="transcription">S. 64</bibl>
				<bibl source="b7" n="514" type="regest">S. 63</bibl>
				<bibl source="b7" n="514" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a71"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms Dupuy 424,f. 53r-54v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Eine Einigung [mit der <placeName ref="l425" cert="high">römischen</placeName> Kirche] ist einzig auf biblischer Grundlage und nach dem Vorbild der Urkirche möglich. Eine solche schriftgemäße Konkordie ist wünschenswert, eine anders geartete wäre zum Scheitern verurteilt. In der Schrift und im Beispiel der Apostel ist der Maßstab für die Ordnung des christlichen Lebens zu finden; dem, der sich daran orientiert, steht Gott bei. Auf dieser Grundlage muß eine Konkordie aufgerichtet und alles geordnet werden. Mit Gottes Hilfe ist dies möglich: So wie die Apostel den Erdkreis bekehrt haben, geschieht dies auch heute, nämlich durch Predigt des Wortes, Gehorsam und Streben nach schriftgemäßer Einheit im Rahmen einer Synode. Über Rechtfertigung, Glauben, Sündenvergebung und gute Werke gilt, was Paulus im Römer- und Galaterbrief schreibt. Über das Opfer, das Priesteramt und das Mittlertum Christi handelt er im Hebräerbrief Der Heiligenkult ist gegen das Gebot der Schrift. Die Bilderverehrung haben schon <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName>, <persName ref="p18895" cert="high">Athanasius</persName> und <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> abgelehnt. Die Sakramente sind auf ihre ursprüngliche Einfachheit zurückzuführen. Die Täufer werden zu Recht verurteilt. In der Eucharistie wird Christi Leib im Glauben genossen. Die Messe ist durch die von Christus eingesetzte Form des Mahls zu ersetzen. Beichte und Absolution sind sinnvoll einzig als Trost durch das Evangelium. Über den [freien] Genuß der Speisen schreibt Paulus im Römerbrief, über das Amt in den Briefen an Titus und Timotheus. Die Könige sind zu Gerechtigkeit verpflichtet, die Gläubigen zu Gehorsam. Über die Klöster und anderes schreibt <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName> mehr. Auf dieser Grundlage sind die Prediger in der <placeName cert="high" ref="l862">Schweiz</placeName> zu einer Konkordie bereit.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>V.-L. Bourrilly, François 1er et les Protestants. Les essais de concorde en 1535, in: Bulletin de la Société de l'Histoire du Protestantisme français 49, Paris 1900, S. 340-343</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 514, S. 64</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms F 62,107-109</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1535-01-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8310" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10550!Autograph%20%28Entwurf%29!00%20Ms%20F%2062%20%28106-109%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10550/Autograph (Entwurf)/00 Ms F 62 (106-109)_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10550!Autograph%20%28Entwurf%29!01%20Ms%20F%2062%20%28106-109%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10550/Autograph (Entwurf)/01 Ms F 62 (106-109)_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10550!Autograph%20%28Entwurf%29!02%20Ms%20F%2062%20%28106-109%29_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10550/Autograph (Entwurf)/02 Ms F 62 (106-109)_00005.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10550!Autograph%20%28Entwurf%29!03%20Ms%20F%2062%20%28106-109%29_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10550/Autograph (Entwurf)/03 Ms F 62 (106-109)_00006.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10550!Autograph%20%28Entwurf%29!04%20Ms%20F%2062%20%28106-109%29_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10550/Autograph (Entwurf)/04 Ms F 62 (106-109)_00007.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10550!Autograph%20%28Entwurf%29!05%20Ms%20F%2062%20%28106-109%29_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10550/Autograph (Entwurf)/05 Ms F 62 (106-109)_00008.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Concordiam ego, mi <persName ref="p8310">Cheli</persName>, nullam constare posse video, quae non sit ex purissimis scripturae fontibus petita et ad<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>E:</hi> ad <hi>über gestrichenem</hi> contra.</note> exemplum apostolicum primitivaeque ecclesiae synceritatem deformata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Non improbo piorum hominum super hac re mentem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Omnes pii ad concordiam aspirant, sed sanctam, puram et diuturnam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Si hodie sarciatur concordia non solida et ad scripturae praescriptum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>E:</hi> rationem für praescriptum.</note> non omni modo collimata, cras maiori discordia succrescente offensa ineluibili dissolvetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verbum domini manet in aeternum [<cit type="bible"><ref>Jes 40, 8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Petr 1, 25</ref></cit>].</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Omnis caro et omnia humana consilia ut flos agri pereunt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 40, 6f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Petr 1, 24</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Proinde, qui solidam in ecclesia cupiunt statutam concordiam, omnes ecclesię res revocent ad exemplum pristinum et apostolicum, ad<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>E:</hi> ad exemplum apostolicum et ad.</note> sacrae scripturae testimonium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quicquid enim praeter scripturae authoritatem statuitur, firmum esse non potest nec omnibus, maxime vero piis, placere potest.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Impugnabunt id perpetuo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quae autem ad vitam et disciplinam necessaria sunt christianam, sacris litteris et exemplis apostolicis abundatissime sunt tradita.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ab iis<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>E:</hi> illis für iis.</note> deficere impium est, meliora meditari stultum, non obsequi perfidum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Qui deum et veritatem ex animo quaerunt, in scripturis et secundum scripturas quaerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">His deus adest, hos spiritu suo imbuit, animat, dirigit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Qui illis desertis humana sequuntur, subinde impingunt et perplexi haerent astutiam astutia pellente et supplantante<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>E: nach</hi> supplantante <hi>gestrichen:</hi> Nullus in iis ardet spiritus, nulla alacritas, quae iis modo conceduntur, qui ea ratione deum et Christum quaerunt, qua ipse inveniri voluit.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Consulimus ergo omni modo sic esse sarciendam concordiam, ut ipse dominus sarciri voluit verbo veritatis, et ut omnia nostra ad vivum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. Adagia, 2, 4, 13 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 527); <bibl source="b473">Otto</bibl> 3771, Nr. 1933.</note> quoque secundum scripturas et exempla apostolorum sive veteris ecclesiae exigantur componanturque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||53v."/>Sed id quidem plerisque videtur impossibile.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Atqui omnia possibilia sunt apud deum <cit type="bible"><ref>[Mt 19, 26]</ref></cit>, qui iis non deest, qui ipsum in veritate quaerunt<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 145, 18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Neque nos unius diei aut annorum aliquot<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Vorlage:</hi> aliquod; <hi>E:</hi> annorum aliquot <hi>über gestrichenem</hi> et eis[?].</note> negotium agimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid videbatur impossibilius, quam<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>E: nach</hi> quam <hi>gestrichenes</hi> totam.</note> terrae orbem eumque idololatriae et superstitioni immersum per paucissimos Christi apostolos fore convertendum?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">At conversum vidimus, quamquam cum negotio et tempore.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Est<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>E: vor</hi> Est <hi>gestrichenes</hi> Iam.</note> et praesens seculum erroribus prorsum involutum, sed nemo desperet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Vidimus enim paucis aliquot annis mire immutatas eximias urbes populosque innumeros<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>E: nach</hi> innumeros <hi>gestrichen:</hi> Ne obsecro remorentur evangelii cursum suopte ingenio satis foeliciter currentem.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Nostram quidem operam debemus deo, sed quam ipse poposcit, praedicationem verbi et obedientiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><pb type="edition" next="65"/>Si quae est in dogmatis aut ritibus discordia, concordia vel in prosynodo vel synodo petatur ex scriptura, ut scilicet id concorditer sentiamus et statuamus, quod scriptura prodit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">De iustificatione<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">iustificatione <hi>in Majuskeln.</hi></note>, fide, peccatorum remissa et bonis operibus docte disputavit apostolus in omnibus epistolis, maxime in iis, quae Romanis et Galatis dicatae sunt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentare zum Römerbrief (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 42, erschienen 1533) und zum Galaterbrief (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 72, erschienen 1535).</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">In iis<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>E:</hi> in ea, quae Romanis dicata est ac Galatis. In his.</note> adserit fidem esse justitiam, quae per Christi sanguinem mundet nos a peccatis et ad bona opera, quae scilicet deus praecepit, aptos efficiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">De hostia<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">hostia <hi>in Majuskeln.</hi></note>, sacerdotio et mediatione Christi, qui unus et solus unica et aeterna fidelium omnium hostia est, doctissime et piissime concordiam demonstravit<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>E:</hi> concordiam demonstravit <hi>über gestrichenem</hi> disputavit.</note> apostolus<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>E: idem apostolus in epistola.</hi></note> ad Hebraeos<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bes. <cit type="bible"><ref>Hebr 4,14-5,10; 7,1-10,18;</ref></cit> vgl. den 1532 erschienenen Kommentar <persName ref="p495">Bullingers</persName> zu der als paulinisch geltenden Schrift (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 38).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">De divorum<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">divorum <hi>in Majuskeln.</hi></note> cultu nihil praecipit scriptura, nisi quod exemplum et imitationem attinet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Fidelibus satis est Christus, qui sedet ad dexteram patris et intercedit pro nobis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><cit type="bible"><ref>Röm 8,34</ref></cit>.</note>, quoties et quantum necessum est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Cultus christianorum in spiritu ac fide est.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Hanc uni deo debent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Imaginari divos pro nobis intercedere et nostri causa curis distringi scripturis non est<pb type="scan" next="||54r."/> proditum, adeoque ipse d[ivus] <persName ref="p18700">Aurelius Augustinus</persName> hac in re misere se torsit in libro De cura pro mortuis agenda<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De cura pro mortuis gerenda (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLI 619-660).</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Christiani ambulant simpliciter in certa fide, quae uni Christo tribuit omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Statuas<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">Statuas <hi>in Majuskeln.</hi></note> vel dei vel divorum ad cultum prostituere et habere contra praeceptum dei est et contra<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">contra <hi>am Rande nachgetragen, fehlt in E.</hi></note> veteris ecclesiae ritum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Id quod apparet ex <persName ref="p19001">Lactantii</persName> scriptis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">An anderen Stellen verweist <persName ref="p495">Bullinger</persName> in diesem Zusammenhang insbesondere auf <persName ref="p19001">Laktanz</persName>, Divinae institutiones 2,2 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX/1 99-103); vgl. Willy <hi>Rordorf,</hi> Laktanz als Vorbild des jungen Bullinger, in: Bullinger-Tagung 1975. Vorträge, gehalten aus Anlass von Heinrich Bullingers 400. Todestag. Im Auftrag des Instituts für Schweizerische Reformationsgeschichte hg. v. Ulrich Gäbler und Endre Zsindely, Zürich 1977, S. 40f.</note>, ex <persName ref="p18895">Athanasii</persName> libris<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18895">Athanasius</persName> polemisiert ausführlich gegen den heidnischen Bilderkult in Contra gentes 2-29 (Sources chrétiennes No 18 bis, Paris 1977, S. 52-149).</note> et divi <persName ref="p18986">Hieronymi</persName> testimonio.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Is enim vertens epistolam quandam <persName ref="p17892">Epiphanii</persName><note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>E kürzer:</hi> Hieronii [!], qui in epistola <persName ref="p17892">Epiphanii</persName>.</note> ad <persName ref="p18527">Ioannem Hierosolii</persName> episcopum huius negotii elegans reliquit exemplum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Epist. 51, 9 (Epistula Epiphanii Cypri missa ad Iohannem episcopum a sancto Hieronymo translata, <bibl source="b170">CSEL</bibl> LIV 411).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><pb type="edition" next="66"/>Quod sacramenta<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">sacramenta <hi>in Majuskeln.</hi></note> attinet, quorum meminit scriptura, simpliciter egere scripseruntque apostoli.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ab iis nullo modo variandum<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>E:</hi> variandum <hi>über gestrichenem</hi> recedamus.</note>, ad ista omnia nostra reformanda<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>E:</hi> iuxta illa omnia reformanda <hi>(geändert aus</hi> reformamus).</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">De baptismo bona fide hactenus disputatum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Damnati merito anabaptistae.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">De eucharistia, de qua apostolus 1. Cor. 11[17-34], nemo iam nescire potest, quid sentiamus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Fide asserimus corpus Christi edi et sanguinem bibi, sicut ipse dominus docuit Ioan. 6[30-63].</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Proinde in coena non nuda asserimus signa, quod multi de nobis quaeruntur; mysterium agnoscimus<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>E:</hi> sed mysterium agnoscimus sacrum.</note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. zuletzt das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Abendmahlsbekenntnis vom Dezember 1534 (<bibl source="b6">HBBW IV</bibl>, <ref target="file10518">Nr. 482</ref>, besonders Z. 8-16. 30-42. 165-167. 195-197).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Missa<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">Missa <hi>in Majuskeln.</hi></note> multos ob abusus nec recipi nec probari potest<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>E ursprünglich:</hi> Missam... recipere non possumus nec probare <hi>(dann geändert wie in der Ausfertigung).</hi></note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Toto autem corde et animo approbandus coenae modus a Christo nobis institutus et ab apostolis nobis traditus<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>E:</hi> approbamus coenae modum... institutum... traditum.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Et confessionem<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">confessionem <hi>in Majuskeln.</hi></note>, quae deo fit, quis non agnoscet?</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Confessionem quoque, quae hominibus doctis in lege dei fit, hoc est consilium sive consultationem, quis non approbet<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>E:</hi> quae hominibus <hi>fit,</hi> id est consultationem, quae petitur a docto scriba in lege dei, in gravioribus delictis vehementer probamus.</note>?</s>
					<s n="48" xml:lang="la">At absolutionem aliam nescit scriptura quam consolationem spiritus ac fidei<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>E:</hi> aliam nescimus quam evangelii et spiritus consolationem.</note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Lehre über Beichte und Absolution und deren biblischer Begründung vgl. z. B. den 1535 erschienenen "Bericht der Kranken" (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 73), f. D6r.-D7v.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Claves ipse quoque <persName ref="p18700">Augustinus</persName> censuit esse evangelium<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>E:</hi> Claves etiam d[ivus] <persName ref="p18700">Aurelius Augustinus</persName> evangelium vocavit.</note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Aus den Werken <persName ref="p18700">Augustins</persName> läßt sich diese Deutung der Schlüsselgewalt (vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16, 19)</ref></cit> nicht belegen. <persName ref="p495">Bullinger</persName> folgt hier <persName ref="p4091">Zwingli</persName> (vgl. <bibl source="b700">Z</bibl> III 723, 22f), der sich an dieser Stelle jedoch nicht auf <persName ref="p18700">Augustin</persName> beruft.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">De delectu ciborum<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af">delectu ciborum <hi>in Majuskeln.</hi></note> nemo meliorem moderationem invenit Paulo ad Ro. 14 [1-15,6].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Ministerium<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag">Ministerium <hi>in Majuskeln.</hi></note> verbi tale, quale Christus instituit et apostolus Paulus<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>E:</hi> Paulus in epistolis ad Timotheum et Titum descripsit, omnino in ecclesia necessarium est.</note> descrip-<pb type="scan" next="||54v."/>sit in epistolis suis ad Titum et Timotheum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zu den Pastoralbriefen (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 81, erschienen 1536).</note>, quis non recipiat<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>E:</hi> Paulus in epistolis ad Timotheum et Titum descripsit, omnino in ecclesia necessarium est.</note>?</s>
					<s n="52" xml:lang="la">At praetextu fidei dominari volentibus dixit dominus: "Vos autem non sic" <cit type="bible"><ref>[Lk 22, 26]</ref></cit><note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>In E nach</hi> sic <hi>gestrichen:</hi> Magistratum quoque sanctum fatentur in ecclesia esse necessarium. Cui omnia iura sua persolvi prae[...] <hi>(wegen Streichung unlesbar, Satz offenbar nicht vollendet).</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la"><pb type="edition" next="67"/>Dominari<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al">Dominari <hi>in Majuskeln.</hi></note> et regna administrare debent reges in iustitia et aequitate, quibus merito obediunt sancti et tributa pendunt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 13, 1-7</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">Monasteria<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am">Monasteria <hi>in Majuskeln und aus</hi> Monesteria <hi>verbessert.</hi></note> sive coenobia olim studiosorum fuere contubernia et pauperum xenodochia.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">De quibus ut aliis quoque <persName ref="p8127">Pellicanus</persName> plura<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8127">Pellikans</persName> Gutachten vom 17. Januar 1535 ist nicht mehr auffindbar. Ein Satz daraus ("Monachi sunt docendi ex verbo dei, non secundum traditiones humanas, si contrariae deprehenduntur scripturis Canonicis") ist zitiert in: Johann Jakob Wettstein, Novum Testamentum Graecum, Amsterdam 1751, S. 139.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" ana="salute">Nos<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an">Nos <hi>in Majuskeln.</hi></note>, qui Christum in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> praedicamus, nihil quam gloriam Christi, ecclesiae salutem et reipublicae foelicitatem quaerimus.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Quicquid istis salvis cum veritate in concordia sancta statui potest, mutuam pollicemur<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>E:</hi> pollicentur.</note> operam.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Nihil enim perinde ac concordiam in Christo cum omnibus desyderamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Habes, <persName ref="p8310">Cheli</persName> doctissime, quae nostra sit sententia, tumultuarie congesta.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Valebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">17. ianuarii 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae in verbo minister.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Iis omnibus subscribit <persName ref="p1391">Berchtoldus Hallerus</persName>, apud <placeName ref="l41">Bernates</placeName> a contionibus sacris<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>Von Berchtold Haller nachträglich eigenhändig hinzugefügt.</hi></note><note xml:id="fn17" type="footnote" ana="bio" n="17"><persName ref="p1391">Haller</persName> unterrichtete <persName ref="p495">Bullinger</persName> am 31. Januar über den Besuch von <persName ref="p8310">Chelius</persName> in <placeName ref="l41">Bern</placeName> und über seine Unterzeichnung von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Gutachten, vgl. unten <ref target="file10555">Nr. 519</ref>, 34-41.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>