<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1056" type="Brief" source="TUSTEP" n="20237">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. Oktober 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,229</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diu quidem nihil ad te scripsi, non tamen sine rationibus; partim enim non suppetebat otium peste</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 645f, Nr. 1410 (Exc.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Junod-Meylan, L'Académie de Lausanne p. 55 Anm. 1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,135</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1056">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1550-10-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1056!Autograph!00%20E_II_370__fol__229_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1056/Autograph/00 E_II_370__fol__229_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1056!Autograph!01%20E_II_370__fol__229_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1056/Autograph/01 E_II_370__fol__229_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Diu quidem nihil ad te scripsi, venerande doctissimeque domine compater, non tamen sine rationibus; partim enim non suppetebat otium peste nonnihil apud nos grassante, quae nobis negotia peperit non exigua, partim vero quod non in promptu essent semper nuncii.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nec materia etiam erat admodum necessaria, cum nihil sit apud nos rerum novarum, quarum non vos prius certiores sitis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ego vero tuarum non ignarus occupationum non libenter inanibus te obtundo verbis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Gratum vero, imo gratissimum fuit abs te accipere ea, quae tibi ab amicis undequaque nova nunciarentur, quarum etiam partem nunc per has meas tibi remitto gratias simul agens, quas possim maximas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Caeterum ad ea, quae de conditione et stipendio d. <persName ref="p8417">Musculi</persName>, charissimi compatris, scribis, tibi videtur in praesentiarum maxime esse respondendum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Premit me haec causa valde et plus, quam quisquam credat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hinc enim scio, quid tanti viri mereatur dignitas et praestantia; scio etiam, quid requirat tam numerosae familiae administratio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Illinc vero me barbara nostrorum urit tenacitas, ut vix, quid aut quomodo in hac re agendum, habeam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Locutus sum non simul cum d. <persName ref="p8012">quaestore Hallero</persName> ea de re, qui prae cęteris senatorii ordinis omnibus huic viro et mihi quoque impense favere videtur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed et is non ignorans aliorum iudicia aeque atque ego gravatur, dum commode, quod vellet, efficere nequit; privata enim non potest neque licet ei hoc agere potestate, ut quicquam eius pensioni addat, publice autem non videt, quomodo sine multorum contradictione et offensione proponatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sunt enim partim, qui non integro eum complectuntur animo propter id, quod dubie aliquantum scripsit de causa sacramentaria (quamvis nunc non posset clarius ea de re aut sentire aut loqui), nec desunt ex symmistis nostris, qui adhuc ipsum eam ob causam vellicent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Alii vero utilitatem, quae ex tali viro ad totam ecclesiam redit, non cognoscentes, cum publice nunquam vel rarissime concionetur, putant frustraneum quasi esse, quicquid in illum impenditur, homines prophani prorsus et barbari.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Tertii etiam ita odiunt omnes peregrinos, ut male fieri putent, quicquid illis fit bene.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Talia ergo cum sint iudicia etiam inter senatores, non credis, quam sit difficile hanc causam movere, praesertim cum dicatur illum amplius nunc habere stipendium, quam vel <persName ref="p1391">Berchtoldus</persName> vel alius unquam me excepto habuerit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Haeret ergo quaestor, haereo ego, et studemus interea extraordinariis beneficiis compensare, quod ille ordinarie non accipit, simulque interea captamus omnem agendi occasionem, si forte et publica fiat stipendii illius auctio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Et iam in promptu est aliqua, qua spero nos commodissime usuros esse, illa videlicet, quod Commentaria sua in Psalmos nunc senatui nostro dedicat, per quam occasionem conabimur aliquid efficere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Interea tamen forte non inutile erit, si vel ad quaestorem, <persName ref="p8389">Hagium</persName> aut alios scribas et acrius eis aurem vellices, ut ad hanc occasionem paratioribus compareant animis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quod meam attinet auctionem, nunquam illa fuisset impetrata, si non summa quasi necessitate fuissent adacti, nec fuit minima ratio propter quam ego continuationem mei in hac ecclesia ministerii detrectavi, quod videbam non sine difficultate et offendiculo hanc auctionem constituendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Quodsi vero apparet tibi aliud melius consilium, alia commodior agendi ratio, suggere mihi, et, quantum in me erit, annitar, ut vir ille omni precio preciosior non habet, quod quaeratur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Haec de illo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Quod pestem attinet, sibi fere semper similis est, non saevit, aliquos tamen subinde abripit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Nobilis quaedam matrona ab <placeName ref="l993">Erlach</placeName> hisce diebus quoque mortua est, socrus <persName>Christophori a Mülinen</persName> prius cum uxore mortui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Obiit quoque d. <persName>fennerus Wagner</persName>, sed non ex peste.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Servit ad hoc nobis, ut simus paratiores in adventum domini et accingamur cogitantes de bona domini erga nos voluntate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausanenses</placeName> multo iam tempore tacent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">De <persName ref="p540">Calvino</persName> audi factum mirabile, quod <persName>Antonius Schorus</persName>, vir doctissimus, qui ex <placeName ref="l210">Heidelberga</placeName> pulsus <placeName ref="l280">Lausanam</placeName> venit ibique moratur et magno applausu legit, ad <persName ref="p5957">Theobaldum Nigrum</persName>, Agentinensis ecclesiae ministrum, hisce verbis scribit."</s>
					<s n="28" xml:lang="la">S. Oblitus sum, quę ad te scribenda putavi de <persName ref="p540">Calvino</persName>, ex quo tu de ecclesiarum et ministrorum nostrorum constantia et animo coniicias.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Die Martis cum multum <persName ref="p540">Calvinus</persName> de idololatria dixisset, noluit de suggestu descendere, nisi idololatra quidam dives, qui venit de <persName>S. Claudio</persName> deposito puero, quem ad baptismum attulisset, templum exivisset et munus alii commendasset.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Magna id contentione est effectum, quia ex optimis <placeName ref="l167">Genevensium</placeName> civibus erat, ut hodie nominantur boni viri."</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Haec ille.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Hoc factum tanquam <persName>Ambrosiana</persName> celebratur constantia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p1049">Farellus</persName> in frequentibus suis ad me scriptis nunquam non honestissimam tui facit mentionem et rogat semper, ut, quoties ad te scribam, toties suo te nomine salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la"><placeName ref="l2449">Bohemus</placeName> ille princeps, quem ante aliquot septimanas nobis commendabas, tantam hic invenit gratiam, ut 15 fl[orenis] a dominis sit honoratus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Hinc <placeName ref="l28">Basileam</placeName> profectus est; quod illi de eo sentiant, nondum scio.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Visus est nobis non malus; invenit enim hic quosdam, qui in <placeName ref="l2449">Bohemia</placeName> et <placeName ref="l921">Moravia</placeName> noverunt castra et dominationes, quibus se praefuisse dixit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Uxor mea iterum foelici partu me filiola donavit et quinti iam pueri facit esse parentem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="salute">Ea te tuamque tuosque omnes salutat, quos ex me quoque peramanter salutes; salutant te alii<note type="margin">a.R.: alia?</note> quoque nostri omnes, d. quaestor, cum quo hisce diebus tribus miliaribus ab urbe in quodam generi sui praedio abfui, pridie demum reversus, <persName ref="p8417">Musculus</persName>, <persName ref="p1804">Iodocus</persName>, <persName ref="p8467">Weberus</persName>, <persName ref="p3700">Eberhardus</persName> et alii, inprimis etiam d. <persName ref="p7879">Nicolaus a Wittenbach</persName> etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino foeliciter.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 22. octobris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Tui studiosissimus <persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>