<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10566" type="Brief" source="HBBW" n="530">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Tübingen AN Heinrich Bullinger, 15. Februar [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,16r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Will für <persName>Thomas [Hofmann]</persName> und
								<persName>Konrad Lüthard</persName> sorgen, bittet aber, in Zukunft nur noch von ihm selbst
								Berufene zu senden. Die Erneuerung der Universität [<placeName>Tübingen</placeName>] ist
								angeordnet worden; <persName>Peter [Brun]</persName>,
								Gall [<persName>Müller</persName>], <persName>[Johann] Armbruster</persName> und <persName>Rudolf [Unger]</persName> wurden entlassen,
								<persName>Konrad [Blicklin]</persName> ist gestorben,
								<persName>[Georg] Simler</persName> erkrankt; das
								Studium des Kirchenrechts wird umgestaltet, außerdem werden bedeutende Professoren berufen, die Bursen
								zusammengelegt und die Gehälter erhöht. Vielerorts hat das Lesen der Messe aufgehört; die
								Abendmahlsliturgie, die <persName>Schnepf</persName> in
								<placeName>Stuttgart</placeName> eingeführt hat, ist kaum zu bemängeln. Lobt
								Herzog [<persName>Ulrich von Württemberg]</persName>. Erläutert seine Abendmahlslehre. Ersucht um Fürbitte.
								Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW I, S. 653-655</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW I, S. 653-655</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 530, S. 105</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10566">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="high"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1535-02-15" cert="low">15. Februar [1535]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10567"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10565"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10615"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10541"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10615"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10541"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11276"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10498"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10615"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10541"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10577"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10564"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10615"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10541"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10577"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10564"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10566%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__16_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10566/Autograph/00 E_II_357__fol__16_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10566%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__16_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10566/Autograph/01 E_II_357__fol__16_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Thomam illum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Thomas Hofmann</persName>, vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10503">[Nr. 468]</ref>, S. 386, Anm. 40.</note>, quem huc rursum abmandasti, clarissime Bullingere, non paenitebit, spero, suscepti itineris, tametsi vix iam fuerit, unde prospicerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Arrident hominis mores et ingenium, inprimis pietas et mediocris eruditio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Conrado Luthardo</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Situation <persName>Konrad Lüthards</persName> vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10399">[Nr. 367]</ref>, S. 149f, Anm. 4f.</note> nihil nunc polliceor, sed referam tamen in catalogum aliorum, quibus consultum cupio, nec excidere mihi patiar, suo tempore hunc quoque vocaturus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Profecto<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>nach</hi> profecto <hi>gestrichenes</hi> illum.</note> tua praecipue caussa illum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">illum <hi>übergeschrieben.</hi></note> retinui; nam sunt non parum multi boni et eruditi fratres, quos iamdudum bene sperare iussi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde nullum huic non a me prius vocatum addes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vellem omnino, si possem, omnibus adesse, qui isthinc mihi commendati sunt, et adfuturum etiam non dubito, sed suo tempore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="106"/>Caeterum hic currit et glorificatur sermo dei.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Praescripta est gymnasii reformatio<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die "Reformation und newe Ordnung der Universitet zu Tüwingen", welche <persName>Herzog Ulrich</persName> auf Grund der Vorarbeiten von <persName>Grynäus</persName> und <persName>Blarer</persName> am 30. Januar 1535 erlassen hatte; vgl. oben <ref target="file10541">Nr. 505</ref>, 11-13.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Missi facti sunt doctores aliquot<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Johannes <hi>Haller,</hi> Die Anfänge der Universität <placeName>Tübingen</placeName>, 1477-1537, Stuttgart 1927, S. 335f; Zweiter Teil: Nachweise und Erläuterungen, Stuttgart 1929, S. 130*f.</note>: tres<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">tres <hi>am Rande nachgetragen für gestrichenes</hi> duo.</note> theologi - Petrus Monachus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Peter Brun (Braun, gen. Monachus)</persName>, 1463-1553, von <placeName>Kirchheim unter Teck</placeName>, studierte ab 1486 in <placeName>Basel</placeName> (<placeName>Basel</placeName>, Matrikel I 195) und ab 1489 in <placeName>Tübingen</placeName>, wo er 1492 zum Magister, 1504 zum Doktor der Theologie promovierte. Seit 1498 lehrte er Theologie, ab 1519 als erster Ordinarius. Neunmal versah er das Rektorat. Zugleich war er seit 1495 als Nachfolger seines Lehrers <persName>Gabriel Biel</persName> Stiftspropst von <placeName>Einsiedel im Schönbuch</placeName>. Brun, der nicht mit eigenen theologischen Leistungen hervortrat, war persönlich hoch geachtet und behielt nach der Entlassung seinen Sitz im Universitätsrat. - Lit.: Heinrich <hi>Hermelink,</hi> Die theologische Fakultät in <placeName>Tübingen</placeName> vor der Reformation, 1477-1534, <placeName>Tübingen</placeName> 1906, S. 200f und Reg.; <hi>Haller,</hi> aaO, S. 196. 258. 335f. 71*. 130*f und Reg.</note>, <persName>Gallus</persName>, parochus huius ecclesiae et scholę professor<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Gallus Müller</persName>, von <placeName>Fürstenberg</placeName> (an der Donau), geb. vor 1490, gest. 1546, studierte 1507 in <placeName>Freiburg i. Br.</placeName>, wo er 1535 eine Burse stiftete, in <placeName>Köln</placeName> (via antiqua) und ab 1509 in <placeName>Tübingen</placeName> (via moderna), wo er 1510 Magister, 1519 Doktor der Theologie, bald Ordinarius und 1522 zugleich Stifts- und Stadtpfarrer wurde. Sechsmal versah er das Rektorat. Er gab je ein Werk <persName>Gabriel Biels</persName> und seines Lehrers <persName>Wendelin Steinbach</persName> heraus. 1526 nahm er an der <placeName>Badener</placeName> Disputation, 1540 am <placeName>Hagenauer</placeName> Religionsgespräch teil. Er trat <persName>Blarer</persName> entgegen, der ihm die Kanzel verbot. Ende Januar 1535 wurde Müller entlassen. Als Hofprediger und Visitator in <placeName>Innsbruck</placeName> versuchte er Täufer zu bekehren und bekämpfte das Konkubinat der Geistlichen. Ab 1543 war er Stadtpfarrer in <placeName>Meran</placeName>. - Lit.: <hi>Hermelink,</hi> aaO, S. 172. 203f und Reg.; <hi>Haller,</hi> aaO, S. 304. 333. 335f. 118* und Reg.; Anton <hi>Nägele,</hi> Dr. <persName>Gallus Müller</persName> von <placeName>Fürstenberg</placeName> a. D. und sein Wirken in und für <placeName>Tübingen</placeName>, Freiburg und Tirol, in: Freiburger Diözesan-Archiv 66 (NF 39), 1938, S. 97-164; Joseph <hi>Loserth,</hi> in: Mennonitisches Lexikon III, Karlsruhe 1958, S. 176-178.</note>, et adulescentior Armbrosterus, nunc rector gymnasii<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Johann Armbruster</persName>, dessen Lebensdaten nicht bekannt sind, studierte ab 1520 in <placeName>Tübingen</placeName>, wurde 1523 Magister, wirkte in seiner Heimatgemeinde Walddorf (bei <placeName>Tübingen</placeName>) als Pfarrer und an der Universität als Sententiarius. 1532 erhielt er die vierte theologische Professur. Mit seiner Wahl zum Rektor am 18. Oktober 1534 stellte sich die Universität demonstrativ gegen die Neuerungen. Der Erlaß vom 30. Januar 1535 (vgl. Anm. 4) beließ ihn für den Rest des Semesters im Amt und gestand ihm noch für ein Jahr die Besoldung zu. Der entschiedene Reformationsgegner übernahm danach ein Kanonikat in <placeName>Würzburg</placeName>. - Lit.: <hi>Hermelink,</hi> aaO, S. 208 und Reg.; <hi>Haller,</hi> aaO, 305. 333-336.</note> -, medicus <persName>Rodolphus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Rudolf Unger</persName>, dessen Lebensdaten nicht bekannt sind, stammte aus <placeName>Blaubeuren</placeName>, studierte 1480 in <placeName>Tübingen</placeName> und wurde 1486 Magister. 1515 wurde er als Professor der Medizin berufen. 1534 überließ man ihm eines der Kollegienhäuser als Wohnung, um dem alten, gebrechlichen Mann die Vorlesungen zu erleichtern. Am 5. Mai 1535 wurde er pensioniert. - Lit.: <hi>Haller,</hi> aaO, S. 258. 306. 336. 99* und Reg.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Demortuus<pb type="edition" next="107"/> est canonum professor ordinarius, <persName>Ebingerus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Konrad Blicklin, gen. Ebinger</persName>, war am 3. September 1534 gestorben. - Blicklin, geb. um 1460, stammte aus <placeName>Ebingen</placeName>. Er hatte sein Studium 1475 in <placeName>Basel</placeName> begonnen (<placeName>Basel</placeName>, Matrikel I 134) und an der Universität <placeName>Tübingen</placeName> 1477 fortgesetzt. 1483 wird er als Lizentiat, 1491/92 als Doktor beider Rechte und ab 1495 als Ordinarius für die sogenannten neuen Rechte genannt. Spätestens von 1510 an wirkte er als Ordinarius für Kirchenrecht. Als Gelehrter und Lehrer war sein Ansehen groß, doch außer zwei Gutachten aus dem Jahre 1495 ist von seinen Arbeiten nichts erhalten. - Lit.: Karl Konrad <hi>Finke,</hi> Die Tübinger Juristenfakultät 1477-1534. Rechtslehrer und Rechtsunterricht von der Gründung der Universität bis zur Einführung der Reformation, <placeName>Tübingen</placeName> 1972. - Contubernium 2, S. 113-118.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName>Simlerus</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Georg Simler (Symler)</persName>, geb. vor 1480, gest. 1536, von Wimpfen, studierte vielleicht in <placeName>Schlettstadt</placeName> sowie 1490-1492 in <placeName>Leipzig</placeName>. Um 1500 wurde er Rektor der Lateinschule in <placeName>Pforzheim</placeName>, wo <persName>Melanchthon</persName> 1507-1509 sein Schüler war. 1510 wurde er in <placeName>Tübingen</placeName> immatrikuliert und zum Magister promoviert. Hier lehrte er zunächst bei den Artisten und gab 1512 als erster in Deutschland eine griechische Grammatik heraus. Daneben studierte er die Rechte. Ab 1515 lehrte er weltliches Recht als außerordentlicher, ab 1518 als ordentlicher Professor. Sowohl als Humanist wie auch als Jurist genoß Simler hohes Ansehen. Anfang 1535 lähmte ihn ein Schlaganfall. - Lit.: <hi>Finke.</hi> aaO, S. 185-189; Karl <hi>Hartfelder.</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XXXIV 350-352; Ilse <hi>Guenther,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 253.</note>, plane doctus legum interpres, apoplexia laborat, qui vereor ut possit restitui.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mittentur et alii duo canonum praelectores<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der verstorbene <persName>Konrad Blicklin</persName> (vgl. oben Anm. 10), <persName>Peter Neser</persName> und <persName>Jakob Kalt</persName> waren die Inhaber der drei Lehrstühle für Kirchenrecht (vgl. <hi>Finke,</hi> aaO, S. 216). Neser erhielt im März 1535 die Kündigung und Kalt verließ die Universität nach dem Wintersemester 1535/36 (vgl. ebd. 211f. 213).</note>, et unus solus canonum lector in schola retinebitur, qui non papisticas nugas, sed secundum librum Decretalium<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das Corpus Iuris Canonici enthält mehrere Sammlungen von "epistolae decretales", päpstlichen Schreiben über hauptsächlich disziplinarische Fragen, welche Gesetzeskraft erlangt hatten; s. Alfons M. <hi>Stickler,</hi> in: LThK III 205.</note> de iudiciis et paucissima alia propter practicam, ut vocant, legat<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der neue Inhaber des Lehrstuhls für Kirchenrecht, <persName>Bartholomäus Amantius</persName>, traf am 10. Mai 1535 in <placeName>Tübingen</placeName> ein (vgl. <hi>Haller,</hi> aaO, S. 337).</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Advocamus praestantes medicos, excellentes iurisconsultos, egregios theologos, linguarum professores peritissimos<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Es gelang, bedeutende Persönlichkeiten nach <placeName>Tübingen</placeName> zu berufen, die zwischen Mai und Dezember 1535 ihr Amt antraten, so z. B. <persName>Bartholomäus Amantius</persName> und <persName>Johann Sichard</persName> für kirchliches und weltliches Recht, <persName>Joachim Camerarius</persName> für Griechisch, <persName>Paul Constantin Phrygio</persName> für Theologie, den Mediziner <persName>Leonhard Fuchs</persName> sowie den Gräzisten und Juristen <persName>Melchior Volmar</persName>. Vgl. <hi>Haller,</hi> aaO, S. 337f. 130*-133*.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Iungentur duo ista factiosa realium et nominalium, sic enim appellant, contubernia, ut unum sit contubernium<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Vereinigung der beiden Bursen vgl. Urkunden zur Geschichte der Universität <placeName>Tübingen</placeName> aus den Jahren 1476 bis 1550, [hg. v. Rudolf Roth], <placeName>Tübingen</placeName> 1877, S. 177.</note>, ubi omnibus in commune praelegatur <persName>Aristoteles</persName>, praelegantur bonę literae<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Wechsel vom mittelalterlichen zum humanistischen Lehrplan in <placeName>Tübingen</placeName> vgl. Urkunden, aaO, S. 189f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amphora erunt<pb type="edition" next="108"/> omnium quam hactenus salaria<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Gehaltserhöhung war beträchtlich (vgl. <hi>Haller,</hi> aaO, S. 338).</note>, quamquam nunc non possum totum hoc institutum ad te perscribere, quod alias accipies<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">In seinen folgenden Briefen an Bullinger erwähnt <persName>Blarer</persName> nichts mehr davon.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Stuͦtgardię, <placeName>Herrenbergę</placeName>, Canstatt etc. missa papistica prorsum extincta est; non quod hanc suo decreto princeps abrogarit, sed alię fuerunt sacrificis caussae, ut cessarent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Que cum apud nos non sint, hic certe extrema positura videtur vestigia<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Während an vielen Orten <placeName>Württembergs</placeName> das Lesen der Messe von selbst aufhörte, brauchte es für <placeName>Tübingen</placeName> den herzoglichen Befehl vom 7. März 1535; vgl. <hi>Heyd</hi> III 94. 98.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Coena Stuͦtgardię a Schnepfio talis est instituta, ut non possis in illa multum desiderare<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wahrscheinlich wurde das Abendmahl in <placeName>Stuttgart</placeName> zum ersten Mal am Sonntag Invocavit (14. Februar 1535) nach evangelischer Ordnung gefeiert; vgl. <hi>Heyd</hi> III 94-98 mit Anm. 185f; Julius <hi>Hartmann,</hi> Erhard Schnepff, der Reformator in Schwaben, Nassau, Hessen und Thüringen, <placeName>Tübingen</placeName> 1870, S. 41.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Non elevantur panis et calix nec sacris induitur vestibus, qui minister est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cantantur psalmi nonnulli, leguntur lectiones, canitur hymnus angelicus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Das "Gloria in excelsis deo", vgl. Bruno <hi>Stäblein,</hi> in: Die Musik in Geschichte und Gegenwart, Bd. 5, Kassel-Basel 1956, Sp. 302-320.</note> et In terra<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zweiter Vers des "Gloria", womit der Chor einsetzt.</note>; quędam latine, quędam germanice dicuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Princeps<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> magis ac magis fidere domino videtur, quem quo penitius perspicio, hoc magis mecum veneror et adoro.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reservatum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">Reservatum <hi>korr. aus</hi> Reservatur.</note> ipsum a domino puto maximis rebus conficiendis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De mea in cęna Christi sententia nolim te sollicitum et anxium esse<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Blarer</persName> hatte Bullinger am 7. Januar um eine Stellungnahme zu seiner soeben erschienenen Verteidigungsschrift gebeten; vgl. oben <ref target="file10541">Nr. 505</ref>, 2-4. Möglicherweise hatte dieser inzwischen Vorbehalte angemeldet.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Facile vides veram me corporis et sanguinis Christi praesentiam in cęna statuere, sed quę sit extra quantitatem, qualitatem et locum, qua in re non videor a quoquam vere erudito, sive Lutheranus is sit sive Zvinglianus, dissidere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus nobis alias atque alias concordię fenestras propicio numine subinde aperiat<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zur Redensart vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 3 (<bibl>LB</bibl> II 152).</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||16v."/>Tu me tui longe amantissimum servatori Christo pientissimis praecibus cons[tanter]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Randtext im engen Einband nicht zugänlich.</hi></note> commenda, ut par esse queam illi, cui me destinavit, muneri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic sanctissimae uxori tuae<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Anna Bullinger, geb. Adlischwyler</persName>.</note> cum liberis, deinde optimis viris <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> ac reliqu[is]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Randtext im engen Einband nicht zugänlich.</hi></note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande et charissimis charior Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Tubingę</placeName>, 15. fe[bruarii]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Randtext im engen Einband nicht zugänlich.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, Tiguricen[sium] episcopo, venerando suo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>