<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10575" type="Brief" source="HBBW-5" n="539">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder (Sartorius, Frick) / Laufen an Heinrich Bullinger, 28. Februar 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="7" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,66r-67v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Leute aus der Gemeinde <placeName ref="l1410" cert="high">Dörflingen</placeName> berichten ihm, daß
								nellenburgisch-österreichische Bewaffnete ihr Dorf überfallen und sieben Bewohner als mutmaßliche Täufer
								nach <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName> verschleppt hätten; die Aktion richtet sich jedoch
								gegen die Reformation. Die Dörflinger beklagen, daß sie von Zürich bei der Durchsetzung der Reformation -
								besonders während der Amtszeit des Obervogtes <persName ref="p5106" cert="high">[Jakob] Günthard</persName> - zu wenig unterstützt worden seien; sie möchten nun, daß
								ihnen die bei <placeName ref="l1411" cert="high">Büsingen</placeName> gelegene reformierte Kirche "Kirchberg"
								zugewiesen wird. Bittet Bullinger, ihre Sache zu unterstützen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>QGTS II 78f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 539, S. 123</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10575">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8014" cert="high"/>
					<placeName source="l278" cert="high"><orig>Laufen</orig></placeName>
					<date when="1535-02-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10576"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10574"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10635"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10146"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10635"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10146"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10635"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10146"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10577"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10564"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10635"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10146"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10577"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10564"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="7">Latein</language>
				<language ident="de" usage="993">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10575%2FAutograph%2F00%20E_II_355__fol__66_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10575/Autograph/00 E_II_355__fol__66_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10575%2FAutograph%2F01%20E_II_355__fol__66_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10575/Autograph/01 E_II_355__fol__66_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10575%2FAutograph%2F02%20E_II_355__fol__67_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10575/Autograph/02 E_II_355__fol__67_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10575%2FAutograph%2F03%20E_II_355__fol__67_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10575/Autograph/03 E_II_355__fol__67_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der guötig unnd gnedig, barmhertzig, ewig gott verlich unns allen sinen segen durch Jesum Christum, unseren herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Geträwter, lieber herr unnd bruoder, ich bin angelangt, üch disen handel zuozeschriben von etlichen guotwilligen unsers halgen gluobes, die in disem handel verfast<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">einbezogen, betroffen (vgl. <bibl>SI</bibl> I 1061f). - Zur Abordnung der Gemeinde <placeName ref="l1410" cert="high">Dörflingen</placeName> (Kt. Schaffhausen) vgl. unten Anm. 37.</note>, damit ir euch erlernen mögind, wie mit götlicher hilff unnd bystand unserer christelicher herren und oberen der gemey[n]d dis thayls<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">in diesem Landesteil (<bibl>SI</bibl> XII 1450f).</note> zehilff komen möge.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dem ist also: An unseren anstössen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Grenzen, Grenzgebiet (<bibl>SI</bibl> XI 1592f).</note> yennethalb des Rhins ligt ein dorff mit namen Dörfflingen, ligt in der herschaft Neuenburg<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Landgrafschaft Neuenburg im <placeName ref="l25" cert="high">Hegau</placeName> gehörte seit 1465 dem Hause <placeName ref="l35" cert="high">Österreich</placeName> (vgl. <bibl>HBLS</bibl> V 241).</note>, da die herschafft hatt die oberen gricht unnd unsere herren die nideren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">Da<pb type="edition" next="124"/> sind nun die Dörfflinger kilchörig gen Gaylingen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName ref="l1412" cert="high">Gailingen (Baden-Württemberg)</placeName>. - Zu den rechtlichen und kirchenrechtlichen Verhältnissen vgl. Thomas <hi>Schärli,</hi> Der Dörflinger Bildersturm vom 23. April 1535. Zur Einführung der Reformation in <placeName ref="l1410" cert="high">Dörflingen</placeName> vor 450 Jahren, in: Schaffhauser Beiträge zur Geschichte 62, 1985, S. 431.</note>, da nider und höhe gericht sind der herschafft von <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach (Baden-Württemberg)</placeName> hatte der österreichische Amtmann seinen Sitz (vgl. <hi>Schärli,</hi> aaO, S. 431).</note>, der kilchensatz der statt <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhusen</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie nun die biderben lüt von Dörfflingen gen Diessenhoffen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><placeName ref="l114" cert="high">Dießenhofen</placeName> (Kt. Thurgau).</note>, gen Buössingen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName ref="l1411" cert="high">Büsingen (Baden-Württemberg)</placeName>.</note>, gen <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhusen</placeName> dem göttlichen wortt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">dem reformierten Gottesdienst.</note> nachgeloffen sidert fünff oder sechs jaren har unnd sich also irer pffar zuo Gaylingen, als der irsel<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Irrlehre (<bibl>SI</bibl> I 411).</note> unnd abgötterey, enzigen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">entzogen.</note> unnd sich gottes unnd irer christelichen herren von Zurich getröst<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">sich auf... verlassen (<bibl>SI</bibl> XIV 1401f).</note>, dem statt<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> statt <hi>gestrichenes</hi> als fill.</note> thuon, also von mencklichem ungefecht unnd unangerenzt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">unverfolgt und unangefochten.</note> pliben unnd von nymot<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">nymot <hi>korrigiert aus</hi> mymot.</note> rechtgeferget ires gluobes halb.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun habend sich die von <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName> vor etlichen tagen uffgehept unnd die verdachten im handel gottes, die sy unnd mit der unwarhait thuöffer verlündent, understanden ze fahen, unnd aber uff dem weg im wasser, die Aych<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die <placeName ref="l1413" cert="high">Aach</placeName> durchzieht den <placeName ref="l25" cert="high">Hegau</placeName> ostwärts und mündet in den Untersee.</note> genant, by nachtzitt gesumpt<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> gesumpt <hi>gestrichenes</hi> ver.</note> unnd etlich rüter nahinzuo ertruncken; deßhalb sy verursacht, wider haim gekert<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Dieses mißlungene Unternehmen ist sonst nicht belegt; zum folgenden vgl. <hi>Schärli,</hi> aaO, S. 49-51.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Yetz aber uff donstag verschinen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">25. Februar 1535.</note>, nach mittnacht, ingefallen mit zwayhundert mannen ungefarlich, von <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName> komen gen Dörfflingen, 7 personen jemerlich überfallen, ir hus unnd hoff zerstossen, gefencklichen angenomen, win unnd brott gessen unnd getruncken, sy ellendklich hin unnd enweg durch studen und stöck gefuöret und gen <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName> gelegt, da etlich enttrunnen, jamerlich mit inen gehandlet, den schwangeren wiberen nit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">nit <hi>übergeschrieben.</hi></note> verschont unnd etwo<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">ziemlich (<bibl>SI</bibl> I 594).</note> wit gefuört unnd lassen gon<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">unnd etwo wit gefuört unnd lassen gon <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, und inen eynen ruoff machend, sy segind thuöffer<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Aktion gegen die mutmaßlichen Täufer war in <placeName ref="l232" cert="high">Innsbruck</placeName> geplant worden (vgl. <hi>Schärli,</hi> aaO, S. 49f, und <bibl>QGTS</bibl> II 76f).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die sy worlich, lieber herr unnd bruoder, nit sind, unnd kein ander ansprach<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Grund zur Anklage (<bibl>SI</bibl> X 722).</note> entlich<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> entlieh <hi>gestrichenes</hi> dan.</note>, dan das sy nitt mit irer falscher religion, die sy zuo Gaylingen tribend in ir pffar, gemaynschafft nit<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">nit <hi>übergeschrieben.</hi></note> haben wend unnd sich tröstend gottes worts, so sy erlernet hond an den obgenannten orten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">in <placeName ref="l114" cert="high">Dießenhofen</placeName>, <placeName ref="l1411" cert="high">Büsingen</placeName> und <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>.</note>, unnd irer christelicher herren unnd oberen zuo<pb type="scan" next="||66v."/> Zürich, mitt denen sy eyns im handel gottes begertend sin, ye welten har lieb unnd leyd mitt inen gelitten,<pb type="edition" next="125"/> ir jerlich schirmgeltt unnd<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">unnd für <hi>gestrichenes</hi> oder <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> korn gebend, im Missner krieg<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">im Müsserkrieg.</note> unnd Kappeler krieg, sunderlich uff dem berg<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">in der Schlacht am Gubel.</note>, trulich umb gottes unnd unserer herren ere gestanden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unnd aber noch thalenme<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">nunmehr (<bibl>SI</bibl> XII 1344f).</note> jar und tag darby<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">beim reformierten Glauben.</note> nit geschirmpt sind worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unnd nochmals, das sy, lieber herr unnd bruoder, unnseren herren nit zuozellend<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">anrechnen, zuschreiben (<bibl>Grimm</bibl> XVI 919).</note>, sunder etlichen ober- und undervögten, namlich<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">namentlich, besonders (<bibl>SI</bibl> IV 725).</note> dem <persName ref="5106" type="auto_name">Gunttharten</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p5106" cert="high">Jakob Günthard</persName>, von Zürich, gest. 1550, im Großen Rat ab 1518 als Zwölfer der Zunft zur Schneidern, ab 1524 der Zunft zur Meisen, war von 1526 bis 1533 Obervogt zu <placeName ref="l1036" cert="high">Andelfingen</placeName> und von 1533 an - als Nachfolger von <persName ref="p5698" cert="high">Konrad Luchsinger</persName> - Amtmann Zürichs in <placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName>. Er wirkte in den Jahren 1534-1537, 1539-1540 und 1542-1543 als Eherichter. - Lit.: AZürcherRef, Reg.; Emil <hi>Stauber,</hi> Geschichte der Kirchgemeinde <placeName ref="l1036" cert="high">Andelfingen</placeName>, Bd. II, Zürich 1941, S. 1070; Fabian, Geheime Räte 514; <bibl>HBLS</bibl> III 791.</note> unnd irem undervogt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Nicht bekannt. - Im Jahre 1528 war ein <persName ref="p5171" cert="high">Bartlome Heer</persName> als Untervogt von <placeName ref="l1410" cert="high">Dörflingen</placeName> in Erscheinung getreten (vgl. <hi>Schärli,</hi> aaO, S. 51).</note> zuo Dörfflingen, der nachmals zuo der pffar zuo der meß gen Gaylingen gattin der farb wyß unnd plaw<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">wyß unnd plaw <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, so im gebend unser herren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So ein obervogt sy etman<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">einmal, zuweilen (<bibl>SI</bibl> I 594).</note> haimsuochte<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">aufsuchte.</note> oder mitt dem undervogt gerett, besser sorg ze haben, die schwezer, redlifuörer, so der meß unnd denen von <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName> anhangend, abzemanen, wurde under den frommen lüten dester mer ruowen wachsen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann, min bruoder, die fromen<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">fromen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> lüt ligend dussen, yennet dem Rhin, als ob sy niymoz<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">niemand.</note> seyind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, min her unnd bruoder, ligt nach<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">nahe.</note> by Dörfflingen ein<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> ein <hi>gestrichen:</hi> gelegen unnd nach.</note> pfarrkilch, Kilckberg<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> Kilckberg <hi>unleserliches Zeichen gestrichen.</hi></note><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zur alten, zwischen <placeName ref="l1411" cert="high">Büsingen</placeName> und <placeName ref="l1410" cert="high">Dörflingen</placeName> gelegenen Kirche St. Michael auf dem Kirchberg vgl. <hi>C[arl]</hi> A[ugust] <hi>Bächtold,</hi> Geschichte der Pfarrpfründen im Kanton <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> 1882, S. 10f, und <hi>Schärli,</hi> aaO, S. 44.</note> genant oder Buössingen<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">oder Buössingen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>; da sind die hohen gericht wie zuo Dörfflingen deren von <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName>, die nideren deren von <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhusen</placeName>, wie die nideren gericht zuo Dörfflingen minen herren zuohörend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da hand die <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhuser</placeName> die kilchen gesuberet von gözen und altaria, kein meß da, unnd land frey das götlich wortt da verkünden, unmencklichs<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">ohne jemandes.</note> sumen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Stören, Aufhalten (<bibl>SI</bibl> VII 957f).</note> unnd hinderen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Unnd umb der gelegenhait begertind die fromen lütt, das unser herren si dahin ordnetend, diewill <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhuser</placeName> unnd unnser herren im gluoben eyns sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ouch Buoch<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><placeName ref="l1414" cert="high">Buch</placeName> (Kt. <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>). - Vgl. <hi>Schärli,</hi> aaO, S. 44. 46.</note>, ein dorff, ligt witer im Hegaw, gehörtt aber ouch<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>vor</hi> ouch <hi>gestrichenes</hi> die.</note> wie Dorfflingen in die pffar gon Gaylingen, sind die nideren gericht ouch deren von <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhusen</placeName> unnd die hohen denen von <placeName ref="l1318" cert="high">Stockach</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In dem dorff hatt man kein meß, unnd behaltend sich gottes und iren herren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber zuo Dörfflingen gatt es also zuo!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="126"/>Semlichs, herzlieber bruoder, bin ich ganz genaigt (in yle aber geschriben, uß beger der fromen lüten<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Die Dörflinger Abgeordneten - an ihrer Spitze der Untervogt - waren nach Zürich unterwegs. Obervogt <persName ref="p7179" cert="high">Stefan Zeller</persName> in <placeName ref="l1036" cert="high">Andelfingen</placeName> gab ihnen gleichentags ein Schreiben mit, worin er ihre Sache dem Rat in Zürich empfahl (vgl. <hi>Schärli,</hi> aaO, S. 49). Über den Erfolg der Mission (Zürich sprach in <placeName ref="l232" cert="high">Innsbruck</placeName> vor, worauf die gefangenen Dörflinger freigelassen wurden) vgl. ebd., S. 51.</note>) uch zuozeschriben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da ir yez erlernen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">bedenken.</note> mogend, was wyter ze thuon uch zuostand als eynam vatter der verlassnen armen, die Christo ouch thür<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">stark, in hohem Maße (<bibl>SI</bibl> XIII 1329-1332).</note> ankomen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">von... angenommen werden (<bibl>SI</bibl> III 373).</note>, wie unachbar sy vor der welt sind.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Vermögend aber die <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhuser</placeName> in iren nideren gerichten ein pffar niderzelegen mit der<pb type="scan" next="||67r."/> abgötterey unnd pfflanzen göttliches worts im kaiserthuom<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">im Reichsgebiet.</note>, fill me unser herren, ein anfang unnd spiegel götlicher warheit.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Mir will aber also sin, es gang uns eben, als wen einer eynen widerwertigen, bösen menschen vorhanden habe unnd kunde durch kein mittel sin herr werden, er schlach im dan vorhin sin butt trulich foll<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">seine Haut gehörig vollschlagen, im Sinne von: gehörig verprügeln.</note>; dan habe er an im unnd vermöge unnd thuö, was er welle, unnd kund mitt im dan naherkomen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">zurechtkommen.</note>; unnd ob<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">bevor.</note> im der kopff erschlagen, hab er nüt mitt im kunden schaffen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">erreichen (vgl. <bibl>SI</bibl> VIII 308).</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Also werdend wir verschreyt<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">verleumdet, ins Gerede gebracht (<bibl>SI</bibl> IX 1456f).</note> und veracht<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">Also werdend wir verschreyt und veracht <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ita res nostre cum quinque pagis<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die fünf katholischen Orte <placeName ref="l781" cert="high">Uri</placeName>, <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyz</placeName>, <placeName ref="l92" cert="high">Unterwalden</placeName>, <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> und <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l801">Zug</placeName>.</note> etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott gib sin kraft unnd erweck unns uff mit der krafft, damit Jesus Christus ufferweckt von thoten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dathum zuo Luoffen, in yle, uff 28. februarii etc. 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"> <persName ref="p8014" cert="high">Petrus Schnider</persName>, ewer williger bruoder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auͤf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Minem trewen, lieben herren unnd bruoder, Meister Heinrichen Bullinger, predicant<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>in der Vorlage</hi> predican.</note> zuo Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>