<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10604" type="Brief" source="HBBW-10A" n="567b">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an s.n. / [Bern], [zwischen Frühjahr und Herbst 1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10604</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=567b</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b13" n="567b" type="transcription">S. 54</bibl>
				<bibl source="b13" n="567b" type="regest">S. 54</bibl>
				<bibl source="b13" n="567b" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms. hist. helv. XII 20,214 f, Nr. 194a</idno>
						<idno subtype="Ära">16./17. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Gegen die Machenschaften der katholischen Orte und für die Erhaltung des reformierten Glaubens ist ein engerer Zusammenschluß der Städte, insbesondere <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> und <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName>, dringend notwendig. Viele meinen, daß ein Vorstoß bei <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> fruchtbar wäre, andere denken, ein späterer Zeitpunkt paßte besser, wenn <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> in der <placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> Sache nicht mehr in Bedrängnis sei. Verständige Leute raten nun <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, es möge die Drohungen und Machenschaften dokumentieren, dann könnte eine Abordnung in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> viel erreichen. Diese müßte dann etwa Folgendes anbringen: Weil es den Leuten zusteht, bei ihrem wahren Glauben zu bleiben, weil aber Bundes- sowie Landfriedensverträge in Glaubensdingen nichts garantieren und die <placeName ref="l2973" cert="high">acht katholischen Orte</placeName> sich zusammengeschlossen haben, wäre es nützlich und richtig, wenn sich <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> gegenseitig unterstützen würden; sollte der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat angesichts der Umtriebe von <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> und katholischen Fürsten Bedenken haben, möge er den Vorschlag vors Landvolk bringen. Wenn aber <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> schon vorher wegen <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> oder anderen Dingen angegriffen wird, soll es mit einer Abordnung <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> als Glaubensgenossen zur Hilfe mahnen. Viele [in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>] stehen für das Gotteswort und das Vaterland ein, werden die Stadt <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> nicht im Stich lassen und sich für die alte Einigkeit einsetzen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>16./17. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10A, Nr. 567b, S. 54</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1535-03-01" notAfter="1535-11-30" cert="low">[zwischen Frühjahr und Herbst 1535]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og60pl41" cert="low"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<rs type="title">einen Berner Ratsherren</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zu denken ist an einen <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Ratsherrn, mit dem <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in einem vertraulichen Verhältnis stand, z. B. <persName ref="p8012" cert="high">Sulpitius Haller</persName> oder <persName ref="p8389" cert="high">Peter Im Haag</persName>.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Der Brief muß zwischen Frühjahr und Herbst des Jahres 1535 - während des schwelenden Konfliktes zwischen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und <placeName ref="l2478" cert="high">Savoyen</placeName> um <hi><placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName>,</hi> im Vorfeld des Feldzuges von 1536 - geschrieben worden sein; vgl. unten Z. 17f mit Anm. 18.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Wie hoch notwendig syen einigkeit, trüw, liebe und fründtschaft zwüschend den stetten, landen, lüten und stenden, so das evangelium Christi angnomen hand, unz<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">so lange.</note> die pratikhen, tröwungen und ufsätz<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Machenschaften, Drohungen und Nachstellungen.</note> dero, so das vonn gott verfluͦchte<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> verfluchte vonn gott.</note> babstumb schirmendt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">zu ergänzen: andauern.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Dann wir bi iro conspiration und ufrichtenn<pb type="edition" next="55"/><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">Abmachungen.</note> spüren mögenndt<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">ersehen können.</note>, was sy inen<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">sich.</note> wider die warheit, wider from, eren, biderb lüt und alle erbergkeit<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">Obrigkeit.</note> fürgenommen habind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Da nun billich inen widerpart wirt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Widerstand geleistet wird.</note>, damit die warheit under uns bleiben, zucht und eer gepflantzt möge werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Damit wachst aber iro pracht, trug unnd muͦtwill, das sy in den bösen einbindt, und die<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">weil sie sich mit dem Teufel verbunden haben und weil diejenigen, die.</note> der warheit anhenngig, under inen zerteilt sindt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Darumb hochnodtwendig, daß die stet, so dem evangelio anhengig, insonders <placeName ref="l587">Zürich</placeName> unndt <placeName ref="l41">Bern</placeName>, verstand<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">Abkommen.</note>, fründtschafft und einigkeit miteinanderen machtend, damit die widerparth<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">Gegenpartei.</note> etwas hertzens empfiele<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>am Rande von anderer Hand</hi> einig[?] hertzen treffend[?].</note> und der warheit ufgange<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">etwas von dieser Zuversicht verloren ginge und der Wahrheit sich öffne.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Ob aber jetzmal zuo diser zeit etwas derley<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">derley <hi>von anderer Hand über gestrichenem</hi> dabei.</note> hie <placeName ref="l587">Zürich</placeName> anzebringen sye, vermeinend vil guͦthertziger lüt nit unfruchtbar sein, vill<pb type="scan" next="215"/> hinwiderumb besorgenndt<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">denken.</note>, es wurde zuo anderer zeit vilicht fuͦglicher<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">passender.</note> werden; namlich wen ein lobliche statt <placeName ref="l41">Bern</placeName> nit in sölichen gfaaren<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">in solcher Bedrängnis.</note> als jetzunnd mit <placeName ref="l167">Gennff</placeName> stande<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Nachdem Herzog <persName ref="p18536">Karl III. von Savoyen</persName> im Nov. /Dez. 1534 von <placeName ref="l167">Genf</placeName> die Beseitigung der Reformation und die Auflösung des Burgrechts mit <placeName ref="l41">Bern</placeName> gefordert und zwölf <placeName ref="l862">eidgenössische</placeName> Orte im Januar 1535 Vergleichsartikel gestellt hatten - wobei auch <placeName ref="l587">Zürich</placeName> bereit war, dem Herzog entgegenzukommen -, befand sich <placeName ref="l41">Bern</placeName> in schwieriger Lage; mit einer Intervention riskierte es den Krieg mit <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName>, <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, dem <persName ref="p18538">Kaiser</persName> und den katholischen Orten. Die Sachlage änderte sich erst entscheidend mit dem Hilfsangebot <placeName ref="l832">Frankreichs</placeName> an <placeName ref="l167">Genf</placeName>, worauf sich <placeName ref="l41">Bern</placeName> am 27. Dez. 1535 für den Krieg entschied, <placeName ref="l167">Genf</placeName> zu Hilfe zog und die <placeName ref="l788">Waadt</placeName> besetzte; vgl. Johannes <hi>Dierauer,</hi> Geschichte der Schweizerischen Eidgenossenschaft, Bd. III, 2., verb. Aufl., Gotha 1921 (Geschichte der europäischen Staaten, 26), S. 264-266.</note>, damit die widerwertigen nit fürwerffen mögindt<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">könnten.</note>, man suͦche sy allein<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">nur.</note>, wen man iro bedörffe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">So vermeinend nun vil guͦthertziger, redlicher lüthen, wen man horte, daß der <persName ref="p18538">keiser</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> ze land käme<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Erst im Jahre 1541 kehrte der <persName ref="p18538">Kaiser</persName>, nach langjährigem Aufenthalt im Mittelmeerraum und in den <placeName ref="l20">Niederlanden</placeName>, nach <placeName ref="l822">Deutschland</placeName> zurück; vgl. <bibl>Stälin</bibl> 572-576.</note>, darzwüschend man auch deß tröwens und der<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> des.</note> pratickenn warnemme, was man gruntlich und eigentlich funde<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zuverlässig und genau in Erfahrung bringen könne.</note>, ufzeichnete und dannethin<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">daraufhin.</note> ein dapfere botschafft<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">eine ansehnliche Abordnung.</note> von <placeName ref="l41">Bern</placeName> gen <placeName ref="l587">Zürich</placeName> schickte,<pb type="edition" next="56"/> wie von solichem befelch wurde vil guͦtz mögen geschafft und erlangt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Die bottschafft möchte in gmein deß gloubens und gmeinen wolstandtz halben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">den gemeinsamen Glauben und das Wohlergehen betreffend.</note> uff volgennde meinung vürtragen: Dieweil frommen, biderben lüthen zuͦstadt, götliche warheit, zucht unnd ehr ze pflantzenn, wyb und kind, ja die nachkommenden in eer und warheit<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> warhet.</note> yntzuͦsetzen, ze schirmen und behalten, daneben pündt<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">Bundesverträge.</note> und landzfriden<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint ist der nach der Schlacht von <placeName ref="l242">Kappel</placeName> abgeschlossene Zweite Landfriedensvertrag; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/ib 1567-1571 (Vertrag zwischen den <placeName ref="l2448">V Orten</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom 20. Nov. 1531).</note> nüt besonders deß gloubenns halben zuͦgebinndt<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">enthalten.</note> und aber die <placeName ref="l2448">5 ort</placeName>, <placeName ref="l160">Friburg</placeName>, <placeName ref="l760">Soloturn</placeName> und die <placeName ref="l791">Wallißer</placeName> ein besondern verstanndt habenndt<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName> (<placeName ref="l781">Uri</placeName>, <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName>, <placeName ref="l2469">Unterwalden</placeName>, <placeName ref="l695">Luzern</placeName>, <placeName ref="l801">Zug</placeName>) hatten auf der Tagsatzung vom 5. Januar 1534 in <placeName ref="l300">Luzern</placeName> ein Burgrecht mit <placeName ref="l2786">Freiburg</placeName>, <placeName ref="l468">Solothurn</placeName> und mit dem <placeName ref="l791">Wallis</placeName> geschlossen; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 237 a; auch EA IV/1b 1464-1667, Beilage 4.</note>, weß sich hierin ye ein theil gegen dem andern versechen söllendtt undt mögendt<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">was ein jeder Teil vom anderen erwarten könne.</note> - sye nutzbar, gut und billich, dieweil doch <placeName ref="l41">Bernn</placeName> mitt <placeName ref="l587">Zürich</placeName> eins glaubenns sinndt, sich ze entschließen, was yeder theil sich gegen dem anderen versechen<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in der Vorlage</hi> versehen.</note> sölte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Dieweil sich aber groß ufsätz und gfaaren sich by dem glouben zuͦtragindt, da mann dan etliche stuck, wie obgemelt, von <persName ref="p18538">kaisser</persName> und pratickenn der katholischen fürsten, dem adel und päpstischen ynzüchenn<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">anbringen.</note> möchte, und ob sich ein ersammer radt <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nit gern für sich selbs wollte ufthuͦn<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">allein entscheiden möchte.</note>, daß man dannethin diß anbringen für die landtschafft truͤge, guͦter hoffnung, die landtschafft, die der herschafft <placeName ref="l41">Bern</placeName> günstig, wurde ein dappffer<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">mutige.</note>, redliche antwurt gebenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Ob aber darzwüschend, ee und dis möchte anbracht werden, ein stat <placeName ref="l41">Bern</placeName> <placeName ref="l167">Genff</placeName> oder anderer stuckhenn<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">Angelegenheiten.</note> halben angefochten<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">angegriffen.</note> wurde, würt guͦt bedunckht, auch guͦthertzig lüt nutzlich, wen man ein dapfere botschafft herab schickhte, ein statt <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zuͦ berichten<note xml:id="fn37" type="footnote" ana="lex" n="37">unterrichten.</note>, wie es ein gstalt habe, und zuo ermanen, daß man ein trüw ufsehen uf der <placeName ref="l2826">Bern[eren]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><placeName ref="l41">Bern</placeName> <hi>von anderer Hand ergänzt.</hi></note> landtschafft</placeName> habe<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">dass man aufmerksam ... aufpasse.</note>, die ze schirmen und, die in gfar kämendt, ze entschütten<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">denjenigen, die in Bedrängnis kämen, zu Hilfe zu kommen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Sidmal <placeName ref="l41">Bernn</placeName> nützit anders hierin suͦcht dan gottes unndt des vatterlanndtz eer etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Es sind vil redlicher, biderber lüthenn, die allem dem, das zuo fürderung gottes wortz unndt zuo erhaltung deß vatterlandtz dienet, treüwlich zuͦston werdenndt und von einer loblichen statt <placeName ref="l41">Bern</placeName> gar nit wychen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">und die Stadt <placeName ref="l41">Bern</placeName> nicht im Stich lassen.</note>, ouch hulffen<pb type="edition" next="57"/> und radten, wie man mit der zeit durch komliche<note xml:id="fn41" type="footnote" ana="lex" n="41">geeignete.</note> mittell möge alte einigkeit und trüw erneuweren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de"><persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, predicant <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>