<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10634" type="Brief" source="HBBW-5" n="596">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (I.) Vogler / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 22. Juni 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="7" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,169</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Gibt über die jüngsten Vorkommnisse in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> Bericht: Der
								Absicht der Leute aus der Klosterherrschaft, dem Abt mit einem festlichen Aufzug Ehre zu erweisen, stellten
								sich Bürgermeister <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> und der Rat mit der Bedingung entgegen, daß
								nicht alle Bewaffneten gleichzeitig durch die Stadt zum Hof ziehen dürften, worauf diese den Durchmarsch
								vorerst erzwingen wollten, dann aber einlenkten; am Sonntag wollen sich die Leute des Abtes in
								<placeName ref="l1006" cert="high">Rorschach</placeName> treffen. Über das Wochenende waren u. a. der Hauptmann
								von <placeName ref="l1283" cert="high">Wil</placeName> und
								<persName ref="p18064" cert="high">Jakob An der Rüti</persName> von
								<placeName ref="l2450" cert="high">Schwyz</placeName>, am Samstag auch der Abt in der Stadt.
								<persName ref="p4426" cert="high">[Konrad] Brüllisauers</persName> Sohn hat
								dem Stadtammann [<persName ref="p6437" cert="high">Albrecht Schlumpf</persName>] die Zahlung für einen Rebberg
								versprochen, sobald in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> wieder Messe gelesen werde. Im
								Kloster drohte ein Prediger, daß er innert Jahresfrist in der <placeName ref="l2633" cert="high">Stadtkirche St. Laurenzen</placeName> Messe halten werde.
								Bitte, den mitgeschickten Brief aus <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName>
								<persName ref="p17785" cert="high">Andreas Geßner</persName> zu übergeben. Im
								<placeName ref="l2480" cert="high">Rheintal</placeName> blühten die Reben spät. Die Nachrichten über [den
								Täuferaufstand in] <placeName ref="l13" cert="high">Amsterdam</placeName> scheinen wahr zu sein. Will sich mit
								<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> besprechen. Grüße; <persName ref="p2815" cert="high">[Jakob] Rordorf</persName> soll das blaue Garn bei
								<persName ref="p4405" cert="high">Gebhart Brunner</persName> holen. Die
								<placeName ref="l2480" cert="high">Rheintaler</placeName> danken <persName ref="p1419" cert="high">[Johannes] Haab</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 596, S. 238</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10634">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8071" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1535-06-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10634!Autograph!00%20E_II_351__fol__169_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10634/Autograph/00 E_II_351__fol__169_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10634!Autograph!01%20E_II_351__fol__169_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10634/Autograph/01 E_II_351__fol__169_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gott mitt unns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Min herr, gelieptter bruͦder, us beger mins hernn <persName ref="p8049">doctor von Wadtz</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8049">Joachim Vadian</persName>.</note> und andrer etc., och us miner pflichtt gegen m[ine] g[nedigen] h[erren] von <placeName ref="l587">Zürych</placeName><pb type="edition" next="239"/> etc., dissen handel hernach luttende üch in trüwen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">wahr, zuverläßig (<bibl>SI</bibl> XIV 1626).</note> zuͦzeschriben, damitt ir minem sonder günstigen, lieben hernn burgermaister <persName ref="p2816">Roysten</persName> berichtten, ob<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">falls (<bibl>Grimm</bibl> VII 1051f).</note> villichtt die sachen anderst furkämen, dann hernach lutende, zuͦ veronglimpfen, wie dann <placeName ref="l1283">Wyler</placeName> ard ist<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Anspielung auf den Verwaltungssitz des Abtes in <placeName ref="l1283">Wil</placeName> (<placeName ref="l762">Kt. St. Gallen</placeName>).</note>, nitt globen geben, sonder die warhait, und was sollich fürnemen bringen mugen hette, hier inn bedenckenn, alls denen baiden ain guͦtte, frome statt insonders getruwtt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Ermessend die sach, was sorg etc<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zum Bericht über diese "Tanzkirchweih" vgl. auch <persName ref="p1789">Kessler</persName>, Sabbata 433.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Ittem es ist von dem aptt von <placeName ref="l473">Santt Gallen</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8179">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>.</note> oder den sinen gen <placeName ref="l1377">Santt Fyden</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Kirche in <placeName ref="l1377">Tablat</placeName>, östlich der Stadt <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, im Klostergebiet.</note>, in sinen grichten vor der statt <placeName ref="l473">Santt Gallen</placeName>, dryg sontag uff ain andren angesechen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">festgesetzt, angeordnet (<bibl>SI</bibl> VII 555-557).</note> worden ain schencky<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">Fest (<bibl>SI</bibl> VIII 956-958).</note> von allen gotzhuslüten, zuͦ eren im oder ander, und die gricht<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die einzelnen Gerichtsbezirke der fürstäbtischen Herrschaft.</note> tailt uff jeden sontag.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Doch vor dissem sontag<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">20. Juni 1535.</note> nach dato sind ain ersamer rat in der statt ettlich tag vorhin gwar worden (onangesechen sy vorm handel darum nie ersuͦcht) und habend ain ratschlag gethon: So verr die kämend, alls es by 500 gwaffneter mannen troffen, dem <persName ref="p8049">burgermaister</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Im Jahr 1535 war <persName ref="p8049">Vadian</persName> Bürgermeister.</note> befolt, uff das, alls sy komen wurden und im hoff dess aptz herus glassent, ain rädly zuͦ schlachen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">in einem Kreis zusammenzustehen, eine Ehrenformation zu bilden (<bibl>SI</bibl> VI 486).</note> alda irm g[nedigen] h[errn] und conventt zuͦ eren, sy dergstalt nitt herin zuͦ lassen, sonder inen anzuͦzaigen, so sy kämend, das man sy gernn durchziechen lassen, doch ain gericht oder gegny<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">Gegend, Gerichtsbezirk.</note> nach der andern; man verseche sich<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">man erwarte, glaube (<bibl>SI</bibl> VII 567f).</note> och nichtz dann guͦtz.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Alsso ist niemand komen bis sontag dess tags, als sy durch wellen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Hat der <persName ref="p7538">hoffmaister</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p7538">Niklaus Friedrich von Heidenheim zu Klingenberg</persName> (s. <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> Stiftsarchiv, Rep 14a, S. 45).</note> und <persName ref="p20490">cantzler</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p20490">Ulrich Sailer</persName> (s. ebd., S. 61).</note> den inziecher<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Unbekannt.</note> zum burgermaister geschickt und im erschaint<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">eröffnet (<bibl>SI</bibl> VIII 795f).</note>, sy wellent also komen (und nit begert, ob ers gonnen<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">bewilligen (<bibl>SI</bibl> II 332f).</note> welle).</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Er dem botten die antwurt geben wie oblutet, der sich ain rat entschlossen, im och fürghalten, dem botten, als das gschray<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gerücht, Gerede (<bibl>SI</bibl> IX 1448f).</note>, das villicht etlich tangrotzen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die seit dem 2. Kappelerkrieg von den Katholiken als Parteiabzeichen getragenen Tannenbüschel (vgl. <bibl>SI</bibl> II 838f).</note> tragen wurden, weliches der bott verantwurt hat: "Ob gott wil, nitt."</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Alls man nun nitt gewist, ob sy sich der antwurt, also durchziechen und kain rädly zuͦ machen, och jedy gegny sonders, benuͤgen lassen wellen, und sich doch das volck etwan<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">irgendwo (<bibl>SI</bibl> I 591).</note> wit vor der statt ussen gesamlet, by welchen der cantzler mitt ainem guͦtten schlachtschwert, och der vogt von <placeName ref="l3682">Oberberg</placeName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Möglicherweise <persName ref="p7495">Sebastian Gaisberg</persName> von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, der 1534 als Vogt auf <placeName ref="l3682">Oberberg</placeName> erwähnt wird; 1536-1542 versah <persName ref="p6242">Ulrich Ritz</persName> von <placeName ref="l1047">Berneck</placeName> das Amt (s. <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> Stiftsarchiv, Rep 14a, S. 94).</note> im fordersten glid zogen, und andre<pb type="edition" next="240"/> amptlüt ettlich, zuͦ gwarsamy<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">zur Vorsicht (<bibl>Grimm</bibl> IV/I 3, 4877).</note>, jemand zuͦ tratz<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">niemandem zur Provokation (<bibl>Grimm</bibl> IV/II 2303. <bibl>SI</bibl> XIV 1657f).</note>, hat <persName ref="p8049">burgermaister von Wadt</persName> den <persName ref="p20491">alten</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Alt Bürgermeister war <persName ref="p20491">Hans Ramsperger</persName>.</note>, och <persName ref="p6438">underburgermaister</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p6438">Ambrosius Schlumpf</persName>.</note> zuͦ im gnomen under das tor und da dannen den stattknecht zuͦ dem cantzler und volck ushe geschick, ain cantzler uff früntlichest erfordern, ob sy sich der antwurt bewilgung ains ratz benuͤgen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Daruff der cantzler selpst<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">mit, samt (vgl. <bibl>SI</bibl> VII 825).</note> sim schlachtschwert hinn gangen zuͦ den dryg burgermaistern zum tor, die offen gsin, dem also abermals ains ratz bewilgung erofnet, mitt beger, daby zuͦ bliben und sich benuͤgen lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Daruff der cantzler gerett: "Lieben hernn, wir sind dess rättig worden, samptlich mitt ainandren in den hoff zuͦ ziehen, darinn ain rädly zuͦ machen, m[inem] g[nedigen] h[errn] und dem convent zuͦ eren (wie wol der apt nitt da gesin ist), doch uns dess verainbart, daß wir uns nitt kains wegs trennen lassen wellend; daby man sich aber alles guͦtz versechen sol."</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Daruff im geantwurt, by gethonem bewilgen dess ratz zu bliben, wie wol sy beduren haben, daß sy sich hier inn der statt nitt wilfarn noch benuͤgen lassen; wol vermaint, nitt irs sins etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Uff disse antwurt redt der burgermaister witer: "So megen ir wol uff dem graben um statt ziechen."</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Daruff cantzler redt: "Nain, das wend wir nitt ton, sonder wend den nächsten<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">auf dem nächsten Weg.</note> uff den berg in m[ines] g[nedigen] h[erren] gricht ziechen gen <placeName ref="l1377">Sant Fiden</placeName>."</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Aber sy zugend da har bis zum thor, den cantzler mit dem schlachtschwert forder<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">zuvorderst.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Schluͦg also bim tor umhe<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Schwenkten beim Tor ab.</note> uff dem graben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Och in stille ghaim, zuͦ guͦttem, habend och der rat 200 man in ire hüser potten, gerüst, sampt 4 stuck büchsly geladen, wo sy gwaltig<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">mit Gewalt.</note> hierin weltend, alles wol gerüst, bis alle burger dess och innen wurden und sich gerüsten mochtend.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Sy sind och so noch zum thor zogen, daß der burgermaister <persName ref="p6726">Franzist Studer</persName> selb 14 büchssenschützen zuͦ im beruͤft in yl under das thor, die ir büchssen geladen ain jeder, alsso erwart.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Gott syg lob, zuͦ guttem gwent.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Item uff nächst sontag, ist die sag, komentz zuͦ <placeName ref="l1006">Roschach</placeName> zuͦsamen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Ittem uff sontag och montag ist vil sir räten, och von <placeName ref="l1283">Wil</placeName> alhie ingriten der <persName ref="p17795">hoptman</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p17795">Anton Auf der Mauer</persName> von <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Item der ist och hie gsin von <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName>, <persName ref="p18064">Jacob An der Rüty</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p18064">Jakob An der Rüti</persName>, <placeName ref="l2450">Schwyzer</placeName> Politiker, Ratsherr, 1527-1529 und 1543-1545 <placeName ref="l862">eidgenössischer</placeName> Landvogt in <placeName ref="l21">Baden</placeName>, 1547-1549 Landammann, war zwischen 1524 und 1550 als Abgesandter an zahlreichen <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Zusammenkünften - so etwa 1531 an den Friedensverhandlungen in <placeName ref="l1446">Deinikon</placeName> - beteiligt. Auf der Heimkehr der fünförtischen Truppen nach dem Friedensschluß habe <persName ref="p18064">Jakob An der Rüti</persName>, so berichtet <persName ref="p495">Bullinger</persName> anerkennend, sein Haus in <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName>, in dem dieser Nachtquartier bezogen hatte, vor Plünderungen geschützt. - Lit.: <bibl>EA</bibl> IV/1a-1e, Reg.; <bibl>HBRG</bibl> III, Reg.; Joh. B. <hi>Kühn.</hi> Die Landammänner des Landes Schwyz. Nach urkundlichen Quellen, in: Der Geschichtsfreund 32, 1877, S. 128; <hi>ders.,</hi> Verzeichnis der Landammänner des Landes Schwyz. Nachträge und Berichtigungen, in: Mitteilungen des Historischen Vereins des Kantons Schwyz 27, 1918, S. 37f.</note>, welcher<pb type="edition" next="241"/> in <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> sach ain spruchman gsin by maister <persName ref="p1419">Haben</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Am 27. Juli 1534 waren <placeName ref="l862">eidgenössische</placeName> Abgeordnete - unter ihnen <persName ref="p18064">Jakob An der Rüti</persName> und <persName ref="p1419">Johannes Haab</persName> - zusammengekommen, um im langwierigen Streit zwischen <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> und <persName ref="p8179">Abt Diethelm</persName> über ein Messebesuchsverbot der Stadt Recht zu sprechen. Vgl. dazu <bibl>EA</bibl> IV/1c 355 a und <persName ref="p1789">Kessler</persName>, Sabbata 420-422.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Item der apt redt am sampstag in die statt; des tags wider hinus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Item es hat ainer von <placeName ref="l2484">Thal</placeName> us dem <placeName ref="l2480">Rinthal</placeName> (<persName ref="p4426">Vogt Brulisowers</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" ana="bio" n="37"><persName ref="p4426">Konrad Brüllisauer</persName>, von <placeName ref="l2451">Appenzell</placeName>, Politiker und Söldnerführer, war ein entschiedener Gegner <persName ref="p8071">Voglers</persName> und der Reformation. Von 1520 bis 1522 amtete er als eidgenössischer Landvogt im <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName> und von 1534 bis 1536 als Obervogt des Abtes in <placeName ref="l1047">Berneck</placeName>. Zwischen 1519 und 1532 nahm er mehrmals an <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Tagungen teil, wirkte als Vermittler im 2. <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName> und war an den Friedensverhandlungen der <placeName ref="l2448">V Orte</placeName> mit <placeName ref="l41">Bern</placeName> beteiligt. Als Söldnerhauptmann stand er von 1523 an immer wieder in <placeName ref="l832">französischen</placeName> Diensten. - Lit.: <bibl>EA</bibl> III/2-IV/1c, Reg.; Kessler, Sabbata, Reg.; <hi>Büchler</hi> passim, bes. S. 161, Anm. 3; Koller/Signer 41.</note> son<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Nicht namentlich bekannt.</note>, dess aptz rat) mitt dem <persName ref="p6437">stattaman</persName> von <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p6437">Albrecht Schlumpf</persName>.</note> zuͦ <placeName ref="l291">Lindow</placeName> im wirtzhus frischlich ain koff geben<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">eine Anzahlung gemacht (<bibl>SI</bibl> III 164).</note>, villicht nit ghaiten von dem us dem <placeName ref="l2480">Rinthal</placeName>, ain wingart im geben um 600 lb den[ar] <placeName ref="l473">Sant Galler</placeName> werig, wenn man zuͦ <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> in der statt mess hab, im zaln etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Ittem der münch<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Unbekannt.</note>, so jetz im closter <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> predigt (ist, als gwiss ist, durch den messner<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Unbekannt.</note> für ain rat tragen), ja der statt kilchen <placeName ref="l2633">Sant Lorentzen</placeName>, zum messner komen und mitt mer worten grett, da well er oder man werde in jars frist mess in der kilchen halten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Was fräffels<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Kühnheit, Frechheit (vgl. <bibl>SI</bibl> I 1287).</note> mögen ir bedencken etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">Item den ainen brieff<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Nicht erhalten.</note> kompt von <placeName ref="l361">Nürmberg</placeName>, gebend maister <persName ref="p17785">Andres Gässler</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p17785">Andreas Geßner</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de">Alhie im <placeName ref="l2480">Rinthal</placeName> was spater winbluͦst gsin; fast abgfallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Ich fürcht fürhin me, wie es by üch stand.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Was ir zittung habend, schribend uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Von <placeName ref="l361">Nürmberg</placeName> ist nicht nüws.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Dann man achtet<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">man nimmt an.</note>, das von <placeName ref="l13">Angsterdam</placeName> syg war, laider<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p8071">Vogler</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> zuvor schon einen (nicht mehr erhaltenen) Bericht über den Täuferaufstand in <placeName ref="l13">Amsterdam</placeName> zukommen lassen (vgl. oben <ref target="file10627">Nr. 589</ref>, Anm. 5 und <ref target="file10632">Nr. 594</ref>, 20f mit Anm. 10).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de">So ich zuͦ üch kom, hab ich mitt üch min sorg zuͦ reden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" ana="salute">Gruͤtzend mir minen lieben hern nachpurnn, hernn <persName ref="p2816">Rösten</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Bürgermeister <persName ref="p2816">Diethelm Röist</persName>.</note>, vor ain uns baiden<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">vor allem von uns beiden.</note> üwer gantz hus, maister <persName ref="p5935">Kasparn</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p5935">Kaspar Nasal</persName>.</note>, <persName ref="p2815">Rordorffem</persName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Sagen im, daß er das blaw garn, welches ich [...]en<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Textverlust <hi>(beim Öffnen des Briefes abgeschnitten).</hi></note> hie lassen färwen, by <persName ref="p4405">Gebhart Bronner</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" ana="bio" n="51">Gemeint ist wohl der Goldschmied <persName ref="p4405">Gebhart Brunner</persName>, von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, gest. 1563, Meister seit 1525, von 1537 an im Großen Rat, 1548 Augustiner-Amtmann. - Lit.: <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms Z II 1, 505; <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, B X 112, 215v.; 750 Jahre Zürcher Gold- und Silberschmiedehandwerk, [Ausstellungskatalog], Zürich 1981, Nr. 32.</note> nem; ich habs in sin fässly gschlagen und [...]en<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Textverlust <hi>(beim Öffnen des Briefes abgeschnitten).</hi></note> och zuͦ wissen thon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de"><pb type="edition" next="242"/>Mich blanget<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Ich sehne mich (<bibl>SI</bibl> III 1334f).</note> zuͦ üch hinn, <persName ref="p5920">Hans Müllern</persName>, sin volck etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">[...]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Textverlust <hi>(beim Öffnen des Briefes abgeschnitten).</hi></note> <persName ref="p1419">Habenn</persName><note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p1419">Johannes Haab</persName>.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Die <placeName ref="l2480">Rintaler</placeName> und ander sagen warlich vil guͦtz, och vil mitlidens von im [...]lb<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">Textverlust <hi>(beim Öffnen des Briefes abgeschnitten).</hi></note>, das sagend im und danckend im, fümämlich och der prediger us dem <placeName ref="l2480">Rinthall</placeName><note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Der Dank an <persName ref="p1419">Haab</persName> galt wohl für seinen Einsatz an der Tagsatzung in <placeName ref="l21">Baden</placeName> im Verfahren gegen den Priester <persName ref="p7143">Sigmund Wäch</persName> (vgl. oben <ref target="file10622">Nr. 584</ref>, 2-34 mit Anm. 2 und 18).</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Gott [...]alte<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">Textverlust <hi>(beim Öffnen des Briefes abgeschnitten).</hi></note> inn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de">Actum <placeName ref="l473">S. G[allen]</placeName>, yl, uff zinstag vor Johanis Baptiste anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de">U[wer] williger a[rmer] <persName ref="p8071">Hans Vogler</persName> zuͦ <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de">Ain min insonnders gelieptten hernn und fründtt, M. <persName ref="p495">Hainrichen Bulligemn</persName>, zuͦ aygnen hannden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>