<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10630" type="Brief" source="HBBW-5" n="592">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Blarer (Blaurer) d.J. / Konstanz an Heinrich Bullinger, 16. Juni 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10630</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=592</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b7" n="592" type="transcription">S. 231</bibl>
				<bibl source="b7" n="592" type="regest">S. 231</bibl>
				<bibl source="b7" n="592" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,16r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Nimmt Stellung zu <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Prädestinationsschrift, da er bei seinem Besuch in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> dazu aufgefordert wurde. Stimmt inhaltlich zu; wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> jedoch von "Mäßigung" und "Einschränkung" redet, könnte er in Verdacht geraten, so wie gewisse andere [Theologen] durch Vermittlungsversuche das klare Zeugnis der Schrift zu verwässern. Es muß auch der Eindruck vermieden werden, als ob das Wort Gottes der Bestätigung durch Lehrer wie <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> bedurfte. Empfiehlt, die Veröffentlichung aufzuschieben und beispielsweise die Übersetzung von <cit type="bible"><ref>[Gen 1,26]</ref></cit> nochmals zu prüfen, um keinen Anstoß zu erregen. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW I, S. 708</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 592, S. 231</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8178" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="high"/>
					<date when="1535-06-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
				<language ident="he" usage="7">Hebräisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10630!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%2816%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10630/Autograph/00 Ms F 62 (16)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10630!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%2816%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10630/Autograph/01 Ms F 62 (16)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tametsi nec nostri muneris nec nostrę facultatis id erat, honorifice <persName ref="p495">Bullingere</persName>, tamen abs te invitatus, <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> nuper cum essem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Über einen Besuch <persName ref="p8178">Thomas Blarers</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> kurz vor Mitte Juni (vgl. unten <ref target="file10646">Nr. 608</ref>, 4f) ist sonst nichts bekannt. Ein Gespräch mit den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Theologen hatte ungefähr am 18. April stattgefunden; vgl. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> I 684f.</note>, ut perspecto libello tuo de prędestinatione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Rede zum Karlstag (28. Januar) 1535, "Quae moderatio servanda sit in negotio providentiae, praedestinationis, gratiae ac liberi arbitrii", ist erhalten in <persName ref="p8127">Konrad Pellikans</persName> Nachschrift (Zürich ZB, Ms A 137, Nr. 1, f. 2r.-16r., mit Marginalien von anderer Hand) und in Kopie <persName ref="p1453">Wolfgang Hallers</persName> von 1549 (Bern, Burgerbibliothek, Ms B 7, f. 63r.-84r.) sowie gedruckt (mit dem falschen Datum 1536) in: Hottinger VIII 763-827. Vgl. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 721; Alexander <hi>Schweizer,</hi> Die protestantischen Centraldogmen in ihrer Entwicklung innerhalb der reformirten Kirche, Bd. I, Zürich 1854, S. 258-265 (mit Teilübersetzung); Peter <hi>Walser,</hi> Die Prädestination bei Heinrich Bullinger im Zusammenhang mit seiner Gotteslehre, Zürich 1957. - Studien zur Dogmengeschichte und systematischen Theologie 11, S. 22. 163-167 u. ö.</note> iudicium meum adaperirem, placuit obiter magis quam ex certa sententia, quicquid animo<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> animo <hi>gestrichenes</hi> habeo.</note> incidit, tibi significare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam, que dissens, visa mihi sunt valde solida, utpote suffulta divini sermonis oraculis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Verum tractandi modus (quoniam importuna sunt tempora) non<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> non <hi>gestrichenes</hi> ob id mihi.</note> admodum nobis probatur, non quod res ferre ipsa non possit, sed, ut dixi, temporum conditiones.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Vides enim, charissime <persName ref="p495">Boulingere</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Diese Schreibweise ist eine Anspielung auf griech. <foreign xml:lang="el">βουλή</foreign> (Wille, Ratschluß).</note>, quosdam in omni argumento tractando hodie nescio quas<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">quas <hi>korr. aus</hi> quam.</note> moderationes prętendere et mollire questiones fortissimas nescio quo fuco.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod cum <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> vobis non minus atque nostris hominibus valde displiceat, vereor, ne suspitionem apud quosdam sis incisurus, qui imaginabuntur simile quid median te voluisse in evidentibus de fato scripturę testimoniis, atque illi, qui limitare aliquid passim<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">aliquid passim <hi>anstelle von gestrichenem</hi> nimium <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><pb type="edition" next="232"/> volunt, quicquid hactenus tanto iudicio, tam gravibus censuris, tanto denique cum successu in papisticos errores est dictum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quare in hac questione de divina providentia tractanda<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">tractanda <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> velim hodie quam longis[si]me<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Textverlust durch Beschädigung des Randes.</hi></note> abesse vocabula moderationum et limitationum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Begriff "moderatio" kommt in <persName ref="p495">Bullingers</persName> Rede wiederholt vor; vgl. außer dem Titel z. B. Hottinger VIII 765. 774. 776f. 826.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quid enim, quod apertas scripturarum sententias depravant abusu mali, num ideo sententiae moderandae?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si sunt excessus in utrumque la[tus]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Textverlust durch Beschädigung des Randes.</hi></note>, excessus perquam graphice describantur et fortissime etiam confutentur, sed illesa tamen maiestate verę et integrae<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> integrae <hi>gestrichenes</hi> inge.</note> autoritatis, que ipsa per se stat ut in medio, circumsepta interim ut satellitibus scripture presidiis contra excessores.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Itaque dubito, num moderationis nomen huc congruat etiam non vitiato sęculo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed plus satis de hoc metu.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Tu judica, quod solidum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod argumentis tuis accedunt <persName ref="p18700">Augustini</persName> et aliorum dicta<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495">Bullinger</persName> beruft sich an mehreren Stellen auf <persName ref="p18700">Augustin</persName> und <persName ref="p18993">Ambrosius</persName>; vgl. z. B. Hottinger VIII 802-804. 821-826.</note>, non displicet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Tantum vitetur, ne, ut novi quidam ex nost[ris]<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Textverlust durch Beschädigung des Randes.</hi></note> vix aliquid porro concedunt, nisi adsint<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> adsint <hi>gestrichenes</hi> accedente.</note> istiusmodi doctorum suffragia, tu quoque idem quesisse videaris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod lucidum est ex verbo domini, talium testimoniis non eget, quę tamen confirmabant nostra et reiiciebant subsequentis seculi impudentiam, nisi et hoc loco hec etas nostra offenderetur his calculis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Mox enim obtento alicuius doctoris sano iudicio in aliquo dictato petitur et in aliis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">De aliis scribendi non est ocium.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||16v."/>Puto tamen libelli<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">libelli <hi>korr. aus</hi> libellum.</note> editionem differri posse et in al[iis]<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Textverlust durch Beschädigung des Randes.</hi></note> quoque certis locis perpendi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quod illud in Genesi <foreign xml:lang="he">וַיֹּאמֶר אֱלֹהִים נַעֲשֶׂה</foreign> vertis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Hottinger VIII 791.</note>: "Faciamus, inquiunt di" <cit type="bible"><ref>[Gen 1, 26]</ref></cit>, nescio, num facias exemplo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quicquid est, videtur vulgo offendiculum posse oriri ex istiusmodi sermonibus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Parce, obsecro, mi Boulingere, quod tam libere aut potius fortassis inepte meas cogitationes effutio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute"><pb type="edition" next="233"/>Salutat te soror mea <persName ref="p4334">Margaretha</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p4334">Margaretha Blarer</persName>, geb. um 1494, gest. 1541, stand wegen ihrer Bildung und Wohltätigkeit in hohem Ansehen. Um sich ganz den Bedürftigen und Kranken widmen zu können, verzichtete sie freiwillig auf die Ehe. Mit <persName ref="p467">Martin Bucer</persName> pflegte sie einen ausgedehnten, freundschaftlichen Briefwechsel in lateinischer Sprache; im Februar 1535 bat er sie um Vermittlung in seinem Konflikt mit den <placeName ref="l257">Konstanzern</placeName>. Als sie 1537 einen großen Vermögensverlust erlitt, erhielt sie Unterstützung von ihrem Bruder <persName ref="p8055">Ambrosius</persName>. Die "archidiaconissa" der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Kirche starb bei der Pflege Pestkranker; <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> widmete ihr eine ergreifende Totenklage. <persName ref="p495">Bullinger</persName> kannte und schätzte sie seit seinem Besuch in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> im Oktober 1533; aufgrund von Bemerkungen in anderen Briefen ist ein sporadischer Briefwechsel anzunehmen, von dem aber nichts erhalten ist. - Lit.: Blarer BW I. II, Reg. (bes. Bd. II, S. XIV-XVII); Maria <hi>Heinsius,</hi> Das unüberwindliche Wort. Frauen der Reformationszeit, München 1953, S. 37-67; Alice <hi>Zimmerli-Witschi,</hi> Frauen der Reformationszeit, Diss. Zürich, Zürich 1981, S. 103-110; Ilse <hi>Guenther,</hi> in: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> I 153.</note> cum <persName ref="p4320">uxorcula</persName> mea<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p4320">Margaretha Blarer, geb. Ehinger</persName>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l257">Constantie</placeName>, 16. iunii die 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p8178">Thomas Blaurerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, amico suo singulariter observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>