<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10642" type="Brief" source="HBBW-5" n="604">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Ambrosius Blarer (Blaurer), Johannes Zwick, Konrad Zwick, Thomas Blarer (Blaurer) d.J., [Anfang] Juli 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10642</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=604</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b7" n="604" type="transcription">S. 254</bibl>
				<bibl source="b7" n="604" type="regest">S. 254</bibl>
				<bibl source="b7" n="604" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Wird von vielen zur Fortführung seines Kommentarwerkes zu den apostolischen Briefen gedrängt, obwohl seine Pflichten ihm kaum Zeit dazu lassen und obwohl schon zahlreiche solche Kommentare geschrieben wurden, so etwa zum Galaterbrief die verlorenen von <persName ref="p17753" cert="high">Origenes</persName> und anderen, die erhaltenen von <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName>, <persName ref="p18993" cert="high">Ambrosius</persName>, <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> und <persName ref="p18347" cert="high">Theophylakt</persName> sowie in neuerer Zeit jene von <persName ref="p6890" cert="high">Lorenzo Valla</persName>, <persName ref="p19151" cert="high">Lefèvre d'Etaples</persName>, <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> und <persName ref="p4443" cert="high">Johannes [Bugenhagen]</persName>. Greift gerne auf Worte und Meinungen anderer zurück, doch kann es nicht genügen, Zusammengetragenes bloß aneinanderzureihen; die Darstellung muß den Bedürfnissen der Zeit entsprechen, die Einseitigkeiten früherer Ausleger sind zu vermeiden, und vor allem ist nach der Ehre Gottes und nach Übereinstimmung mit der HI. Schrift zu trachten. Behandelt die vier Briefe im Zusammenhang, weil sie insgesamt die Summe des Glaubens enthalten: Der Epheserbrief lehrt die wahre Erkenntnis Christi, die im Galaterbrief gegen Feinde verteidigt und im Kolosserbrief nochmals zusammengefaßt wird; im Philipperbrief reicht der himmlische Arzt Paulus Medizin für Angefochtene dar. Widmet die Kommentare den vier [<placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName>], nicht um ihnen zu schmeicheln, sondern um durch ihre Autorität, die auf ihrer Frömmigkeit und Weisheit sowie auf der Armenhilfe ihrer gebildeten Schwester <persName cert="high" ref="p4334">Margaretha Blarer</persName> gründet, geneigte Leser zu gewinnen. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>In divi apostoli Pauli ad Galatas, Ephesios, Philippenses et Colossenses epistolas Heinrychi Bullingeri commentarii, Zürich 1535, f. 1r-4v (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 604, S. 254</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1535-07-01" cert="high">[Anfang] Juli 1535</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<persName ref="p4079" cert="high"/>
					<persName ref="p4082" cert="high"/>
					<persName ref="p8178" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Drucklegung des Buches begann, wie die durchlaufende Lagensignierung und Foliierung zeigt, mit der Widmungsvorrede, und zwar spätestens Anfang Juli; denn bereits am 5. Juli verdankt <persName ref="p1391" cert="high">Berchtold Haller</persName> einen ersten Teil (vgl. unten <ref target="file10647">Nr. 609</ref>, 17f). Das Titelblatt nennt Juli 1535 als Druckdatum, <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Diarium (<bibl source="b288">HBD</bibl> 24, 13f) aber August, womit gewiß die Fertigstellung des Buches gemeint ist. Am 17. August nämlich verdankt Haller einen weiteren Teil (s. unten <ref target="file10667">Nr. 629</ref>, 231); Ende August sandte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ein Exemplar an <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> (s. unten <ref target="file10674">Nr. 636</ref>, 12-14) und versprach <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> ein solches (s. unten <ref target="file10675">Nr. 637</ref>, 27f). <persName ref="p4079" cert="high">Zwick</persName> dankte am 27. Juli für die Widmung (s. unten <ref target="file10660">Nr. 622</ref>, 126-129) und am 3. September für das Buch (s. unten <ref target="file10680">Nr. 642</ref>, 12).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 72. Zum Abdruck in späteren Kommentarausgaben vgl. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84-90.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Clarissimis viris d. <persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName> et <persName ref="p4079">Ioanni Zviccio</persName>, <placeName ref="l257">Constantiensibus</placeName> praesulibus, <persName ref="p4082">Conrado item Zviccio</persName> et <persName ref="p8178">Thomae Blaurero</persName>, patritiis et senatoribus fratribus, <persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Qua dexteritate enarraverim hactenus aliquot apostolorum epistolas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zwischen 1532 und 1535 waren bereits <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentare zu 1Joh, Hebr, Röm. 1-2Petr und 1-2Kor erschienen (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 371. 42. 52f. 71).</note>, norunt ecclesiae, penes quas d[ivus] Paulus voluit de prophetiis esse iudicium<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 14, 29</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego quidem de puritate fidei simplicitateque mihi bene conscius nunc demum et de ecclesiarum approbatione bene ominari incipio, posteaquam magni nominis viri pietate et eruditione celebres, fratres item sancti et<pb type="edition" next="255"/> complures, ut in reliquas quoque epistolas commentari pergam, urgere non cessant<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ermunterungen zur Fortsetzung seines Kommentarwerkes finden sich in den an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichteten Briefen immer wieder, vgl. z. B. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10379">[Nr. 347]</ref>, S. 109, 14-18; 248, 17-19; 321, 4-11.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Remorantur equidem vel plurima conantem frequentes illae contiones publicae, remorantur negotia varia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quid, quod temporis angustia ac brevitas non modo mihi me ipsum surripit, sed conatus meos vehementissime fraudat?</s>
					<s n="6" xml:lang="la">At illi nihilo minus non omnem aiunt deperdendam esse occasionem, arripiendum esse quantutunicunque supersit temporis illoque bene utendum; caeterum scribendis commentariis non posse me utiliorem piis collocare operam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Dum vero obiicio doctas et sanctas multorum tam priscorum <pb type="scan" next="||1v."/> quam recensiorum enarrationes in apostolicas extare epistolas, inde protinus isti colligunt planum fieri, quod diversa semper fuerint in ecclesia munera dei et suum cuique donum vel hodie datum sit, quod nisi improbitatis accusari velimus, fideliter in proximorum utilitatem sit erogandum, quum hoc ipsum videamus factitasse et veteres, qui, tametsi in epistolam Pauli ad Galatas extarent quinque libri <persName ref="p17753">Origenis</persName> et decimus Stromatum liber<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Sowohl der Kommentar des <persName ref="p17753">Origenes</persName> zum Galaterbrief als auch seine "Stromata" sind nur fragmentarisch überliefert; vgl. CChr, Clavis patrum graecorum I 165f, Nr. 1459; 171f. <ref target="file11526">Nr. 1483</ref> (10).</note>, non revocarunt a commentatione calamum suum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Equidem constat veterem ecclesiam plurimorum simul expositiones legisse vel huius (ut caeteras non commemorem) ad Galatas epistolae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nam <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> author est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Commentarius in epistolam ad Galatas, prologus (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXVI 333).</note> post <persName ref="p17753">Origenem</persName> in epistolam ad Galatas scripsisse <persName ref="p18454">Didymum</persName> <placeName ref="l2548">Alexandrinum</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p18454">Didymus der Blinde</persName>, geb. um 310, gest. um 398, Leiter der Katechetenschule in <placeName ref="l2548">Alexandrien</placeName>, Lehrer des <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, verfaßte zahlreiche Bibelkommentare. - Lit.: Albert <hi>van</hi> Roey, in: LThK III 373f; Johannes <hi>Leipold,</hi> in: RGG II 190.</note>, <persName ref="p17803">Appollinarium Laodicenum</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9"><persName ref="p17803">Apollinaris von Laodicea</persName>, geb. um 315, gest. vor 392, Bischof, Schriftausleger und Dichter, wurde wegen seiner Christologie verurteilt. - Lit.: Ekkehard <hi>Mühlenberg,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> III 362-371.</note>, <persName ref="p19917">Alexandrum</persName> quendam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Nach <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> (vgl. Anm. 7) ein alter Häretiker; gemeint ist wohl der Valentinianer <persName ref="p19917">Alexander</persName> (vgl. Theodor <hi>Zahn,</hi> Geschichte des Neutestamentlichen Kanons I/2, Erlangen-Leipzig 1889, S. 728).</note>, <persName ref="p17900">Eusebium <span type="pronoun">quoque</span> Emesenum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" ana="bio" n="11"><persName ref="p17900">Eusebius von Emesa</persName>, geb. um 295, gest. um 359, bedeutender Schrifttheologe, verfaßte einen Galaterkommentar in zehn Briefen (zu den erhaltenen Fragmenten vgl. CChr, Clavis patrum graecorum II 280, Nr. 3533). - Lit.: Max <hi>Rauer,</hi> in: RGG II 741; <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> VIII 1440f.</note> et <persName ref="p18345">Theodorum Eracleotem</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p18345">Theodor von Heraclea</persName>, ein Arianer, 335-355 Bischof von <placeName ref="l1452">Herakleia</placeName> in <placeName ref="l2891">Thrakien</placeName>, Verfasser mehrerer Kommentare. - Lit.: Albert <hi>van Roey,</hi> in: LThK X 40; Pauly/Wissowa, 2. Reihe, 10. Halbbd. (V A,2) 1908f.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Verum illa non pervenerunt in manus nostras.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nam iniuria temporum interciderunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Venerunt autem ad nostram memoriam, quae scripsere d[ivi] <persName ref="p18986">Hieronymus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Commentarius in epistolam ad Galatas (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXVI 331-468).</note>, <persName ref="p18993">Ambrosius</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der Kommentar zum Galaterbrief (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXXI/3 1-68), der im Mittelalter <persName ref="p18993">Ambrosius</persName> zugeschrieben wurde, geht auf einen unbekannten Verfasser aus der zweiten Hälfte des 4. Jahrhunderts zurück, der erstmals 1527 von <persName ref="p18722">Erasmus</persName> "Ambrosiaster" genannt wurde (vgl. Alfred <hi>Stuiber,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> II 356-362). <persName ref="p495">Bullinger</persName> kannte den Paulinenkommentar des Ambrosiaster noch unter dem Namen des <persName ref="p18993">Ambrosius</persName>; vgl. <bibl source="b295">HBSR</bibl> II 270f.</note>, <persName ref="p18700">Augustinus</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epistulae ad Galatas expositio (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXXV 2105-2148).</note> et <persName ref="p18347">Theophylactus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" ana="bio" n="16"><persName ref="p18347">Theophylakt von Achrida</persName>, geb. um 1050, gest. um 1108, stammte von <placeName ref="l3454">Euböa</placeName>, war Diakon und Rhetoriklehrer in <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName> und seit etwa 1090 Erzbischof von <placeName ref="l816">Bulgarien</placeName> mit Sitz in <placeName ref="l3455">Achrida (Ohrid</placeName>, <placeName ref="l3282">Makedonien</placeName>). Neben anderen biblischen Büchern kommentierte er auch den Galaterbrief (<bibl source="b445">MPG</bibl> CXXIV 951-1032). - Lit.: Hans Georg <hi>Beck,</hi> in: RGG VI 844f.</note>, ut alios<pb type="edition" next="256"/> taceam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Putarunt ergo isti exactores commentariorum nostrorum nihil me contra maiorum peccare exemplum, si post maxima maximorum virorum munera aera minuta duo mittam in gazophylacium domini<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 21, 1-4</ref></cit>.</note>, peccaturum autem, si negem in commune deferre, quod contulit gratia domini.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Prodiisse sane aiunt in lucem etiam hodie annotata et<pb type="scan" next="||2r."/> commentationes in epistolam Pauli ad Galatas doctissimorum virorum <persName ref="p6890">Laurentii Vallae</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p6890">Lorenzo Valla</persName>, 1407-1457. Der in <placeName ref="l425">Rom</placeName> geborene Humanist lehrte in <placeName ref="l1150">Pavia</placeName> und anderen <placeName ref="l834">italienischen</placeName> Städten, wurde 1435 Sekretär des Königs von <placeName ref="l994">Neapel</placeName> und erlangte 1448 ein Amt an der Kurie, obwohl er die Kirche und ihre Herrschaft kritisiert und die Konstantinische Schenkung als Fälschung erwiesen hatte. Seine "Annotationes" zum Neuen Testament wurden 1505 von <persName ref="p18722">Erasmus</persName> herausgegeben und sind enthalten in: Opera omnia, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1540 (Nachdruck: Turin 1962), S. 801-895 (zum Galaterbrief s. <bibl source="b563">S</bibl>. 875f). - Lit.: Joachim <hi>Leuschner,</hi> in: RGG VI 1227f; Charles <hi>Trinkaus,</hi> in: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> III 371-375.</note>, <persName ref="p19151">Fabri Stapulensis</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19"><persName ref="p19151">Jacques Lefèvre d'Etaples (Jacobus Faber Stapulensis)</persName>, von <placeName ref="l1453">Etaples</placeName> (<placeName ref="l2589">Picardie</placeName>), geb. um 1460, gest. 1536, studierte in <placeName ref="l378">Paris</placeName> und wirkte hauptsächlich in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, reiste aber auch mehrmals nach <placeName ref="l834">Italien</placeName>. Der bedeutende humanistische Theologe vertrat einen nicht-scholastischen Aristotelismus und war beeinflußt durch <persName ref="p7605">Nikolaus von Kues</persName> und die Devotio moderna. Seine Theologie trägt mystische Züge; trotz seiner Ablehnung mancher äußerlicher Frömmigkeitsformen brach er aber nicht mit der <placeName ref="l425">römischen</placeName> Kirche. Nach dem Scheitern eines Reformversuches in der Diözese <placeName ref="l1258">Meaux</placeName> mußte er jedoch 1525 vorübergehend nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> fliehen. Nicht zuletzt durch seine Bibelkommentare und -übersetzungen trug er dazu bei, den Boden für die Reformation zu bereiten. Mit seiner humanistischen Methode deckte er die Mängel der Vulgata auf; ein Ergebnis dieser kritischen Textstudien ist das auch von <persName ref="p1974">Luther</persName> benützte "Psalterium Quincuplex" (1509). Der Kommentar zum Galaterbrief erschien erstmals in: Contenta. Epistola ad Rhomanos..., <placeName ref="l378">Paris</placeName> 1512 (vgl. The Prefatory Epistles of Jacques Lefèvre d' Etaples and related texts, hg. v. Eugene F. <hi>Rice</hi> jr., New York-London 1972, S. 558f). - Lit.: Gottfried <hi>Krodel,</hi> in: RGG II 854; Henry <hi>Heller,</hi> in: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> II 315-318 (mit weiterer Lit.).</note>, <persName ref="p18722">Erasmi Roterodami</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p18722">Desiderius Erasmus</persName>, Annotationes in epistolam Pauli ad Galatas, in: Novum Instrumentum, Basel 1516 (<bibl source="b370">LB</bibl> VI 799-828); ders.: In epistolam ad Galatas paraphrasis, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1519 (<bibl source="b370">LB</bibl> VII 941-968).</note>, <persName ref="p1974">Martini Lutheri</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p1974">Martin Luther</persName>, In epistolam Pauli ad Galatas commentarius, <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> 1519 (<bibl source="b671">WA</bibl> II 436-618).</note>, <persName ref="p8412">Gasparis Megandri</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p8412">Kaspar Megander</persName>, In epistolam Pauli ad Galatas commentarius, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1533 (<bibl>BZD</bibl> 93, Nr. C 222).</note> et <persName ref="p4443">Ioannis Pomerani</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p4443">Johannes Bugenhagen</persName>, Annotationes in Epistolas Pauli, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1525 (vgl. Georg <hi>Geisenhof,</hi> Bibliotheca Bugenhagiana. Bibliographie der Druckschriften des D. Joh. Bugenhagen, Leipzig 1908 (Nachdruck: Nieuwkoop 1963). -Quellen und Darstellungen aus der Geschichte des Reformationsjahrhunderts VI, S. 91-102, Nr. 62-64. 66).</note>, verum adeo non debere illorum diligentiam absterrere a scribendo, ut incitet potius, utpote qui enarratione ipsorum diligenti plurimum possim iuvari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><pb type="edition" next="257"/>Vicit tandem obstinatiam meam ratio, operis difficultatem cum veterum tum recensiorum diligentia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Non enim, quod nonnulli solent, erubesco aliorum bene uti et verbis et sententiis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quorsum enim attinet veritatem vere et simpliciter propositam nolle nisi peregrina et nova veste tectam recipere?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Cum ipsa vetustas nonnihil authoritatis rebus addat et foelicius nonnunquam, purius et apositius apud illos reddita sit, quam hodie a nobis reddi possit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Atqui sic dicat aliquis: Praestaret solis priscis omnes collocasse operam neglectis nuperis illis tractatoribus, qui ex retextis aliorum sertis novas subinde corollas concinnare gaudent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Verum notum est proverbium vulgatissimum <foreign xml:lang="el">τῶν πλειόνων ψῆφος νικᾷ</foreign><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">die Mehrheit der Stimmen entscheidet, vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 4, 3, 44 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 1014).</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Neque enim unus omnia vel vidit vel didicit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Nec vero probandi sunt consarcinatores stolidi, qui citra iudicium quaelibet congerunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Necesse enim est, ut quaelibet suo dicantur loco.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Gemma est proprium verbum suo loco insertum, ut de sententiis taceam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Alium ordinem et tractatum<pb type="scan" next="||2v."/> alia requirunt tempora.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quid, quod alii interpretes aliud atque aliud spectarunt?</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Requiras in aliis ordinem, in aliis perspicuitatem, copiam in his, brevitatem in illis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Sunt, qui in asserendo infirmi in refutando maioribus polleant viribus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Sunt alii, qui in locis communibus tractandis non infoelices, at in enarrandis authoribus, id est reddenda mente authoris, sint infantissimi, utpote in quos competit illud <persName ref="p4491">Caii</persName>: "harena sine calce"<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Nach <persName ref="p19033">Sueton</persName>, <persName ref="p4491">Caligula</persName> 53, 2, soll der römische Kaiser <persName ref="p4491">Caligula (Caius)</persName> mit diesen Worten den Stil <persName ref="p4804">Senecas</persName> charakterisiert haben; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 3, 57 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 508).</note>, et illud <persName ref="p4543">Ciceronis</persName>: "scopae dissolutae"<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p4543">Cicero</persName>. Epistulae ad Atticum 7, 13 b, 6 und Orator 70, 235; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 95 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 218); <bibl source="b473">Otto</bibl> 313, Nr. 1609.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Videas alium interpretem, qui in sacris exponendis nihil nisi tropos et idiomata observet, alium vero, qui linguas modo conferat; certat tertius aliquis contra haereses et haereticos, et hi fortassis negligunt, quae faciunt ad aedificationem fidei, consolationem afflictae conscientiae et ad exhortationem ad sanctimoniam et integritatem vitae.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Iam qui haec superstitiose etiam curat, fere reliqua omnia negligit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">At diligentis et absoluti interpretis erat ista omnia observare.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Id quod non in hoc dico, quod ipse viderim aut hoc ordine et hac diligentia commentariis nostris sacra enarraverim, sed ut morosi quidam amentesque videant hodie non inanem ludere operam, qui commentariis aedendis accurate invigilant.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Scriptura enim amplissimus ingeniorum campus est.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">In quo tamen illi modo foeliciter exercentur, qui metas fidei et charitatis non transgrediuntur; item, qui gloriam dei, non suam quaerunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Notissimum certe illud comicum: "Nullum est<pb type="scan" next="||3r."/> iam dictum, quod non dictum sit prius."<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p18901">Terenz</persName>, Eunuchus 41; vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 112, Nr. 526.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quodsi nihil posthac dicendum, nisi quod prius non sit dictum, silendum profecto erit omnibus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Verum quis hoc ab homine exigat?</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Loquendum ergo omnibus, quorum loqui interest, quorum loquutio sana est atque prodest.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Quod me attinet, malo ego in spongiam recidere<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <persName ref="p19033">Sueton</persName>, Augustus 85, 2.</note> et interire scripta mea, si non prosunt ecclesiae, si non per omnia congruunt scripturis canonicis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Hae<pb type="edition" next="258"/> enim merito cynosurae<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">"Hundeschwanz", das Sternbild des kleinen Bären (mit dem Polarstern als Leitstern).</note> loco sunt omnibus per hoc fretum navigantibus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Deus autem et pater domini nostri Jesu Christi mihi testis est, quod hanc operam iuvandi, non aliorum scripta vel obscurandi vel calumniandi, suggillandi vel vellicandi studio suscepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Data autem opera statui quatuor hasce Pauli epistolas - ad Galatas videlicet, Ephesios, Philippenses et Colossenses - uno hoc volumine et complecti et exponere, quod in his totius religionis christianae summa appositissime videatur exposita.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Eiusdem quidem argumenti sunt duae priores et postrema, sed non pari filo<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> filio.</note> et ratione conscriptae.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Nam in epistola ad Ephesios simpliciter exponit cognitionem suam in mysterio Christi, id est, quae sit vera Christi cognitio secundum evangelium.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">In Galatis vero hoc ipsum docens maxime contra renitentes et iudaismum pro christianismo obtrudere volentes disputat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">In utraque vides doceri, quae sit fides christiana, quae vera religio cognitiove dei per Christum, sed aliter atque aliter exponi.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Et Coloss[ensibus]<pb type="scan" next="||3v."/> dicata epistola nihil discrepat ab ea, quae scripta est Ephesus, nisi illam huius epitomen vocare malis, quemadmodum epistola Pauli ad Galatas eius, quae ad Romanos scribitur, epitome est, quod iustificationis attinet negotium.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Nam quae ibi de vocatione gentium disputavit fusius, succinctius constringit in epistola ad Ephesios.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Hisce autem tribus epistolis commodum coniungitur epistola ad Philippenses, quod in hac mira contineatur consolatio in afflictionibus, exhortatio ad charitatis, perseverantiae et virtutum studium, quae omnia iis praemodum sunt necessaria, quibus innotuit cognitio Christi et modus iustificandi per gratiam dei.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Nam hi variis afflictionibus explorantur, nonnunquam vel inertia vel corrupta doctrina et haeresibus a simplicitate abducuntur, ut pharmaco aliquo adversus hos morbos sit opus, quod quidem coelestis medicus Paulus ea paravit epistola.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Cum autem circumspicerem, cui pro more hasce commentationes, laborem meum, dedicarem, primum occurrit integritatis vestrae quatemio firmissime sibi fide, nobilitate, gloria et sanguine connexa<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30">Die Brüder <persName ref="p20065">Zwick</persName> waren Neffen zweiten Grades der Brüder <persName ref="p8055">Blarer</persName>, aber ungefähr gleich alt; vgl. <hi>Moeller,</hi> <persName ref="p4079">Zwick</persName> 15f.</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Non spectavi ego dedicatione mea, quod multi solent.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Alii enim suo labore eos illustrare cupiunt, quibus opera dedicant, ego vero operam meam ex vestra authoritate, gloria et virtute ornari cupio.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Ambiunt alii dedicationibus magnorum hominum favorem et amicitias demereri, illos et ad officia sibi quasi obnoxios obstringere sat-<pb type="scan" next="||4r."/>agunt.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Multi encomia istorum artificiose componentes non citra adulationis crimen ipsos ab iis laudant virtutibus, quas eis inesse vellent.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Hisce autem apud vos nihil mihi erat opus, ut qui amaveritis me officiosius semper, quam unquam sim merendo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Nec ego vel lucrum facere vel encomia canere institui.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Adulari non didici.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Neque vobis adulatore opus est, qui absentes virtutes, quas praesentes cupiat, laudibus vehat et ita veluti stimulum infigat et<pb type="edition" next="259"/> calcar addat.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Ipsi per divinam adiuti gratiam vobis ipsis satis estis ad gloriam.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Nec uno aliquo vobis opus panegyrista.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Nam urbes praeclarae doctrinam vestram sanam, pietatem religiosam, prudentiam item senatoriam raram, sapientiam et fidem praeclaram, eruditionem quoque praesignem et humanitatem excellentem suspiciunt, hasce in vobis praedicant populi, de hisce gratulantur ecclesiae, invident has impii, venerantur illas in vobis sancti et fausta quaeque imprecantur.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Accedit praeterea gloriae vestrae castissima illa soror vestra <persName ref="p4334">Margarita Blaurera</persName>, quae post pudicitiam virginalem et multa et magna in pauperes, hoc est in Christum sponsum, officia beneficiaque eximiis aliis dotibus multis et variis eruditionem quoque et peritiam Latinae linguae coniunxit, pia et deo dicata per omnia.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Agnoscitis nimirum dona dei.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Non ignoratis, quantum tota vestra familia ob praeclara dei dona accepta debeat ecclesiae.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Nihil habemus, quod<pb type="scan" next="||4v."/> non acceperimus.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Nemo de acceptis dei donis perinde gloriari debet, quasi non acceperit<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 4, 7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Et quae dantur a domino, in hoc dantur, ut prosimus quam pluribus.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Equidem vos nemini non prodesse, obesse nemini studetis, beneficos et humanos exhibetis vos omnibus.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Eatenus ergo vos ipsos et nobis impendite, ut vestri nominis auspitio hi commentarii nostri exeant in publicum, id est, ut vestri nominis authoritate vendibiliores magis propitios habeamus lectores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" ana="salute">Salutant vos fratres, <persName ref="p1753">Leo Iudae</persName>, <persName ref="p8127">Conradus Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171">Theodorus Bibliander</persName> et caeteri symmistae.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" ana="farewell">Valete in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, mense iulio anno domini 1535.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>