<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10663" type="Brief" source="HBBW-5" n="625">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 3. August [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10663</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=625</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b7" n="625" type="transcription">S. 313</bibl>
				<bibl source="b7" n="625" type="regest">S. 313</bibl>
				<bibl source="b7" n="625" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,47</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName> hat in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> über die Schmähungen berichtet, denen sich die Anhänger <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> ausgesetzt sehen. Im Gegensatz zu <persName ref="p8055" cert="high">[Ambrosius] Blarer</persName> beurteilt <persName ref="p6469" cert="high">[Erhard] Schnepf</persName> die Pfarrer nach ihrer Übereinstimmung mit der lutherischen Abendmahlslehre. Während <persName ref="p6469" cert="high">Schnepf</persName> <persName ref="p9708" cert="high">Herzog [Ulrich]</persName> zu <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> begleitet, wird ihn <persName ref="p458" cert="high">[Johannes] Brenz</persName> vertreten. Es besteht Gefahr, daß in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName>, ähnlich wie schon in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, ein verkehrtes Bekenntnis eingeführt werden könnte. <persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName> rät den <placeName ref="l862" cert="high">Schweizern</placeName>, unabhängig von den [<placeName ref="l726" cert="high">oberdeutschen</placeName>] Reichsstädten an <persName ref="p9708" cert="high">Herzog [Ulrich]</persName> zu gelangen. Der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat wird sich mit der Angelegenheit befassen. Was gedenken die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> zu tun? <persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> bittet um <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Urteil in der Frage des Racherechts. Dank an <persName cert="high" ref="p4851">[Christoph] Froschauer</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Füssli I 98-101</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 625, S. 313</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1535-08-03" cert="high">3. August [1535]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10663!Autograph!00%20E_II_343__fol__47_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10663/Autograph/00 E_II_343__fol__47_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10663!Autograph!01%20E_II_343__fol__47_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10663/Autograph/01 E_II_343__fol__47_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die korrekte Jahreszahl (gegen Füssli I 101) ergibt sich aus dem Inhalt, s. z. B. Anm. 6f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tametsi novi nihil habeam, quod ad te scribam, charissime <persName ref="p495">Heinrice</persName>, nihilominus voluit bonus ille et pius adolescens<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt.</note>, immo exegit, ut scriberem data quacunque occasione.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Obtulit autem eam <persName ref="p8178">Thomas Blaurerus</persName>, qui cum his diebus nobiscum multa conferret<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das <placeName ref="l41">Berner</placeName> Ratsmanual vermerkt zum 28. Juli 1535 den Auftritt eines ungenannten Gesandten aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 532.</note>, inter cętera indicavit, quam male conveniat <placeName ref="l572">Wirtenbergensibus</placeName> ministris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quidam <persName ref="p6469">Schnepfii</persName> pedarii pro contione nihil ferme agant, quam quod Zvinglianos svermeros<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">Schwärmer.</note>, sacramentarios proscindant et perstringant, ut nihil odiosius habeatur quam nomen nostrum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Qui vero a parte <persName ref="p8055">Ambrosii</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName>.</note> sunt, sincere doceant etiam de eucharistia suppressis omnibus convitiis et calumniis, quibus cęteri abundant, et dum de quibusdam a <persName ref="p6469">Schnepfio</persName> periculum fit, num ad ministerium apti sint, prima semper sit interrogatio de eucharistię causa.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Si Luteranus fuerit, quantumvis alioqui indoctus, admittatur, sin minus, refutetur et ab <persName ref="p8055">Ambrosio</persName> recipiatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Addidit praeterea <persName ref="p458">Brentium</persName><pb type="edition" next="314"/><persName ref="p6469">Schnepfii</persName> partes acturum, quamdiu cum principe fuerit apud <persName ref="p18477">Ferdinandum</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p458">Johannes Brenz</persName> vertrat <persName ref="p6469">Erhard Schnepf</persName> in <placeName ref="l496">Stuttgart</placeName>, während dieser Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName> zu der am 9. August 1535 erfolgten Belehnung durch König <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> nach <placeName ref="l546">Wien</placeName> begleitete; vgl. <hi>Heyd</hi> III 261.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quo tandem verendum, ut in unum colligatis omnibus cum papistis tum Luteranis contra nos per fictam concordiam in interitum nostrum armentur et animentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Ursimus hominem privatim, quo pacto huic possit occurri malo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Addidit peius malum: <placeName ref="l18">Augustanos</placeName> suis praescripsisse reformatę religionis regulam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind offenbar die zehn Artikel (<bibl>BucerDS</bibl> VI/1 77-82), welche die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Prediger auf Betreiben <persName ref="p467">Bucers</persName> unterschrieben hatten; vgl. <hi>Roth</hi> II 241-245. 275-278.</note> tam tortam et ceremoniis permixtam, ut potius a quovis pio indicetur papismus novus quam evangelicismus, idemque se quottidie expectare a <placeName ref="l572">Wirtenbergensibus</placeName>, ubi <persName ref="p8055">frater suus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName>.</note> prae aliorum multitudine sulfragio parum possit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">His omnibus intellectis videbatur non absurdum fore, si civitates imperiales vicinę cum <placeName ref="l862">Helveticis</placeName> scripto vel legatis principem inviserent, illi proponerent et tandem vel hoc impetrarent, ne a suis <persName ref="p6469">Schnepfianis</persName> sic traduceremur, sed principem vicinum ageret probatum et nobis non incommodantem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Aiebat ille non esse tentandum cum civitatibus imperii, quandoquidem illę persuasę essent in populo dei omnino vel aliquas esse debere ceremonias.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Proinde cum tantopere cum <persName ref="p1974">Lutero</persName> concordiam gestiant, vix nobis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">nobis <hi>korrigiert aus</hi> nobiscum in.</note> assensuros hoc consilio, sed satius esse civitates <placeName ref="l862">Helveticas</placeName> in hoc convenire matura deliberatione praehabita, ut vel per legatos vel scripto consilium hoc ad principem deferri curarent et ipsum admonere, ne tam perverse pateretur suos de nobis sentire.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Negocium itaque hoc ad dictatores retulimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hi paucis abhinc diebus oportuno tempore consultabunt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wie es scheint, trat der Rat zunächst nicht auf das Anliegen der Pfarrer ein; zum weiteren Verlauf s. unten <ref target="file10667">Nr. 629</ref>, 15-22.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Tu interim ad me scribe, quid vobis in hac re consultius videatur, quandoquidem non dubitamus a nostris ad vos et alios hęc referri, ut pares esse possemus consiliis, et quam primum fieri possit hoc age; nam mora nobis in periculo esse potest, non propter ducem, sed propter nos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Audio vos parare apologiam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist die von <persName ref="p8171">Bibliander</persName> ausgearbeitete Verteidigungsschrift gegen lutherische Schmähungen, vgl. oben <ref target="file10659">Nr. 621</ref>, 57f mit Anm. 19.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Huius copiam libenter videremus, si fieri posset, quamvis nihil diffidam per omnia de vobis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In summa: Quicquid vobis visum fuerit aut de hac re plus nobis sciveritis, indicate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Ceterum apud nos sępe in controversiam venit, quod in publico super homicidas iudicio corpus amicis adiudicatur, ut sese vindicare illis sit liberum, facultates vero magistratui<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Wenn sich ein Totschläger der gerichtlichen Verfolgung entzog, wurde er der Blutrache ausgeliefert, indem sein Leib der Sippe des Erschlagenen zugesprochen wurde; sein Vermögen verfiel der Stadt (s. SSRQ Bern I 1/2 386). In der neuen Stadtsatzung von 1539 wurde an diesem Verfahren festgehalten (s. ebd., S. 655).</note>, cum potius contrarium fieri deberet, nempe amicos ad condonandum homicidae, permovendos, magistratus esse vindictam, et<pb type="edition" next="315"/> si quid facultatis superesset, occisi familię et liberis impartiendum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Citant locum Numeri 36: "Cognatus occisi statim ut invenerit eum iugulabit" <cit type="bible"><ref>[Num 35, 21]</ref></cit>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Deinde alii obiiciunt: "Diligite inimicos" [Mt 5, 44 par.], "ne resistatis malo" <cit type="bible"><ref>[Mt 5, 39]</ref></cit> etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Iudex tu esto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et dominum ora pro me; nam accrescente hernia diutius durare vix potero, etsi adhuc verbum pro contione administrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Rursum vale et perge, ut cepisti, ecclesiis prodesse ac me amare.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nimium erga me liberalis fuit <persName ref="p4851">Froschouerus</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Cui denuo gratias agas nomine meo<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. oben <ref target="file10659">Nr. 621</ref>, 54-56. 66-68.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">3. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1391">B. H.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> antistiti vigilantissimo, fratri suo omnium longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>