<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10665" type="Brief" source="HBBW-5" n="627">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans (I.) Vogler / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 5. August 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b7" n="627" type="transcription"/>
				<bibl source="b7" n="627" type="regest"/>
				<bibl source="b7" n="627" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,161</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> erwartet seine Schriftstücke zurück. <persName cert="high" ref="p8071">Vogler</persName> teilt einige vertraulich an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> gelangte Nachrichten mit: Der Bischof von <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> soll die Abtei <placeName ref="l1017" cert="high">Reichenau</placeName> gekauft haben. König [<persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>] will gegen <placeName ref="l306" cert="high">Mailand</placeName> ziehen und hat daher deutschen Hauptleuten - unter diesen <persName ref="p7593" cert="high">[Albrecht Völker] von Knöringen</persName> - geschrieben. Auch drei kaiserliche Regimenter, unter [<persName ref="p7539" cert="high">Franz von Hembstedt</persName>], <persName cert="high" ref="p7417">[Konrad von] Boyneburg</persName> und <persName ref="p7480" cert="high">Kaspar von Frundsberg</persName>, werden irgendwohin aufbrechen. Fürsten und Städte tagen in <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName>. Man spricht von Umtrieben der <placeName ref="l2448" cert="high">V Orte</placeName>. In <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> sind Städtevertreter versammelt. Man sagt, in <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName>, wo sich eine kaiserliche Gesandtschaft aufgehalten habe, werde gerüstet, und die <placeName ref="l2448" cert="high">V Orte</placeName> tagten in <placeName cert="high" ref="l2727">Brunnen</placeName>. Um Ammann <persName ref="p4690" cert="high">[Ulrich] Eisenhut</persName> ist in <placeName cert="high" ref="l17">Appenzell</placeName> Unfrieden entstanden, weil dieser angeblich ein früher erobertes Banner an <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> zurückverkauft sowie das Landessiegel außerhalb des Landes gebraucht habe; an der vorgesehenen Landsgemeinde sollten weitere <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössische</placeName> Orte teilnehmen, um Blutvergießen zu verhindern. <persName cert="high" ref="p8071">Vogler</persName> kommt wohl erst im Herbst nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>. <persName ref="p2815" cert="high">[Jakob] Rordorf</persName> soll allfällige Mitteilungen dem Boten mitgeben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 627, S. 318</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10665">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8071" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1535-08-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10665!Autograph!00%20E_II_351__fol__161_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10665/Autograph/00 E_II_351__fol__161_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10665!Autograph!01%20E_II_351__fol__161_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10665/Autograph/01 E_II_351__fol__161_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gott wache für unns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Min herr, gelieptter bruͦder, wissend unnssernn wolstand<note xml:id="fn1" type="footnote" ana="lex" n="1">Wohlergehen.</note>, und das unns warlich zuͦ üch verlangtt etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Nächstmals hab ich üch geschriben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vermutlich ein nach dem 22. Juni 1535 (oben <ref target="file10634">Nr. 596</ref>) geschriebener, nicht mehr erhaltener Brief <persName ref="p8071">Voglers</persName>.</note>, daby ettlich brieff, so mir min herr und vatter doctor <persName ref="p8049">von Wadt</persName> geben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8049">Vadians</persName> Beilagen sind nicht zu identifizieren.</note>, uch zuͦzeschickenn, mitt beger, by dissem zöger<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Überbringer ist unbekannt.</note> wider zuͦ handen schickenn (wie wol ers fillicht selpst holn möchtt) etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Demnach hatt mir min herr doctor abermals in trüwen ettlich uffgezaichnett artickel, imme von vertruwten in stille überhar zuͦgeschribenn, üch die abzuͦschriben, darus zuͦvernemenn:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Ittem das der bischoff von <placeName ref="l257">Costentz</placeName> <placeName ref="l1017">Rychenow</placeName> sol koft habenn, und aber die von <placeName ref="l257">Costenntz</placeName> nitt liden wellend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Wil kain thail sines fürnemens abston.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Zuͦ besorgen, es werd unruͦw geben<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bischof <persName ref="p7640">Johannes von Lupfen</persName> hatte erwirkt, daß der Papst am 14. März 1535 die Einverleibung der Abtei <placeName ref="l1017">Reichenau</placeName> in sein Bistum auf das Ableben von Abt <persName ref="p7598">Markus von Knöringen</persName> hin verfügte. Am 9. April erklärte sich der Abt gegen ein bestimmtes Jahresgehalt zur Übergabe bereit. Doch nach heftigem Widerstand der Stadt <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> und der <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> konnte die Inkorporation erst 1540 vollzogen werden. Vgl. Hermann <hi>Baier,</hi> Von der Reform des Abtes Friedrich von Wartenberg bis zur Säkularisation (1427-1803), in: Die Kultur der Abtei Reichenau. Erinnerungsschrift, hg. v. Konrad Beyerle, 1. Halbbd., München 1925, S. 238-243.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de"><pb type="edition" next="319"/>Ittem das <persName ref="p20225">küng[liche] m[aieste]t von Franckrych</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">König <persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> werde vorm winter in <placeName ref="l306">Mayland</placeName> fallen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Daruff ettlichen hopttlütten<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt.</note> in <placeName ref="l822">Tütschiand</placeName> zuͦgeschriben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de"><persName ref="p7593">Melcher von Knörigen</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8071">Vogler</persName> meint wohl Felcher. Ritter <persName ref="p7593">Albrecht Völker von Knöringen</persName> (vgl. unten <ref target="file10666">Nr. 628</ref>, Anm. 10) hatte in den zwanziger Jahren in <placeName ref="l832">französischen</placeName> Diensten gestanden; doch auch nach 1531, als er zum <placeName ref="l2481">Schwäbischen</placeName> Bund wechselte, blieb er im Verdacht, mit <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> in Verbindung zu stehen (s. dazu P[eter] <hi>Albert,</hi> Geschichte der Stadt Radolfzell am Bodensee, Radolfzell 1896, S. 3351).</note> uff 18. tag ougsten zuͦ <placeName ref="l301">Lyon</placeName> ze sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Ittem das in kurtzenn tagen söllend im rych drü kriegsregimentt uffbrechen, kayserisch etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ains sölle der <persName ref="p7539">herr von Thamis</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9"><persName ref="p7539">Franz von Hembstedt, gen. von Thamis</persName>, diente als Hauptmann unter <persName ref="p7479">Georg von Frundsberg</persName>. 1527 war er bei der Eroberung <placeName ref="l425">Roms</placeName> eingesetzt und wurde, als sich der Papst in der <placeName ref="l2191">Engelsburg</placeName> verschanzte, zur Berichterstattung zu <persName ref="p18538">Kaiser Karl</persName> nach <placeName ref="l875">Spanien</placeName> geschickt (vgl. Cyriacus <hi>Spangenberg,</hi> Adels Spiegel..., 2. Teil, Schmalkalden 1594, S. 241r.-v.). Im Jahre 1532 wurde er - als Nachfolger von <persName ref="p4327">Christoph Blarer</persName> - zum kaiserlichen Hauptmann in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> ernannt (vgl. <bibl><persName ref="p4332">Gerwig Blarer</persName> BA</bibl> 1189, Anm. 4). In dieser Eigenschaft war er bis 1540 häufig auf Kriegszügen in <placeName ref="l834">Italien</placeName> und in den <placeName ref="l20">Niederlanden</placeName> (vgl. PA, Reg. und <bibl>PC</bibl> II, Reg.).</note> fuͤren, das ander der von <persName ref="p7417">Bomelberg</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p7417">Konrad von Boyneburg (Bemelberg, auch "der kleine Heß" genannt)</persName>, 1494-1567, stammte aus <placeName ref="l213">althessischem</placeName> Ministerialengeschlecht. Er wuchs am <placeName ref="l572">württembergischen</placeName> Hofe auf und trat früh in den kaiserlichen Kriegsdienst. 1525 nahm er als Landsknechtsführer an der Schlacht von <placeName ref="l1150">Pavia</placeName>, 1534 am <placeName ref="l572">Württemberger</placeName> Krieg gegen <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName>, 1542 am Zug gegen die <placeName ref="l2510">Türken</placeName> teil und machte mehrere Feldzüge (1544, 1552, 1557) nach <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> mit. - Lit.: Waldemar <hi>Küther</hi> und Gerhard <hi>Seib,</hi> Konrad von Boyneburg (Bemelberg), ein Landsknechtsführer aus Hessen im 16. Jahrhundert, in: Hessisches Jb. für Landesgeschichte 19, 1969, S. 234-295; Fritz <hi>Redlich,</hi> The German Military Enterpriser and his Work Force. A Study in European Economic and Social History, Bd. I, Wiesbaden 1964 -Vierteljahrschrift für Sozial- und Wirtschaftsgeschichte. Beiheft 47, S. 90-92; Günther <hi>Franz,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> II 425f.</note>, und das dritt herr <persName ref="p7480">Kaspar von Fronsperg</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" ana="bio" n="11"><persName ref="p7480">Kaspar von Frundsberg</persName>, 1500-1536, war - gleich seinem berühmten Vater <persName ref="p7479">Georg</persName> - Söldnerführer im Dienste des <persName ref="p18538">Kaisers</persName>. Bereits 1525, bei der Verteidigung von <placeName ref="l1150">Pavia</placeName> gegen die <placeName ref="l832">Franzosen</placeName>, tat er sich hervor. Nach dem Tod seines Vater widmete er sich der Verwaltung der überschuldeten Familiengüter (in <placeName ref="l1054">Mindelheim</placeName> und im <placeName ref="l777">Tirol</placeName>), beriet 1532 den <persName ref="p18538">Kaiser</persName> im Hinblick auf einen <placeName ref="l2510">Türkenfeldzug</placeName> und führte 1536 wiederum Landsknechte nach <placeName ref="l834">Italien</placeName>, wo er tödlich erkrankte. - Lit.: <hi>Landmann,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> VIII 159; <hi>Redlich,</hi> aaO, Reg.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Söllend an seltzame ortt brucht werden unnd wunderbarlich praticken<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">seltsame Umtriebe (<bibl>Grimm</bibl> XIV/II 1855. <bibl>SI</bibl> V 568f).</note> vor handen sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Ittem das fürstenn und stett nitt vergebenns by ain andren zuͦ <placeName ref="l244">Kassel</placeName> sygennd<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8071">Vogler</persName> stützt sich wohl auf eine Mitteilung <persName ref="p1309">Sebastian Grübels</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName> vom 27. Juli (vgl. <bibl>Vadian BW V</bibl> 239); zu den Gesprächen der Städtegesandten in <placeName ref="l213">Hessen</placeName> und <placeName ref="l749">Sachsen</placeName> im Juli 1535 s. <bibl>Fabian, Städtetage</bibl> III 247-254 sowie <bibl>PC</bibl> II 277-283. 285. 288f.</note>; sy schmeckend dye pratten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">sie merken, was gespielt wird (<bibl>Grimm</bibl> II 309f).</note>, die vorhanden sygend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Ittem das vyl von praticken der <placeName ref="l2448">V ortten</placeName> red um gang, darumm die evangelischen stett in der <placeName ref="l862">Aydtgnoschaft</placeName> ouch wol für sich zuͦ sechen habend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de"><pb type="edition" next="320"/>Von <placeName ref="l361">Nürmbergk</placeName> sayt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Aus <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> kommt die Kunde.</note>: Ittem das die stett treffenlich by ain andren zuͦ <placeName ref="l410">Regenspurg</placeName> versamlett sygend, schiessens wyß<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">anläßlich eines Schützenfestes.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Ainer gsagtt: Ittem das man zuͦ <placeName ref="l300">Lutzernn</placeName> waffen und harnasch gebotten hab und die <placeName ref="l2448">V ortt</placeName> zuͦ <placeName ref="l2727">Bronnen</placeName> tagett<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die <placeName ref="l2448">V Orte</placeName> tagten am 30. Juli 1535 in <placeName ref="l2727">Brunnen</placeName> (<placeName ref="l2450">Kt. Schwyz</placeName>); vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 532 c.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Ittem es sol ain kayserliche bottschaft och zuͦ <placeName ref="l300">Lutzern</placeName> gsin sin<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist wohl <persName ref="p6736">Jakob Sturzel</persName>, der in dieser Zeit mit dem Erbeinungsgeld unterwegs war und an der Tagung in <placeName ref="l2727">Brunnen</placeName> nach <placeName ref="l21">Baden</placeName> gewiesen wurde (vgl. ebd., S. 532 b).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Disses sond und mögen ir minem lieben hernn burgermaister <persName ref="p2816">Rösten</persName> mines aydes und von üch anzaigen, mir von minem hern doctor überantwurtett, och ime dis harnach volgend: Unruͦw vorhanden im land <placeName ref="l17">Apenzell</placeName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Namlich ain mergklich unruͦw und sorg von etlichen unzämen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Wilden, Zänkischen (<bibl>Grimm</bibl> XI/III 2270f).</note> über aman <persName ref="p4690">Ysenhuͦt</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p4690">Ulrich Eisenhut</persName>, 1467-1537, aus <placeName ref="l2618">Gais</placeName> (<placeName ref="l2489">Kt. Appenzell-Außerrhoden</placeName>), ein bedeutender <placeName ref="l17">Appenzeller</placeName> Politiker, war 1516-1521, 1527-1529 und 1532-1534 Ammann, betätigte sich oft als Vermittler, so 1531 im <placeName ref="l2480">Rheintal</placeName> und im <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName>, 1532 zwischen Stadt und Abt von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, 1534 zwischen <placeName ref="l41">Bern</placeName> und <placeName ref="l760">Solothurn</placeName> usw., und vertrat seinen Stand von 1508 bis 1535 an über 60 <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Zusammenkünften. Er sympathisierte früh mit der Reformation und nahm an der <placeName ref="l21">Badener</placeName> wie auch an der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation teil. Eine von <persName ref="p4485">Jakob Büchler</persName> im Jahre 1535 angezettelte Verleumdungskampagne. (vgl. unten Anm. 22) verbitterte den Lebensabend des altgedienten Politikers. - Lit.: <bibl>EA</bibl> III/2-IV/1c, Reg.; Appenzeller Urk. II, Reg.; Koller/Signer 57; <bibl>HBLS</bibl> III 15.</note> und ander von wegen der statt zaichen zuͦ <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName>, als ob sy das vor zitten gwonnen, und aber kurtzlich durch Isenhuͦt und etlich der statt <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> hinder in<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">hinter ihrem Rücken.</note> überantwurt<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ein Gegner <persName ref="p4690">Eisenhuts</persName>, <persName ref="p4485">Jakob Büchler</persName>, hatte die Unzufriedenheit der Einwohner von <placeName ref="l2618">Gais</placeName> über dessen Schlichtungsurteil vom 1. Mai 1535 genutzt und mit der Beschuldigung, der Ammann habe ein von den <placeName ref="l17">Appenzellern</placeName> bei <placeName ref="l1468">Vögelinsegg</placeName> erobertes Banner der Stadt <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> zurückverkauft, das Landessiegel schlecht verwaltet, Jahrgelder unterschlagen usw., eine Verleumdungskampagne in Gang gesetzt. Dieser sogenannte Bannerhandel kam erst im Jahre 1539 mit der Bestrafung <persName ref="p4485">Büchlers</persName> zum Abschluß, nachdem bereits 1537 der kurz zuvor verstorbene <persName ref="p4690">Eisenhut</persName> rehabilitiert worden war. Vgl. <hi>Büchler 37-55; Bodemer</hi> passim; <persName ref="p1789">Kessler</persName>, Sabbata 489-496.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Dessglich dess sygels halb, daß aman <persName ref="p4690">Ysenhuͦt</persName> us dem land, dem <persName ref="p8179">apt</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8179">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>, Abt des Klosters <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>.</note> nach, zuͦ syglen gen <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> in hoff nachtragen; daß er aber im land sölt gsiglet haben und nit nache tragen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Vil vil byreden<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">Vorwände (<bibl>Grimm</bibl> I 1389).</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Doch gester mitwoch ist lang grosser rat ine<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">drinnen, im Lande <placeName ref="l17">Appenzell</placeName>.</note> gsin.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Ist aman <persName ref="p4690">Ysenhuͦt</persName> da gstanden, des rechten erwarten<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">hat sich dem Rechtsverfahren gestellt.</note> dargegen das unruͤwig partfolck.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Hat nit verfangen, dann schlechtz<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">ohne Umschweife (<bibl>Grimm</bibl> IX 544f).</note> ain lantzgmainen von jetz sontag über acht tag darum zuͦ haben, wie wol es filen layd.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Und sorg daby, daß sy fillich über from, sonders personen uffloff, under in schlachen oder ergers entspringe<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">machen (vgl. <bibl>SI</bibl> IX 294).</note>, wie wol dise stat hie losett<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">beobachtend zuwartet.</note> und zuͦ letst villicht sich um vil zuͦreden verantwurtten, nach<pb type="edition" next="321"/> gepür handlen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Ob guͦtt wär, wais ich nit, alls vilicht etwar<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">jemand.</note> maint, ja das ettliche ortt uff die gmaind<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">an der Gemeindeversammlung teilnehmen. - Diese außerordentliche Landsgemeinde fand am 29. August 1535 in <placeName ref="l2451">Appenzell</placeName> statt (vgl. <hi>Büchler</hi> 38; <bibl>Bodemer</bibl> 14; <placeName ref="l2451">Appenzeller</placeName> Urk. II 108, <ref target="file12039">Nr. 1992</ref>).</note>, zuͦ fürkomen bluͦt under inen oder anders, als<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">wie.</note> m[ine] g[nedigen] h[erren] von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> oder ander.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Mag min her <persName ref="p2816">Röst</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p2816">Diethelm Röist</persName>.</note> nach sinem gfallen darinn handlen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Zayg ich pflicht halb an.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" ana="salute">Bitt üch, mir in zuͦ gruͤssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Wil der herpst so schnell infallen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Acht<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Ich nehme an.</note>, ich kom erst uff den herpst, miner hab halb etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" ana="salute">Gruͤssend uns üwer hus, maistren <persName ref="p5935">Kaspar</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p5935">Kaspar Nasal</persName>.</note>, maister <persName ref="p1419">Haben</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de">Was ir nüws, schribend by zöger.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Ich hab minem gliepten <persName ref="p2815">Rordorffer</persName> gschriben<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Nicht erhalten.</note> vor, ob er mir etwas zuͦschriben well.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Pitt ich uch, min knecht zuͦ sin, im anzuͦzaigen, dem botten zuͦ geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de">Actum <placeName ref="l473">S. G[allen]</placeName>, donstag, den 5. tag augusty anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de">U[wer] schuldiger, williger <persName ref="p8071">Hans Vogler</persName> zuͦ <placeName ref="l473">S. G[allen]</placeName>, burger <placeName ref="l587">Zurych</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="40" xml:lang="de">An min sonnders gelieptten hernn unnd fründt Maister <persName ref="p495">Hainrichen Bulliger</persName>, prediger zuͦ <placeName ref="l587">Zürych</placeName>, zuͦ aygnen handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>