<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10676" type="Brief" source="HBBW-5" n="638">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Fridolin Brunner (Fonteius) / Glarus an Heinrich Bullinger, 31. August 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="7" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2013r-2014v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat aus <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> Bedenkliches erfahren und bittet <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> als
								anerkannten Vorkämpfer der Wahrheit, sich der Gefahr entgegenzustellen.
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> sollen sich
								beim französischen <persName ref="p7637" cert="high">König [Franz I.]</persName> eingeschmeichelt haben, um Gelegenheit zu einer Disputation mit
								<placeName ref="l378" cert="high">Pariser</placeName> Theologen zu erhalten; bereits sei ihnen freies Geleit
								zugesichert worden, allerdings unter der Bedingung, nicht gegen den Papst aufzutreten. Inzwischen sollen sie
								<persName ref="p3088" cert="high">[Johannes] Sturm</persName> um Rat
								gefragt haben, dessen Antwort <persName ref="p8303" cert="high">Brunner</persName> nicht bekannt ist. In
								<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> fürchtet man heimliche Machenschaften angesichts der
								ungerechten Voraussetzungen für das Gespräch. Da nichts notwendiger ist als ein offener Kampf für die
								Wahrheit, könnte ein solcher Sophistenkonvent mehr Schaden als Nutzen bringen. Fürchtet, daß
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName>
								eigennützige Zwecke verfolgen und den Papisten in die Falle gehen. In
								<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> heißt es, wenn
								<persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> und <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nur kommen
								wollten, um die lutherische Messe zu verteidigen, statt ohne jeden Vorbehalt gegen den Aberglauben zu
								kämpfen, sollten sie sich besser die Reise sparen und die papistische Messe bestehen lassen. Bittet
								Bullinger, sich dem gefährlichen Vorhaben entgegenzustellen. Ist bereit, ihm den Brief, den
								<persName ref="p8028" cert="high">Jakob Avienus [Vogel]</persName> aus dem
								Französischen übersetzt hat, zuzustellen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs III, S. 340-346, Nr. 525</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 638, S. 339</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10676">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8303" cert="high"/>
					<placeName source="l176" cert="high"><orig>Glarus</orig></placeName>
					<date when="1535-08-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10678"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10675"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11242"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11242"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4363"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11242"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10684"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10675"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11242"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10684"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10675"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="19">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="981">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10676%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2013_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10676/Autograph/00 E_II_335__fol__2013_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10676%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2013_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10676/Autograph/01 E_II_335__fol__2013_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10676%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2014_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10676/Autograph/02 E_II_335__fol__2014_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10676%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2014_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10676/Autograph/03 E_II_335__fol__2014_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Candide atque ornatissime vir, nova quaedam et haud quidem comenticia, sed fortassis inauspicatissima nobis e <placeName ref="l378" cert="high">Lutetia</placeName> augusti die 18. per virum pium syncerumque significata<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Brief eines unbekannten Absenders aus <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> scheint nicht erhalten zu sein.</note>; ęadem aeque tuae humanitati transmittenda operaeprecium fore duxi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hisce nempe cognitis impios quorundam conatus consiliaque intempestiva eo maturius felitiusque propugnare potes, quum equidem omnes pii, boni atque docti hanc tibi provinciam delegarunt, ut tu, quae dogmata in reipublicę christianę perniciem damnumve excogitata erectaque praesentiens,<pb type="edition" next="340"/> tanquam veritatis strenuus propugnator ea impugnare eliminareque obnixe incumbas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quo quidem offitio hactenus satis dextre bonisque auspiciis functus es.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed ut rem aggrediar, summa itaque novarum, quae inter alia tibi scitu digna aestimaveram, haec enim sunt: iam pridem <persName ref="p467" cert="high">Buzerum</persName> et <persName ref="p2095" cert="high">Melanctonem</persName> diversa via Gallorum regis favorem eblanditos ea praecipue gratia, quo de religionis nostrae summa cum <placeName ref="l378" cert="high">Parisiensibus</placeName> rabinis theologisque conflictari disserereque<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">in <hi>der Vorlage</hi> dissereque.</note><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Anhänger einer Reform hatten <persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName> dazu bewogen, <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> zu einer Audienz einzuladen; <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> sollte ihn nach <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> begleiten. Unterdessen war der Plan geändert worden: <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> sollte mit den Doktoren der Sorbonne disputieren (wozu diese allerdings nicht bereit waren); von einer Einladung <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> wurde Abstand genommen. Vgl. <bibl>Seidel</bibl> 137-165.</note> copia daretur (hac vero impetrata sibi polliciti sunt altercationes, convitia contentionesque pro rebus sacris non alia via remedioque melius atque facilius terminari posse).</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam animi factos compotes conducticiasque adeptos esse literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> sandte <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> am 28. Juni 1535 ein offizielles Einladungsschreiben (Corr. des réformateurs III 300f; <bibl>MO</bibl> II 879f; zum Datum: <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> BW. Regesten II 189); überreicht wurde es ihm am 8. August, vgl. <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> BW, Regesten II 195.</note>, quibus probe certificati; tutum iam illis atque liberum patere aditum, ea tamen lege, ut pontificem Romanum cum impietatis sede, caeremoniarum mendatiorumque sentina, intactum sinant, imo ne verbulo quidem damnare obpugnareque liceat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Von einer solchen Bedingung ist im Brief des Königs nicht die Rede.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Super hac re dilatione sumpta interim ad <persName ref="p3088" cert="high">Sturmium</persName> - virum, ut aiunt, bonum - consilii ab eo captandi gratia scripsisse<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Sowohl <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> als auch <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> waren durch <persName ref="p3088" cert="high">Johannes Sturm</persName> von der Einladung unterrichtet worden (Corr. des réformateurs III 266-274; <bibl>MO</bibl> II 855-860). Im Unterschied zu <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> (s. <bibl>Seidel</bibl> 141) antwortete <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> am 23. April mit schwerwiegenden Bedenken (<bibl>MO</bibl> II 874-877; zum Datum: <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> BW. Regesten II 183).</note> anxie<pb type="scan" next="||2013v."/> flagitantes, in hoc negotio amice syncereque consulat suique consilii quam primum certiores reddat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid ad haec <persName ref="p3088" cert="high">Sturmius</persName> illis consuluerit aut scripserit, non mihi patefactum est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p3088" cert="high">Sturm</persName> versuchte in seiner Antwort vom 9. Juli (<bibl>MO</bibl> IV 1029-1033), <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthons</persName> Bedenken zu zerstreuen.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed meo iudicio perpensiculatis probe conditionibus hac in re non multa deliberatione consultationeque opus fuisse coniectassem, quum aut parum prudens, hac in re quid faciundum foret, sibi recte inspectis perpensitatisque condictionibus et conducti exceptionibus consulere posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Indicarunt ad haec literae id facti apud <placeName ref="l378" cert="high">Parisienses</placeName> paucis piis placere eam profecto ob causam, quod timeant clandestinas practicationes et insidias, fatentes enim id negotii haud suspitione carere, quod disputatio praescriptis iniquis legibus sit admissa et conductum regium condictionibus sit sancitum, nempe quod papam in suis neniis, decretis mendatiisque protrahere, explodere de falsitateque convincere non sit concessum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="341"/>Quis hic congressus est futurus, quum non libere omni ex parte veritati patrocinari liceat?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fortassis de lana caprina<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">um des Kaisers Bart; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 3, 53 (<bibl>LB</bibl> II 133).</note> dissertio cum rabinis futura est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim hac tempestate magis necessarium erit, quam deploratae malignitatis pontificem, haereticorum incredulorumque pertinaciam erroremque devincere atque confutare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam ecclesia nullos aeque patitur hostes atque pontificios, qui veritati semper adversantes eiusque casum noctu diuque meditantes.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quos si scripturae sacrę armis propugnare atque vincere deque omnibus fidei nostrae articulis disputare liberum non erit, meo quidem iudicio affirmarim hunce conventum sophistarum rei christianę plus dispendii quam commodi allaturum fore, ecclesiae eciam tam frugiferum, ut olim papistica<pb type="scan" next="||2014r."/> fuere concilia, quae semper (ut omnibus liquet) praemissis transacta<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>aus</hi> tranacta <hi>korrigiert.</hi></note> sunt hisce legibus, quo papatus cum suis decretis atque commenticiis in vigore inviolatus permaneret, et nulli unquam libere concreditum impietatem iam manifestam absque eiaculatione obpugnare et imposturis obluctari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quare si <persName ref="p467" cert="high">Martinus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName>.</note> et <persName ref="p2095" cert="high">Melancton</persName> praelectis prius conducti legibus nihilominus profectionem promoverint, fateor ingenue horum stultum institutum haud quaquam placere, propterea quod ne pius in spem duci possit ea ex re quid boni fructus proventurum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Timeo non parum eos fortassis plus laudis commodique proprii studiosiores quam Christi ea eciam impudentia futuros, ut talpis caeciosiores<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">blinder als Maulwürfe; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 3, 55 (<bibl>LB</bibl> II 133f).</note> in sophistarum pontificiorumque sententiam postposita veritate pedibus eant<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">sich der Meinung anschließen; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 7, 12 (<bibl>LB</bibl> II 616f).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Id nec non multi <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> spectatę integritatis viri formidant et conqueruntur hisce verbis: Si <persName ref="p2095" cert="high">Melancton</persName> et <persName ref="p467" cert="high">Buzerus</persName> non aliam ob causam huc se conferre in animo habent, quam ut missam Lutheranam cum suis fictis caeremoniis fundare adnitantur, et non iuxta verbi dei veritatem et regulam absque omni exceptione praescriptisque legibus humanis singula tractare omnemque superstitionem et errorem sive papę aut aliorum superciliosorum reformare eliminareque in votis non<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">non <hi>übergeschrieben.</hi></note> habent, imo conditionibus praedictis acquiescere, praestare et melius fore fatentur, ut servata papistica missa cum suis caeremoniis domi pro longa profectione stertant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque clare videamus hoc negotii in evangelii et veritatis periculum vergere, fac ideo, vir humanissime, ut pro virili huic conatui reclames horumque institutum verbo et opere remoreris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Semper eciam cura, ut non committas, quo usquam tuo offitio defuisse videaris.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quid in hac re faciundum siet, tibi satis superque perspectum arbitror.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nam sic meus stat animus: Quicquid enim fidelibus adversari praesumpserit, potenti dei manu comprimetur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Eciamsi potentissima<pb type="scan" next="||2014v."/> se regna contra verbum dei erexerint<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> erexerint <hi>irrtümlich wiederholtes</hi> se.</note>, veritatis et virtutis divinae fortitudine prostementur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="342"/>Vale bene.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l176" cert="high">Glarianę</placeName>, ultimo die augusti 1535<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">1535 <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximusque faxit, ut te nobis in reipublicae christianae comodum diu<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">diu <hi>übergeschrieben.</hi></note> praeservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale et <persName ref="p8303" cert="high">Fridolinum</persName> tuum inter tuos ascribito clientulos amore, studio, offitio nemini cessurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Litterae e <placeName ref="l378" cert="high">Lutetia</placeName> missae gallico sermone scriptę sunt, sed <persName ref="p8028" cert="high">Iacobus Avienus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8028" cert="high">Jakob Vogel (Avienus)</persName>, geb. vor 1510, gest. nach 1578, von <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2679">Linthal</placeName> (Kt. <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName>), war 1517 Schüler von <persName ref="p4411" cert="high">Konrad Brunner</persName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und studierte 1521 in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> bei <persName ref="p4968" cert="high">Glarean</persName>, durch den er Grüße an <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> übermitteln ließ (<bibl>Z</bibl> VII 474f. 483). Vor 1533 hielt er sich während längerer Zeit als Stipendiat in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> und bei <persName ref="p4158" cert="high">Alciatus</persName> in <placeName ref="l59" cert="high">Bourges</placeName> auf (s. Amerbach, Korr. IV 234). Über seine berufliche Tätigkeit ist nichts bekannt. Er hatte 1543-1550 das Amt des Landschreibers von <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName> inne und wurde 1550 Landvogt im Gaster, außerdem trat er als Richter, Ratsherr und Gesandter in Erscheinung. Trotz seines evangelischen Glaubens war er ein Parteigänger <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankreichs</placeName> und verdankte seinen Wohlstand teilweise französischen Pensionen. Im Glarnerhandel gehörte er zu den Gemäßigten unter den protestantischen Führern; am 23. September 1563 wandte er sich in dieser Sache brieflich an Bullinger (Zürich ZB, Ms A 66, 359). - Lit.: Jakob <hi>Winteler,</hi> Landschreiber <persName ref="p8028" cert="high">Jakob Vogel</persName> von <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName>, in: <bibl>Zwa</bibl> X/5, 1956, S. 267-297; <bibl>HBLS</bibl> VII 286.</note>, optimae spei vir, qui gallicum sermonem callens mihi eas interpretatus est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si itaque optares literulas ipsas, transmitterentur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Diutius enim tibi scripsisem, si<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">si <hi>übergeschrieben.</hi></note> semper tabellionem invenire fidum concederetur, quem absque periculo literis onerare liceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8303" cert="high">Fridolinus Fonteius<lb/> Glareanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Diser brieff gehört M. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>, predicant im münster Zürich, sinem vast<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">sehr (<bibl>Grimm</bibl> III 1348f).</note> günstigenn h[erren] zu handenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>