<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10707" type="Brief" source="HBBW-5" n="669">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Blasius / Chur an Heinrich Bullinger, 1. November 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="7" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2017</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Gerne entschuldigt man die Kürze eines Briefes unter Hinweis auf den Boten. Der Überbringer,
								<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8114">Nikolaus [Pfister, gen. Baling]</persName>,
								wird selbst über seine Entlassung berichten, die von Papisten und Pensionenherren gegen den Widerstand der
								[Prediger] durchgesetzt wurde. Hofft auf Erwiderung seines Schreibens. Grüße und Empfehlung.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 4-6, Nr. 5</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 669, S. 408</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10707">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p396" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1535-11-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10708"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10706"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11344"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11344"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11344"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10735"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10706"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11344"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10735"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10706"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10707%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2017_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10707/Autograph/00 E_II_335__fol__2017_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10707%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2017_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10707/Autograph/01 E_II_335__fol__2017_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p396" cert="high">Johannes Blasius</persName>, gest. 1550, soll nach der Überlieferung aus dem bündnerischen <placeName ref="l1489" cert="high">Münstertal</placeName> stammen. An der <placeName ref="l1103" cert="high">Ilanzer</placeName> Disputation trat er 1526 als Anhänger der Reformation auf; im gleichen Jahr wird er als Pfarrer von <placeName ref="l308" cert="high">Malans</placeName> (Kt. <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>) genannt, von wo er wegen eines Konflikts für kurze Zeit nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> ausweichen mußte. Von <placeName ref="l308" cert="high">Malans</placeName> wurde er 1530 an die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> Regulakirche berufen, wo er einer der wichtigsten Mitarbeiter <persName ref="p654" cert="high">Comanders</persName> wurde und sich besonders um die Förderung der Schule verdient machte. Zusammen mit <persName ref="p654" cert="high">Comander</persName> verfaßte er einen Katechismus. Mit Bullinger, den er mehrmals besuchte, korrespondierte er zunächst sporadisch, ab 1547 jedoch recht regelmäßig (Briefverzeichnis: <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>, Korr. I 477, Nr. 4). - Lit.: <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>, Korr., Reg. (bes. Bd. I, S. XIV-XIX); <bibl>Z</bibl> VIII. XI, Reg. (bes. VIII 552, Anm. 2); Conradin <hi>Bonorand,</hi> Personenkommentar II zum Vadianischen Briefwerk, St. Gallen 1983. - Vadian-Studien, Untersuchungen und Texte 11, S. 235; <bibl>HBLS</bibl> II 267.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p396" cert="high">Io[annes] Blasius</persName> Plurimontanus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein Zusammenhang mit <placeName ref="l391" cert="high">Plurs</placeName> (Piuro in der seit 1512 bündnerischen Grafschaft <placeName ref="l96" cert="high">Chiavenna</placeName>) ist unwahrscheinlich (vgl. <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>, Korr. I, S. XIVf, Anm. 3). Vielleicht im Sinne von: aus dem Land der vielen Berge.</note> doctissimo <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, sacratissimę theologie vindici prestantissimo, graciam et pacem a domino precatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nostin, doctissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, excusationem, quam (qui pigri seu minus idonei sunt ad scribendum) pretexunt?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Semper brevitatem epistole excusant per tabellarium, qui si parum certus obtigit, negant illi comitendas prolixiores literas, ne vel multum operę periret, si non perferentur, vel ad plures dimanaret, quod uni notum esse oportuit, si latoris perfidia resignarentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si vero contigit exploratę fidei, per quem scribant, negant opus prolixis literis, quum melius omnia coram relaturus sit tabellio, quam literis mandari possit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hac excusacione vere poteram uti, quandoquidem ad vos proficiscitur <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8114">Nicolaus Balingius</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8114">Nikolaus Pfister (Pistor, Artopoeus), gen. Baling (Balingius)</persName>, gest. 1553, von <placeName ref="l26" cert="high">Balingen (Baden-Württemberg)</placeName>, immatrikulierte sich 1520/21 an der Universität <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> (s. <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Matrikel I 346, Nr. 27). Nach einer Notiz <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> wirkte er zeitweise als Diakon in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> (s. Das Chronikon des <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>. Zur vierten Säkularfeier der Universität Tübingen hg. durch Bernhard Riggenbach, Basel 1877, S. 142). Auf Empfehlung <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> wurde er 1527 Lehrer an der deutschen Schule in <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>; Berufungen nach <placeName ref="l1066" cert="high">Weesen</placeName> (1527), <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> (1528) und <placeName ref="l269" cert="high">Königsfelden</placeName> (1529) schlug er aus. 1535 kam er als Schulmeister nach <placeName ref="l503" cert="high">Thun</placeName>, doch kehrte er 1539 als Rektor der neugegründeten Lateinschule nach <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> zurück. Nach politischen Auseinandersetzungen wechselte er 1542 an die Lateinschule in <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName>. 1546 wurde er an das <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Barfüßerkollegium berufen, wo er Griechisch und Hebräisch unterrichtete. Kurz vor seinem Tode wurde er noch zum Rektor der Lateinschule ernannt. Sein Name findet sich im <bibl>Index</bibl> librorum prohibitorum, von ihm verfaßte Schriften sind jedoch nicht bekannt. Außer den Briefen, die er von <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> aus an Bullinger sandte (s. <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>, Korr. I 477, Nr. 2), sind weitere aus <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> erhalten. - Lit.: <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>, Korr., Reg. (bes. Bd. I, S. XXXVIII-XLII); <bibl>Z</bibl> VIII-XI, Reg. (bes. IX 63, Anm. 1); <bibl>Blarer BW</bibl> I 231; <hi>Bonorand,</hi> aaO, S. 225 (mit weiterer Lit.); <bibl>HBLS</bibl> I 450f.</note> noster, tibi non solum notus, verum eciam ob egregias hominis dotes<pb type="edition" next="409"/> charus, cui profecto multum (eciam si quid est erudicionis, ne dicam linguarum cognicionis) debemus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex eo, inquam, cognosces, quicquid hic vel publice vel privatim geritur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Geruntur autem multa, que deus optimus maximus vertat in bonum in<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>das zweite</hi> in <hi>wohl irrtümlich wiederholt.</hi></note> exitum, scilicet ut summam tibi unico referam verbo: Papistę itidem et pensioniste<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Empfänger ausländischer (v. a. französischer) Pensionen zählten auch in <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> zu den Hauptgegnern der Reformation; s. Wilhelm <hi>Jenny,</hi> <persName ref="p654" cert="high">Johannes Comander</persName>. Lebensgeschichte des Reformators der Stadt <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>, Bd. 2, <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> 1970, S. 128-138; vgl. oben <ref target="file10542">Nr. 506</ref>, Anm. 13.</note> (ut more illorum loquar) hoc summis agunt viribus, ut non minus bonas literas ac honestas disciplinas quam concionem evangelicam funditus perdere possent, cuius specimen<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage:</hi> specimum.</note> hinc tibi colligere licet, quod aureo nostro seculo tam fidum ac eruditum pubis nostre moderatorem demittunt nobis contra machinis omnibus impiissimis eorum conatibus obnitentibus, sed hac vice frustra, quandoquidem res ista per paucos coniuratos [a]cta<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>am Rande nachgetragen; Wortanfang im engen Einband nicht zugänglich.</hi></note> est, qui sua stoliditate contenti magis student augende rei quam literis nec curant, quantum proficiat iuventus, modo ipsi suo arbitratu regnent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">O homines sibi ipsis invisos, o ingratitudo nulla venia digna! etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hactenus de rerum nostrarum statu, quem tu, ut homo es prudens ac sagax, penitius intelligis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hec illa ad te scripsi, prestantissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, fretus tua humanissima humanitate, que equi bonique consulas, enixissime rogo non ignorans te omnium Christi ecclesiarum ingentem curam gerere, tandem ut his ineptis meis literis tibi ansam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Adagia, 1, 4, 4 (<bibl>LB</bibl> II 152).</note> rescribendi prebeam non tantum de successione evangelii et rerum novarum novitate, verum eciam de valetudine, quam optamus diu superstitem, semper ad meliora proficientem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Finiam, ne te sanctis laboribus occupatum obtundam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale et meis verbis matrem<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Mutter <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7042">Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note>, uxorem<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Frau <persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> familiamque te dignam salutato et <persName ref="p396" cert="high">Blasium</persName> in cathalogum clientum tuorum inscribito, in quo profecto nil fuci unquam reperies.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale nec cessa pro ecclesia nostra hinc inde varus ventis agitante indesinenter orare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l98" cert="high">Churie</placeName>, prima novembris anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Apud divam Regulam ecclesiastes<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe oben Anm. 1.</note> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="410"/><persName ref="p654" cert="high">Comander</persName> noster te plurimum salutat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, Tigurine ecclesie episcopo vigilantissimo, fratri ac domino suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>