<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10703" type="Brief" source="HBBW-5" n="665">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Dietrich Bitter (von Wipperford) / Köln an Heinrich Bullinger, 27. Oktober 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b7" n="665" type="transcription">S. 399</bibl>
				<bibl source="b7" n="665" type="regest">S. 398</bibl>
				<bibl source="b7" n="665" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,105r-v + 106b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentar zu vier Paulusbriefen und seine Schrift gegen die Täufer erhalten, konnte aber letztere <persName ref="p5562" cert="high">Konrad [Köllin]</persName> noch nicht überreichen. Hat gemäß der ihm durch <persName ref="p4851" cert="high">Christoph [Froschauer]</persName> bzw. <persName ref="p20628" cert="high">Jakob</persName> [...] erteilten Anweisung zunächst <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief überbracht und wartet nun die Rückkehr <persName ref="p4633" cert="high">Georg Dieners</persName> ab. Sendet den gewünschten "Catalogus haereticorum" des kürzlich verstorbenen <persName ref="p7644" cert="high">[Bernhard von] Luxemburg</persName> und bietet <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>' ["Ecclesiastes"] an; schickt außerdem eine Publikation über die Münsterer, eine Bulle <persName ref="p19981" cert="high">Pauls III.</persName> und eine Schrift über den Sieg des <persName ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> [in <placeName ref="l1151" cert="high">Tunis</placeName>]. Zwischen Herzog <persName ref="p19240" cert="high">[Christian] von Holstein</persName> und den <placeName ref="l302" cert="high">Lübeckern</placeName> soll ein Waffenstillstand erzielt worden sein. Bestätigt auf Grund eines eigenhändig kopierten päpstlichen Schreibens an <persName ref="p18477" cert="high">König [Ferdinand I.]</persName> die Nachricht von der Hinrichtung [<persName ref="p7469" cert="high">John Fishers</persName>] und [<persName ref="p5869" cert="high">Thomas] Morus</persName>' und berichtet über den Ehestreit <persName ref="p8375" cert="high">Heinrichs VIII.</persName> Empfiehlt in der Sache des Briefüberbringers [<persName ref="p1760" cert="high">Benedikt Kromer</persName>] den Verzicht auf eine Ehescheidung. Will mit <persName ref="p5928" cert="high">Nikolaus Müslin</persName> Bekanntschaft machen. Grüße. Sagt <persName ref="p8398" cert="high">Konrad Klauser</persName> freundliche Aufnahme zu.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 665, S. 399</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10703">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8175" cert="high"/>
					<placeName ref="l267" cert="high"/>
					<date when="1535-10-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="62">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="938">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10703!Autograph!00%20E_II_361__fol__105_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10703/Autograph/00 E_II_361__fol__105_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10703!Autograph!01%20E_II_361__fol__105_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10703/Autograph/01 E_II_361__fol__105_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10703!Autograph!02%20E_II_361__fol__106_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10703/Autograph/02 E_II_361__fol__106_b_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10703!Autograph!03%20E_II_361__fol__106_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10703/Autograph/03 E_II_361__fol__106_b_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Recepi cum animi<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">animi <hi>übergeschrieben.</hi></note> gratitudine commentarios tuos eruditione plenos in quatuor Paulinas epistolas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, Commentarii in epistolas Pauli ad Galatas, Ephesios, Philippenses et Colossenses (<bibl>HBBibl</bibl> I 72).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Habeo etiam hodie penes me 4 libros adversum catabaptistas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist die 1535 erschienene lateinische Übersetzung von <persName ref="p495">Bullingers</persName> vierteiliger Schrift "Von dem unverschämten Frevel der Wiedertäufer" (<bibl>HBBibl</bibl> I 29).</note> anxius adhuc, quando eosdem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">quando eosdem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> sim doctori <persName ref="p5562">Conrado</persName>, quem nosti<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3">Der Dominikaner <persName ref="p5562">Konrad Köllin</persName>, geb. um 1476, gest. 1536, von <placeName ref="l513">Ulm</placeName>, lehrte 1507-1511 in <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> und anschließend in <placeName ref="l267">Köln</placeName> die scholastische Theologie; <persName ref="p495">Bullinger</persName> erinnerte sich später, während seines Studiums in ihm einen vorzüglichen Thomisten kennengelernt zu haben (s. Carl <hi>Krafft,</hi> Aufzeichnungen des schweizerischen Reformators Heinrich Bullinger über sein Studium zu Emmerich und Köln (1516-1522) und dessen Briefwechsel mit Freunden in Köln, Erzbischof Hermann von Wied etc. Ein Beitrag zur niederrheinisch-westfälischen Kirchen-, Schul- und Gelehrtengeschichte, Elberfeld 1870, S. 13). Seit 1527 war er Inquisitor für <placeName ref="l267">Köln</placeName>, <placeName ref="l307">Mainz</placeName> und <placeName ref="l1028">Trier</placeName>. Er gehörte zu den Theologen, die 1530 mit der Widerlegung des <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Bekenntnisses beauftragt wurden, und verfaßte zwei polemische Schriften gegen <persName ref="p1974">Luthers</persName> Lehre über Zölibat und Ehe. Von einer Korrespondenz mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist (abgesehen von dessen unten erwähntem, nicht erhaltenem Schreiben) nichts bekannt. - Lit.: <bibl>Z</bibl> XI 7, Anm. 7; <placeName ref="l267">Köln</placeName>, Matrikel II 681, Nr. 5; Nikolaus <hi>Paulus,</hi> Die deutschen Dominikaner im Kampfe gegen Luther (1518-1563), Freiburg i. Br. 1903. - Erläuterungen und Ergänzungen zu Janssens Geschichte des deutschen Volkes IV, 1/2, S. 111-134; Hieronymus <hi>Wilms,</hi> Der Kölner Universitätsprofessor Konrad Köllin, Köln 1941. - Quellen und Forschungen zur Geschichte des Dominikanerordens in Deutschland 39; <hi>ders.,</hi> in: LThK VI 382.</note>, traditurus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nam <persName ref="p20628">Iacobus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der verschiedentlich als Bote zwischen <placeName ref="l267">Köln</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erwähnte <persName ref="p20628">Bruder Jakob</persName> ist nicht näher bekannt; vgl. <bibl>HBBW II</bibl> <ref target="file10117">[Nr. 88]</ref>, S. 104, Anm. 5.</note> astutior praebuit mihi litteras eidem perferendas<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nicht erhalten.</note>, priusquam libri navigio descenderint, aitque<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>nach</hi> aitque <hi>gestrichenes</hi> hac, <hi>darüber gestrichenes</hi> dixit.</note> sic illi a <persName ref="p4851">Christophoro</persName> tuo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>.</note> commissum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Parui, accessi, tradidi illi litteras ad manus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quibus apertis non constabat de nomine.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quaerebat, num ego te noscerem, quisnam esses.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Reduxi illi in memoriam, quantum potui, tui noticiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ait tandem: "Estne<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">ne <hi>übergeschrieben.</hi></note> ille iuvenis, qui cum <persName ref="p20628">fratre Iacobo</persName> solebat me invisere?"</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Respondi: "Is ille est."</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tum conatus est tuas litteras legere, verum non potuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sic ego rogatus illi perlegere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Fecisti autem in eisdem mentionem cuiusdam domini <persName ref="p4633">Georgii<pb type="edition" next="400"/>Dienerei</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7">Der Dominikaner <persName ref="p4633">Georg Diener</persName>, geb. um 1495, gest. nach 1555(?), von <placeName ref="l134">Elgg</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>), legte 1513 in <placeName ref="l513">Ulm</placeName> die Profeß ab. Während <persName ref="p495">Bullingers</persName> Studienzeit in <placeName ref="l267">Köln</placeName> hielt er sich im dortigen Predigerkloster auf; <persName ref="p495">Bullinger</persName> erhielt durch ihn freien Zugang zur Klosterbibliothek. Um 1521/22 kehrte er nach <placeName ref="l513">Ulm</placeName> zurück, wo er 1525 Prediger und vor 1526 Subprior wurde. 1531 zog er sich mit dem <placeName ref="l513">Ulmer</placeName> Konvent nach <placeName ref="l496">Stuttgart</placeName> zurück. Nach der Rückkehr <persName ref="p9708">Herzog Ulrichs</persName> mußte er mit dem Konvent, dessen Prior er unterdessen geworden war, erneut ausweichen, diesmal nach <placeName ref="l431">Rottweil</placeName>. 1535 wurde er Prior des dortigen Konvents. Von 1541 bis 1545 versah er das Amt des Provinzials der deutschen Ordensprovinz. - Lit.: <bibl>HBD</bibl> 5, 24-26 und Einleitung, S. VIII: <hi>Paulus,</hi> aaO, S. 285f; Friedrich <hi>Keidel,</hi> Der Personalstand der Ulmer Bettelklöster zur Zeit ihrer Auflösung, in: <bibl>BWKG</bibl> 2, 1898, S. 133. 136; Hermann <hi>Tüchle,</hi> Beiträge zur Geschichte des Ulmer Dominikanerklosters, in: Aus Archiv und Bibliothek. Studien aus Ulm und Oberschwaben, FS Max Huber, Weißenhorn 1969, S. 202. 205f.</note>, et quia is non affuit, dixit illum brevi affuturum seque litteras in hoc tempus in custodia habiturum egitque mihi gratias imortales refocillans me vino et cerevisia volens maiori me afficere honore.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Verum tempus non<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">non <hi>übergeschrieben.</hi></note> dabat diutius illic permanere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">In discessu deduxit me in propria persona ad portam usque coenobii et dixit se de invisis iudicium prestare non posse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Proposui igitur<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>nach</hi> igitur <hi>gestrichenes</hi> eidem.</note>, quamprimum rescivero <persName ref="p4633">Georgium</persName> illum adesse, eosdem libros perferre, ut ab eo incitatus, qui tuus solebat esse amator, libros iam dictos maiori cura perlegat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quicquid autem scripserit aut nunciandum commiserit, qua possum sedulitate<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>nach</hi> sedulitate <hi>gestrichenes</hi> peragetur.</note> curabo, ut certior fias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Mitto tibi, ut petis, <persName ref="p7644">Lutzenburgium</persName> De hereticis<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Gemeint ist ein Exemplar des ab 1522 mehrmals gedruckten "Catalogus haereticorum" von <persName ref="p7644">Bernhard von Luxemburg (Bernardus de Lutzemburgo)</persName>, gest. 1535, von <placeName ref="l1484">Strassen</placeName> bei <placeName ref="l39">Luxemburg</placeName>. Dieser Dominikanertheologe lehrte nach Studien in <placeName ref="l267">Köln</placeName> und <placeName ref="l1322">Löwen</placeName> seit etwa 1510 in <placeName ref="l267">Köln</placeName>, wo ihn <persName ref="p495">Bullinger</persName> möglicherweise während seines Studienaufenthaltes kennengelernt hat. - Lit.: <placeName ref="l267">Köln</placeName>, Matrikel II 116, Nr. 64; <hi>Paulus,</hi> aaO. S. 106-110; Gundolf Gieraths, in: LThK II 245.</note>, qui author<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>nach</hi> author <hi>gestrichenes</hi> ante.</note> brevi defunctus est<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Am 6. Oktober 1535 <hi>(Paulus,</hi> aaO, S. 110).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Prostant libri quatuor <persName ref="p18722">Erasmi</persName> De modo concionandi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p18722">Erasmus</persName>, Ecclesiastae sive de ratione concionandi libri IV (<bibl>LB</bibl> V 767-1100).</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quos si petis, proximo nuncio rescribito.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">De <placeName ref="l1097">Monasteriensibus</placeName>, que<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">que <hi>über gestrichenem</hi> de.</note> apud nos publicata sunt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Von den vielen Berichten über den Untergang des Täuferreichs zu <placeName ref="l1097">Münster</placeName> wurde mindestens einer in <placeName ref="l267">Köln</placeName> gedruckt, s. Paul <hi>Bahlmann,</hi> Die Wiedertäufer zu Münster. Eine bibliographische Zusammenstellung, Münster 1894, S. 30, Nr. 20c; Günter <hi>Vogler,</hi> Das Täuferreich zu Münster im Spiegel der Flugschriften, in: Flugschriften als Massenmedium der Reformationszeit. Beiträge zum Tübinger Symposion 1980, hg. v. Hans-Joachim Kohler. Stuttgart 1981. -Spätmittelalter und frühe Neuzeit, Bd. 13, S. 331. 348, Nr. 13a.</note>, sicut nuper receperam, simul transmitto, bullam insuper <persName ref="p19981">Pauli tercii</persName> pontificis maximi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Um welche Bulle <persName ref="p19981">Pauls III.</persName> es sich handelt, ließ sich nicht feststellen.</note> in hoc, ut studium nostratium hac tempestate ex hac<pb type="edition" next="401"/> odorare liceat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">De victoria imperatoris, cuius facis mentionem, etiam videbis scriptum quoddam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Welche der zahlreichen Schriften über den erfolgreichen Feldzug <persName ref="p18538">Karls V.</persName> nach <placeName ref="l1151">Tunis</placeName> gemeint ist, bleibt ungewiß.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">De bello <persName ref="p3671">ducis Holsteinii et Lubicensium</persName> nihil compertius habemus quam inducias esse datas<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Hintergrund der verfrühten Nachricht von einem Waffenstillstand zwischen Herzog <persName ref="p3671">Christian von Schleswig-Holstein und Lübeck</persName> sind verstärkte Bemühungen um eine Beendigung des Krieges; vgl. <hi>Waitz,</hi> <placeName ref="l302">Lübeck</placeName> III 124-130.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">De <persName ref="p7469">Roffensi</persName> et <persName ref="p5869">Moro</persName>, utrumque cecidisse gladio <persName ref="p8375">regis Hibemiorum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zur Hinrichtung von <persName ref="p7469">John Fisher</persName> und <persName ref="p5869">Thomas Morus</persName> wegen ihrer Verweigerung des Suprematseides auf <persName ref="p8375">Heinrich VIII.</persName> s. oben <ref target="file10678">Nr. 640</ref>, Anm. 3 und <ref target="file10694">Nr. 656</ref>, Anm. 4.</note>, insuper aliquot paria ordinis observantium<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Neben <persName ref="p7469">Fisher</persName> und <persName ref="p5869">Morus</persName> hatten auch mehrere Kartäuser (nicht Observanten!) ihren Widerstand mit dem Leben bezahlt, vgl. R. W. <hi>Chambers,</hi> Thomas More, London 1948. - The Bedford Historical Series II, S. 320-331.</note>, certo certius.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Scripsi enim ipse meis articulis copias litterarum apostolicarum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p8175">Bitter</persName> bezieht sich auf das Breve <persName ref="p19981">Pauls III.</persName> an König <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> vom 26. Juli 1535 (F. B. von <hi>Bucholtz,</hi> Geschichte der Regierung Ferdinand des Ersten. Urkunden-Band, Wien 1838, S. 15f).</note>, quibus implorabatur subsidium <persName ref="p18477">regis Romanorum</persName> et<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>in der Vorlage</hi> ex.</note> aliorum principum pro expellendo rege Hibemorum regno suo, utpote qui non modo publicus sit adulter, verum etiam homicida, hereticus et lesor maiestatis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Est enim regnum suum <placeName ref="l425">Romane</placeName> curie tributarium etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ut paucis intelligas: Audio pontificem quondam dispensisse cum rege <placeName ref="l830">Anglicorum</placeName>, ut duceret uxorem fratris sui, ob id quod uxor allegaverit eundem impotentem<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18">Die Ehe <persName ref="p8375">Heinrichs VIII.</persName> mit <persName ref="p7386">Katharina von Aragonien</persName>, der Witwe seines Bruders <persName ref="p19143">Arthur</persName>, war durch einen 1504 von Papst <persName ref="p18530">Julius II.</persName> erteilten Dispens möglich geworden. Der Vollzug der ersten Ehe <persName ref="p7386">Katharinas</persName> war umstritten. Vgl. Guy <hi>Bedouelle,</hi> Patrick Gay: Le «Divorce» du roy Henri VIII. Etudes et documents, Genf 1987. - Travaux d'Humanisme et Renaissance CCXXI, S. 21.</note> etc; verum hinc regem sumere nunc<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">nunc <hi>über gestrichenem</hi> aux[?].</note> ansam<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. Adagia, 1, 4, 4 (<bibl>LB</bibl> II 152).</note><pb type="scan" next="||105v."/> talem uxorem, nempe fratris, repudiandi<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>nach</hi> repudiandi <hi>gestrichenes</hi> et spernendique.</note> et <persName ref="p4358">aliam</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p4358">Anna Boleyn</persName>.</note> ducendi spernendique, quicquid impetratum est dispensationum a <placeName ref="l425">Romano</placeName> <persName ref="p19981">pontifice</persName>, et insuper tocius illius farraginis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Et proinde quotquot illi resistunt constitutionum<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>in der Vorlage</hi> constitionum.</note> <placeName ref="l425">Romane</placeName> curie defensores, variis cruciatibus afficit, de quorum numero et <persName ref="p7469">Roffensis</persName>, qui paulo ante mortem in cardinalium etiam numerum ascitus erat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Et ut nunc obiter <persName ref="p1760">tabellionis</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21">Beim Boten handelt es sich um den Druckergesellen <persName ref="p1760">Benedikt Kromer (Kremer, Kramer)</persName> von <placeName ref="l3670">Pier</placeName> (<placeName ref="l3671">Kreis Düren</placeName>, <placeName ref="l2507">Nordrhein-Westfalen</placeName>). Das kurfürstliche Hofgericht in <placeName ref="l267">Köln</placeName> stellte ihm eine schriftliche Kundschaft über den Ehebruch seiner Frau <persName ref="p17769">Ailheit Gordelmechers</persName> (<persName ref="p17769">Adelheid Gürtelmacherin</persName>) aus. Am 15. November 1535 erschien er damit vor dem <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ehegericht, um die Scheidung zu beantragen, und am 27. Januar 1536 ersuchte er um die Erlaubnis, <persName ref="p5534">Petronella Sprüngli</persName> aus dem <placeName ref="l187">Grüninger</placeName> Amt zu heiraten. Da er kein Gehör fand, wandte er sich nach <placeName ref="l28">Basel</placeName>, wo das Ehegericht (nach erfolgloser Zitation der Ehefrau) am 25. April 1536 die Scheidung aussprach und am 3. August die Wiederverheiratung erlaubte; die Trauung fand am 10. August statt. Wegen eines Streits mit <persName ref="p6626">Jakob Sitkust</persName> wandte sich <persName ref="p1760">Kromer</persName> am 18. April 1536 von <placeName ref="l28">Basel</placeName> aus brieflich an <persName ref="p495">Bullinger</persName> (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 336, 29). Auf Bitte von <persName ref="p1760">Kromers</persName> Braut, einer Verwandten <persName ref="p8171">Biblianders</persName> und Magd in dessen Haus (s. ebd., E II 340, 19v.), empfahl ihn <persName ref="p8127">Pellikan</persName> am 23. April an <persName ref="p8418">Myconius</persName> (ebd., E II 358, 116). Vgl. Walther <hi>Köhler,</hi> Zürcher Ehegericht und Genfer Konsistorium, Bd. I, Leipzig 1932. - Quellen und Abhandlungen zur Schweizerischen Reformationsgeschichte VII, S. 191; Adrian <hi>Staehelin,</hi> Die Einführung der Ehescheidung in Basel zur Zeit der Reformation, Basel 1957. - Basler Studien zur Rechtswissenschaft 45, S. 102. 184, Nr. 38; <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 7, 1; YY 1. 5, S. 580. 618; <placeName ref="l28">Basel</placeName> StA, Gerichtsarchiv U 3, f. 59r. 63r. 69r.; Ue 1, f. 124r.-v.; Ue 2, f. 39v.; Kirchenarchiv W 12, 1, f. 181 r.</note> fiat mentio: Dicis eum cupere, ut ab uxore liberetur et ut in eo, si possim, illi beneficium prestem etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Beneficium adest<pb type="edition" next="402"/> presentissimum (ut audio), modo eo uti volet: Relinquat hanc et adhereat illi, quam priorem duxit, si iusta et evangelica causa recusandi non subest.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quae etsi adsit, potest tamen exhibere misericordiam in fragilem sexum etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quae scribo, tue fidei commissa esse volo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Idem rogatus semel<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>vor</hi> semel <hi>gestrichenes</hi> b.</note> et iterum, ut mecum vesceretur, semper excusationem praetexit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de">Mit dynem schwager <persName ref="p5894">Niclaes Mußli</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" ana="bio" n="22"><persName ref="p5894">Nikolaus Müslin (Niclaes Muyslyn)</persName> von <placeName ref="l267">Köln</placeName>, 1529/30 als Steinmetz in <placeName ref="l28">Basel</placeName>, 1535 Burggraf auf der <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Friesenpforte, ist wohl identisch mit dem 1548 zum <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Stadtsteinmetzen gewählten und 1554-1559 als Gutachter für den Kranenbau in <placeName ref="l1486">Andernach</placeName> tätigen <persName ref="p5894">Niclas Muisgin</persName> (s. Hans <hi>Vogts,</hi> Das Kölner Wohnhaus bis zur Mitte des 19. Jahrhunderts, Neuss 1966. - Rheinischer Verein für Denkmalpflege und Heimatschutz, Jb. 1964-1965, S. 678); seine Identität mit dem 1508 in <placeName ref="l267">Köln</placeName> immatrikulierten <persName ref="p5928">Nyc. Muselyn</persName> von <placeName ref="l28">Basel</placeName> (<placeName ref="l267">Köln</placeName>, Matrikel II 627, Nr. 92) ist hingegen fraglich. Der leibliche Vater seiner drei Stiefkinder, <persName ref="p20420">Hans Glarner</persName> von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, war der Sohn einer Schwester von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Schwiegermutter <persName ref="p20421">Elisabeth Stadler</persName>. Der den Kindern <persName ref="p20420">Glarners</persName> zustehende Teil des Erbes war kurz zuvor ausbezahlt worden. Vgl. das Testament <persName ref="p20421">Elisabeth Stadlers</persName> von 1528 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, B VI 309, 175[recte: 174]r.-v.), vier Briefe und eine Quittung <persName ref="p5894">Müslins</persName> an <persName ref="p5935">Kaspar Nasal</persName> von 1529/30 bzw. 1535 (ebd., E II 335, 2001; 336, 18f; 361, 114f) sowie eine Quittung der Stadt <placeName ref="l267">Köln</placeName> an <persName ref="p5935">Nasal</persName> und <persName ref="p495">Bullinger</persName> von 1535 (ebd., E II 358, 112).</note> will ich kuntschafft<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">Bekanntschaft (<bibl>Grimm</bibl> V 2638).</note> machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" ana="salute">Groetzt myr deine <persName ref="p8051">hueßfraw</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" ana="bio" n="24"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Frau <persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> und broeder <persName ref="p527">Hansen</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p527">Johannes Reinhart Bullinger</persName>.</note> sampt andern frunden tausentfalt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">De <persName ref="p8398">Conrado Clauserio</persName> scribis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quodsi scirem eundem apud nos conversari, alloquerer eundem quam possemfamiliariter<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p8398">Konrad Klauser</persName> arbeitete 1535 als Korrektor in <placeName ref="l307">Mainz</placeName>, wie aus seinem Brief an <persName ref="p167">Johann Jakob Ammann</persName> (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 343, 105r.-v.) hervorgeht.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="farewell">His paucis vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l267">Colonie</placeName>, in vigilia Simonis et Iude apostolorum anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><persName ref="p8175">Theodericus Bitter Wipperfordensis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 106b v.:]</note>
					<s n="41" xml:lang="de">Dem eirsamen und wolgeleirthen Meister <persName ref="p495">Heinrichen Bullinger</persName>, mynem besonderen guthen freundt zo handenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>