<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10743" type="Brief" source="HBBW-5" n="705">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] an Heinrich Bullinger, 25./28. Dezember [1535]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="7" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl n="7" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 5 (Briefe des Jahres 1535), bearb. von Hans Ulrich Bächtold, Rainer Henrich und Kurt Jakob Rüetschi, Zürich 1992, 507 S., ISBN 3-290-10856-2.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,43 und E II 343,92</idno>
						<idno subtype="Hinweis">E II 360,43 = Brief vom 25. Dezember; E II 343,92 = Brief vom 28. Dezember</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Zu seiner Erkundigung nach neuen Werken <persName ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> hat ihn eine
								Äußerung <persName cert="high" ref="p8114">Nikolaus Pfisters</persName>
								veranlaßt. <persName ref="p4314" cert="high">[Antoni] Bischoff</persName> ist
								überraschend begnadigt worden, andere Aufrührer haben die Stadt inzwischen verlassen.
								<persName ref="p1391" cert="high">Haller</persName> erhofft sich von der bevorstehenden Zusammenkunft [von
								Vertretern <placeName ref="l862" cert="high">schweizerischer</placeName> Kirchen] Übereinstimmung in Glaubensfragen. Hat um die Apologie
								[<persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName>] gebeten, weil er selbst nicht schriftstellerisch begabt
								ist. Billigt das Ergebnis des <placeName ref="l2" cert="high">Aarauer</placeName> Theologenkonvents, plädiert
								jedoch für Klarheit und Einfachheit und kritisiert erneut die [in
								<placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> diskutierte] Konkordienformel. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist mehr als andere
								befähigt, sich der Sache anzunehmen. Auch <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sollte beigezogen
								werden. Die vertriebenen [<placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName>] haben eine
								Verteidigungsschrift erscheinen lassen. Bittet um Weiterleitung eines Briefes an
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> und um Auskunft über den <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Bruchschneider. Die
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Gesandten haben die Verhandlungen mit dem
								<persName ref="p18536" cert="high">Herzog [von Savoyen]</persName>
								abgebrochen, weil dieser nicht bereit war, die <placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> bei ihrem
								Glauben zu lassen. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> hat das vom
								Herzog begehrte Stillhalteabkommen abgelehnt und nach Rücksprache mit
								<placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> und <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> die
								Bündnisse mit <placeName cert="high" ref="l2478">Savoyen</placeName> aufgekündigt.
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Söldner haben sich in
								<placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> an einem Ausfall beteiligt. Der <persName ref="p5745" cert="high">Baron von La Sarra</persName> hat etwa
								hundert zur Unterstützung <placeName ref="l167" cert="high">Genfs</placeName> anrückende <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName> Reiter
								überrumpelt, zwei nach <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> entkommene Hauptleute wurden dort
								mißhandelt, weil man sie nicht erkannte. Weitere [<placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName>] Hilfstruppen sollen im Anmarsch sein.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 5, Nr. 705, S. 481</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10743">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1391" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date notBefore="1535-12-25" notAfter="1535-12-28" cert="low">25./28. Dezember [1535]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="448">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="552">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10743!Autograph!00%20E_II_360__S__43_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10743/Autograph/00 E_II_360__S__43_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10743!Autograph!01%20E_II_360__S__44_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10743/Autograph/01 E_II_360__S__44_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10743!Autograph!02%20E_II_343__fol__92_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10743/Autograph/02 E_II_343__fol__92_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10743!Autograph!03%20E_II_343__fol__92_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10743/Autograph/03 E_II_343__fol__92_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Das Jahr ergibt sich zweifelsfrei aus dem Inhalt des Briefes.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Der erste Teil des Briefes datiert vom 25. Dezember 1535, der letzte Nachtrag kann jedoch nicht vor dem 28. Dezember abgefaßt worden sein (s. unten Anm. 21). Beim zweiten Teil handelt es sich um einen weiteren, ausführlichen Nachtrag vom 28. Dezember. Diese Annahme wird durch die übereinstimmende Faltung des Papiers bestätigt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ad omnia respondes nec quicquam omittis, quo mihi obsequi poteris, charissime frater<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName>, auf den sich <persName ref="p1391">Haller</persName> bezieht, ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Respondebo nunc ad tua, ut nullus unquam scribendi sit finis, quandoquidem nihil est, quo magis mole corporis gravante animus sublevetur, quam cum a te amicam accepero consolationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la"><persName ref="p8127">Pellicani</persName> registrum et illius in novum testamentum annotationes ad prelum iam iam parandas <persName ref="p8114">Nicolaus Balingius</persName> retulerat<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1391">Haller</persName> hatte sich nach diesen Werken <persName ref="p8127">Pellikans</persName> erkundigt, s. oben <ref target="file10730">Nr. 692</ref>, 23-25 mit Anm. 12. <persName ref="p8114">Nikolaus Pfister (gen. Baling)</persName> war nach dem 1. November von <placeName ref="l98">Chur</placeName> über <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nach <placeName ref="l41">Bern</placeName> gekommen, vgl. oben <ref target="file10707">Nr. 669</ref>, 9-11.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quem, cum forte apud vos sinistre intellexisse negocium videbar, nolui te latere, maxime quod <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> sic tibi iunctum sciam, ut utrique consilia omnia sint communia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Laborem tuum nemo non perpendit, qui saltem cum iudicio legit, quae in Paulum meditari cepisti<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentare zu den Paulusbriefen wurden von <persName ref="p1391">Haller</persName> oft gerühmt, vgl. zuletzt oben <ref target="file10697">Nr. 659</ref>, 1-8. 16-18.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Siquis desiderat veterum iudicia, linguarum variationem, proprietatem et schemate genuinum locorum etiam obscurissimorum sensum, coherentiam, argumentorum statum, docendi et taxandi iusta occasione, quae<pb type="edition" next="482"/> contextus adfert, certe, ubi attendent, apud te inveniet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Video enim a te diligentissime revolutos et veteres et neotericos scriptores.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hoc ergo onere tunc exoneraberis, cum perfeceris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod uno volumine omnia excudantur, doleo mea ex parte, sed curabo interim, ut dolor ille tollatur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1391">Haller</persName> hatte beabsichtigt, die Fortsetzung des Werkes zusammen mit dem im Juli 1535 erschienenen Kommentar zu vier Paulusbriefen binden zu lassen; vgl. oben <ref target="file10695">Nr. 657</ref>, 36f; 659, 19f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">De <persName ref="p4314">Episcopio</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p4314">Antoni Bischoff</persName> von <placeName ref="l41">Bern</placeName> war ein Gegner der Reformation, wurde aber als tüchtiger Offizier geschätzt. Er gehörte dem Großen Rat an und war 1527/28 Landvogt zu <placeName ref="l2719">Schenkenberg</placeName>. 1528 wirkte er bei der Niederschlagung des Aufstandes im <placeName ref="l3387">Berner Oberland</placeName> mit. Ab 1534 weilte er (mit Unterbrüchen) als <placeName ref="l41">bernischer</placeName> Gesandter und Hauptmann einer kleinen Hilfstruppe in <placeName ref="l167">Genf</placeName>. Als Aufrührer angeklagt und zum Tode verurteilt, wurde er an Weihnachten 1535 überraschend begnadigt, nach erneuter Schmähung seiner Gegner jedoch am 17. Juni 1536 enthauptet. - Lit.: Anshelm IV-VI, Reg.; ABernerRef, Reg.; <bibl>Z</bibl> X 143, Anm. 6; Registres du Conseil XIII, Reg.; <bibl>HBLS</bibl> II 257.</note> nihil a me amplius expectabis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Video literas non esse tutas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Mehrere Briefe <persName ref="p1391">Hallers</persName> waren geöffnet worden, vgl. oben <ref target="file10739">Nr. 701</ref>, 46-50.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dimissus est et a morte precibus multis liberatus, cuius mortem plebs publica sententia denunciandam duobus expectavit diebus, sed frustra.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Veri <persName ref="p4524">Catilinę</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p4524">Lucius Sergius Catilina</persName> galt als exemplarischer Verschwörer, deshalb wurde sein Name oft auf religiös-politische Gegner angewandt; vgl. <bibl>HBSR</bibl> 121.</note> sua sponte ab urbe exulant<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Verschiedene Gesinnungsgenossen <persName ref="p4314">Bischoffs</persName> hatten sich nach <placeName ref="l160">Freiburg i. Ue.</placeName> abgesetzt, vgl. Anshelm VI 127. 195.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quorum oligarchia tantum potuit, ut non mox deprehenderentur praesentes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Qui iam amplius prendi non possunt, sed nocere maxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Conventum futurum esse gaudeo<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zweifellos ist <persName ref="p1391">Haller</persName> durch <persName ref="p495">Bullinger</persName> über die Verhandlungen unterrichtet worden, die der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Gesandte <persName ref="p8349">Hans Rudolf Frey</persName> in dieser Sache in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> geführt hatte; vgl. oben <ref target="file10741">Nr. 703</ref>, 2-24.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Utinam tantum utilitatis pariat, quantum cupiam!</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nec ego velim plus ęquo in ceremoniis anxius esse, sed potius in dogmatum conformitate, quamvis magistratus nostros desideraturos sciam quam maxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">De hac apologia scripseram<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe oben <ref target="file10739">Nr. 701</ref>, 33f mit Anm. 13.</note>, propter quam te olim <placeName ref="l41">Bernam</placeName> venturum receperas, omnium scilicet dogmatum et rituum ecclesię vestrae.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Scis ipse, quam mihi in scribendo curta sit supellex.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Animum dedit dominus, dona vero mihi multa desunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Qua de re tua atque aliorum semper videre cupio, ut illorum opera adiutus ecclesiae meae nihil negligam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">De iis, quae ab <placeName ref="l2">Aroia</placeName> vestrates et <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> scripserunt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Teilnehmer des Theologenkonvents in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> (s. oben <ref target="file10728">Nr. 690</ref>, Anm. 3) hatten die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Pfarrer in einem Brief vom 2. Dezember 1535 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 337, 117r.-v.; Abschrift von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand) über die von ihnen verabschiedete Abendmahlsformel unterrichtet.</note>, iudicium meum petis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Num sus Minervam iudicabit<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur Redensart vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 40 (<bibl>LB</bibl> II 43).</note>?</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Satis pia et docta ac vera<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">ac vera <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> videntur; <persName ref="p1365">Grinęi</persName> in his et stilum et spiritum etiam lecto incumbens, cum <persName ref="p8412">Megander</persName> praelegeret, intellexi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ego non dubito, quin docti quique huius seculi doctissime<pb type="edition" next="483"/> hac de re scribere possint, velim tamen pro mea tenuitate, ut tam clare, simpliciter, aperta omnia dirigerentur, quatenus omnibus animus noster, fides et doctrina capi posset, ut eam corde credimus et alias ore fatemur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Timeo nos nimium confundere nimiisque aliaeosibus studere in explicando esu corporis Christi et sacramenti, timeo nos vocum quarundam varietate ita obscurare negocium, ut tandem nemo sciat, quid velimus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">In tercio articulo concordie Luterane<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p1391">Haller</persName> meint den zweiten(!) Artikel jener Konkordienformel zweifelhafter Herkunft, über die ebenfalls in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> verhandelt worden war, s. oben <ref target="file10739">Nr. 701</ref>, 39-45 mit Anm. 15.</note> dicunt:</s> 
					<s n="30" xml:lang="de">"Der lib und das bluͦt des herren, da mitt brott und win warhaffticklich und tatlich übereicht wirt, doch himmelscher und göttlicher wiß".</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Si per hoc intelligis supernaturali et ineffabili modo, ubi probabitur scripturis?</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Sin vero per fidem, cur non notius pro ignotiori scribitur?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">In summa: Hec amphibologica obscuritas in re tam aperta quomodo unquam commendari poterit a veritatis studiosis?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Maledicta caritas, quae veritati derogat et fidei!</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Tercius articulus talis est, ut monstrum esse potius credidero quam concordię basim, nisi male intellexero, quemadmodum semper timeo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Hinc etiam tibi soli scribo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Si confitemur nobis adesse, dan et exhiberi Christum in cęna fidelium, quare non explicamus modum praesentię, dationis et exhibitionis per verba expressa et non suspendimus lectorem amphibologia?</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Dicent[?] secundum articulum primi esse explicationem, sed sic explicat, ut me potius intricem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Docti forte sic loqui solent, ego post fornacem meam semper versatus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Redensart vgl. <bibl>Grimm</bibl> VII 1157.</note> aliquando me ipsum non intelligo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Tu vero, cui peculiaris gratia prae cęteris a domino data est clarissime quaeque proponere, in hoc quoque nunc incumbes, ut talento hoc tibi credito foenores<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25, 14-30 par</ref></cit>.</note> et nobis, qui in Helvetiis sumus, commodes.</s>
					<s n="41" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Vadianum</persName> omnino nolim abesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Interim, ut male semper valeo, tu felicissime cum coniuge<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Ehefrau <persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, liberis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe oben <ref target="file10558">Nr. 522</ref>, Anm. 87.</note>, familia et symmistis valeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Ipso die natalis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1391">B. Hall.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Edita est typis apologia quaedam germanica nomine exulum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Warhaffte entschuldigung der Neün mannen / Hannsen Rockenbachs / und seiner mithafften [….o.O.], 1535; vgl. Joseph Ignaz <hi>Amiet,</hi> Zwei Druckschriften der Reformationszeit, in: Anzeiger für schweizerische Geschichte, NF I, 1870-1873, S. 17-20.</note>, quam nisi certo crederem iam dudum apud vos esse, misissem eam.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Quodsi carueris, proximo mittam nuncio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Literas hasce meas <persName ref="p8049">Vadiano</persName> certo nuncio reddi cures<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint ist <persName ref="p1391">Hallers</persName> Brief an <persName ref="p8049">Vadian</persName> vom 28. Dezember 1535 (<persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V 273f).</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Consilium illius quaero super hernia mea.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Depinge mihi vestrum incisorem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Wahrscheinlich war zu diesem Zeitpunkt bereits der später als Dramatiker berühmt gewordene <persName ref="p6285">Jakob Ruf</persName> als städtischer Stein- und Bruchschneider angestellt; s. Robert <hi>Wildhaber,</hi> Jakob Ruf. Ein Zürcher Dramatiker des 16. Jahrhunderts, Diss. phil. Basel, St. Gallen 1929, S. 7f (vgl. S. 4).</note>; nam nostro <persName ref="p6985">Ruͦdolpho</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p6985">Rudolf Weber</persName>.</note> nihil fidere ausim.<pb type="edition" next="484"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="50" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> antistiti fidelissimo, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de"><pb type="scan" next="||E__II__343,92"/>Der <placeName ref="l167">Jenferen</placeName> halb stat es also: Wie dann unser botten<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nämlich die Abgeordneten zum Tag von <placeName ref="l1266">Aosta</placeName>, s. oben <ref target="file10713">Nr. 675</ref>, 30f mit Anm. 11.</note> in befelch hattend, vor eroffnung ir instruction<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><bibl>EA</bibl> IV/1c 590 1.</note> dem <persName ref="p18536">herczogen</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p18536">Karl III., Herzog von Savoyen</persName>.</note> zuͦ zemuͦten, die von <placeName ref="l167">Jenff</placeName>, die wil sy ein frye rychstatt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Ob die Reichsunmittelbarkeit der Stadt oder dem Bischof zustand, war umstritten; vgl. Henri <hi>Naef,</hi> Les origines de la réforme a Genève, Bd. I, Genf 1968. - Travaux d'humanisme et renaissance C, 1, S. 87f.</note>, by irem globen lassen ze beliben, hat er sampt sinen räten und desß keisers <persName ref="p17972">bottschaft</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gesandter <persName ref="p18538">Karls V.</persName> am Hof des <persName ref="p18536">Herzogs von Savoyen</persName> war <persName ref="p17972">Gutierrez Lopez de Padilla</persName>, vgl. Charles <hi>Gilliard,</hi> La Conquête du Pays de Vaud par les Bernois, Lausanne 1935. - Université de Lausanne. Publications de la Faculté des Lettres [II], S. 131, Anm. 3.</note> semlichs abschlagen und begert, daß unser botten iren globen imm in gschrifft wellind gäben, desß sich unser botten gewidriget und geantwurt, unser glob sy verfasset in göttlicher biblischer gschrifft alts und nüws testaments; achtind wol, es synd biblinen gnuͦg in <placeName ref="l2478">Saffoy</placeName>, <placeName ref="l736">Pemund</placeName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><placeName ref="l736">Piemont</placeName>.</note> etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">In summa: Unser botten, die wil sy kein anderen befelh hattend dann zum ersten desß globenß halb ein antwurt ze han und demnach sich wyter eroffnen, hett der herczog wellen wissen die gancze instruction und zum lettsten vom globen lassen reden, das unser botten abgschlagen, wider heim kert sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de">Mitt denen hett der herczog widerumm sin bottschafft gen <placeName ref="l41">Bern</placeName> gschickt<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe <bibl>EA</bibl> IV/1c 596f.</note>, eins anstands<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Aufschub, Waffenstillstand (<bibl>SI</bibl> XI 976f).</note> begert 6 monat, darin min herren nitt bewilliget, sunder den <placeName ref="l167">Jenferen</placeName> semlichs zuͦgschriben<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Siehe Registres du Conseil XIII 384, Anm. 1; <bibl>EA</bibl> IV/1c 597.</note>, und wie es ze Ogstal uff dem Tag ergangen, und darby inen anzeigt, wie daß zuͦ diser gfarlichen zitt uss vil ursachen nitt gelägen sin welle, mitt dheinem krigschen<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> krigschen <hi>gestrichenes</hi> reis[?].</note> züg<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">Heer (<bibl>Grimm</bibl> XV 832; XVI 388).</note> inen zuͦ helfen und zuͦ ze zühen, mögend hierinn den anstand annämen oder handlen nach irem gfallen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Daruff sy geantwurt<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Siehe Registres du Conseil XIII 632f; <bibl>EA</bibl> IV/1c 597f; vgl. Con. des réformateurs III 383.</note>, si mögind wol erkennen, das sy die von <placeName ref="l41">Bern</placeName> nitt manen mögind lut desß burg rechten, dann es in irem vermögen nitt sy<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Aufgrund des Burgrechts von 1526 war <placeName ref="l167">Genf</placeName> verpflichtet, die Kosten für erhaltene Hilfe selbst zu tragen. Für einen Feldzug im Oktober 1530 schuldete es <placeName ref="l41">Bern</placeName> noch 9900 Kronen, vgl. oben <ref target="file10729">Nr. 691</ref>, 22-25.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Jedoch die wil vil früntlichs zuͦsages inen beschähen, wo sy gottes wort annämind, und sy das angenummen, hie mitt <placeName ref="l160">Friburg</placeName> und ander fründ muͤssen lassen faren, ermanind si min herren by christenlicher lieb, sy nitt zeverlassen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de">Uff das hend min herren ein botten gen <placeName ref="l28">Basel</placeName> gschickt<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p4217">Michael Ougspurger</persName>, s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 603f.</note>, sy uff ir beger alles handels<pb type="edition" next="485"/> bericht und ires rats begert.</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Was minen herren da geraten oder geantwurtet, weiß ich nitt.</s>
					<s n="58" xml:lang="de">Aber gestert sind alle buntbrieff, so ein statt <placeName ref="l41">Bern</placeName> mitt dem herczogen und huß von <placeName ref="l2478">Saffoy</placeName> uff die 200 jar gehept, sinen botten vor räten und burgeren überantwurtet, abkünt und hinusß gäben.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Und wie wol der bott<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Unbekannt.</note> die selbigen nitt wellen nämen, acht ich doch, sy werdind dem herczogen by eim rytenden botten zuͦgschickt.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Was darusß werde, enpfil<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">empfehle.</note> ich gott.</s>
					<s n="61" xml:lang="de">Wie aber den <placeName ref="l167">Jenferen</placeName> geantwurt, hab ich nitt verstanden<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">vernommen.</note>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">Dasß weiß ich aber, wie der herczog ettlich huffen lüten nach<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">nahe.</note> by der statt <placeName ref="l167">Jenff</placeName> hatt liggen, die handlend übel mitt armen lüten, schnidend den frouwen die kleider ab, schickends inn aller kelti<note xml:id="fn41" type="footnote" ana="lex" n="41">Kälte.</note> heim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de">Denne ligend 45 knecht, <placeName ref="l41">Berner</placeName> und ander, zuͦ <placeName ref="l167">Jenff</placeName>, von inen bsoldet, die sind sampt andern hinusß gfallen und thuͦnds täglich, habend gscharmüczt uff zwo stund mitt 500 <placeName ref="l2478">Saffoyer</placeName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gemeint ist das Scharmützel bei der <placeName ref="l628">Arvebrücke</placeName> am 7. Dezember 1535, vgl. Registres du Conseil XIII 377, Anm. 2; <bibl>EA</bibl> IV/1c 6002.</note>, inen nün man umbbracht, aber iren ein keiner geleczt, wie fil doch uff si gschossen ward.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Ist grosser jomer<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">Jammer.</note> und ellend nitt allein by den <placeName ref="l167">Jenferen</placeName>, sunder och bi desß herczogen armen lüten, die ouch hie mitt verderbt werdend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de">Denne so habend ettlich <placeName ref="l832">Franczosen</placeName> ze rosß, ich wen<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">glaube, meine.</note> bi 100, gen <placeName ref="l167">Jenff</placeName> wellen zühen inen zehilff, ist der herr von <persName ref="p5745">Laserra</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" ana="bio" n="45"><persName ref="p5745">Michel Mangerot</persName>, Seigneur de <placeName ref="l1508">La Sarra</placeName>, geb. zwischen 1491 und 1502, gest. 1541, stammte aus <placeName ref="l631">hochburgundischem</placeName> Adel. Erst nach längeren Auseinandersetzungen konnte er dank <placeName ref="l41">bernischer</placeName> Unterstützung die von seinem Onkel <persName ref="p17827">Barthélemy de La Sarra</persName> ererbte Herrschaft <placeName ref="l1508">La Sarraz</placeName> (<placeName ref="l788">Kt. Waadt</placeName>) antreten. 1518 wurde er zum Kämmerer und Rat des <persName ref="p18536">Herzogs von Savoyen</persName> ernannt. Obwohl er 1526 das <placeName ref="l41">Berner</placeName> Burgrecht erhalten hatte, gehörte er als führendes Mitglied des Löffelbundes zu den Feinden <placeName ref="l41">Berns</placeName> und <placeName ref="l167">Genfs</placeName>. Bei der Eroberung der <placeName ref="l788">Waadt</placeName> wurde das Schloß <placeName ref="l1508">La Sarraz</placeName> von den <placeName ref="l41">Bernern</placeName> niedergebrannt, während <persName ref="p5745">Mangerot</persName> vergeblich <placeName ref="l1158">Yverdon</placeName> zu halten versuchte und sich anschließend in die Freigrafschaft <placeName ref="l631">Burgund</placeName> zurückzog. - Lit.: Louis de <hi>Charrière,</hi> Les dynastes de La-Sarra et la baronnie de ce nom, in: Mémoires et documents publiés par la Société d'histoire de la Suisse romande XXVIII, 1873, S. 448-468; <hi>Gilliard,</hi> aaO, Reg.; <bibl>HBLS</bibl> V 15.</note>, ein <placeName ref="l2478">Saffoyer</placeName> und fräfner<note xml:id="fn46" type="footnote" ana="lex" n="46">verwegener (<bibl>SI</bibl> I 1286).</note> kriegman, imm bürg<note xml:id="fn47" type="footnote" ana="lex" n="47">Gebirge.</note> iren innen worden, hett si für und hinder zogen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">von vorne und hinten angegriffen. - Zum Gefecht vom 14. Dezember am <placeName ref="l1522">Col de la Faucille</placeName> unweit von <placeName ref="l1509">Gex</placeName> (<placeName ref="l3412">Dép. Ain</placeName>) s. Charles <hi>Gilliard,</hi> Les combats de Gingins et de la Faucille en octobre et décembre 1535, in: Bulletin de la Société d'histoire et d'archéologie de Genève VII, 1939, S. 13-17.</note>, iren by fünfczgen gfangen, dann ire rosß erlägen<note xml:id="fn49" type="footnote" ana="lex" n="49">ermattet (<bibl>SI</bibl> III 1211 1f).</note>, in 16 milen<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Ausgangspunkt des Eilmarsches war <placeName ref="l1510">Lent</placeName> bei <placeName ref="l1511">Bourg-en-Bresse</placeName> (<placeName ref="l3412">Dép. Ain</placeName>), vgl. <hi>Gilliard,</hi> aaO, S. 14.</note> nie gfuͦtret<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>nach</hi> gfutret <hi>teilweise unleserlich gestrichenes</hi> under denen z- - -.</note>.</s>
					<s n="66" xml:lang="de">In disem huffen der <placeName ref="l832">Franczosen</placeName> sind 2 hoptman<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Bei den beiden nach <placeName ref="l167">Genf</placeName> entkommenen Hauptleuten handelt es sich um den Kommandanten der Hilfstruppe, <persName ref="p7296">François de Montbel</persName>, sowie um einen Fähnrich namens "Moro de Hovate" (richtig wohl: <persName ref="p7337">Mauro di Novate</persName>) aus <placeName ref="l306">Mailand</placeName>, s. Registres du Conseil XIII 395, Anm. [2] (vgl. Reg.).</note>, all beed selb 12<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">selbzwölft, mit elf Begleitern.</note>, von den<pb type="edition" next="486"/> andren geilt, an die statt <placeName ref="l167">Jenff</placeName> kummen, von den knechten nitt bekant und übel gschlagen, biß das si sich uff gethon irs willens; sind jecz ouch in der statt <placeName ref="l167">Jenff</placeName>, mitt gelt wol verfasset.</s>
					<s n="67" xml:lang="de">Ist wol ein reed darbi gangen, es söllind innen 4 tusent fuͦßknecht nachkummen, weiß aber nütt gwisses.</s>
					<s n="68" xml:lang="de">Nitt meer ist mir ze wissen von disen zitungen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de">Wellist sy nitt gfarlich usß spreiten<note xml:id="fn53" type="footnote" ana="lex" n="53">verbreiten (<bibl>SI</bibl> X 958-960).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de">Datum 28. decembris.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>