<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10747" type="Brief" source="HBBW-6" n="709">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Mötteli / Weinfelden an Heinrich Bullinger, 2. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10747</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=709</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="709" type="transcription">S. 33</bibl>
				<bibl source="b8" n="709" type="regest">S. 33</bibl>
				<bibl source="b8" n="709" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,121</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>, dem <persName ref="p2237" cert="high">Mötteli</persName> viel verdankt, trug zu Recht den Namen "Huld rych", denn Namen sind bedeutungsvoll, gottgewollt und nicht zufällig, wie dies Beispiele aus dem Alten und Neuen Testament erkennen lassen; das gilt auch für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Vornamen "Gheim rych". Da <persName ref="p2237" cert="high">Martin Mötteli</persName> vom Gerichtsherrn <persName ref="p18093" cert="high">Joachim Mötteli [vom Rappenstein]</persName> angefeindet wird, das Volk ihm jedoch wohlgesinnt ist. weiß er nicht, ob er das Amt antreten oder sich wieder zurückziehen soll; bittet daher <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, der von <persName ref="p6986" cert="high">Albrecht [Wecker]</persName> mehr erfahren wird, darüber zu entscheiden.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 709, S. 33</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2237" cert="high"/>
					<placeName ref="l538" cert="high"/>
					<date when="1536-01-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="947">Latein</language>
				<language ident="de" usage="53">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10747!Autograph!00%20E_II_343__fol__121_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10747/Autograph/00 E_II_343__fol__121_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10747!Autograph!01%20E_II_343__fol__121_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10747/Autograph/01 E_II_343__fol__121_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2237" cert="high">Martin Mötteli</persName>, von <placeName ref="l1283" cert="high">Wil</placeName>, gest. 1576, wirkte nach seinem Studium in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> (1517 Baccalaureus artium) als Geistlicher im <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName>. Als Kaplan in <placeName ref="l1337" cert="high">Sulgen</placeName> wurde er zu einem der ersten Anhänger <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName>. Von 1536 an bis zu seinem Tod war er Pfarrer in <placeName ref="l538" cert="high">Weinfelden</placeName>, 1567-1571 zugleich Dekan des Kapitels <placeName ref="l487" cert="high">Steckborn</placeName>. Zu Beginn seiner Tätigkeit in <placeName ref="l538" cert="high">Weinfelden</placeName> hatte er sich mit dem Gerichtsherrn <persName ref="p18093" cert="high">Joachim Mötteli vom Rappenstein</persName> auseinanderzusetzen (vgl. Z. 24-28), und im Jahre 1542 kam er vorübergehend in Haft, weil er zum Bildersturm aufgerufen hatte (vgl. <hi>Knittel,</hi> Kirche 136f). Aus dem Briefwechsel mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind sieben Schreiben <persName ref="p2237" cert="high">Möttelis</persName> (in einem davon war er Mitunterzeichner) überliefert. - Lit.: Paul <hi>Staerkle,</hi> Beiträge zur spätmittelalterlichen Bildungsgeschichte St. Gallens, St. Gallen 1939. - <bibl>MVG</bibl> XL, S. 2721: Hermann <hi>Lei,</hi> Evangelisch <placeName ref="l538" cert="high">Weinfelden</placeName> - Ein Buck zurück. Geschichte der Evangelischen Kirchgemeinde <placeName ref="l538" cert="high">Weinfelden</placeName>, hg. aus Anlass des 75jährigen Bestehens und der Restauration der Kirche, <placeName ref="l538" cert="high">Weinfelden</placeName> 1979, S. 37f: Sulzberger 76. 181f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Ego cum multis ventiler calamitatibus quottidie, quibus pro animi mei tenuitate pluribus distrahor consiliis, placuit tua ex omnibus selecta, alacri uti benevolentia, presertim vero ea de causa, quod nescio quid optimi de Tyguro mihi presagiat animus, non solum quod vestra de Christo integra ac syncera meam in dies fidem fulciat doctrina, sed etiam quod sanctę memorię virum M. <persName ref="p4091">Huldrychum Zwinglium</persName> fidei meę syncerum habuerim patrem; is enim suis articulis mihi veluti fundamentum iecit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quemadmodum itaque is sanctę memorię vir sua alacritate et facilitate erga quosvis veritatis studiosos suum nomen syncere praestitit, ut <foreign xml:lang="de">"Huld rych"</foreign> et cognosceretur et amaretur, veritate vero, quam sic augustam ac dilucidam ex tam atra fucatę hypocrisis caligine constanter prodire fecit, adeo omnium animos compulit, ut etiam adversarii nihil habeant, quibus etiam ipsis testibus commodum responsent, unde recte "Zwinger" dictus sit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam etsi mundo et eius sapientibus hec videri possint vocabula fortuita, spiritu tamen docemur omnia praefinitis consiliis a deo fieri; quod enim Abre nomen dedit Abraham<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 17, 5</ref></cit>.</note>, Iacob Israhel<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 35, 10</ref></cit>.</note>, quod angelus e celo Ioannis et domini nomen praedixit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 1, 13. 31</ref></cit>.</note>, nonne idem potuit et hic recte intelligi,<pb type="edition" next="34"/> ut ipso nomine missionis, officii et operum rationem ostenderent, presertim vero, cum ipsa rerum experientia idem ubique testetur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hec, si recte sentio, etiam de te interpretari nullus culparit: Quid enim est <foreign xml:lang="de">"Gheim rych"</foreign> quam mysteriorum dei opulentus?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quodsi quis inficias ierit, probatur res ipsius experimenti et facti ostentatione.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quanta enim ubique a seculis abscondita mysteria enucleas, iudicent me doctiores.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Habes causam, qua tua libens utor autoritate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">En, optime vir, res nostrę plurimum premuntur: Suffraganeus (quem dicunt) <persName ref="p18093">Joachim Möttily</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5"><persName ref="p18093">Joachim Mötteli vom Rappenstein</persName>, gest. 1549, besass zusammen mit seinem Bruder Beat Rudolf den Kirchensatz in <placeName ref="l538">Weinfelden</placeName>. Der Vogtherr zu <placeName ref="l387">Pfyn</placeName> und Gerichtsherr zu <placeName ref="l540">Wellenberg</placeName>, einer der bedeutendsten Edlen im <placeName ref="l774">Thurgau</placeName>, wurde in der Reformation zum Sprecher der thurgauischen Gerichtsherren gegenüber <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Er unterzog sich auf dessen Druck der Reformation, rückte aber nach dem Zweiten Kappelerkrieg sogleich wieder von dieser ab und begünstigte fortan in seinen Gebieten den Katholizismus. Im Jahre 1537 zog er sich nach <placeName ref="l387">Pfyn</placeName> zurück und verkaufte seine Rechte an der Herrschaft <placeName ref="l540">Wellenberg</placeName>. Sein despotisches Regiment führte zu Konflikten mit semen Untertanen: 1545 wurde er in <placeName ref="l21">Baden</placeName> vorübergehend in Haft genommen, und in den Jahren 1547 und 1548 stand er vor der Tagsatzung in langem Prozess gegen die Gemeinde <placeName ref="l387">Pfyn</placeName>. - Lit.: Robert <hi>Durrer,</hi> Die Familie vom Rappenstein, genannt Mötteli, und ihre Beziehungen zur Schweiz, in: Der Geschichtsfreund XLVIII, 1893, 221-246; <hi>Knittel,</hi> Kirche 125-129.</note>, etiamsi de nullo crimine me accusare possit, tamen odit et execratur nomen meum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Über den Widerwillen <persName ref="p18093">Möttelis</persName>, für <placeName ref="l538">Weinfelden</placeName> wiederum einen reformierten Pfarrer zuzulassen, vgl. auch <hi>Lei,</hi> aaO, S. 36.</note> adeo, ut timeam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> timeam <hi>gestrichenes</hi> v <hi>bzw.</hi> u.</note> me nunquam posse, saltem syncera conscientia, cum illo in gratiam redire, unde eius furorem ego libenter cedendo, ut nonnulli suadent, avertere cupiens.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Rogat vero plebs multa sibi de me promittens, studet me sibi retinere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ego utrinque actus, quid faciam, nescio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Insecutum est illiusmodi tot technis tot praestigiis ad nocendum paratis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">paratis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> commorari.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Indignum videtur relinquere, qui te diligant evangelii gratia, ratione iacturę; timendum item, ne quid oriatur tumultus, ne cedes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Censent quidam expectandum, quid res ferat, quo numen ac fata ducant, aliqui rectius locum mutandum fore rei nihil confidentes.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ego tuo iudicio, quod enixe precor, libens obsequor.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Si quis esset, cui in voto fuerit ad nos transire, nihil succensebo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Si res postulat, ego illius locum supplebo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quicquid ad rem, quam syncere intelliges ex <persName ref="p6986">Alberto</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p6986">Albrecht Wecker</persName>, gest. 1569, war Pfarrer und Schulmeister in <placeName ref="l1283">Wil</placeName>. 1532 verjagt, wurde er in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ordiniert und tat in den Gemeinden <placeName ref="l1155">Dietikon</placeName> und <placeName ref="l1128">Schwamendingen</placeName> Dienst, bevor er, wohl 1534, Pfarrer in <placeName ref="l538">Weinfelden</placeName> wurde. 1535 von dort vertrieben, fand er, nach einem kurzen Aufenthalt in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, in <placeName ref="l1513">Aadorf</placeName> (Kt. <placeName ref="l774">Thurgau</placeName>) ein neues Wirkungsfeld. 1547 kehrte er ins Zürcher Gebiet zurück, übernahm vorerst die Pfarrei <placeName ref="l248">Kilchberg</placeName>, dann 1553 <placeName ref="l1514">Stäfa</placeName>. 1566 trat er zurück. - Lit.: <hi>Lei,</hi> aaO, S. 35f; Hans <hi>Willi,</hi> Geschichte der Kirche auf <placeName ref="l248">Kilchberg</placeName> am Zürichsee, Zürich 1944, S. 181-183; <hi>Knittel,</hi> Kirche 88f. 135; Pfarrerbuch 605.</note> tuo, commodum esse decreveris, morem geram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><pb type="edition" next="35"/>Vivit <persName ref="p2237">Martinus</persName> tuus usque huc, quem audio apud vos mortuum denunciari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Inde, quam candide agant nobiscum homines isti, facile perspicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum fęlici anno cum omnibus tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de"><placeName ref="l538">Winfeldę</placeName>, 2. die ianuarii anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p2237">Martinus Möttili</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de">Dem frommen, wolgelerten Meister Gheimrychen <persName ref="p495">Bullinger</persName> zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, minem gunstigen, lieben herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>