<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10756" type="Brief" source="HBBW-6" n="718">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Martin Bucer, 10. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10756</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=718</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="718" type="transcription">S. 58</bibl>
				<bibl source="b8" n="718" type="regest">S. 57</bibl>
				<bibl source="b8" n="718" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a21"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 119,181 (Nr. 67)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Die [gegenüber <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName>] im Vertrauen geäusserten Zweifel am Nutzen eines Konvents sind kein Grund, ihn der Untreue zu bezichtigen; auf ein früher gegebenes Versprechen kann sich <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nicht berufen, wenn er die Zürcher gegen ihr Gewissen von ihrer Abendmahlslehre abbringen will, um Übereinstimmung mit <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> zu erreichen. Freunde sollten einander frühere Briefe nicht vorhalten; dies gilt für die noch vorhandenen Briefe [der <placeName ref="l491" cert="high">Strassburger</placeName>] an <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> wie auch für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> bedingte Zustimmung zu <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Buch "Ad Monasterienses", das zwar in manchem der Lehre <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> entspricht, aber auch unannehmbare Zugeständnisse enthält. Mahnt <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> zu Gerechtigkeit und verzeiht ihm sein scharfes Schreiben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 718, S. 58</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1536-01-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="973">Latein</language>
				<language ident="de" usage="27">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Fides certe et mihi fuit hactenus sanctissima, <persName ref="p467">Bucere</persName> in domino charissime, illiberaleque visum perpetuo<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">illiberaleque visum perpetuo <hi>am Rande nachgetragen für gestrichenes</hi> praecipue.</note>, si ea non citra dei ignominiam et proximi dispendium solvatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nunc vero, cum multis ex caussis timerem ex conventu plus subnasciturum simultatis et contentionis quam charitatis et pacis, bono consilio, deus mihi testis est, scripsi me non videre, quid utilitatis ex conventu sperandum sit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ea nimirum mea illa perfidia est, cuius accusor<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p467">Bucer</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> am 2. November 1535 vorgeworfen, er verweigere ihm die versprochene Zusammenkunft, wobei er sich auf eine Äusserung in einem Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p5565">Capito</persName> bezog; s. <bibl>HBBW V</bibl>, S. 410, 2-9.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non enim habeo scriptarum epistolarum mearum apographos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Secura mente scripsi hactenus nec unquam putavi futurum, ut eorum, quae scripseram, ulla fuisset habenda vel ratio vel mentio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Scripsi amice et affectus meos in sinum eius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p5565">Capito</persName>.</note> effudi; at nunc, cum mihi opprobratur perfidia, intelligo, quid periculi enascatur nonnumquam ex epistolis paulo confidentius aut imprudentius scriptis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Iam si quid amico amicus literis familiaribus vel iureiurando stipulatus fuisset, cuius postea poeniteret, utpote quod videret pollicitationem suam obesse plurimum, prodesse vero quam minimum, num<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">num <hi>über gestrichenem</hi> ut ne.</note> candor amici fidem illam datam urgere posset improbius?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Scio, quid tu isto ambias conventu, ut scilicet secus quam hactenus de praesentia corporis Christi in coena loquamur, ut cum <persName ref="p1974">Luthero</persName> redeamus in concordiam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">At nos sana conscientia secus loqui non possumus de hoc mysterio, quam semper loquuti sumus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Si vero <persName ref="p1974">Lutherus</persName> hoc ipsum sentit, quod tu eum sentire dicis, non opus est, ut conveniamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Iam iam enim recipimus eum et tolleramus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Si vero hoc non sentit, nequaquam ipsi consentiemus, attamen feremus, dummodo ille nos tolleret.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Animum igitur meum et institutum si spectaveris, perfidię nullo iure accusabis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Supersunt adhuc epistolae vestrae <persName ref="p4091">Zvinglio</persName> nostro scriptae, sed absit, ut illis abutamur in dedecus nominis vestri.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Ich habs bisshar darfür gehapt, das guͦter günner<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">Freunde.</note> brieff mögind verbessert werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ita qua occasione scripserim probari mihi disputationem tuam de sacramentis in libello [Ad] Monasterien[ses]<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p4079">Zwick</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> wissen lassen, <persName ref="p467">Bucer</persName> verüble ihm die Kritik am "Bericht auß der heyligen geschrift ...", nachdem er diesen zuvor gebilligt habe; s. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10734">[Nr. 696]</ref>, S. 461, 66-69 mit Anm. 23.</note>, aliis epistolis exposui.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Scis, qualis suspitio nos vexarat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Testantur hoc literae aliquot tibi scriptae.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Putaveramus te ad <persName ref="p1974">Lutheri</persName> partes defecisse<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10501">[Nr. 466]</ref>, S. 379, 29-32.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">At cum vidissem, quae scribebas in hoc: panem dici corpus ut ceptrum regium regnum, claves potestatem, gratiam sacramentis non esse alligatam, impios signo, non re participare etc<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <bibl>BucerDS</bibl> V 164-166. 243. 248.</note>., omnino satisfecisti animo meo et suspitione omni liberasti.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Subscribo iisdem vel hodie.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Idem<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>von</hi> Idem <hi>bis</hi> semper <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> sensit <persName ref="p4091">Zvinglius</persName> semper<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>von</hi> Idem <hi>bis</hi> semper <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod autem quaedam postea subobscurius et ambigue proposuisti in eodem argumento, dedi studio concordiae,<pb type="edition" next="59"/> et hodie quoque ad ea conniveo, ut<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>von</hi> ut <hi>bis</hi> probentur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> meliora impetrent, quanquam non desint, quae mihi non omnino probentur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>von</hi> ut <hi>bis</hi> probentur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Et<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">Et <hi>korrigiert aus</hi> At.</note> isto loquendi modo non utar in ecclesia nostra.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Neque enim <placeName ref="l749">Saxonicarum</placeName> ecclesiarum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind die Kirchen, die das <placeName ref="l749">sächsische</placeName> (<placeName ref="l18">Augsburgische</placeName>) Bekenntnis unterzeichnet haben.</note> nobis ratio habenda, sed nostrarum quoque.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Proinde oro te, mi frater, ut nostris utaris aequius et candidius.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nam non possem dissentire<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">possem dissentire <hi>am Rande für im Text gestrichenes</hi> dissentirem.</note> a te, nisi multis provocatus iniuriis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nunc vero, si quae scripsisti acerbius, ne<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>von</hi> ne <hi>bis</hi> charitatem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> multis mihi obiicias charitatem<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>von</hi> ne <hi>bis</hi> charitatem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, condono et te valere opto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">10. ianuarii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">H. Bull.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 182:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la">Domino <persName ref="p467">Martino Bucero</persName>, charissimo fratri, ad manus proprias.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>