<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10753" type="Brief" source="HBBW-6" n="715">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Schmid (Fabricius) / Reichenweier an Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann), 7. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,124r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								War besorgt wegen Gerüchten über die Pest in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, hat aber durch
								<persName ref="p7149" cert="high">Konrad Wüst</persName> beruhigende
								Nachricht erhalten. Konnte [Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg</persName>], der sich
								in <placeName ref="l327" cert="high">Mömpelgard</placeName> aufhält, noch nicht sprechen. Bittet zum
								wiederholten Mal um eine Abhandlung über Vorsehung und Prädestination, ausserdem um <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> neue
								Kommentare zu den Paulusbriefen und um zehn Exemplare der [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] Gottesdienstordnung. Weist darauf hin,
								dass die im andern Brief [<ref target="file10752">Nr. 714</ref>] vorgeschlagene [Herausgabe eines Handbuches
								zur Gestaltung des Kirchenwesens] auch für die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche von grossem Nutzen wäre. Erkundigt sich nach
								dem Wahrheitsgehalt von Gerüchten über einen Konflikt um <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName> Pensionen und Studienfreiplätze, über
								den Abfall <placeName ref="l28" cert="high">Basels</placeName> von den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>, über den Aufenthalt der
								<placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> "Banditen" in <placeName ref="l491" cert="high">Strassburg</placeName>, über die Annäherung
								zwischen König [<persName ref="p8375" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] und dem <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Bund sowie über die Entfernung der
								Kultbilder in <placeName cert="high" ref="l830">England</placeName> und fragt nach dem Stand der
								<placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> Angelegenheit, alles in der Hoffnung, seine Amtsbrüder
								durch gute Nachrichten bestärken zu können. Grüsse.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 715, S. 51</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10753">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8437" cert="high"/>
					<placeName ref="l411" cert="high"/>
					<date when="1536-01-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10753!Autograph!00%20E_II_337__fol__124_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10753/Autograph/00 E_II_337__fol__124_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10753!Autograph!01%20E_II_337__fol__124_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10753/Autograph/01 E_II_337__fol__124_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a domino deo patre per Iesum Christum, servatorem nostrum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Fuit apud me non adeo pridem <persName ref="p7149">Conradus Vuͤstius</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p7149">Konrad Wüst</persName>.</note>, civis noster, omnia mihi ordine et fidelissime denarrans, ut apud vos agatur, planeque pro omnibus vobis solicitum - nam omnia falsis rumoribus apud nos plena - reddidit prorsus securum, ut etiam posthac minus vobis, amantissimis fratribus meis, metuere possim, cum longe mitius, quam fama erat, pestem apud vos sęvire indicarit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10734">[Nr. 696]</ref>, S. 459, Anm. 3.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" ana="salute">Gaudeo igitur ut qui maxime agoque deo meo gratias oppido ingentes ob communem vestri familiarumque vestrarum salutem et incolumitatem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed neque puto vos mihi credituros, quo perfusus sim gaudio, dum singulatim ex homine disquiro, omnia salva esse intelligo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam quam dira apud nos fama vagarit, non est necesse, ut vobis denarrem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Satis abunde mihi est, quod vana esse haec omnia compererim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dominus e sua misericordia tribuat, ne tristius quid audire posthac utrinque nos oporteat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Iam quod res meas attinet, quia <persName ref="p8098">principem</persName> nostrum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Graf <persName ref="p8098">Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note> necdum conveni - agit enim <placeName ref="l327">Montpellgardi</placeName> -, nihil est in praesentiarum, quod vel vobis significem vel a vobis speciatim rogem, praeter hoc unum, ut brevibus mihi universam materiam de providentia dei, praedestinatione iisque affinibus rebus descriptam transmittatis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist wohl <persName ref="p495">Bullingers</persName> Karlstagsrede vom Vorjahr; vgl. <bibl>HBBW</bibl> V <ref target="file10630">[Nr. 592]</ref>, S. 231, Anm. 2.</note>; id quod abs te, colendissime mi <persName ref="p8171">Theodore</persName>, priusquam <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> discederem, non semel flagitavi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ages autem vel iam amico morem tam aequa tamque salutaria ecclesiae suae roganti.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Tu vero, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, si<pb type="edition" next="52"/> annotationes in reliquas Pauli epistolas, nempe Galathas, Ephesios, Colossenses, Philippenses, Thessalonicenses, Philemonem, Timotheum et Titum absolvisti<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Kommentare zu den genannten Paulusbriefen (<bibl>HBBibl</bibl> I 72 und 81) erschienen 1535 bzw. 1536; im Januar 1536 war <persName ref="p495">Bullinger</persName> bei den Thessalonicherbriefen angelangt (s. oben Nr. 707).</note>, curato, ad me deferantur; praeterea obsequialia, ut vocant, decem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Kirchenordnung von 1535 (<bibl>HBBibl</bibl> I 613). Ein Exemplar, das als handschriftliche Ergänzung eine Ordnung für Morgenpredigt und Frühgebet in <placeName ref="l411">Reichenweier</placeName> enthalt, befindet sich im Hauptstaatsarchiv <placeName ref="l496">Stuttgart</placeName>, A 267, Bü. 428.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Et si quid aliud sit, quod primum in lucem apud vos exeat, velim cum isthoc tabellione<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt.</note> ad nos transmitti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Haud equidem crediderim vos me falsuros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Porro quae ad communem rempublicam ecclesiarum, maxime autem ducum <placeName ref="l572">Wirttenbergensium</placeName> conductura existimo, communibus literis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Oben <ref target="file10752">Nr. 714</ref>.</note> inserui.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Vestrum igitur erit adesse non tam mihi quam universae ecclesiae Christi, maxime autem vel ob hoc, quod res illic quoque vestra agitur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Redensart vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 3, 6, 71 (<bibl>LB</bibl> II 862).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Poteritis enim hac tam oportuna occasione non tam aliis quam vobis ipsi prodesse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Intelligitis nimirum, quod velim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Postremo est et aliud quiddam, quod a vobis scire desydero.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Constans apud nos fama est <persName ref="p20225">Gallorum regem</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p20225">Franz I.</persName>, König von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>.</note> <placeName ref="l2448">Quinque Pagis</placeName> pensionem renuntiasse inque argumentum rei adolescentes illorum regio stipendio in academiis <placeName ref="l832">Galliarum</placeName> hactenus victitantes domum remisisse<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Über einen solchen Vorgang ist sonst nichts bekannt. Zum Königlichen Stipendium vgl. Johann Baptist <hi>Kälin,</hi> Kleine Mittheilungen. I. Zur Geschichte der Freiplätze der eidg. Orte auf der Universität zu Paris und der schwyzer. Studenten daselbst, in: Mittheilungen des Historischen Vereins des Kantons Schwyz 4, 1885, S. 63-69.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Insuper <placeName ref="l28">Basileienses</placeName> a Paganis quoque illis ad imperii civitates defecisse<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. unten <ref target="file10768">Nr. 730</ref>, 97-101; 847, 14-17.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Rursus novem illos <placeName ref="l760">Solodurenses</placeName> patria et, quod non sine dolore scribere possum, universa <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> pulsos<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Konflikt um die aus <placeName ref="l760">Solothurn</placeName> verbannten, von <persName ref="p6247">Hans</persName> und <persName ref="p6249">Rudolf Roggenbach</persName> angeführten "Banditen" s. zuletzt oben Nr. 713, 24-36.</note> <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> agere, belle habere, probe munitos esse auro, vestibus, armis abundare, quibusdam denique in aurem insusurrare brevi res suas in vado futuras<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur Redensart vgl. <bibl>Otto</bibl> 360, Nr. 1843.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed et <placeName ref="l830">Angliae</placeName> regem cum principibus et<pb type="scan" next="||124v."/> urbibus evangelicis in defensionem verbi conspirasse aiunt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe die Werbung der Gesandten <persName ref="p8375">Heinrichs VIII.</persName> am Bundestag zu <placeName ref="l1202">Schmalkalden</placeName> vom Dezember 1535 und die ihnen erteilte Antwort in s. <bibl>MO</bibl> II 1028-1036, Nr. 1382f; vgl. <hi>Prüser,</hi> <placeName ref="l830">England</placeName> 19-38.</note> omnibusque templis idola et reliqua id genus impia per universum regnum amovisse<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Von einer umfassenden Beseitigung der Kultbilder kann zu diesem Zeitpunkt noch keine Rede sein; vgl. Robert <hi>Whiting,</hi> Abominable Idols: Images and Image-breaking under Henry VIII, in: The Journal of Ecclesiastical History 33, 1982, S. 30-47.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Haec quia vera esse vellem, si certi quid earum rerum habetis aut si quid aliud quoque sit, quod gloriae dei provehendae conducere arbitramini et quod audire nobis volupe esse possit, denique, ut se res <placeName ref="l167">Genuensium</placeName> habeant<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Stand der <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Angelegenheit um die Jahreswende 1535/36 vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 603f.</note>, scripto mihi indicetis, ut habeam et<pb type="edition" next="53"/> ipse, quibus fratres apud nos partim adhuc meticulosos, partim vacillantes et retrospectantes subinde retinere, animare, revocare et exhilarare possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Valete in domino, praeceptores et fratres charissimi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Salutate ex me uxores<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8051">Anna Adlischwyler</persName> und <persName ref="p4300">Rosilla Rordorf</persName>.</note>, inprimis autem matrem<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19">Gemeint ist offenbar <persName ref="p495">Bullingers</persName> Mutter <persName ref="p7042">Anna Wiederkehr</persName>.</note>, filiae meae recens natae<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="bio" n="20"><persName ref="p8437">Schmids</persName> Tochter <persName ref="p20891">Marta</persName> war kurz vor dessen Abreise nach Reichenweier zur Welt gekommen; s. <bibl>HBBW</bibl> V <ref target="file10717">[Nr. 679]</ref>, S. 429, Anm. 13.</note> susceptorem, consules ambos<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p2816">[Diethelm] Röist</persName> und <persName ref="p6965">Heinrich Walder</persName>; s. Fabian, Geheime Räte 234.</note>, <persName ref="p1888">Ruͦdolphum Lafater</persName>, <persName ref="p6157">Heinricum Ron</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p6157">Heinrich Rahn</persName>.</note>, <persName ref="p4941">Andream Gessnar</persName>, <persName ref="p5935">Casparem Nasal</persName>, <persName ref="p4414">Nicolaum Brunnerum</persName>, <persName ref="p5413">Kamlin</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p5413">Ulrich Kambli</persName>.</note> <persName ref="p8340">Conrados Aescher</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8340">Konrad Escher vom Glas</persName>.</note> et <persName ref="p5698">Luchsinger</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" ana="bio" n="25">Der 1501 aus <placeName ref="l176">Glarus</placeName> eingebürgerte Tuchscherer <persName ref="p5698">Konrad Luchsinger</persName>, geb. zwischen 1470 und 1480, gest. 1548, gehörte zu den ersten Vertrauten <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. 1522 war er am Wurstessen im Hause <persName ref="p4851">Froschauers</persName>, 1523 an der Abfassung des "Gyrenrupfens" beteiligt. Schon seit 1515 gehörte er als Zwölfer der Schneidernzunft dem Großen, 1524/25 als Zunftmeister dem Kleinen Rat an. 1525-1533 sass er als Schaffner im Kloster <placeName ref="l489">Stein am Rhein</placeName>; <persName ref="p495">Bullinger</persName> kritisiert sein ungeschicktes Verhalten im Konflikt mit <persName ref="p7872">David von Winkelsheim</persName>, dem letzten Abt (s. <bibl>HBRG</bibl> I 286f). 1534/35 amtete er als Rechenherr, 1544/45 als Eherichter. - Lit.: <bibl>Z</bibl> VIII 393, Anm. 1 und Reg.; <hi>Jacob</hi> 212-214 und Reg.; Fabian, Geheime Räte, Reg.; <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 591.</note>, <persName ref="p5979">Negelin</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p5979">Berchtold (Bertschi) Nägeli</persName>, gest. 1545, gehörte ab 1517 (s. <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, B X 112, 213r.) dem Großen und ab 1532 als Zunftmeister zur Kämbel dem Kleinen Rat an, scheint aber nie besonders hervorgetreten zu sein. - Lit.: <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 595.</note>, <persName ref="p19201">Bachoffen</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" ana="bio" n="27"><persName ref="p19201">Beat (Batt) Bachofen (Bachofner)</persName>, geb. um 1500, gest. 1557, von <placeName ref="l1519">Wermatswil</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>), erhielt 1523 das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Bürgerrecht. 1532-1536 und 1550-1557 war er Zunftmeister der Kämbelzunft, dazwischen amtete er unter anderem 1535-1537 als Eherichter und 1536-1540 als Amtmann des Klosters <placeName ref="l2466">Otenbach</placeName>. - Lit.: Fabian, Geheime Räte, Reg.; <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 565.</note> et reliquos, qui e consularibus Christo favent, praecipue autem <persName ref="p1419">Iohannem Hab</persName>, <persName ref="p6842">Ulrichum Trinkler</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" ana="bio" n="28"><persName ref="p6842">Ulrich Trinkler</persName>, geb. zwischen 1460 und 1470, gest. 1535/36, ein reicher Goldschmied, Holzbildhauer und Kaufmann, war bereits seit 1497 Zwölfer der Zunft zur Meisen und gehörte als Zunftmeister ein erstes Mal von 1511 bis 1518 dem Kleinen Rat an. Nachdem er sich vorübergehend vermehrt seinen Geschäften zugewandt hatte, übernahm er ab 1524 als Vertrauter <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> und <persName ref="p8127">Pellikans</persName> wieder verschiedene wichtige Ämter, so etwa ab 1526 das eines Stiftspflegers, und kehrte 1526 auch in den Rat zurück. - Lit.: <hi>Jacob</hi> 273-276; Fabian, Geheime Räte, Reg.; <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 610.</note>, <persName ref="p5007">Luipoldum Grebel</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" ana="bio" n="29"><persName ref="p5007">Hans Lütpold Grebel</persName>, geb. vor 1504, gest. 1542 (das Todesjahr ergibt sich aus dem Vergleich von Zürich StA, B VI 335, 45r., mit B V 6, 315 und 321), immatrikulierte sich 1514 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> und 1515 in <placeName ref="l546">Wien</placeName>. 1516 gab er sein Bürgerrecht auf und studierte anschliessend als Schüler <persName ref="p4968">Glareans</persName> in <placeName ref="l378">Paris</placeName>, bevor er spätestens Anfang 1521 nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zurückkehrte. Nachdem er 1527 Achtzehner zum Rüden geworden war, übernahm er verschiedene Ämter, so 1533 das eines Stiftspflegers (s. Zürich StA, E II 438, 117r. 119r.). Als Abgeordneter des Rats nahm er an mehreren Synoden teil. - Lit.: <bibl>Z</bibl> VII 62, Anm. 1 und Reg.; <bibl>Vadian BW</bibl> II. III. VII, Reg.; AZürcherRef, Reg.; [Carl <hi>Keller-Escher],</hi> Die Familie Grebel. Blätter aus ihrer Geschichte, gesammelt zur Erinnerung an die am 27. Oktober 1386 erfolgte Einbürgerung in Zürich. Für Freunde als Manuskript gedruckt, Frauenfeld [1884], S. 30f.</note> et nostros camerarium et cellarium<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Kammerer und Keller des Grossmünsterstifts waren <persName ref="p6194">Jakob Reinhart</persName> bzw. <persName ref="p7109">Heinrich Wunderli</persName>; s. <hi>Bächtold,</hi> <persName ref="p495">Bullinger</persName> vor dem Rat 121f, Anm. 47.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Volo autem et dominam <foreign xml:lang="de">zum blawen<pb type="edition" next="54"/> fan<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="bio" n="31">Der ehemalige Chorherrenhof "Zur Blauen Fahne" (Münstergasse 4) gehörte bis 1536 den Erben des 1530 verstorbenen <persName ref="p18076">Jakob Wirz, gen. Ammann</persName> (vgl. die Notizen zur Hausgeschichte in Zürich StA, Sig. Corrodi-Sulzer). Gemeint ist demnach dessen Witwe, <persName ref="p7074">Juliana Wirz (Würz), geb. Groß</persName> (s. <bibl>Glückshafenrodel</bibl> I 464, Anm. 3), die Patin von <persName ref="p495">Bullingers</persName> erstem Sohn <persName ref="p487">Heinrich</persName> (s. <bibl>HBD</bibl> 23, 24-26 mit Anm. 6). <persName ref="p495">Bullinger</persName> nennt sic <persName ref="p7086">Sophia Wirz</persName> (s. ebd. und, ausführlicher, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 358, 105).</note></foreign> cum universa sua familia plurimum quoque salutari.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Et nisi molestum sit, salutate <persName ref="p3242">Uttingerum</persName>, <persName ref="p8447">Steinerum</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8447">Werner Steiner</persName>.</note>, <persName ref="p8364">Battum</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>.</note>, <persName ref="p167">Ammanum</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p167">Johann Jakob Ammann</persName>.</note>, <persName ref="p4554">Collinum</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p4554">Rudolf Collin</persName>.</note>, <persName ref="p5093">Iohannem H[enricum] Göldlin</persName>, <persName ref="p4028">Wyß</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p4028">Niklaus Wyß</persName>.</note> simulque uxores illorum, maxime autem omnium <persName ref="p6541">Michaelem Schwitzer</persName> et <persName ref="p4851">Christophorum Froschouerum</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Rursum valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Richevillae, postridie epiphaneias 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Orate pro me et ecclesia nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Vester idem ille <persName ref="p8437">Erasmus Fabritius</persName><note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Unterschrift am linken Rand neben dem Text.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la">Clarissimis viris <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName> et <persName ref="p8171">Theodoro Bibliandro</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> ecclesiae episcopis et doctoribus, praeceptoribus et fratribus in Christo amantissimis et colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>