<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10752" type="Brief" source="HBBW-6" n="714">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Schmid (Fabricius) / Reichenweier an s.n. / [Zürich], 7. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10752</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=714</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="714" type="transcription">S. 43</bibl>
				<bibl source="b8" n="714" type="regest">S. 43</bibl>
				<bibl source="b8" n="714" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,121r-123v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat zu seiner Erleichterung durch <persName ref="p7149" cert="high">Konrad Wüst</persName> erfahren, dass die Kollegen in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> entgegen anderslautenden Gerüchten wohlauf sind. Fürchtet den Argwohn der <placeName ref="l491" cert="high">Strassburger</placeName> wegen seiner Berufung [nach <placeName ref="l411" cert="high">Reichenweier</placeName>]; seine durch <persName ref="p6581" cert="high">Wolfgang Seitz</persName> übermittelten Grüsse hat einzig <persName ref="p8374" cert="high">[Kaspar] Hedio</persName> mit einem Brief erwidert, während andrerseits sowohl dieser als auch <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> heimlich an <persName ref="p8098" cert="high">Graf [Georg]</persName> schreiben. Zitiert Äusserungen aus <persName ref="p8374" cert="high">Hedios</persName> Brief, die sein Misstrauen verstärkt haben, und drängt die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, ihm gemäss ihren früheren Zusagen beizustehen. Konkret wünscht er von ihnen die Abfassung einer "oeconomia ecclesiastica", eines Handbuches zur Gestaltung des Kirchenwesens, das <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich</persName>, <persName ref="p8098" cert="high">Georg</persName> und <persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName> gewidmet sein soll. Darin soll von den Übelständen die Rede sein, die bekämpft werden müssen, aber auch von der rechten Ausübung der Religion; ferner davon, wie die Bildung gefördert werden soll und wie die Kirchengüter rechtmässig zu nutzen sind. Den Hirten, die sich selbst weiden, wird es wie dem ungetreuen Verwalter im Gleichnis Christi ergehen; die Warnung vor Missbrauch der Kirchengüter ist heute von besonderer Dringlichkeit. Das Handbuch soll auch über das rechte Verhältnis zwischen Obrigkeit und Klerus orientieren. Schon die Apostel bestanden darauf, für Gebet und Predigt freigestellt zu werden. Wenn die Prediger zu unwürdigen Tätigkeiten gezwungen werden, droht grosser Schaden. Heute gefallen sich manche Herren darin, ihre Pfarrer schmählich zu behandeln, doch ihr Undank wird sich rächen. <persName ref="p8437" cert="high">Schmid</persName> will sich dafür einsetzen, dass das Predigtamt in Ehren gehalten wird. Laut <persName ref="p8374" cert="high">Hedios</persName> Brief wird vom Bundestag zu <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkalden</placeName> die Einberufung eines [Abendmahls-] Konventes erwartet; <persName ref="p8437" cert="high">Schmid</persName> möchte Genaueres wissen. Empfiehlt für das erwähnte Handbuch eine deutsche Ausgabe. Bittet um rasche Antwort.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 714, S. 43</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8437" cert="high"/>
					<placeName ref="l411" cert="high"/>
					<date when="1536-01-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">Pfarrer und Lehrer von Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10752!Autograph!00%20E_II_337__fol__121_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10752/Autograph/00 E_II_337__fol__121_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10752!Autograph!01%20E_II_337__fol__121_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10752/Autograph/01 E_II_337__fol__121_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10752!Autograph!02%20E_II_337__fol__122_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10752/Autograph/02 E_II_337__fol__122_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10752!Autograph!03%20E_II_337__fol__122_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10752/Autograph/03 E_II_337__fol__122_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10752!Autograph!04%20E_II_337__fol__123_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10752/Autograph/04 E_II_337__fol__123_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10752!Autograph!05%20E_II_337__fol__123_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10752/Autograph/05 E_II_337__fol__123_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a domino deo per Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Si valetis cum omnibus vestris, colendissimi praeceptores, patres venerandi dilectissimique in Christo Iesu fratres, est, quod merito gaudeam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Et enim quam anxius pro vestra omnium salute fuerim, scio ego neminem e vobis facile mihi crediturum, nisi et illum quoque alio migrare contingat et haec tam dira de vobis audire, quae ego iam sesquimensem non sine ingenti animi cruciatu audio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed deo gratia, qui omnia vana esse intellexi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam cum nuper <persName ref="p7149">Conradus Vuestius</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" ana="bio" n="1"><persName ref="p7149">Konrad Wüst</persName>, wohl identisch mit dem bereits 1504 erwähnten Sattler dieses Namens (s. <bibl source="b256">Glückshafenrodel</bibl> I 275, 7. 9f; 495, 38; 542, 1), gehorte der Zunft zur Meisen an (s. Zürich StA, W 11. 41, S. 15, Nr. 44). 1507 wurde er als Angehöriger des Großen Rates zur Teilnahme an der <placeName ref="l425">Romfahrt</placeName> <persName ref="p8282">Kaiser Maximilian</persName>s abgeordnet (s. ebd., B II 41, 4). Seit 1527 und noch 1544 war er verheiratet mit <persName ref="p6756">Ursula Suter</persName> (s. Zürich Stadtarchiv, VIII C 1, 29. November 1527; Zürich StA, B VI 10, 226r.-v.; zu Familie und Verwandtschaft s. auch B V 6, 193r.-194v.). Im Februar 1546 lebte er nicht mehr (s. Zürich StA, W 1, Nr. 2398).</note>, civis vester, nos in transitu adiisset, de omnium vestrum incolumitate sic nos certos reddidit, ut posthac quoque omnem metum posuerimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Volo enim, patres, praeceptores fratresque in domino amantissimi, omnino id vobis de <persName ref="p8437">Erasmo</persName> vestro persuadeatis, si vos unquam, cum domi<pb type="edition" next="44"/> essem, amavi, colui, suspexi, idem hodie ab absente multo magis et ardentius fieri - inscius, qua occulta vi ac energia tractus, nisi quod fortassis omnibus nobis usu venit, quod praesentes aliquanto<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">aliquanto <hi>anstelle von gestrichenem</hi> aliquando <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> frigidius amatos absentes tantum non deperimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Id quod in coniugibus, germanis, sodalibus reliquisque amicis et congerronibus indies videre<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">videre <hi>anstelle von gestrichenem</hi> fieri <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> licet, ut plane nemo sit, qui exemplo careat, nisi forte quis inter fungos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 150, Nr. 736.</note>, stipites<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 332, Nr. 1695.</note> et prorsus astorgos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">griech. <foreign xml:lang="el">ἆστοργος</foreign> lieblos.</note> habitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Iam quid a vobis, charissimis patribus, in commune petam, statim intelligetis, ubi vobis explicavero consilii mei rationem, quod tale est: <placeName ref="l491">Argentoratensibus</placeName> fratribus scribere hactenus supersedi, tacite et velut per cuniculos indagans, ut laturi essent a <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> vocari, sese negligi, qui verbo enuntiando <placeName ref="l411">Richevillae</placeName> praeesset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Offerunt sese statim aliqui - incertum, an subornato - rogitantes, num quid haberem, quod <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName> ceu vicinoribus fratribus scribi oporteat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego aliquoties nihil dum, quod me tantopere urgeat, habere respondi, maxime autem, cum <persName ref="p8098">princeps</persName> absit<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Graf <persName ref="p8098">Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName> hielt sich in <placeName ref="l327">Mömpelgard</placeName> auf; vgl. unten <ref target="file10753">Nr. 715</ref>, 15f.</note> neque satis adhuc sciam, quid ille primum vel immutatum vel prorsus abolitum velit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Interim autem et <persName ref="p6581">Wolffgangnus Seytius</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein <persName ref="p6581">Wolfgang Seitz (Sytz)</persName> von <placeName ref="l1299">Riedlingen</placeName> an der Donau nahm 1504 am <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Freischiessen teil und immatrikulierte sich 1512 in <placeName ref="l546">Wien</placeName>. 1526 verzichtete ein Wolf Syt auf das Bürgerrecht von <placeName ref="l411">Reichenweier</placeName>. <persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName> grüsst in Briefen an <persName ref="p1010">Matthias Erb</persName> in <placeName ref="l411">Reichenweier</placeName> 1539 Junker Wolff Sytzen. 1541 Wolffgangum Sitium (Basel UB, Ms. Ki. Ar. 25c, 46r. bzw. 42r.). Ob es sich in allen Fallen um dieselbe Person handelt, muß vorläufig offenbleiben. - Lit.: <bibl source="b256">Glückshafenrodel</bibl> I 157, 58; Die Matrikel der Universität <placeName ref="l546">Wien</placeName>. Im Auftrage des Akademischen Senates hg. v. Institut für österreichische Geschichtsforschung, II. Band 1451-1518/I: Text, bearb. v. Willy Szaivert und Franz Gall, Graz-Wien-Köln 1967, S. 386, Nr. 39; Andreas <hi>Hund,</hi> Die Reichenweirer Neubürger in der Zeit von 1506 bis 1549, in: Zeitschrift für die Geschichte des Oberrheins, NF XXVIII, 1913, S. 588.</note> me adit <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> petiturus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Postulat, literas sibi dem illo deferendas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="salute">Ego excusare multa, integrum mihi negavi per occupationes, tantum hoc illi demandans, curaret, fratres ex me salutaret nominatim omnes.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Is, ubi rediit, secum <persName ref="p8374">Hedionis</persName> ad me literas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der Brief <persName ref="p8374">Kaspar Hedios</persName> an <persName ref="p8437">Schmid</persName> scheint nicht erhalten zu sein. Vgl. auch unten Z. 213-219.</note> defert, quem nimirum prae caeteris verecundia coactum scripsisse arbitror.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam olim, cum <placeName ref="l922">Friburgi Brisgoiae</placeName> studio operam darem, famulus meus erat<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p8437">Schmid</persName> studierte ab 1509, <persName ref="p8374">Hedio</persName> ab 1513 in <placeName ref="l922">Freiburg</placeName>; s. Die Matrikel der Universität <placeName ref="l922">Freiburg i. Br.</placeName> von 1460-1656, bearb. und hg. v. Hermann Mayer, Bd. I/1, S. 189, Nr. 52, bzw. S. 205, Nr. 11.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Caeterum reliquorum omnium nullus vel minima salute me dignatus est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sic nobis placemus miseri.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ex illo facile coniectare est, quod ulcus illos praemat, imo nisi prorsus obesae naris<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">dumm, stumpf (Horaz, Epodon 12, 3).</note> quispiam siet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Licebit vel hinc quoque colligere, quid etiamnum conentur et ambiant <persName ref="p17807">Aristarchi</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p17807">Aristarch von Samothrake</persName>, ca. 216-144 v. Chr., bedeutender Grammatiker (s. Ernst-Richard <hi>Schwinge,</hi> in: <bibl source="b369">LAW</bibl> 301f); sprichwörtlich: ein strenger Kritiker; s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 57 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 204f).</note> illi et omnium ecclesiarum censores, suarum plus<pb type="edition" next="45"/> satis negligentes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Saepius enim subinde principi nostro, idque clam nobis, ut ipsi putant, scribunt <persName ref="p467">Bucerus</persName> et <persName ref="p8374">Hedio</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quae autem illa sint, nequimus ob principis absentiam expiscari.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quin et ipsum <persName ref="p8103">cancellarium</persName> aulae<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Kanzler am Hof des Grafen war (bereits zu diesem Zeitpunkt?) <persName ref="p8103">Sigismund Stier</persName>; vgl. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> 1840.</note> ignorare arbitramur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sunt tamen apud nos, qui de industria putent principem, ut cordatus est, caelare illa et ad suum usque diem omnia conservare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Ex <persName ref="p8374">Hedionis</persName> certe ad me literis haud obscuris argumentis suspicari possumus, nisi prorsus me omnis coniectura quamlibet verisimilis fallat, quid illos potissimum angat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Is inter alia sic ad me scribit: "Iam cum mutuis auxiliis firmantur omnia, ego me tibi obtulero, si qua in re possim gratificari, quod hoc sim lubens facturus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Et debeo equidem, quoniam memini, cum <placeName ref="l922">Friburgi</placeName> ageremus, quam humaniter me tractaris dominus servum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Modo cum communis professio evangelii fratres nos fecerit atque unum in Christo, paratiores sunt operae" etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Et rursus: "Illustrissimus d. <persName ref="p8098">comes Georgius</persName> singulari gratia iam aliquot annos me<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> complexus est, quo nomine et <persName ref="p18700">Augustini</persName> quaedam versa illi dedicavi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8374">Hedio</persName> hatte seine 1533 erschienene Übersetzung von zwei Werken <persName ref="p18700">Augustins</persName> Graf <persName ref="p8098">Georg</persName> gewidmet; s. Josef <hi>Benzing,</hi> Bibliographie Strasbourgeoise, Bd. I, Baden-Baden 1981. - Répertoire bibliographique des livres imprimés en France au seizième siècle 148 (Bibliotheca bibliographica Aureliana LXXX), S. 221. Nr. 81.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Is ubi aliquando ad vos <placeName ref="l411">Richenviler</placeName> redierit et ego tibi hospiti viro in his regionibus possum esse vel solatio vel usui, advolabo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Et sic me geram, ut agnoscas indies magis ac magis me quaerere gloriam dei, publicam utilitatem et honestatem" etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Talia, charissimi fratres, prorsus negligere et surda aure<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 47f, Nr. 212.</note> praeterire non modo incivilis, sed et arrogantis et fastidiosi - mea quidem sententia - hominis foret, ultro scilicet oblatam operam in tam arduo negocio, quod non unum Thesea<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Theseus, der sagenhafte attische Held; s. Ludwig <hi>Huber,</hi> in: <bibl source="b369">LAW</bibl> 3065-3067.</note> requirat, vel respuere vel non gratum esse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||121v."/>Atqui est, quod metuam altera mihi panem, altera lapidem porrig<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 8, 29 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 309).</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Proinde, syncerissimi in domino patres et fratres, quia talibus me angustus artari intelligitis, a vobis subsidia et consilia flagito, idque iure quodam meo.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Nam a vobis abiens, si ita ferret necessitas, recepi me facturum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Vos quoque fidem vestram mihi ut tenuiori et minus ad tam arduam provintiam idoneo obligavistis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Liberabitis igitur illam, si petitioni meae satisfeceritis et assensentis, id quod non tam mihi quam universae Christi ecclesiae debetis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Cuius gratia oro vos tantillum laboris insumere.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Qua quidem re unica nihil potestis illius oviculis simul et pastoribus quicquam praestare vel magis utile vel magis gratum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Facilimum autem vobis scio, modo in rem tam piam, honestam, necessariam et vestra professione dignissimam mutuis auxiliis conspiraveritis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Sed iam ipsam rem tandem accipite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Vellem igitur a vobis partitis opens conscribi oeconomiam ecclesiasticam eamque non sine urgentibus causis dedicari <persName ref="p9708">Huldrycho</persName> <persName ref="p8098">Georgioque</persName> fratribus<pb type="edition" next="46"/> et <persName ref="p1546">Christophoro</persName>, <persName ref="p9708">Huldrychi</persName> filio, ducibus a <placeName ref="l572">Wirttenberg</placeName> et <placeName ref="l2945">Tek</placeName> etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Obsecro, colendissimi praeceptores et fratres amantissimi, aequo animo feratis graculum me vobis holoribus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Singschwäne galten, im Gegensatz zu Dohlen, als besonders stimmbegabt; s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 7, 22 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 270).</note> tantisper obstrepere.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Imo cum Paulo<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 11, 16</ref></cit>.</note> loquar: Ferte insipientiam meam, qui mari aquas, sylvis ligna inferre<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 7, 57 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 284).</note> coner.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Sed neque vos latet vetus illud adagium: Saepe etiam stultus fuit oportuna locutus<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 6, 1 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 220f).</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hinc fidentior factus aequis auribus spero vos meam infantiam audituros et audaciam quoque boni consulturos<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">quoque boni consulturos <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, qua non veritus sim vobis ceu imperare longe tamen inferior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Poteritis autem in illa oeconomia brevibus, sed efficacibus et potentibus indicare varias errores, superstitiones et idololatrias manifestiores certe, quam ut inficiari possint, quas tolli omnino necessum sit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Item abusus rerum multarum in ecclesia, quos corrigi oporteat.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Posthac, qua in re sita sit vera religio, quae ceremoniae ferri possint, quas tolli necessum sit, quae sacramenta suae possessioni ceu postliminio reddenda.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Atque hic vel obiter licebit rationem reddere universae fere vestrae et receptae et immutatae religionis.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Nec omittendum puto commonstrare, quo pacto instituendi et alendi sint pastores, doctores, lectores, diaconi et publicarum scholarum moderatores, item et discipuli.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Rursus, in quos usus maxime et primum converti deceat bona ecclesiastica, ut collegiorum et monasteriorum opibus uti oporteat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Et ut omnia radantur, saltem episcopatus, quas parochias vocant, non usque adeo deglubantur.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Summa: ut divitiae ecclesiarum in prophanos usus non erogentur, sed, si quid praeter honestum episcoporum, diaconorum et literarii ludi magistrorum victum superesse possit, vel in bibliothecas oportunis in locis vel, quod primum monere oportuit, in viduas, orphanos, pupillos, valitudinarios, senio defectos et alias calamitosos et pauperie oppressos homines insumantur<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">insumantur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> -, non, ut hodie quoque apud evangelicissimos magno evangelii hostium scandalo et gaudio fit, in olim sui prodigos, hodie quibusvis harpyis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">geflügelte räuberische Wesen; s. Ludwig <hi>Huber,</hi> in: <bibl source="b369">LAW</bibl> 1192.</note> rapaciores et id genus infaustis animalibus et insaturabilibus volucribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">O pastores, pastores vosmetipsos<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">vosmetipsos <hi>korrigiert aus</hi> semetipsos.</note> pascentes<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ez 34, 2</ref></cit>.</note>, pinguia cum monasticis ventribus devorantes, gregem negligentes, sub quovis cubito manus pulvinar texentes<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ez 13, 18</ref></cit>.</note>, gregi tam unice concredito et ipsi non<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> parcentes, imo plus caeteris lupis insultantes et dispergentes, cum furibus et latronibus currentes, ubi minime oportuit, quovis Stentore<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Ein griechischer Held mit sprichwörtlich lauter Stimme, s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 3, 37 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 496).</note> clamosiores, ubi oportuit, vel ipsis piscibus et incantatis canibus magis muti<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 29 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 192f).</note>, - ubi comparebitis, quando veniet iudex mortuorum et vivorum de ministerio et pastoritio vestro officio rationem petiturus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la"><pb type="edition" next="47"/>Certe tum implebitur, quod Christus infidelem dispensatorem manere praedixit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><cit type="bible"><ref>Lk 12, 45f</ref></cit>.</note>: "Qui cum in corde suo cogitaret: 'differt dominus meus redire' ceperitque percutere servos et ancillas et edere et bibere et inebriari, veniet dominus servi illius in die, quo non sperat, et hora, qua nescit, et dissecabit eum partemque eius cum infidelibus vel cum perfidis ponet" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||22r."/>Haec ego censerem, charissimi in domino fratres, longe magis esse necessaria principibus et civitatibus quibusdam, nolint velint<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 362, Nr. 1852.</note>, ut obtruderentur, quam quae hodie agimus multi, - potissimum autem iis, qui nondum manus suas bonis ecclesiasticis quavis pice plus inquinantibus impurarunt, docti scilicet suis contenti esse et ob hoc etiam minus iis egere, qui adsueti diripere non sua et semper in egestate vivunt, ut propheta ait<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><cit type="bible"><ref>Spr 11, 24</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Licebit autem et in illa oeconomia ceu in transcursu quoque subindicare, quo in honore magistratus a clericis et vicissim clerici a magistratu habendi, id profecto, quod meo iudicio magna etiam verbi iactura, ecclesiarum incommodo, denique omnium hominum scandalo et ecclesiasticorum, imo et civilium quoque officiorum irreparabili pene dispendio neglectum videtur hactenus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Deinde moneantur magistratus et clerici, sui quique officii ut meminerint.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Quibus item rebus praefecti sint, ob oculos illis ponatur, postremo, ut et vulgus, quid se deceat facere, erudiatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Ego certe, quoties lego vel alias mente recolo illa apostolorum in Actis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 6, 2-4</ref></cit>.</note> verba aurea<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 10, 90 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 705).</note> aureis literis aureis cordibus inscribenda: "Non convenit<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Randbemerkung:</hi> <foreign xml:lang="el">οὐκ ἀρεστόν</foreign>.</note>, ut nos derelicto sermone dei ministremus mensis.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Circumspicite ergo viros, quibus delegabimus hoc negocii.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Nos vero deprecationi et administrando sermoni incumbemus" non possum non improbare illorum - ignoro, plus stultorum an invidorum - hominum<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">hominum <hi>korrigiert aus</hi> hominem.</note> morem, qui hodie ad quaevis turpia et servilia ministros verbi cogunt.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Tyrannorum, mehercle, et hostium evangelicae veritatis est, hoc modo literas, bene nata ingenia cum ipso verbo dei opprimere; illorum, - inquam - est, verbi dei ministros in metalla, militiam et reliqua id genus gravia, indecora et inhonesta relegare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">Quodsi apostolis praedicatio verbi tantae necessitatis et dignitatis visa est, ut huic cedere debeat egenorum fratrum cura et diaconia, sanctissimum alias et summe necessarium in ecclesia dei ministerium, qua fronte qui se christianum magistratum haberi velit, illius tam sanctae professionis homines ad longe inhonestiora, immaniora et indigniora adigere conatur?</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Debebant saltem suos ipsorum bellicarum rerum eventus et quotidianas domesticorum negociorum fortunas, prosperos rerum omnium successus et tam divites proventus, quibus certe plus hodie egestosi redditi sunt, quam cum olim iis carerent,<pb type="edition" next="48"/> haec, inquam, expendisse debebant, si <persName ref="p19187">Valentis</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30"><persName ref="p19187">Valens</persName>, geb. 328, gefallen 378 in der Schlacht bei <placeName ref="l1517">Adrianopel</placeName>, war von 364 an römischer Kaiser und Mitregent für den östlichen Reichsteil. Als Arianer bedrängte er die Orthodoxen; seine schwere Niederlage gegen die Goten erschien den Gegnern als Gottesgericht; s. Victor <hi>Schultze,</hi> in: RE XX 391-393.</note> et <persName ref="p19186">Iuliani</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" ana="bio" n="31"><persName ref="p19186">Julian, gen. Apostata</persName>, geb. 332, bekannt als letzter Gegner des Christentums auf dem Kaiserthron (361-363), fiel nach kurzer Regierungszeit auf dem Rückzug aus <placeName ref="l2812">Persien</placeName>; seine Religionspolitik überlebte ihn nicht. Vgl. Heinrich <hi>Dörrie,</hi> in: RGG III 1060f.</note>, <placeName ref="l425">Romanorum</placeName> caesarum, exitus et fortunas volebant negligere, et vel sic exemplo illorum admoniti ab illa sua improba stultitia et implacabili in bonas literas et dei servos odio resipiscere.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Sed quorsum rapior, amantissimi fratres, aut quare vos tam multis onero?</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Longiorem certe me fecit et rei indignitas et quod neminem fere hodie videam, qui se novis illis tyrannis omnes <persName ref="p18458">Dionysios</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32"><persName ref="p18458">Dionysios I.</persName>, geb. um 430, gest. 367 v. Chr., errang 405 die Alleinherrschaft über <placeName ref="l1518">Syrakus</placeName> und behauptete sie unter schweren Kämpfen gegen <placeName ref="l971">Karthago</placeName> bis zu seinem Tod. Sein Sohn <persName ref="p18459">Dionysios II.</persName>, geb. um 397 v. Chr., konnte sich die Nachfolge sichern, wurde jedoch von <persName ref="p19189">Dion</persName> gestürzt und starb im Exil, nachdem er die Macht vorübergehend (347-344) nochmals erobert hatte. - Lit.: René <hi>van Compernolle,</hi> in: <bibl source="b369">LAW</bibl> 750f.</note> et <persName ref="p18429">Antiochos</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Als exemplarischer Tyrann und Feind des rechten Glaubens galt vor allem <persName ref="p18429">Antiochos IV. Epiphanes</persName>, seleukidischer Herrscher von 176/75 bis 164 v. Chr. Er plünderte den <placeName ref="l985">Jerusalemer</placeName> Tempelschatz und verfolgte die orthodoxen Juden, was den Aufstand der Makkabäer provozierte: s. Hans Erich <hi>Stier,</hi> in: RGG I 454f.</note> superantibus velit opponere<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randbemerkung:</hi> Die kilchen rouber meyn ich, got geb, wie sy heyssind, geistliche und weltliche, ventres, aqualiculi fruges consumere nati.</note>.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Hinc tot scandala, detrimenta et irrecuperabiles pene ubique locorum, ubique gentium et ubique temporum clades.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Quibus nisi actutum obviam eatur, timendum multo atrociora et calamitosiora nobis, nobis evangeliocotatis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gräzismus fur: evangelicissimis (vgl. oben Z. 97).</note>, prae aliis imminere hominibus - et merito, quia servus sciens voluntatem domini et non faciens vapulabit plagis multis<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 12, 47</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Ego quantum video, nihil certius nobis polliceri possum quam, si sic agatur, tandem omnia ruptura, et in nostra capita iusto dei iudicio universa casura.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Domini voluntas fiat.</s>
					<s n="73" xml:lang="de">Amen, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Quia tamen semel apud vos coepi desipere, placet prorsus indulgere stomacho.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" ana="salute">At deum, cordium scrutatorem<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Chr 28, 9</ref></cit> u. ö.</note>, testor nullo alio animo haec me effutire apud vos, quam quo me semper esse ipsi novistis, certe unice hoc quaerenti, ut gloria dei quam latissime citra nostra offendicula promoveatur atque ut homines intelligant nos non ipsorum opes, sed animarum suarum salutem quaerere.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Sed redeundum est in semitam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||122v."/>An non miseriores sumus omnibus hominibus, qui non modo ob praedicationem verbi ab extraneis, quod multo esset tolerabilius, sed et a nostris inauditis convitiis impetimur, maledicimur ab iis, quorum servandorum gratia tot pericula subimus, quibus bene volumus, quos nostro denique ingenti damno adserimus e tyrannorum manibus, e luporum faucibus eripimus; scilicet<pb type="edition" next="49"/> hoc illud nostrum brabeion<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">griech. <foreign xml:lang="el">βραβεῖον</foreign>, Siegespreis (vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 9, 24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phil 3, 14)</ref></cit>.</note> est.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Et parum hoc esset, nisi indies quoque iniquis in locis rationem postularemur.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Sed quid dico, non postulamur amplius, nisi ubi carnifex disputandi locum summum tenet.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Quoties indicta causa condemnamur hodie, ut iam satis sit tantum accusasse, nemo est, qui causam nostram tueatur.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Imo contra nemo est, qui non studeat nos persequendo, maledicendo et mille modis excarnificando clarus, inclytus fieri.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Haec unica res hodie est, qua egregie administrata vel sola quoque licet nobilem esse.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Plaerique sibi persuaserunt suorum stemmatum iacturam immodicam fecisse, si non verbum dei cum suis praedicatoribus et amatoribus suis finibus eiecerint et profligarint.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Atqui haec apud eos aguntur magna ex parte, qui prorsus de regno dei nihil audierunt unquam; magis dolendum, quod iis nonnihil immitiores sunt, qui et audiunt et nihilo minus cane peius et angue oderunt<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 9, 63 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 676f).</note>.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Et ut diutissime dissimulent, tunc tamen sese produnt, cum in aciem bellicam res inclinarit.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Tum enim et videre et audire licet, quae minime a quibusdam sperabamus.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Soli authores seditionum et bellorum incusamur, soli omnium calamitatum concinnatores vocamur, soli petimur ab omnibus solique incessimur, etiam ubi iam cum hostibus conserendae manus erant - expertus loquor -, ut putes nobis, non illis bellum indictum esse.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Expertus loquor.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Denique si eo res venerit, ut iam cum hoste confligendum sit, primi hostibus obiicimur, ubi ob veritatem, patriam interempti sic deploramur a nostris, ut magis epinicion quam threnodian canere credas, quasi benefitium sibi praestiterint hostes, quod nos etiam iam mortuos crudelibus et omnem beluinam ferociam excedentibus modis vel in partes proditorum more secuerint vel alias spectaculum ex cadaveribus nostris fecerint<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p8437">Schmid</persName> denkt wohl an <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Schicksal.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la">O tempora, o mores<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><bibl source="b473">Otto</bibl> 343, Nr. 1757.</note>, o ingratitudinem plusquam ferinam olim sui ultricem!</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Haec olim mea sententia correcta oportebat.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Sed surdis narrabatur fabula<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 4, 87 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 178).</note>.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Nam et ex iis, qui minime id facere debebant, statim aderant, qui vel metum vel fugam vel nescio quid eiusmodi veros et Christo dignos sermones interpretarentur.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">At o utinam illi vel saltem tot suis ipsorum periculis docti et iam plus satis experti, quid calamitatum secum ferat haec tam stulta et inconsyderata temeritas, ut ne quid durius interim dicam, tandem aliquando saperent et in futurum praeverterent, ne aliquod maius malum ii perversi mores et temerarii animi olim darent!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la">Ego, optimi patres et<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> fratres, in hoc totis viribus universoque corpore incumbam, nisi aliud sanis rationibus et argumentis quispiam mihi persuaserit, ut ministri verbi sint ministri, non cerdones, lanii, sarctores, textores, aucupes, institores et si quid vilius istis, multo minus tolerandum erit carnifices, milites aut utcunque rei bellicae studiosos esse.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Sed abunde satis iam nimium multis vos fatigo.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Itaque finem dicendi faciam, ne sus Minervam instituere videar<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 1, 40 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 43).</note> aut plus aequo vestra tolerantia abuti.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Verum non dubito vos mihi daturos<pb type="edition" next="50"/> veniam, ubi expenderitis,<pb type="scan" next="||123r."/> quo animo id abs me factum sit, proclivi certe et in hoc adlaboranti, ut suus aliquando cuique honos restituatur, et ut omnia in ecclesia dei iusto quodam et decenti ordine fiant.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Faxit deus optimus maximus.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la">Porro est et aliud quiddam vobis communicandum ab <persName ref="p8374">Hedione</persName> mihi transcriptum<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. oben Anm. 7.</note>.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Sive id vos adficere sive commonere possit, certe non duxi posthabendum.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Id ita habet: "Comitia iam habentur Schmalkaldii, in quibus, ni fallor, dies conventus nominabitur<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Im Abschied des Bundestages von <placeName ref="l1202">Schmalkalden</placeName> ist vom geplanten Konvent nicht die Rede; vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 394.</note>, in quo <persName ref="p1974">Lutherus</persName>, <persName ref="p2095">Philippus</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>.</note> et heroes scripturarum <placeName ref="l2557">Superioris Germaniae</placeName> convenient, ut, quicquid est dissidiorum, in spongiam cadat<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. <persName ref="p19033">Sueton</persName>, Augustus 85, 2.</note>, et hoc sedulius causa pietatis etiam in alias nationes diffundi possit" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="104" xml:lang="la">De iis, patres et fratres in domino observandissimi, si quid comperti habetis, date operam, ut et ipse resciscam, quo subinde non ignorem, ut me gerere debeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="105" xml:lang="la" ana="farewell">Valete felicissime cum uxoribus, liberis et familiis vestris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la"><placeName ref="l411">Richevillae</placeName>, postridie epiphaneiae 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la">Oeconomiam hanc ecclesiasticam proderit non tam Latina quam et <placeName ref="l822">Germanica</placeName> lingua prodire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la">Rescribite, oro, cum isthoc nuncio<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Unbekannt.</note>, ut sciam cum fratribus, quid facere decreveritis.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Nolite committere, ut spe nostra excidamus.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Nam toti pendemus a vobis.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" ana="salute">Salutant vos fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la">Vester ille deditissimus homuntio</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la"><persName ref="p8437">Erasmus Fabritius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 123v.:]</note>
					<s n="114" xml:lang="la">Eruditione et pietate praestantissimis viris <persName ref="p1042">Heinrycho Engelhardo</persName>, <persName ref="p1753">Leoni Iudae</persName>, <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <persName ref="p8127">Conrado Pellicano</persName>, <persName ref="p8171">Theodoro Bibliandro</persName>, <persName ref="p8364">Batto N.</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>.</note>, <persName ref="p6796">Ruͦdolph[o]<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">Die <hi>ergänzten Teile der Adresse standen auf dem nicht mehr erhaltenen Verschlussband.</hi></note> Dumysen</persName> et <persName ref="p7169">[Nicolao]<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">Die <hi>ergänzten Teile der Adresse standen auf dem nicht mehr erhaltenen Verschlussband.</hi></note> Zeendero</persName>, <placeName ref="l587">Tig[urinae]</placeName><note xml:id="fno" type="footnote" n="o">Die <hi>ergänzten Teile der Adresse standen auf dem nicht mehr erhaltenen Verschlussband.</hi></note> ecclesiae pastoribus et doctoribus, suis in Christo colendissimis praeceptoribus et fratribus charissimis<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Darunter Regest von späterer Hand.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>