<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10769" type="Brief" source="HBBW-6" n="731">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Oswald Myconius (Geißhüsler), 20. Januar [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,476r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Beendet die Diskussion um ein Schreiben, das im Namen Zürichs, aber ohne dessen Zustimmung ergangen ist.
								Will aus <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> die Akten des Bundestags zu
								<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkalden</placeName> beschaffen und sendet den Vertrag zwischen [König]
								Ferdinand und [Kurfürst
								<persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von] Sachsen</persName>. Die Einladung zur Tagung [in
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>] soll auf die evangelischen Orte beschränkt bleiben, doch
								könnten Kriegsereignisse die Zusammenkunft in Frage stellen. Die Tagesordnung wird von der einladenden
								Obrigkeit festgelegt werden, die unter dem Einfluss der Strassburger
								[<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName>] steht. Hat
								seine diesbezüglichen Bedenken bereits gegenüber
								<persName ref="p8349" cert="high">[Hans Rudolf] Frey</persName> und
								[<persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>] geäussert, möchte
								aber nicht über die Zulassung der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> entscheiden. Ihm
								schiene es sinnvoll, wenn im Hinblick auf ein allgemeines Konzil ein Bekenntnis in Anlehnung an die Basler
								Konfession von [1534] formuliert würde. <persName ref="p4082" cert="high">[Konrad] Zwick</persName> hat <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Vorschlag für
								eine Konkordie kritisiert und eine Gesandtschaft an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> empfohlen,
								um einer Tagung in Sachsen zuvorzukommen, von der die Aufrichtung
								eines neuen Papsttums zu befürchten ist. Der Krieg in <placeName ref="l75" cert="high">Savoyen</placeName>
								beunruhigt Bullinger.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 731, S. 90</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10769">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1536-01-20" cert="high">20. Januar [1536]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10770"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10768"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10770"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10763"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10787"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10741"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10770"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10763"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10771"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10757"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10770"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10763"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10771"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10757"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10770"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10763"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="71">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="929">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10769%2FAutograph%2F00%20E_II_348__fol__476_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10769/Autograph/00 E_II_348__fol__476_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10769%2FAutograph%2F01%20E_II_348__fol__476_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10769/Autograph/01 E_II_348__fol__476_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias, observande et plurimum mihi venerande <persName ref="p8418" cert="high">Myconi</persName>, quod diligentissime responderis ad singula.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Intelligo ex istis aliisque benefitiis innumeris, quam mihi bene velis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam ut nonnihil respondeam ad tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file10763">Nr. 725</ref>.</note>, non est, quod metuas me literas tuas cuiquam exhibiturum, ut tibi possint inquietudinem parere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod liberius scripsi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullingers vorausgegangener Brief ist nicht erhalten.</note>, non propter te feci, sed propter illos, quibus tu nostras ostenderes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non enim tibi, sed illis magis scripsi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod respondes tuos habere codicillos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben <ref target="file10763">Nr. 725</ref>, 35f.</note>, negare nostri non possunt, sed addunt nomen ipsorum aliorum improbitate, non sua assentione additum esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec tantum monere volui, non ut tecum contenderem, sed ut hisce finem imponerem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam posthac ea de re verbum non amplius ullum audies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Curabo pro mea virili, ut ex <placeName ref="l457" cert="high">Constantiensibus</placeName> habeatis acta conventus <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkeldensis</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> hatte darum gebeten, s. oben <ref target="file10763">Nr. 725</ref>, 19-24. Zu einer von Bullinger an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> und <persName ref="p8054" cert="high">Markus Bertschi</persName> gesandten, undatierten Neuen Zeitung über den Bundestag zu <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkalden</placeName> s. unten <ref target="file10808">Nr. 770</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Articulos sive capita <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> et Saxonis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zum Wiener Vertrag zwischen <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> und Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> s. oben <ref target="file10751">Nr. 713</ref>, Anm. 19.</note> accipe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De vocandis ecclesiis Helvetiorum nescio quid ex literis meis sane perturbatis et barbaris intellexeris<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. oben <ref target="file10763">Nr. 725</ref>, 7f.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Postquam enim evangelicae vocatae sunt, et ego nullas alias vocatas vellem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam bellici tumultus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. unten Z. 83f.</note> non etiam nos abarceant a conventu indicto!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5565" cert="high">Capitum</persName> requiris a me catalogum, et de quibus putem agendum esse<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe oben <ref target="file10759">Nr. 721</ref>, 4-12.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego vero eam operam credo inutilem fore.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non enim nos praescribemus capita rerum tractandarum iis, qui vocarunt, sed illi potius et vobis et nobis causas conventus et quid a nobis petant quidve agamus, praescribent; magistratum intelligo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quodsi in gratiam <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratensium</placeName> vocati sumus, illi nobis proponent articulos, id quod nollem, ut, quod verum est, dicam, et prius multis apud Phrigium testatus sum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zur Zusammenkunft Bullingers mit dem Basler Gesandten <persName ref="p8349" cert="high">Hans Rudolf Frey</persName> im Dezember 1535 vgl. oben <ref target="file10750">Nr. 712</ref>, 3-7.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nil ambigo nos, qui per Helveticas ecclesias Christum praedicamus, convenire per omnia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quo magis novum mihi videbatur, cum legatus ille vester diceret conventum illum celebrandum propter dogmata et ritus, ut eadem idemque sint apud omnes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Respondi eadem omnibus esse dogmata, in ritibus quoque nil esse discordiae, tametsi non omnes eosdem et eodem modo observemus; at libertatem in his esse servandam etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur hic aliud reliquum fuit quam hunc conventum propter <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratenses</placeName> esse vocatum?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hi enim videntur diversum nescio quid sequi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hinc indolui; hinc cum literis ad te et mandatis quibusdam ad patrem illum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer zum Hirzen</persName>, s. oben <ref target="file10763">Nr. 725</ref>, 2 mit Anm. 3. Ein Brief Bullingers an Meyer ist nicht erhalten.</note> dimisi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Iam ergo si stat sententia illos audire, praescribent illi nobis nescio quos loquendi modos, ut concordare videamur cum <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Disputabunt multis de vi et dignitate ministerii verbi, de scrutinio conscientiarum, hoc est, quomodo<pb type="edition" next="91"/> indagandae et explorandae sint conscientiae hominum per ministrum verbi, priusquam accedant ad coenam; quid condonari possit pontifitiis, ad quae dissimulari etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ad haec priusquam respondeamus, rixis, nausea, scandalo et nescio quibus aliis malis onerabimus animos auditorum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec mea suspitio est; utinam fallar!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Interim nolo esse author, quo-<pb type="scan" next="||476v."/>minus vocentur isti aut ut venire prohibeantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Fortassis enim et te et me vanis divexo suspicionibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe videretur rem non sinistre cessuram, si tui, qui synodum conscripsere, in genere legatis ecclesiarum Helveticarum proponerent varia per Germaniam volutari consilia, sermones quoque non incertos seri de generali concilio celebrando.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Iam cum religioni prodesse non possit imparatos extremum temporis expectare momentum, vocasse se huius rei gratia ecclesias, ut paucis scripto et veluti in propositiones colligantur, quae communia habeamus in dogmatis et ritibus, eaque conscriptio omnibus postea fidei nostrae rationem expostulantibus aut de concordia nostra dubitantibus exhiberi possit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Huius vero negotii et collationis directorium esse poterit, quod urbs vestra ante anni spatium confessionis sub titulo aedidit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Basler Bekenntnis vom 21. Januar 1534 s. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10350">[Nr. 319]</ref>, S. 51, Anm. 22.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hoc vero ubi conscriptum esset, referrent singuli ad suos, exhiberemus idem <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> et reliquis</foreign> und werind dann fürohin deß tages<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">des Abhaltens von Tagungen.</note>, hin und wider louffens, schrybens und schickens überhept<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">entledigt (<bibl>SI</bibl> II 892).</note>, und wüst jederman, was er an unß hätte und funde.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hic murus aheneus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Adagia, 2, 10, 25 (<bibl>LB</bibl> II 690).</note> etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Adversa<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>von</hi> Adversa <hi>bis</hi> omnibus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> pars habet Saxonicam confessionem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist die <placeName ref="l1976" cert="high">Confessio Augustana</placeName>, vgl. <bibl>HBBW</bibl> IV <ref target="file10459">[Nr. 424]</ref>, S. 277, Anm. 17.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Scis, quam sancte et religiose adoretur ab omnibus<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>von</hi> Adversa <hi>bis</hi> omnibus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quodsi qui excluderent nos catholice et orthodoxe de religione et veritate sentientes, haberemus deum iudicem et defensorem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec mea est sententia verbis parcissimis exposita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Iam ut summam tantum rerum annotem et perstringam, quae nobiscum contulit senator <persName ref="p4082" cert="high">Zviccius</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName> hatte sich kurz vor dem 7. Januar in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> aufgehalten, wie aus einem Brief <persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName> an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, E II 340, 79b) hervorgeht.</note>, imprimis monuit concordiae rationem, quam proponit <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Bucerus <hi>korrigiert aus</hi> Lutherus.</note>, satis esse impexam et veritati simplici adversam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si enim 2. caput articulorum, quos Aroiae habuistis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu den <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> zugeschriebenen, am 1. Dezember 1535 in <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> diskutierten Artikeln s. <bibl>HBBW</bibl> V <ref target="file10711">[Nr. 673]</ref>, S. 417f, A. 12.</note>, probe expendatur, offerre expositionem quintuplicem, qua tamen extrema semper omnium sit obscurissima.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ideo commodum futurum, ut ipsi, quid sentiremus de eucharistia caeterisque praecipuis articulis, <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> scriptis et legatis missis exponeremus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Plus credebat nos a <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> quam <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> impetraturos et<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> Saxonicum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> conventum illum futurum soluturos Saxonicum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> Saxonicum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Addebat<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> Addebat <hi>gestrichenes</hi> Deinde.</note> enim<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">enim <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> in Saxonia conventum fore celebrandum, in quo de eucharistia, de censura ecclesiastica, de dignitate sacerdotum et nescio quibus aliis praescriptae sint ferendae sententiae, quibus postea contradicere fatale et capitale sit futurum, atque ita novum quendam instituendum<pb type="edition" next="92"/> papismum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Porro putabat in ea synodo tractandum de via quadam, qua possit nostra et papistarum iungi religio.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Id nimirum est, quo de tu quoque scribis illos quaestionem moturos, quid papistis dari possit, quid non, quid dissimulari<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe oben <ref target="file10759">Nr. 721</ref>, 7-10.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Verum quae hic tibi scribo, uni scribo.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Noluit enim, cuiquam crederemus, quod ipse ista nobiscum contulisset.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> enim alias irritabilem plus irae et invidiae in <placeName ref="l457" cert="high">Constantienses</placeName> concepturum.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und riedt doch, wir sölltend unß nienan<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">durchaus nicht (<bibl>SI</bibl> IV 762).</note> begäben<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">einlassen, verpflichten (<bibl>SI</bibl> II 91f).</note> in den saxischen synodum, der vil me vomm <persName ref="p467" cert="high">Bucernn</persName> dann <persName ref="p1974" cert="high">Luthernn</persName> antragen wurde.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Und so er söllt für gon und beschlossen werden, wurdint dann alle die verfolgt und verjagt, die nitt nach iro wyß redtind.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="manual">Und wöllind aber sy mitt iro <foreign xml:lang="la">censura ecclesiastica</foreign> den ban<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Bann.</note> uffbringen <foreign xml:lang="la">non sine magistratus sancti contemptu et periculo totius ecclesiae.</foreign></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Plura iam non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Bellum Allobrogicum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist der bernische Feldzug gegen <placeName ref="l75" cert="high">Savoyen</placeName>.</note> plus obturbat, quam credi possit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut servet ecclesiam suam et perdat consilium Achitophel<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Sam 15, 31</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>17, 14.</ref></cit></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">20. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>