<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10765" type="Brief" source="HBBW-6" n="727">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Strassburg an Heinrich Bullinger, 17. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="727" type="transcription"/>
				<bibl source="b8" n="727" type="regest"/>
				<bibl source="b8" n="727" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 347,65r-66v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Ausfertigung von Konrad Hubert</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Die schriftlich erteilten Zusagen in einer derart gewichtigen Sache [nämlich der Frage des Abendmahls], insbesondere die Zustimmung zu <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Schrift "Ad <placeName ref="l1097" cert="high">Monasterienses</placeName>", können nicht nachträglich als unverbindliche Äusserungen unter Freunden abgetan werden. Wenn [die Zürcher] eine Zusammenkunft ablehnen, brechen sie ihr Versprechen, behandeln [die <placeName ref="l491" cert="high">Strassburger</placeName>] mit unverdientem Argwohn und riskieren bei der bevorstehenden Synode die Trennung der <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName> Kirchen von jenen <placeName cert="high" ref="l822">Deutschlands</placeName> und <placeName cert="high" ref="l830">Englands</placeName>. Bittet deshalb nochmals dringend um brüderliches Gehör.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Hubert, Konrad</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 727, S. 73</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10765">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1536-01-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10765!Original!00%20E_II_347__fol__65_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10765/Original/00 E_II_347__fol__65_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10765!Original!01%20E_II_347__fol__65_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10765/Original/01 E_II_347__fol__65_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10765!Original!02%20E_II_347__fol__66_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10765/Original/02 E_II_347__fol__66_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10765!Original!03%20E_II_347__fol__66_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10765/Original/03 E_II_347__fol__66_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax, <persName ref="p495">Bullingere</persName> charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Oremus dominum, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ne quid in caussa eius tanta et ecclesiarum tanto periculo admittamus humanitus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Novimus, optime vir, nulla promissa tenere contra dominum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file10758">Nr. 720</ref>, Anm. 8.</note>, et quae sit amicorum in familiaribus literis libertas, non ignoramus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte es abgelehnt, sich auf frühere briefliche Äusserungen festlegen zu lassen; vgl. oben <ref target="file10756">Nr. 718</ref>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed tot iam annos hanc caussam concordię ecclesiarum vobiscum agimus, toties est de ea ultro et citro scriptum, coram quoque omnem sententiam nostram exposuimus et existimabamus nec caussam nec nos sic haberi vobis, ut quicquam in hac caussa nobis diceretis aut scriberetis non meditatissimum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> meditassimum; <hi>korrigiert nach E.</hi></note> et religiosissime expensum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Proinde, cum iam alteris literis probasses sententiam nostram et mysterii eucharistiae tractationem, quam in libello ad Monasterienses ędidimus, et in prioribus ad me literis nihil provocatus testatus esses me spiritui tuo perhibuisse testimonium, expressisse mentem tuam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Streit um die von <persName ref="p495">Bullinger</persName> nachträglich mit Vorbehalten versehene Zustimmung zu <persName ref="p467">Bucers</persName> "Bericht aus der heyligen geschrift ..." s. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10734">[Nr. 696]</ref>, S. 461, 66-69 mit Anm. 23.</note> - agnoscis verba tua<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>E:</hi> agnoscis verba tua <hi>in Klammern.</hi></note> -, putavi te in hoc tanto negocio<pb type="edition" next="74"/> domini tamque diu tractato scribere nobis, de quo tibi certissime constaret esse id sententiam domini.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Eaque de caussa multis ecclesiis et principibus descripta verba tua misi<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10492">[Nr. 457]</ref>, S. 354, 13f; <bibl>Blarer BW</bibl> I 548; <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 64, 6-8.</note> volens spem illis confirmare futurae inter nos concordię, quam illi scilicet tam anxie expetunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nunc si doleat sique apud te vehementius querar tot vere sanctis et mihi hanc spem non constare, est, ut arbitror, cur id mihi non adeo vicio vertas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Testimonium de scripto publico in re tot annis tanta contentione excussa quis numeret inter res leviculas, de quibus amicus amico scribat, quod in calamum incidat quolibet affectu?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sis, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, aequus inter nos iudex!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">At quicquid de his literis sit et tuo hoc testimonio, valeat semper apud nos sententia Christi, a qua si uspiam discessum est, anathema sit, qui<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">qui <hi>korrigiert aus</hi> quid <hi>(E:</hi> qui).</note> crimini det ad illam regredi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Illud autem te etiam atque etiam per sanguinem domini nostri Iesu Christi oro et obsecro, perpendas, quam vos deceat negare vos nobis copiam vestri et obstare, ne in domino conveniamus, cum te ultro sacrilegii alligaris, si non advenires ad fratrum conventum vel <placeName ref="l28">Basileae</placeName> vel <placeName ref="l257">Constantiae</placeName>, modo vocareris una cum <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> et <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe <bibl>HBBW V</bibl>, s. 102, 43-46, und oben <ref target="file10758">Nr. 720</ref>, 39-41.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Scribis te multis ex caussis timere hinc plus subnasciturum simultatis et contentionis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe oben <ref target="file10756">Nr. 718</ref>, 4f.</note>?</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quae, obsecro, illae sunt?</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Christus nobis promisit se affuturum in medio nostri, si in ipsius nomine<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>E:</hi> in nomine ipsius.</note> conveniamus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><cit type="bible"><ref>Mt 18,20</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Iam si non creditis nobis pollicentibus nos in domino conventuros, certe non sentitis de nobis, ut sentire fratres de fratribus par est<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> et ut vera dilectio sentit necessario.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nos amicius<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">amicius <hi>korrigiert aus</hi> amicitus.</note> iudicamus de vobis, quos pollicemur nobis in nomine domini et conventuros at acturos omnia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Addis scire te, quid ambiam in hoc, quem postulamus, conventu, nempe ut mutetis loquendi modos de eucharistia<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Oben <ref target="file10756">Nr. 718</ref>, 16-18.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">At testati vobis sumus nihil requirere nos ultra ea, quae ipsi ęditis libris dedistis; hoc potius acturos, ut exponeremus vobis nostram et aliarum ecclesiarum de tota administratione evangelii sententiam cognituri, quid in ea ferre possitis, quid minus, et viam vobiscum quae-<pb type="scan" next="||65"/>situri, ne ecclesiae <placeName ref="l862">Helveticę</placeName> confirmato dissidio a reliquis ecclesiis <placeName ref="l822">Germanię</placeName>, nunc etiam totius <placeName ref="l830">Angliae</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p467">Bucer</persName> hatte bei einem Gespräch mit dem englischen Gesandten <persName ref="p17884">Edward Fox</persName> einen sehr günstigen Eindruck von der kirchlichen Lage in <placeName ref="l830">England</placeName> erhalten; vgl. <bibl>Blarer BW</bibl> I 760; II 823; <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10734">[Nr. 696]</ref>, S. 462, 93-101.</note> secluderentur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Instat enim, ut illę communicata sua fide et doctrina se et arctius iungant et ad communem fidei nostrę defensionem parent studiosius<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">studiosius <hi>über der Zeile nachgetragen; E: (Aber der Zeile nachgetragenes</hi> se[?].</note> contra conatus hostium, sive per concilium sive alia nos via petant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nobis enim ex publicis vestris scriptis hactenus certa spes fuit viam istam nos facile inventuros fuisse, si audire nos mutuo sustinuissemus, ne tale et certe exitiosum schisma obtineret.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hinc ergo vestram promissionem de conventu magna fiducia principibus et ecclesiis praecipuis praedicavimus eaque<pb type="edition" next="75"/> de caussa oravimus generalem illam nostrarum ecclesiarum synodum differri usque ad pascha<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>WA</bibl> Briefwechsel VII 286; 328, 141.</note>, ut scilicet commodissime interea nos transigeremus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Si nunc stat sententia conventum hunc nostrum non admittere, quanto pietatis<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>E:</hi> putatis.</note> dolore confitebimur id iis principibus et ecclesiis, quibus ex vestra iurata promissione certam fecimus conventus nostri expectationem?</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Et quid<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>E:</hi> Eccquid.</note>, obsecro, optimi fratres, iudicabunt sancti undique de ista promissionis vestrę mutatione?</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Nec enim videre poterunt, quid caussę esse queat, ut administri evangelii Iesu Christi non possint cum fructu in caussa domini convenire et colloqui.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Scimus, qua cautione sit agendum vobis, ne vestra labefiat in ecclesiis vestris authoritas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">At nos omnia sic volebamus attemperare, ut qui vobis<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>nach</hi> vobis <hi>gestrichenes a.</hi></note> rationem fidei et doctrinae ecclesiarum per Germaniam reddere et nostra vestris accommodare studemus<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>undeutlich korrigiert aus</hi> studer[emus]; <hi>E:</hi> studeremus.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Et consilium erat imprimis omnia seorsim vobiscum communicare, priusquam verbum coram iis faceremus, qui possent eo offendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Videte ergo, videte, fratres observandi, ne Christum et omnes illius ecclesias per orbem in nobis contemnatis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Nos, ne quicquam omittamus, quod scimus<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>E:</hi> putamus.</note> ad salutem vestram et ecclesiarum vestrarum ac omnium pertinere, iterum obtestamur vos per dominum nostrum Iesum Christum, facite nobis copiam vestri, ut in domino conveniamus et de doctrina eius inter nos conferamus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Recipimus nos per eundem dominum Iesum Christum nihil acturos vobiscum, quam quod ipsi iudicaturi sitis pertinere ad gloriam Christi et esse officii nostri, et utcunque consentiatis nobis vel dissentiatis, semper tamen, quicquid charitatis fuerit, vobis prolixe impensuros.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ne admittite, fratres, vos iterum et iterum obtestamur per dominum nostrum Iesum Christum, ut aliquando ecclesię Christi querantur de vobis fratres vestros vestri certe studiosos non potuisse impetrare a vobis, ut audiretis eos in caussa Christi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quid de pontificiis querimur<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>E:</hi> queramur.</note>, scitis; quid Paulus ipse in hac re fecerit<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>E:</hi> fecit.</note>, palam est<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10553">[Nr. 517]</ref>, S. 72, 12f mit Anm. 7.</note>; quid habeat promissum Christi de sanctorum conventu<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 18, 19f</ref></cit>.</note>, omnes prędicamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, et noli graviorem admonitionem in re tanta fratris tui vere amantissimi interpretari iniurias<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>E:</hi> iniuriam. <hi>Der Entwurf <persName ref="p467">Bucers</persName> endet an dieser Stelle.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinae</placeName>, 17. ianuarii 1536.</s>
					<s n="35" xml:lang="la"><persName ref="p467">M. Bucerus</persName> tuus, quem, obsecro, non facias vel cauponatorem vel proditorem verbi dei<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10567">[Nr. 531]</ref>, S. 109, 3-7 mit Anm. 6.</note>, nisi audieris antea.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Olim inauditum fuisset in ecclesia per se hoc tantum verbotenus facere.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 66. v.:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la">Pio et erudito viro M. <persName ref="p495">Heylrycho Bullingero</persName>, pastori <placeName ref="l587">Tigurino</placeName>, suo in domino colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>