<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1076" type="Brief" source="TUSTEP" n="20252">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Rudolf Stumpf / Oxford AN Heinrich Bullinger / Zürich, 12. November 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">2219</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2150</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratissimas mihi tuas literas 18. Augusti datas 11. Octobris post Christophorus, Eustachii Froschoveri, filius reddidit</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 309 (Exc.), Nr. 224</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Orig. letters II, 467f, Nr. 224</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>A. Bonomo, Stumpf Brief- und Aktenslg. I2, 394</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, 237 (A5)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,165</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1076">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person3071" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stumpf</surname>
						<forename cert="high">Johann Rudolf</forename>
						<persName type="main" ref="person3066>Stumpf, Johann Rudolf</persName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Rudolf_Stumpf"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119842947"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place376" cert="high"><orig>Oxford</orig></placeName>
					<date when="1550-11-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1077"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1075"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3872"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file992"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file923"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3872"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file992"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file923"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1091"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1072"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file923"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1091"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1072"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="1076/Autograph/00__E_II_335__fol__2150_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="1076/Autograph/01__E_II_335__fol__2150_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratissimas mihi tuas literas 18. augusti datas 11. octobris post Christophorus, Eustachii Froschoueri, filius reddidit (cum quo ex eo tempore et hospitium et ex parte studia mea coniunxi).</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus sane literis et animum meum e summis curis in tranquillum reduxisti et multos ex amicis amicissimos mihi fecisti, ideoque tantum abest, ut hanc gratiam quam tuis ad me literis praedicas, apud te unquam sim meritus, ut summae tuae humanitati ac benevolentiae ex aequo respondere ne fieri quidem posse agnoscam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In me enim quod laudes, praeter officiosam voluntatem nihil est, quae etsi maxime tanta esset, quantam esse facis, tamen abunde satis a te mihi gratiam relatam putarem, qui tuo patrocinio usque huc fruor tam commodo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ut enim caetera dissimulem ac de diligentissima tua commendatione domino Sydalio facta dicam, tantum ea effecisti, ut ingrati animi notam, quam hactenus vix effugi, a me propuleris; nam ipse d. Sydalius, qui iam suae in me humanitatis fructu se falsum putabat ideoque nonnihil abalienatus erat, nunc non solum sibi me gratum, sed et tibi charum esse sentit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cuius benefacti memoriam tibi re melius quam verbis prestare ex animo cuperem<note type="margin">a.R.: cupurem</note>, quare etiam atque etiam operam dabo, ut ne frustra patrocinio tuo, consiliis et commendationibus usus unquam videri possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literas a d. d. Petro Martyre, quibus non opus fuisse dicis, tum petebam, cum id, quod de me falso relatum erat, apud vos intendi sentiebam, veritus ne tandem eiusmodi suspitionibus vestra mihi extingueretur gratia; pater enim meus et hortari et iam quasi liberius accusare me, ut magnam hanc infamiam effugerem, suis ad me literis non destitit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed utut ea sint, modo hae suspitiones fractę sint, deo gratias quam possum maximas dico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod item scribis d. Sydalium me adiuturum fortassis, ut consequar locum profitendi aut laboribus et institutione mea literaria aliquid consequendi, quo diutius in Oxoniensi studio haerere queam, hoc inquam nihil est; multo enim meam (si qua modo cognitio dicenda sit) minorem agnosco, quam ut tantum in me munus recipiam, neque Oxonienses in exteros tam aequi sunt, ut etiamsi quid huiusmodi ex omni parte perfectum omnibusque, ut aiunt, numeris suis absolutum praestare possem, mihi locum darent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, ut uno verbo rem absolvam, <foreign xml:lang="el">γρθπαι ψρθσοξθλακαι</foreign>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nisi forte in eam partem, quam ego intelligo, tua verba accipi velis, tanquam de privata aliqua famulandi conditione, qualem Londini citius aut etiam in regia mihi compararem quam in alterutro gymnasio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De qua re diligenter quoque parenti meo nuper admodum scripsi; cum enim annonae charitas apud nos in dies ingravescat ideoque etiam sumptus in immensum prope crescant, certe, nisi quid aliud mihi succurrat, summa me necessitatis<note type="margin">a.R.: -tutis</note> angustia inclusum, cum mea studia, si gravioribus sumptibus obsistere perrexero, Oxonii teneri amplius non potuerunt, eo me detrudendum timeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quae Londini et in aula nunc agantur quaeque hactenus acta sint, ea te facilius ac certius quam me ipsum et literis multorum et nunciis cognoscere non dubito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quae autem Oxonii agantur, ea licet epistola non magnopere digna sint, tamen a me tibi oportere scribi puto.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Oxonienses itaque, qui hactenus solebant, adhuc in luto papistico pertinaciter haerent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">In quibus oppugnandis d. d. Coxus Fabiano stratagemati nimium favere videtur; coepit enim remissius agere, puto eos mora fracturus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. Hopperus magna et pulchra molitur, praesertim contra potentiam ac luxum et ceremonias pontificum et episcoporum, neque conatus tam pii hucusque successu caruerunt; quantum enim promoverit, ex ipso fortasse brevi audies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Plura, quae scriberem, cum longius a Londino absim, scire non potui.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reliquum igitur est, ut, quod facis, me semper tua dignitate tueare, quod licet et quantum non onerosus fuero, patremque meum in meis studiis promovendis confirmes, ut coeptum propositum teneat nec navem in alto deserat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Gratissimae tuae literae d. Sydalio fuerunt, ad quas quoniam prae collegii regii procuratione, cui in absentia d. d. Coxi praeest, nunc respondere non potuit, se tibi per Ioannem nostrum et me purgatum voluit tibique plurimam nostris literis suo nomine inscribi voluit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum Oxonii 1550. postridie festum Martini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Rodolphus Stumphius, tuae dignitatis observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione gravissimo praestantissimoque viro d. Heinrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae apud Helvetios episcopo vigilantissimo, domino et patrono plurimum reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>