<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1077" type="Brief" source="TUSTEP" n="20253">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Valérand Poullain / London an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. November 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="20253" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,169-170</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Schieß chron.: ... 170</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum nuper librum tuum quartam decadem sermonum D. eleemosynario darem, rogavit, ut has literas suas per fidum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>A.C. Honders, Valerandus Pollanus, Liturgia Sacra (1970), 22f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,158</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1077">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2639" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1550-11-13" cert="high"><note>Schieß chron. und Alphab.: 10.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file1073"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1077!Autograph!00%20Ms_F_40_169_170_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1077/Autograph/00 Ms_F_40_169_170_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1077!Autograph!01%20Ms_F_40_169_170_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1077/Autograph/01 Ms_F_40_169_170_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1077!Autograph!02%20Ms_F_40_169_170_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1077/Autograph/02 Ms_F_40_169_170_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1077!Autograph!03%20Ms_F_40_169_170_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1077/Autograph/03 Ms_F_40_169_170_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum nuper librum tuum quartam decadem sermonum d. eleemosynario darem, rogavit, ut has literas suas per fidum aliquem virum ad te mitterem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Id quod curavi lubens, cum ob alia multa, tum quod te optarim quam sępissime ad illum scribere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Est enim inter <placeName ref="l830">Anglos</placeName> omnes, quos novi, in amicitia constantissimus; quantus autem studiorum mecoenas, id quia ex tuis, qui sunt <placeName ref="l376">Oxonii</placeName> potes cognoscere, mitto dicere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Porro non ultima est huius viri autoritas in hoc regno, qui hoc etiam negotii iam pridem a senatu summo accepit cum aliis episcopis, ut ceremonias ac totam rem ecclesiasticam corrigerent ac melius instituerent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quantum adhuc desit, facile videmus nos, qui non tantum ex verbo, sed etiam experientia, qualisnam esse debeat ecclesia, novimus; sed ipsi non negant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Attamen huc usque progressos non indignum laude arbitror.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quo mihi iniquiores videntur quidam, qui optimorum virorum operas et conatus ac studia vel obtrectationibus vel accusationibus insectari malunt quam, ut ad maiora progressum faciant, cohortari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verissimum sane illud est nihil esse facilius quam aliorum bene facta reprehendere vel inceptis ac inventis addere, quamvis hoc in laude aliqua sit, illud vero longe turpissimum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod igitur hactenus pręstitum est, laudari merito ab omnibus piis debet; non tamen velim, ut in his principiis hęreant, sed ut progrediantur, ultro cohortandi sunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quam etenim arduum sit collapsam religionem instaurare, non ignoras.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nostri porro atque hic inprimis (ut probe novi) cuperent omnia citius ac plenius perfici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Verum obstat suffragiorum pugna, cum desit plenę ac liberę potestatis caput.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Deinde, quia sępe accidit, ut in rebus humanis nimium properando deficiamus in mediis, inde fit, ut in religionis quoque negotio tardiores et magis cunctabundi simus aut saltem videamur, quam oportet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hic cohortationibus opus, quę vel languentes animos excitent vel metu aliquo vano et prępostero liberent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Proinde, quandoquidem perspectissimum habeo, quantum sit in religionem studium huius pręstantissimi tuique nominis amantissimi viri, quanta etiam tua sit apud illum autoritas, nil veritus sum, id abs te flagitare, ut literis tuis calcar currenti addas et una consilium tuum argumentis etiam munitum adiungas, quod sequi possit in abolendis reliquiis quibusdam superstitionis antiquę et instaurando vero cultu dei, quod ecclesia publice et privatim pie sequatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Id porro facies, quam poteris, citissime, quoniam intra bimestre rursum convenient ad corrigendum librum illum regię constitutionis in ecclesiasticis ceremoniis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">In quo datum est hoc vel quorundam infirmitati vel aliorum potius malitię, ut, quam proxime posset, retinerentur antiqui ritus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><placeName ref="l830">Anglice</placeName> omnia fiunt, et quam plurima unt impia reiecta.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Attamen sanctę Marię nomen etiam locum obtinet in orationibus, quę fiunt tempore eucharistię et mortui quoque commendantur deo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Retinentur cantus et vestes ac totus ordo papisticus, et in cathedralibus ecclesiis quotidie habetur concio<note type="margin">a.R.: communio?</note>, in aliis fere singulis hebdomadibus sępissime absque concione aliqua et non communicante populo, verum aliquot sacerdotibus et iis quidem paucis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">P[...] vinum aqua diluitur et panis sacerdotibus solis in manum datur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed quia non dubito librum nobis esse missum, desinam persequi, quę in sepeliendis mortuis et alibi pręterea visa sunt hactenus tolerabilia aut saltem impetrari ab adversariis non potuit, ut prorsus abolerentur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tu igitur et de vestibus et de cantibus et de fragmentis illis evangel... et epistol... quid de canone, in quo memoria virginis Marie et defunctorum fit, quid de orationibus pro mortuorum resurrectione et de festis ac certa observatione, quid hoc vel illo die... andum sit, quid etiam de quadragesima et ieiuniis in sanctorum festis sentias, rogo diligenter illi scribas.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Si voles etiam de episcoporum consecratione et presbyterorum ac diaconum institutione addere aliquid, non erit inutile.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Scio non futuram inanem tuam operam et studium fore huic optimo viro gratissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Id autem prudentię tuę fuerit sic scribere, ne quid ex me intelexisse videare nisi statum ipsum, quo adhuc res sunt, nihil autem de ipsorum congressu futuro.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Id quia dei est opus et scio te optare, quidquid in rem erit ecclesię vel glorię dei, scio te facturum serio et diligenter.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Si quid erit, in quo mea opera uti voles, omne officium et obsequium tibi defero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="salute">Saluta meo nomine d. <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> ac d. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> cum d. <persName ref="p8011">Gvalthero</persName> et coniugibus vestris omnium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Dominus Iesus vos sospitet et suo spiritu semper magis ac magis augeat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ex aula regis <placeName ref="l830">Anglię</placeName> idibus<note type="margin">a.R.: Wegen eines Kleckses unsicher lesbar: id = 13. Nov. oder 10. = 10. Nov.</note> novembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">T[ui] observantissimus discipulus <persName ref="p2639">Valerandus Polanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Praestantissimo theologo d. <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiasti vigilantissimo ac Christi servo fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>