<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10775" type="Brief" source="HBBW-6" n="737">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Konstanz] an s.n. / [Basel], zwischen [27.] Januar 1536 und [28.] Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a48"/>
						<idno subtype="Kopie">Ref. A. Fasc. 10, 371r-374r, Nr.87a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Haben am 25. Januar die Einladung zur Basler Tagung erhalten; da der Rat die Entsendung eines Delegierten
								abgelehnt hat, nehmen sie schriftlich Stellung. Für eine Konkordie mit
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sind keine neuen Formeln nötig, da die Lutheraner und [die
								oberdeutschen Städte] ihre in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> [1530] überreichten
								Bekenntnisse und Apologien gegenseitig anerkannt haben; die
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> empfehlen den
								Schweizern, sich einer Einigung auf dieser Grundlage anzuschliessen. Im übrigen haben sie nie aufgehört,
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und die Seinen als Brüder anzuerkennen. Eine Konkordie mit dem
								Papst hingegen kann erst in Betracht kommen, wenn dieser von seiner Feindschaft gegen das Evangelium
								ablässt. Die Frage eines allgemeinen Konzils braucht jetzt nicht erörtert zu werden; die wahre Konkordie
								beruht auf der Wirksamkeit des Hl. Geistes durch die Predigt des Evangeliums, nicht auf einheitlichen
								Zeremonien, deshalb kann eine solche Zusammenkunft sowenig wie die Konzilien früherer Jahrhunderte die
								Einheit der Kirche gewährleisten. Auf gegenseitige Ermahnung legen die
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> jedoch grossen
								Wert. Empfehlen <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, falls dieser anwesend ist. Mahnen, keine
								Verletzung des Glaubens und der Liebe zu dulden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Jung, Johannes</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 737, S. 102</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10775">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl257" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date notBefore="1536-01-27" notAfter="1536-01-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl28" cert="high">die in Basel versammelten Pfarrer</orgName>
					<placeName ref="l28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10776"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10774"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10781"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10682"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10781"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10682"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file10781"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10682"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10781"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10696"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10781"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10696"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10781"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10696"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10781"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10696"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">An der auf den 30. Januar nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> einberufenen Tagung evangelischer Orte der Eidgenossenschaft nahmen, abgesehen von den Ratsboten, folgende Pfarrer und Gelehrte teil: aus <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> und Leo Jud, aus <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> <persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName>, aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> und <persName ref="p1365" cert="high">Simon Grynäus</persName>, aus Schaffhausen Erasmus Ritter und Benedikt Burgauer, aus St. Gallen Johann Valentin Furtmüller, aus Mülhausen Augustin Gemusäus und aus Strassburg Wolfgang Capito und Martin Bucer. Die Gespräche der Ratsboten und Theologen, die vom 31. Januar bis zum 4. Februar dauerten, bezweckten die Festlegung einer gemeinsamen Haltung in den wichtigsten Fragen der Lehre und der kirchlichen Bräuche und führten zur Ausarbeitung des Ersten Helvetischen (bzw. Zweiten Basler) Bekenntnisses (<bibl>BSRK</bibl> 101-109; vgl. <bibl>HBBibl</bibl> I 659-685; zum lateinischen Text des Bekenntnisses s. unten <ref target="file10789">Nr. 751</ref>, Anm. 7). - Lit.: <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 64-75; <bibl>EA</bibl> IV/1c 616-623; <bibl>BSRK</bibl> S. XXVI; E[rnst] F[riedrich] Karl <bibl>Müller</bibl> in: RE VII 641-645; <hi>Köhler,</hi> ZL II 412-416; vgl. auch den von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> verfassten Kurzbericht über die Tagung <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, E II 337, 131r.-v.) sowie die bisher unbeachtet gebliebenen Vorarbeiten zum Bekenntnis <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, E II 364, 408-420).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Zum Datum s. unten Z. 108 und Anm. r.</note>
		<note xml:id="fn3" type="footnote" subtype="metadata" n="3"><persName ref="p1754" cert="high">Johannes Jung (Juvenalis)</persName>, geb. um 1500, gest. 1562, von <placeName ref="l50" cert="high">Bischofszell</placeName>, war Kustos der Benediktinerabtei Petershausen bei <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> und hatte sich bereits der Reformation zugewandt, als er 1529 zum Prediger ernannt wurde. Zur Vertiefung seiner eigenen Bildung begleitete er 1536 einige junge <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> als Erzieher nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, daran schloss sich 1538 ein Studienaufenthalt in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> an. Bald darauf kehrte er als Pfarrer nach <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> zurück, wo er von 1542 bis 1548 auch als geistlicher Schulherr amtete. 1545/46 wirkte er für kurze Zeit in den <placeName ref="l3" cert="high">Allgäuer</placeName> Städten <placeName ref="l907" cert="high">Kempten</placeName>, <placeName ref="l1528" cert="high">Sonthofen</placeName> und <placeName ref="l981" cert="high">Leutkirch</placeName>. Nach dem Fall von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> 1548 begab er sich in seine alte Heimat, predigte aber noch einige Monate lang unweit der katholisch gewordenen Stadt. 1549 wurde er, wohl nicht zuletzt dank <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Empfehlung, als Helfer nach <placeName ref="l1105" cert="high">Burgdorf</placeName> (Kt. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>) und noch vor Antritt dieser Steile als Pfarrer nach <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> berufen. Von dort ging er 1553 nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, wo er bis zu seinem Tod als Pfarrer zu St. Peter wirkte. Abgesehen vom Dank für die Empfehlung nach <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> (1549) korrespondierte Jung erst ab 1557 regelmässig mit <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>, doch sind zahlreiche seiner Briefe an die eng mit ihm befreundeten Geschwister <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> erhalten. - Lit.: <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW, Reg.; Karl <hi>Gauß,</hi> <persName ref="p1754" cert="high">Johannes Jung</persName> von Petershausen, in: Basler Jahrbuch 1914, S. 333-379; ders., Basilea reformata, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1930, S. 92; <hi>Rublack,</hi> <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> 155 und Reg.; <bibl>Vögeli, Schriften</bibl> II/II 1267f und Reg.; <bibl>HBLS</bibl> IV 421f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Viri observandissimi ac fratres in domino charissimi, accepimus vestras literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist das Einladungsschreiben, das <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> am 21. Januar im Namen der Ältesten und Pfarrer von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> an <persName ref="p4079" cert="high">Zwick</persName> und die übrigen <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Pfarrer gerichtet hatte (eigenhändiger Entwurf: <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> ZB, Ms F 81, 353).</note> ac legimus die huius mensis vigesirna quinta, quibus a vobis in eiusdem tricesimum vocamur ad venerandum hunc fratrum ac symmistarum Helveticorum apud vos conventum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tametsi vero tempus esset contractius, quam ut longiorem res consultationem ferre posset, quoniam tamen eisdem literis non obscure petebatur, ut magistratus noster suam quoque authoritatem (misso in hoc legato) admisceret negocio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Basler wünschten, "ut etiam ex vobis, quos hactenus ad corpus ecclesiae nostrae adnumeravimus, aliquis cum senatore, si fieri potest, adsit" (ebd.).</note>, citra moram eas indicavimus (ut par erat) senatui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is porro maturo consilio iudicavit, decrevit ac statuit ex nobis ad presentem apud vos fratrum congregationem mittendum neminem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zwar lehnte <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> die Entsendung eines Delegierten ab, doch wurde <persName ref="p5741" cert="high">Joachim Maler</persName> beauftragt, in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> eine Erklärung abzugeben; s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 617 b; <hi>Moeller,</hi> <persName ref="p4079" cert="high">Zwick</persName> 179.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nos alioqui, fratres exoptatissimi, tantum abest, ut adire et audire doctiores negligeremus, ut vestro etiam omnium congressu nihil prius fuissemus habituri, si ita placuisset numini.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam vero negato semel congressu, agedum, calamo quicquid id est incommodi pensabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="103"/>Habent<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Randbemerkung:</hi> Prima ratio concordiae cum Luthero.</note> literę vestrę primo tractandum de concordia cum <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Laut Einladungsschreiben (s. Anm. 4) sollten folgende Themen diskutiert werden: [1.] "concordia cum Luthero circa negocium signi coenae dominicae", [2.] "concordia nescio qualis cum papa". Beim zweiten Punkt ist wohl an das vom Papst angekündigte Konzil gedacht (vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 412); die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> äussern sich dazu unten Z. 61-70.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hic, fratres, non est, quod nos simus tam anxii, cum ineundi concordiam<pb type="scan" next="||371v"/> pateat ratio evidentissima.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augustanis</placeName> comicus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstag von 1530.</note> scitis exhibitas utrinque confessiones et apologias<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Randbemerkung:</hi> Confessio et apologia Augustana.</note> hac in re tales, quibus quidem, quantum ad doctrinam attinet, tum nostrates tum Lutherani mutuo subscribere non dubitarunt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> hatte 1532 die Lehre der <placeName ref="l1976" cert="high">Confessio Augustana</placeName> und deren Apologie angenommen, ohne die (von lutherischer Seite als übereinstimmend anerkannte) Tetrapolitana aufzugeben; s. <hi>Moeller,</hi> Zwick 149f; vgl. <bibl>HBBW</bibl> V <ref target="file10578">[Nr. 542]</ref>, S. 134, 79f mit Anm. 45.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In iis apud nos hactenus nihil mutatum, nihil novatum, nihil est recantatum, sed in omnibus sibi constant nostrę ecclesiae.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id vobis, fratres, per presentes volumus testatum, si quis forte denuo requirat a nobis certam doctrinę nostrę sententiam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hiis denique quum nihil extet dilucidius, quę, rogamus, necessitas se iterum involvendi tenebris?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quae necessitas tot nos conciliandi formas excogitare easque subinde novas, quibus tamen nihilo plus quam unica hac efficias?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et interim novis et inusitatis loquendi modis non nisi laqueum iniicias tot ecclesiis?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quodsi <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> cum suis ii sunt, quos nos esse confidimus, nimirum nondum eos paenitet mutuę subscriptionis, quemadmodum et nos datę confessionis et apologię calculos usqueadeo non reduximus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Adagia, 1, 5, 55 (<bibl>LB</bibl> II 203).</note>, ut optemus et vos et reliquas Helveticas ecclesias in eandem consensuras, non quod vestrę confessiones nobis improbentur aut quod nostro praeiudicio vos velimus gravatos, sed<pb type="scan" next="||372r."/> quod arbitremur non esse nunc inter has pacificandi angustias vel commodiorem vel planiorem ineundę cum <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> concordię viam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qui enim non satis foret <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> a vobis nunc, quod ante quinquennium recepit a nobis?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rursus quum suspicionem sibi hactenus fuisse iuret <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> vos veram Christi in caena presentiam negare, qui possetis <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> diversam sententiam vestram facere testatiorem?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed vobis, quę scribimus, exactiore iudicio relinquimus excutienda.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec nobis quidem sanctę ecclesiarum concordię stabiliendae prima ac potior visa est ratio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Altera<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Absatz durch Paragraphzeichen hervorgehoben; Randbemerkung:</hi> Secunda ratio concordiae cum Luthero.</note> eiusdem ratio illa est, quę et <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> ipsi placuit<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Instruktion für <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> zu den <placeName ref="l244" cert="high">Kasseler</placeName> Verhandlungen von 1534 (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel XII 159,50-160,63).</note>, ut, siquidem per omnia et in omnibus inter nos non conveniat adeoque fiat, ut neutra pars alteri possit sana conscientia in omnibus accedere, ita tamen adversus simultates ac dissidia posthac obfirmentur animi, ut alii alios per charitatem discamus ferre.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Curato enim semel dissidentium animorum vulnere non esse, cur ob dissimiles aliquas loquendi formas aut diversum rerum intellectum non possit stare<pb type="edition" next="104"/> concordia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hic, fratres, nemo habet, quod in nobis desyderet.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sic enim sumus affecti, quotquot hic Christum predicamus, ut cum <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> et suis, imo cum omnibus Christo credentibus<pb type="scan" next="||372v."/> pacem et charitatem optemus ex animo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Imo <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> ipsum agnoscimus, exosculamur ac veneramur ut patrem ac fratrem in Christo dilectum, cui prae omnibus renati evangelii primitias debemus tanquam organo domini electo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Eandem et nos de <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> spem iamdudum concepimus, ut et ipse vicissim agnoscat nos, et si non eximios, certe fideles ac synceros ecclesię Christi<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">Christi <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ministros ac fratres suos in domino dilectos, atque id quoque per praesentes volumus vobis testatum, si quis forte de nostro in <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> et suos animo adhuc dubitet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hactenus igitur, cum et nos et ecclesię nostrę in sententia confessionis et apologię nostrę tam constanter perstiterimus, ut ne lato quidem digito<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. Adagia, 1, 5, 6 (<bibl>LB</bibl> II 184f).</note> ab ea sit discessum, deinde quum eo in <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> et suos animo nos esse toties testati simus, firma per nos cohaeret cum illis concordia, nec est, quod resarciatur nobis, quę per nos nunquam fuit dissuta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Iam<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Randbemerkung:</hi> Secunda concordia cum papa.</note> quod scribitis tractandum de concordia cum papa<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe Anm. 7.</note>, nos paucis respondemus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tum nobis conveniet cum papa, cum ipsi convenerit cum Christo et eius evangelio.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quodsi cui spes est concordię inter Christum et papam, non est, quod quisquam timeat per nos non coituram cum ipso concordiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid autem, si adhuc hodie omni conatu ad hoc connituntur papistae<pb type="scan" next="||373r."/> non tantum, ut nos perdant, sed ut evangelio ipsi scribant epitaphium?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Num nos vicissim<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">vicissim <hi>korrigiert aus</hi> vicissinn.</note> statuemus illis diem concordiae<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Die in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> erhaltene Übersetzung etwas ausführlicher:</hi> Wöllend dann wir yetz mit dänen, die sölichs on underlaass thund (zum minsten understaand), ein tag halten, mit inen eins zewärden oder in ein vereinbaare zegaan?</note>?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Desinat papa prius esse antichristus, dediscant episcopi prius inveteratam sibi longo usu sycophantiam et crudelitatem adversus evangelium.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quo facto efficiemus nos, ne temere videamur reiecisse<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">reiecisse <hi>korrigiert aus</hi> reiiecisse.</note> cum illis concordiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Audimus<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randbemerkung:</hi> Tertia concordia communis omnium ecclesiarum.</note> insuper quosdam et tertiam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. oben Z. 15 und 61.</note> meditari concordiam inter omnes omnium ecclesiarum ministros, cuius propagandę studio decernitur illis generalis omnium episcoporum conventus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem consilium, fratres, quale sit, non est nunc excutiendi locus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nos simplicissime sentimus ac fatemur meliorem unitatis rationem a nemine iniri posse, quam illa est, quae<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Randbemerkung:</hi> Vera concordia spiritus et verbi, <hi>(weiter in Anm. m. n. p).</hi></note> virtute spiritus sancti hactenus per puram evangelii predicationem in multis quamlibet longe dissitis locis aliquot iam annis faeliciter constitit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Haec <placeName ref="l837" cert="high">Indos</placeName> quoque et Afros nobiscum unit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec ad remotissimas quoque orbis partes se cum<pb type="edition" next="105"/> evangelio ipso porrigit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nec<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> nec <hi>ein nachträglich eingefügtes Paragraphzeichen; Randbemerkung:</hi> non ceremoniarum.</note> requiritur ad eam par apud omnes caeremoniarum observatio, sed unica in Christum fides.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ab illius unitatis consortio excidit, non qui ab illius aut alterius ecclesie<pb type="scan" next="||373v."/> caeremoniis, sed qui a vera in Christum fide defecit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Proinde<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Randbemerkung:</hi> non synodorum.</note> existimamus nec regno Christi dilatando aut prorogando nec unitati ecclesiasticę stabiliendę hunc magnopere profuturum conventum<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>vor</hi> conventum <hi>gestrichenes</hi> co.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Consyderamus preterea pro variis convenientium ingeniis varias etiam sententias, ac pro odiosis praeiudiciis varios quoque ac periculosos conventuum illorum exitus, ut interim sileamus, quod superioribus seculis nulla ferme unquam sit habita synodus, a qua non peius caeperit habere christianismus quam antea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ad tuendam autem veram ecclesiarum et disciplinam et tranquillitatem efficax (nostro iudicio) fuerit ratio<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Randbemerkung:</hi> sed monitionis fraternae.</note>, si ecclesiarum ministri inter se liberum habeant mutuo admonendi, corrigendi et obiurgandi usum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quam libertatem vobis erga nos non solum facimus per praesentes, sed insuper per communem nobis Christum rogamus et obtestamur tam <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratenses</placeName> quam vos omnes reliquos ecclesiarum ministros, ut pro debito nobis officio libere ac fraterne nos moneatis, quę vel ad rectam ecclesię nostrę institutionem vel ad nostram et doctrinam et vitam desyderantur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||374r."/>Feceritis profecto nobis in hoc rem omnium multo gratissimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ceterum rogamus vos, fratres, iterum atque iterum in domino, ut, si contingat adesse <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName>, habeatis illum vobis unice commendatum, ut cuius zelus, labor, opera et studium omne fervet iuvandis ecclesiis ac promovendo evangelico negocio, in quo ut pari dexteritate versetur, illi ex animo precamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Postremo obsecramus vos per dominum illum, cui vos totos debetis, ut non minorem quam pacis et charitatis<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>nach</hi> charitatis <hi>gestrichenes</hi> rationem.</note> habeatis ecclesiarum vestrarum rationem diligenter in hoc incumbentes, ne quid committatur preter communes nobis fidei et charitatis regulas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Christus ipse, cuius negocium agitis, suo spiritu et corda et ora vestra moderetur ad suam gloriam et ecclesiarum salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">27.<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Die Ausfertigung scheint am 28. erfolgt zu sein; vgl. Anm. a.</hi></note> ianuarii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Fratres vestri in domino, quotquot</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Constantię Christum predicamus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Eruditis ac vere piis <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensibus</placeName> ac reliquis ecclesiarum ministris <placeName ref="l28" cert="high">Basilaeę</placeName> in domino congregatis, dominis ac fratribus suis colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>