<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10780" type="Brief" source="HBBW-6" n="742">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder (Sartorius, Frick) / Laufen an Heinrich Bullinger, [nach 4. Februar] 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10780</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=742</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="742" type="transcription">S. 113</bibl>
				<bibl source="b8" n="742" type="regest">S. 113</bibl>
				<bibl source="b8" n="742" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 154,51r-52v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Bittet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> vertraulich um Rat: Hat im Verlaufe der letzten Jahre zusammen mit den Ehegaumern und im Einvernehmen mit der Obrigkeit acht Personen ihres unsittlichen Lebenswandels wegen aus der Abendmahlsgemeinschaft ausgeschlossen. Vor kurzem nahmen sie <persName ref="p7021" cert="high">Christian Werli</persName> aus <placeName ref="l1529" cert="high">Uhwiesen</placeName> wieder auf, wiesen jedoch <persName cert="high" ref="p6275">Ulrich Rubli</persName> aus <placeName ref="l1035" cert="high">Dachsen</placeName> - der sich nicht gebessert hatte - zurück. Als <persName ref="p7021" cert="high">Werli</persName> mit seiner, <persName ref="p7377" cert="high">Christoph [vom Grüts]</persName> und [<persName ref="p7484" cert="high">Hans Wilhelm von Fulachs</persName>] Unterstützung bei Landvogt [<persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>] um Wiedererteilung der politischen Rechte hat, erschlich sich auch <persName cert="high" ref="p6275">Rubli</persName> mit falschen Zeugen die Begnadigung. Dieses Vorgehen empört deshalb, weil der Landvogt getäuscht wurde, weil die Rechte der Kirchgemeinde übergangen wurden, weil sich der mächtige und reiche <persName cert="high" ref="p6275">Rubli</persName> Vorrechte herausgenommen und der Landvogt sich kirchliche Befugnisse angemasst hat. In <placeName cert="high" ref="l2581">Laufen</placeName> sind zudem verschiedene Missstände nicht behoben, die <persName ref="p8014" cert="high">Schnyder</persName> auf der Synode angeprangert hat. Befürchtet Streit und bittet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> daher um Unterstützung. <persName ref="p2810" cert="high">Erasmus [Ritter]</persName> läßt mitteilen, dass der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Abschied in [<placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>] noch nicht bekanntgemacht worden ist.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 742, S. 113</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8014" cert="high"/>
					<placeName ref="l278" cert="high"/>
					<date when="1536-02-04" cert="high">[nach 4. Februar] 1536</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="978">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="22">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10780!Autograph!00%20Ms_F_154_51r_52v_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10780/Autograph/00 Ms_F_154_51r_52v_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10780!Autograph!01%20Ms_F_154_51r_52v_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10780/Autograph/01 Ms_F_154_51r_52v_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10780!Autograph!02%20Ms_F_154_51r_52v_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10780/Autograph/02 Ms_F_154_51r_52v_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10780!Autograph!03%20Ms_F_154_51r_52v_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10780/Autograph/03 Ms_F_154_51r_52v_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Brief, dessen Datierung <persName ref="p8014" cert="high">Schnyder</persName> wohl nachträglich vervollständigen wollte (vgl. Anm. u), ist nach der Verabschiedung des Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName> Bekenntnisses in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, also nach dem 4. Februar, aber vermutlich noch vor dem 24. Februar geschrieben worden (vgl. unten Z. 92f mit Anm. 66).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Inn guoter, vertrawter, stiller maynung, lieber herr unnd trewer bruoder, schrib ich euch zuo diss min anligen unnd beschwerdt mit beger, ir wellind mir darinnen beraten sin, damit ich handle, das der widerwertig<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Feind, Widersacher (<bibl source="b260">Grimm</bibl> XIV/I 2 1368).</note> nit billichen nämen mög anzug<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">nicht zu Recht Anlass nehmen kann.</note>, mich ze beschuldigen der unruowb<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Das</hi> w <hi>in</hi> unruowb <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, wie ich dann verschraytt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">ins Gerede gebracht, verleumdet (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 1456f).</note> bin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Unnd ist das die maynung:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Min g[nedig] h[erren] hend der jaren ain mandat, huorey, ebruch, kupplerey betreffend<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">"Ordnung, ansehen und erkanntnus eines <persName ref="p2810">Ersamen</persName> Radts der Statt <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, wie hinfür über Eelich sachenn gericht, dessglychenn Eebruch, Hury, Kupplery unnd uneeliche bywonung gestraafft sol werden." Gedrucktes Mandat des Großen Rates, 23. April 1530 (Zürich StA, III AAb 1.1; vgl. die Zusammenfassung in: <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 1664, S. 712-714).</note>, lassen ussgon, darinnen der<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> der <hi>gestrichenes</hi> vergriffen.</note> artikel den bann der lasteren halb verfast ist<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">enthalten ist (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1061f). - Im Mandat (vgl. Anm. 5) war festgehalten, dass die angesprochenen Vergehen von der Obrigkeit - auf Anzeige von Pfarrer und Ehegaumer an den Obervogt - mit Ausschluss aus der Abendmahlsgemeinschaft und Entzug politischer Rechte wie Stimmrecht und Wahlfähigkeit bestraft werden; diese Bestimmungen waren bereits im Mandat vom 15. Dez. 1526 enthalten (vgl. <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 1087, S. 521f).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Unnd von der zitt har biß yettund uff acht personen in semlichen<pb type="edition" next="114"/> lasteren von wib unnd man in miner pfar<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">in miner pfar <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> erfunden sind wuorden unnd buosswurdig vor minen herren erkent<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">verurteilt (<bibl source="b590">SI</bibl> III 313). - Außer den beiden unten (Z. 27f) genannten sind keine weiteren Verurteilten bekannt.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">So nun die personen im thurn gebuötz, hab ich demnach allweg<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">immer.</note> sampt den geschwuornen egomeren<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die mit der Überwachung der Sitten Beauftragten der Kirchgemeinde (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> II 304f und Wilhelm <hi>Baltischweiler,</hi> Die Institutionen der evangelisch-reformierten Landeskirche des Kantons Zürich in ihrer geschichtlichen Entwicklung, Diss. iur. Zürich 1904, S. 24f).</note> als vorstender gmayner kilchen die person, uff die sich ye zun ziten die laster erfunden, nach inen geschicktt unnd den sententz excommunicationis, wie das mandat zuogibtt, vorgelessen mitt erzellung der begangnen lasteren, damit die kilch öffentlich verergeret ist wuorden<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">womit der Kirche öffentliches Ärgernis gegeben wurde (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> I 446).</note>, unnd zuo der buoß unnd enderung deß lebes trulich<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">freundlich (<bibl source="b590">SI</bibl> XIV 1620f).</note> vermant; unnd kaynen mitsampt den elteren und<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> un.</note> verwilgung der oberhand wider uffgnomen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">habe zusammen mit den Ehegaumern keinen ohne obrigkeitliche Einwilligung wieder aufgenommen.</note>, er hab sich dann vorhin gebesseret, das mencklicher<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">jeder.</note> hab gespurtt, erfaren unnd ersehen enderung deß lebens<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> leben.</note>, ouch der oberkaytt gehorsamett in den urfechen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">durch Eid bekräftigte Gelübde (<bibl source="b590">SI</bibl> I 645).</note>, wie dann ye zun ziten<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">jeweils.</note> die aynem uffgelegtt werdend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Sodann ayner unnd ayne fur mich unnd<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> unnd <hi>gestrichenes</hi> ko.</note> mine egomeren komen, versönung der kilchen unnd gmaynsame der halgen sacrament begertt, habend wir die mit verwylgung der oberhand im namen deß herren widerumb uffgenommen unnd als vil zittlich guott betrifftt, nach inhaltt der mandat<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Über die nichtkirchlichen Folgen s. oben Anm. 6.</note> unns newt<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">nichts.</note> beladen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Also hab ich den handel ungefärlich uff acht jar gefuört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Nun sind in jarsfrist zwen mann, ainer von <placeName ref="l1529">Uͦnysen</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName ref="l1529">Uhwiesen</placeName>, zur Kirchgemeinde <placeName ref="l2581">Laufen</placeName> gehörig.</note>, <persName ref="p7021">Christen Werlin</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Über ihn ist sonst nichts bekannt.</note> genant, der ander <persName ref="p6275">Uͦrich Rublin</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" ana="bio" n="20"><persName ref="p6275">Ulrich Rubli</persName>, der Sohn des angesehenen und begüterten Meiers <persName ref="p6271">Heinrich Rubli</persName> in <placeName ref="l1035">Dachsen</placeName> (vgl. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10635">[Nr. 597]</ref>, S. 242, Anm. 2) war bereits im Jahre 1527 vor dem Ehegericht in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (vgl. Walther <hi>Köhler,</hi> Zürcher Ehegericht und Genfer Konsistorium, Bd. I, Leipzig 1932. -Quellen und Abhandlungen zur Schweizerischen Reformationsgeschichte VII, Reg.). Zur Person ist im weiteren nichts bekannt.</note> von <placeName ref="l1035">Dachsen</placeName>, bayd<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vor</hi> bayd <hi>gestrichenes</hi> genampt.</note> umb huorey unnd ebruch gefangen gelegen, urfech uber sich selbs geben unnd (wie obstatt) excommuniciert wuorden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Ist also komen vor Martini<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">vor dem 11. November 1535.</note> <persName ref="p7021">Christen Werli</persName> unnd umb gottes willen versönung der kilchen unnd verzihung der ergernus trulich begertt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Als nun nachfrag gehalten, hatt es sich erfunden by den geschuornen egomeren, das er sich fromcklich unnd erlich gehalten unnd dem gethuonen<pb type="edition" next="115"/> urfech trulich nachkomen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Unnd in dem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">zur gleichen Zeit (<bibl source="b590">SI</bibl> I 287).</note> ist ouch komen <persName ref="p6275">Uͦrich Rubli</persName>, hatt begern newtt anders, dann das im erluobtt werde, zun gesellen zegon unnd öffenlich urtenen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Trinkgesellschaften im Wirtshaus (<bibl source="b590">SI</bibl> I 490-492).</note> etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Als sinem leben nachgefraget ist worden, hatt er gantz kain en-<pb type="scan" next="||51v"/>derung<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Wortteil</hi> derung <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> an sich genomen, sunder das urfech unnd den bann verachtett, wie er noch thuott<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">wie er noch thuott <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Die zwen hendel<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">Fälle.</note> hand wir egomer minem <persName ref="p1888">herren von Kiburg</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p1888">Hans Rudolf Lavater</persName>, 1525-1536 <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Landvogt auf <placeName ref="l266">Kyburg</placeName>.</note> antaygtt unnd mit siner<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">siner <hi>korrigiert aus</hi> sinem.</note> verwilgung den <persName ref="p7021">Werlin</persName> uffgenomen unnd den unbuossfertigen <persName ref="p6275">Rublin</persName> witer lassen luoffen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Unnd uff yetz verschinen Sant Stephens<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>in der Vorlage</hi> Sthephens.</note> tag<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">26. Dezember 1535.</note> aber<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">wiederum.</note> nach im, dem <persName ref="p6275">Rublin</persName><note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">dem Rublin <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, geschickt, inn abermals vermant, das er dem urfech glebe<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="lex" n="28">nachlebe (<bibl source="b590">SI</bibl> III 972).</note>, dann wo er weltlicher oberkaytt nit wurde gehorsamentt, so sött er nit dencken, das er uffgnomen wurde in die kilchen wie <persName ref="p7021">Christen Werli</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Daby pleb es dozemal.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Wie nun yetz der <placeName ref="l41">Berner</placeName> handel<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Gemeint ist der Kriegsausbruch zwischen <placeName ref="l41">Bern</placeName> und <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName>. Zum Auszug der <placeName ref="l41">Berner</placeName> am 22. Januar 1536 vgl. oben <ref target="file10773">Nr. 735</ref>, 12-24.</note> angefangen, ist <persName ref="p7021">Christen Werli</persName> komen unnd begertt an mich unnd mine egomer, das wir im furmundind<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">durch Fürsprache helfen (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> IV 324).</note> an min herren von <placeName ref="l266">Kiburg</placeName>, damit er der eren sines deges<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Zum Verbot des Degentragens vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> XII 1094f.</note>, was infiele<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">was sich auch immer ereignen würde (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> I 754).</note>, wider ersetzt wurde; dann juncker <persName ref="p7377">Christoffel</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33"><persName ref="p7377">Christoph (Stoffel) vom Grüt</persName>, gest. 1542, aus altem Adelsgeschlecht <placeName ref="l441">Schaffhausens</placeName> stammend, 1533 und 1538 unter den 15 reichsten Stadtbürgern verzeichnet (vgl. Karl <hi>Schmuki,</hi> Steuern und Staatsfinanzen. Die bürgerliche Vermögenssteuer in Schaffhausen im 16. und 17. Jahrhundert, Zürich 1988, S. 545), war vorwiegend im Dienste der Bischöfe von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> tätig. Von 1505 an war er Vogt des Bischofs in <placeName ref="l958">Klingnau</placeName>, wirkte sodann als bischöflicher Pfalzgraf und als Amtmann in <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName>. Im Jahr 1526 wurde er Zunftmeister der Kaufleute, 1527 war er Reichsvogt. Von 1526 bis 1542 amtete er als Obervogt des Bischofs im Amt <placeName ref="l1529">Uhwiesen</placeName>. - Lit.: Rüeger II 747f; <bibl source="b347">Kindler von Knobloch</bibl> I 473; RsQ I, Reg.</note> unnd der <persName ref="p7484">juncker</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p7484">Hans Wilhelm von Fulach</persName>, Gerichtsherr der Herrschaft <placeName ref="l2581">Laufen</placeName> (vgl. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10635">[Nr. 597]</ref>, S. 242f, Anm. 5).</note> welle im ouch furpitt thuon.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Uff das wir, von wegen der enderung sines lebes bewegtt, unser pitt lassen settzen mit der junckeren pitt in aynen brieff, den junckeren umb das sigel gebetten in unser namen aller unnd den <persName ref="p7021">Werli</persName> abgefergett<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">wieder entlassen. - Die Urkunde ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Uff das hatt <persName ref="p6275">Uͦrich Rubli</persName> ouch ain furbitt<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="bio" n="36">Unter den Fürbittenden befand sich wohl <persName ref="p7484">Hans Wilhelm von Fulach</persName> und eine nicht weiter bekannte Frau (vgl. unten Z. 64 und 68f), die auch zum Geschlecht der von Fulach gehörte (vgl. unten <ref target="file10831">Nr. 792</ref>, 6).</note> uffbracht unnd erlangt, doch on min unnd der<pb type="edition" next="116"/> egomeren gunst, wüssen unnd willen<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">doch on min unnd der egomeren gunst, wüssen unnd willen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, alles wie ir in dem brieff<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Das Schreiben von Landvogt <persName ref="p1888">Lavater</persName>, mit dem der Bann über <persName ref="p6275">Rubli</persName> aufgehoben wurde, ist nicht erhalten (vgl. auch unten Z. 89f).</note> horen werdend, den ich euch, lieber bruoder, in trewen darumb ouch zuoschick, dann er mir in trewen ubergeben; den lesend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Unnd trag ab dem handel die beschwerd, das da minem <persName ref="p1888">herren von Kiburg</persName> ain trug<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">Betrug (<bibl source="b590">SI</bibl> XIV 661f).</note> furgeben ist, er hab das urfech gehalten unnd geschicklich gleptt, das nit ist, unnd so gantz nit<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">ganz und gar nicht (<bibl source="b590">SI</bibl> II 386).</note> ist, das er<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>er fehlt in der Vorlage.</hi></note> min <persName ref="p5367">Joseph Isenschmid</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Unbekannt.</note> uff sontag acht tag verschinen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Datum nicht feststellbar (vgl. oben Anm. 1).</note> zuo <placeName ref="l3176">Altenburg</placeName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Das jenseits des <placeName ref="l2459">Rheins</placeName> gelegene <placeName ref="l3176">Altenburg</placeName> (<placeName ref="l3175">Jestetten</placeName>, <placeName ref="l572">Baden-Württemberg</placeName>).</note> ze rumpff truncken<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">völlig betrunken gemacht (<bibl source="b590">SI</bibl> VI 948f).</note> hatt, darumb wir inn erst die wuochen geschuolett<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">zurechtgewiesen (<bibl source="b590">SI</bibl> VIII 625).</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Unnd württ unnss mit der unwarhaytt zuozeltt, wer unnss in die sach zucht<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Der lügt, der uns in die Sache hineinzieht.</note>, wir redind, er hab das urfech gehalten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Zuo dem anderen trucktt mich das, das <foreign xml:lang="la">autoritas ecclesie mee parochialis,</foreign> die ich, wie doben gemeldet<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe Z. 10-20.</note>, unmencklichs speren<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">ohne jemandes Sträuben.</note> gebruchtt, ouch yetz <placeName ref="l28">Basilee</placeName> christelich tractiert wuorden<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Bei der Ausarbeitung des Ersten <placeName ref="l862">Helvetischen</placeName> Bekenntnisses Anfang Februar 1536 in <placeName ref="l28">Basel</placeName>; vgl. <bibl source="b132">BSRK</bibl> 106, 10-16.</note>, also mit trugen aynes wybs, die doch in der kilchen kain stim soll haben<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 14, 34f</ref></cit>.</note>, und durch ainen unbuossfertigen menschen mit falscher prattig<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">unerlaubtes, verstecktes Vorgehen (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> V 570).</note> uffgeheptt soll werden, allen nachlass erlangtt, wie der brieff lutett, unangesehen die verwilgung des pffarrers unnd elteren, <foreign xml:lang="la">penes quos est autoritas ecclesie.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="de">Zuo dem dritten spürtt man unnd sicht man, das die frow unnd der <persName ref="p6275">Rubli</persName> unnd alle die, so den herren betrogen, newt uff gott, uff dem bann, uff dem gwalt der kilchen unnd uff denn dieneren der kilchen hend<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>vor</hi> hend <hi>gestrichenes</hi> newtt.</note>; daruss dann volgen,<pb type="scan" next="||52r."/> das ain yeder richer, gwaltiger, der so ain grosse frundtschafft<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Sippe, Geschlecht (<bibl source="b590">SI</bibl> I 1307f).</note> hatt unnd anhang, so er huoret, buobet<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Unzucht treibt (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 946).</note> wie der unnd darumb gebannet wurtt<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>vor</hi> württ <hi>gestrichenes, nur teilweise lesbares</hi> wur[...]tt.</note>, im deß bans abhelfen durch mittel gwaltiger personen, durch furschub wie der <persName ref="p6275">Rubli</persName>, wo will dann der arm uß?</s>
					<s n="24" xml:lang="de">So doch der gwalt der kilchen so gantz von<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">fern von, getrennt von (<bibl source="b590">SI</bibl> I 839f).</note> ansehen der person sin soll, das ouch <persName ref="p18993">Ambrosius</persName> den trutzlichen <persName ref="p18595">Theodosium</persName> nit angesehen hett<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName ref="p18993">Ambrosius</persName> hatte im Jahre 390 <persName ref="p18595">Kaiser Theodosius</persName> für dessen blutigen Strafbefehl gegen unbotmässige Bewohner von <placeName ref="l1531">Thessaloniki</placeName> zur Kirchenbusse und zum Schuldbekenntnis vor der Gemeinde gezwungen (vgl. Ernst <hi>Dassmann,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> II 368f).</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Zuo dem fierden, ob im schon min <persName ref="p1888">her von Kiburg</persName> alles nachgelassen unnd absolviert, <foreign xml:lang="la">qua autoritate?</foreign></s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quem<pb type="edition" next="117"/> enim ecclesia non absolvit, absolutus non est<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 18, 18</ref></cit>.</note>; <foreign xml:lang="de">dann<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">von dann <hi>bis</hi> geben <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> es gilt nit mit lugen der kilchen irin gwalt abluoffen<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">zu umgehen (<bibl source="b590">SI</bibl> III 1128).</note>, den ir Christus geben<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">von dann <hi>bis</hi> geben <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Ach gott, wohin komend wir, wen ain handfollen böswilliger lewtt in aynem kirchspel ubel wend unnd etmes ansehens<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">einiges Ansehen (<bibl source="b590">SI</bibl> I 595f).</note> hend, was bringend sy zewegen!</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Noch uff hewtigen tag ist noch kain rechnung geben, weder von spenden, jarzigten unnd anderem kilchenguott, noch kilchhoff vermacht<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">eingehegt, eingezäunt (<bibl source="b590">SI</bibl> IV 47).</note>, noch nach<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">nach <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> lutt der satzung da gethuofft, wie ich offt in synodis geschrawen<note xml:id="fn59" type="footnote" ana="bio" n="59">verlangt habe (<bibl source="b590">SI</bibl> IX 1469-1471). - <persName ref="p8014">Schnyder</persName> hatte sich auf der Frühjahrssynode 1534 über diese Misstände beklagt, worauf der Rat u. a. eine Kontrolle des Kirchengutes durch Landvogt <persName ref="p1888">Lavater</persName> anordnete und die Kirchgemeinde anwies, den Friedhof einzuzäunen sowie die Kinder nicht in <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName>, sondern in <placeName ref="l2581">Laufen</placeName> taufen zu lassen (vgl. Zürich StA, E II 1, 149).</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">An wem das hange, befill ich gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Darumb, hertzlieber, trawer bruoder, schick ich euch ain vertrawten botten<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Unbekannt.</note>, bitten euch daby umb ratt, dann uff der sach statt mir grosser uffsatz<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">Anfeindung (<bibl source="b590">SI</bibl> VII 1536-1538).</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Gott geb, das ich wysklich handle; so frag ich im nit nach<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">dann kümmert mich das nicht.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Wellind alle ding in trewen lassen pliben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Mich ducht, der herr well fridlich abzuhen<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">wolle seine Amtszeit in Frieden beenden. - <persName ref="p1888">Lavaters</persName> Amtszeit als Landvogt auf der <placeName ref="l266">Kyburg</placeName> lief 1536 aus.</note>; deß handgeschrifft lesend unnd gebend mir den brieff dem böttlin wider; dann mir in der sach vill wil gelegen sin, unnd unns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de"><persName ref="p2810">Erasmus</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><persName ref="p2810">Erasmus Ritter</persName>.</note> hatt mir empfolett<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">mich beauftragt, zu sagen (vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> I 798f).</note>, der abschayd von <placeName ref="l28">Basel</placeName> sey bin inen noch nie verläsen<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis, am 4. Februar in <placeName ref="l28">Basel</placeName> verabschiedet (vgl. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1c 616-623 und <persName ref="p3067">Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 74), wurde den Pfarrern in <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName> erst am 15. März 1536 verlesen (vgl. <hi>Köhler,</hi> ZL II 419); den Beschluss dazu hatte der Rat - nach einer Diskussion in der Sitzung vom 24. Februar (vgl. <persName ref="p264">Benedikt Burgauer</persName> an <persName ref="p8418">Oswald Myconius</persName>, 24. März 1536, Zürich StA, E II 358, 115) - am 3. März gefasst (vgl. Schaffhausen StA, Ratsprot. X, 329).</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de">Der her verlich unns allen sinen sägen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de">Datum zuo <placeName ref="l2581">Luoffen</placeName> uff tag<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>vor</hi> tag <hi>hat <persName ref="p8014">Schnyder</persName> etwas Platz ausgespart.</hi></note> februarii anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de"><persName ref="p8014">Petrus Schnider</persName>, ewer willger unnd trewer bruoder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 52v.:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de">Minem insonders lieben unnd vertrawten herren unnd bruoder Maister <persName ref="p495">Heynrichen Bullinger</persName>, zuo <placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>