<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10781" type="Brief" source="HBBW-6" n="743">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Basel an s.n. / [Appenzell], 5. Februar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10781</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=743</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="743" type="transcription">S. 118</bibl>
				<bibl source="b8" n="743" type="regest">S. 118</bibl>
				<bibl source="b8" n="743" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilentwurf" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilentwurf">Ms F 81,354</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Über die im Hinblick auf eine Konkordie der Kirchen <placeName cert="high" ref="l822">Deutschlands</placeName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> abgehaltene Tagung evangelischer Orte der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> können die <placeName cert="high" ref="l762">St. Galler</placeName> Näheres berichten. Die <placeName cert="high" ref="l17">Appenzeller</placeName> wurden, wie auch die <placeName ref="l646" cert="high">Glarner</placeName> und <placeName ref="l774" cert="high">Thurgauer</placeName>, wegen der konfessionellen Haltung ihrer Obrigkeiten nicht eingeladen. Um sich auch mit den Lutheranern einigen zu können, haben die versammelten Theologen auf Bitte der <placeName ref="l491" cert="high">Strassburger</placeName> [<persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> und <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>] in ihren [Bekenntnis-] Artikeln, ohne von der bisherigen Lehre abzuweichen, mit biblischen Worten die Taufe als Bad der Wiedergeburt und das Sakrament des Mahls als Leib und Blut Christi bezeichnet. Sie bitten die <placeName cert="high" ref="l17">Appenzeller</placeName>, die Konkordie zu unterstützen und damit zum Sieg über das Papsttum beizutragen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Myconius, Oswald</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 743, S. 118</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl28" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1536-02-05" cert="high"/>
					<rs type="title">In Basel versammelte Pfarrer</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl17" cert="high"/>
					<placeName ref="l17" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe oben <ref target="file10775">Nr. 737</ref>, Anm. 1.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. et pacem per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Charissimi fratres, conventum ab aliquanto tempore per nos institutum et hisce nunc tandem diebus celebratum vos latere noluimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Convenimus enim circiter ianuarii diem tricesimum ex civitatibus <placeName ref="l862">Helveticis</placeName>, quae per dei gratiam et auxilium vel post cladem gravissimam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist die Niederlage der Protestanten im Zweiten <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieg.</note> evangelium adhuc fovent, <placeName ref="l28">Basileam</placeName> et ea, quae spectant ad domini gloriam atque communem ecclesiarum <placeName ref="l822">Germanię</placeName> concordiam, tam suaviter et unanimiter tractavimus et ad felicem, uti spes est, finem perduximus, ut nemo videre non valuerit deum inter eos, qui nomine ipsius fuerunt congregati, medium interfuisse<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 18, 20</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Haec ipsa vero quęnam et qualia sint, e fratribus potestis cognoscere <placeName ref="l762">Sanctogallensibus</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tempus enim fuit brevius, quam ut transcripta nunc ad vos dare licuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod autem vos, fratres in domino charissimos, non adcersivimus, non subest alia quam magistratus vestri ratio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Is enim, etsi hactenus contra veritatem evangelicam non sęviit, tepidius egit tamen, quam ut in praesentiarum ad nos ipsum ut reliquarum civitatum primores vocare fuerimus ausi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hoc certe nisi obstitisset, non sumus adeo vestri immemores, ut pręteriissemus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nam eandem ob causam neque <placeName ref="l646">Glareanos</placeName> neque <placeName ref="l774">Durgeanos</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName ref="l774">Thurgauer</placeName>.</note> advocavimus, quos in domino diligimus tamen ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Cęterum, ne quid hic fictum aut simulatum putetis, paucis conventus ac negocii totius rationem accipite.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Concordia inter nos primo, deinde quoque erga Lutheranos quos vocant, synodum coegit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Optaremus etenim, ut par est, animos omnium, ut institutio iubet evangelica, consentire in domino, si quo modo fieri queat, ut nomen dei rite nobis glorificetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Inter agendum igitur in<pb type="edition" next="119"/> hoc unum intendimus, ut doctrina n[ostra]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Textverlust wegen Beschädigung des Randes.</hi></note> sit eadem veritate domini servata cum <persName ref="p1974">Luthero</persName> et eius complicibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Unde res est huc perducta, ut articulis positis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zum Ersten <placeName ref="l862">Helvetischen</placeName> Bekenntnis s. oben <ref target="file10775">Nr. 737</ref>, Anm. 1.</note> ne tantillum quidem ab hactenus tradendi formula declinantes moderatis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>nach</hi> moderatis <hi>gestrichenes</hi> t[ame]n[?].</note> verbis <placeName ref="l491">Argentinens[ium]</placeName> rogatu<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Argentinens[ium] rogatu <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur Einflussnahme von <persName ref="p5565">Capito</persName> und <persName ref="p467">Bucer</persName> auf den Bekenntnistext s. <hi>Köhler,</hi> ZL II 413 (aufgrund von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Bericht in Zürich StA, E II 337, 131r.-v.); <bibl>CO</bibl> XII 464; <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> I 779; vgl. die von den am Gespräch beteiligten Theologen überarbeiteten Konzepte in Zürich StA, E II 364, 408-420.</note> uteremur in gratiam <persName ref="p1974">Lutheri</persName> suorumque.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod vel ideo non fuit grave, quia et Christus et Paulus iisdem<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>nach</hi> iisdem <hi>am beschädigten Rand ein undeutliches, vielleicht gestrichenes Zeichen.</hi></note> sunt usi, et nos, dum ita cecidit, nunquam vitavimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Ea sunt autem, ut baptisma regenerationis lavacrum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe Art. XXII des Bekenntnisses (lateinischer Text in: <bibl source="b568">Schaff</bibl> III 224). Siehe Art. XXIII des Bekenntnisses (<bibl source="b568">Schaff</bibl> III 225).</note>, sacramentum coenae vocemus corpus Christi sanguinemque<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe Art. XXIII des Bekenntnisses (<bibl source="b568">Schaff</bibl> III 225).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Id tamen non nisi cum declaratione, quę nobis est usque adhuc usurpata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Quod postquam ab <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName> fratribus petitum recusare non licebat, nisi<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>nach</hi> nisi <hi>gestrichenes</hi> no[?].</note> recantare, quod hactenus docueram[us]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Siehe Anm. a.</hi></note>, sustinuissemus, morem gessimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Id quod ex articulis visis et probe consyderatis clare cognoscere dabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Quamobrem, fratres dilectissimi, obnixe contendimus, si quando futurum, ut de concordia pergatur et res ad vos quoque fuerit perlata, illud prosequamini, quod erit in primis dei, tum vero et concordię ecclesiasticę, ut tandem etiam hoc consequatur olim, ut papismus pravus et noxius dei cultus cum satana cedere et in barathrum abire cogatur perpetuum ad dei et domini nostri Iesu gloriam at animarum salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Valete per Christum semper et pro nobis orate mutuiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName>, 5. februarii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Fratres conventus <placeName ref="l28">Basiliens[is]</placeName> vestr[i]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Siehe Anm. a.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Eruditis piisque Christi ministris <placeName ref="l17">Abbacellanis</placeName>, fratribus in domino charissimis suis<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Darunter, von späterer Hand, Regest und die Nummer 57.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>