<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10792" type="Brief" source="HBBW-6" n="754">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Heinrich Utinger, [Ende Februar/Anfang März 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10792</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=754</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="754" type="transcription">S. 151</bibl>
				<bibl source="b8" n="754" type="regest">S. 151</bibl>
				<bibl source="b8" n="754" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Paulus gibt in seinem Brief an Titus, den Vorsteher auf <placeName cert="high" ref="l2935">Kreta</placeName>, Instruktionen zur Auswahl geeigneter Pfarrer; er schreibt über Amtspflichten, lehrt den Gehorsam gegenüber der Obrigkeit und gibt weitere nützliche Anweisungen. Der Brief könnte als erweiterter Auszug aus 1Tim erscheinen. <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> nahm an, dass er in <placeName ref="l1548" cert="high">Nikopolis</placeName> geschrieben wurde, <persName ref="p18347" cert="high">Theophylakt</persName> vermutete, dass ihn Paulus nach der [ersten] Gefangenschaft abfasste. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> widmet den Titus- Philemonkommentar <persName ref="p3242" cert="high">Utinger</persName>, der viel für das Gotteswort und die Studien tut und der weiß, dass die wahren Kirchengüter nicht ohne Erhaltung der Wahrheit gesichert werden können; daher wacht er über diese aufmerksam, wofür ihm viele dankbar waren und noch sein werden.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>In divi apostoli Pauli ad Thessalonicenses, Timotheum, Titum et Philemonem epistolas Heinrychi Bullingeri commentarii, Zürich 1536f 205v-206v (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 754, S. 151</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date notBefore="1536-02-01" notAfter="1536-03-31" cert="low">[Ende Februar/Anfang März 1536]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3242" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zur Datierung vgl. Anm. 2.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentar zu den Thessalonicher- und Pastoralbriefen sowie zum Philemonbrief (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 81) erschien im März 1536 bei <persName cert="high" ref="p4851">Froschauer</persName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>; vgl. <bibl source="b288">HBD</bibl> 24, 26f. Die Widmungsvorrede an <persName ref="p3242" cert="high">Heinrich Utinger</persName> bezieht sich auf den als dritten Teil gedruckten Kommentar zum Titus- und auch (vgl. Z. 25f) zum Philemonbrief; sie ist auch in späteren Auflagen (vgl. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84-90) enthalten. Da <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> diese beiden Briefe wohl im Anschluss an die Thessalonicher- und die Timotheusbriefe behandelte, dürfte die vorliegende Widmungsvorrede, nach den zwei vorangehenden vom Januar (oben <ref target="file10745">Nr. 707</ref>) und Februar (oben <ref target="file10778">Nr. 740</ref>), etwa Ende Februar oder Anfang März geschrieben worden sein.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Ad <persName ref="p3242">Heinrychum Utingerum</persName>, studiorum patronum, <persName ref="p495">Heinrychi Bullingeri</persName> in epistolam S. Pauli ad Titum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Kommentartext s. In divi apostoli Pauli ad Thessalonicenses ..., f. 206v.-230v.</note> praefatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Brevis est epistola, sed densa mysteriis et utilitatis plurimum habens, quae Tito inscribitur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hic ad Christum e gentilismo conversus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 3</ref></cit>.</note> in religione recepta profecit adeo, ut hunc inter praecipuos amicos, imo filii loco coleret apostolus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Tit 1, 4</ref></cit>.</note>, praeterea et nobilissimae insulae <placeName ref="l2935">Cretae</placeName> praeficeret<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Tit 1, 5</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hunc<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande</hi> Argumentum.</note> vero instituit praesenti epistola praescribens, quos deligat episcopos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Iubet enim, ut oppidatim constituat presbyteros, et huiusmodi quidem, qui sint integrae vitae et doctrinae sanae tenaces, quo possint contradicentes revincere<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Tit 1, 5-9</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam ut apud alias gentes, ita praecipue apud <placeName ref="l2935">Cretenses</placeName> esse pseudoapostolos quosdam, quos oporteat acerrime profligari<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. 1. <cit type="bible"><ref>Tit 1, 10-16</ref></cit>.</note><pb type="scan" next="||206r."/>Deinde personarum et aetatum praescribit officia docens etiam magistratui obediendum esse<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. besonders <cit type="bible"><ref>Tit 2, 1-10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>3, 1.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Adhibet ubique exhortationes egregias et efficaces.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Postremo praescribit quaedam de quaestionibus reiiciendis deque vitandis haereticis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Tit 3, 9-11</ref></cit>.</note> et aliis quibusdam rebus necessariis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la"><pb type="edition" next="152"/>Haec videri poterat epitome prioris epistolae ad Timotheum esse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Eadem enim in hac tractantur, quae in illa, sed brevius et aliis verbis hic omnia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Alias parum est in utraque discriminis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Sanctus <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> hanc e <placeName ref="l1548">Nicopoli</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><placeName ref="l1548">Nikopolis</placeName> (<placeName ref="l2410">Epirus</placeName>, <placeName ref="l2531">Griechenland</placeName>).</note>, quae sita est in Actiaco littore<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Küste von <placeName ref="l1549">Aktion</placeName> (vgl. <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> I/I 1214f).</note>, autumat scriptam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Commentarii in epistolam ad Titum, Prologus (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXVI 590).</note>, nimirum quod ipse Paulus in fine epistolae dicat: "Da operam, ut venias ad me Nicopolim; nam illic decrevi hybernare" <cit type="bible"><ref>[Tit 3, 12]</ref></cit>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quando vero scripta sit, ante vel post captum apostolum, non satis constat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p18347">Theophylactus</persName> existimat ante vincula scriptam et priusquam posterior ad Timotheum vulgaretur<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <persName ref="p18347">Theophylactus</persName>, Expositio in epistolae ad Titum, Argumentum epistolae (<bibl source="b445">MPG</bibl> CXXV 141).</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Certe non deerunt perquirenti diligentius coniecturae, quibus colligatur scriptam esse, posteaquam caesaris sententia <placeName ref="l425">Romae</placeName> esset absolutus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quaecunque vero in hanc et eam, quae ad Philemonem sequitur<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Philemonkommentar s. In divi apostoli Pauli ad Thessalonicenses ..., f. 230v.-236r.</note>, conscribimus, tuo nomini, venerande senex, consecramus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Videbaris enim tu imprimis hoc dignus argumento, qui ministerio verbi faves egregie et studia sacra bonaque promoves industrie.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Enimvero intelligis veras dominici templi opes nisi salva veritatis doctrina custodiri non posse<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Als Kustos war <persName ref="p3242">Utinger</persName> auch für die Güter des Stiftes zuständig (zu <persName ref="p3242">Utinger</persName> vgl. auch neuestens Peter-Johannes <hi>Schuler,</hi> Notare Südwestdeutschlands. Ein prosopographisches Verzeichnis für die Zeit von 1300 bis ca. 1520, I: Textband, Stuttgart 1987. - Veröffentlichungen der Kommission für geschichtliche Landeskunde in Baden-Württemberg B/90, S. 478f).</note>, igitur pro officio tuo<pb type="scan" next="||206v."/> istam praesertim custodis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quo quidem nomine et <persName ref="p4091">Zvinglio</persName> nostro eras charissimus meritoque amaberis a postens ac studiosis omnibus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Tu modo, quod fecisti hactenus studiis et pietati, fave et benefacere perge.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>