<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10791" type="Brief" source="HBBW-6" n="753">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Martin Bucer, [Ende Februar/Anfang März 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="8" n="753" type="transcription"/>
				<bibl ref="8" n="753" type="regest"/>
				<bibl ref="8" n="753" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 36,527</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Wie bereits [in <ref target="file10786">Nr. 748</ref>] mitgeteilt, wird das [Erste <placeName ref="l862" cert="high">Helvetische</placeName>] Bekenntnis von den <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrern in der Stadt und auf dem Land noch geprüft, doch ist mit allgemeiner Zustimmung zu rechnen. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> soll unterdessen auf lutherischer Seite für eine Verständigung werben, an der manche, anders als <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> selbst, noch zweifeln. Erinnert ihn an die gegenüber <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> geäusserte Bitte [um Vermittlung einer Lehrstelle für einen Sohn <persName ref="p8397" cert="high">Christoph Klausers</persName>]. Ein freundliches Schreiben [der <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName>] wäre den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> sehr willkommen. Ein Biograph, der <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> gerecht werden will, darf sich nicht auf die Schilderung der Ereignisse beschränken; der unglückliche Ausgang [des Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieges] hat jedoch dazu geführt, daß eine solche Lebensbeschreibung vorläufig nicht möglich ist.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 753, S. 149</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10791">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1536-02-01" notAfter="1536-03-31" cert="low">[Ende Februar/Anfang März 1536]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Da sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auf sein Schreiben an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vom 18. Februar (oben <ref target="file10786">Nr. 748</ref>) zurückbezieht (s. besonders unten Z. 1f und 17), muß der vorliegende Brief kurz danach abgefasst worden sein, sicher aber vor Erhalt der Briefe <persName ref="p5565" cert="high">Capitos</persName> und <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> vom 10. bzw. 11. März (unten <ref target="file10800">Nr. 762</ref>f).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">De confessione nostra<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis (s. oben <ref target="file10775">Nr. 737</ref>, Anm. 1).</note>, <persName ref="p467">Bucere</persName>, venerande et charissime frater, nihil aliud audio a fratribus, quam quod superioribus literis scivi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe oben <ref target="file10786">Nr. 748</ref>, 6-24.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Interim qui in urbe sunt fratres, expendunt singuli apud se, num quid videatur vel addendum vel adimendum, si videlicet edenda sit aliquando.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam intelligo tantum multa addituros, nihil adempturos arbitror, quod concordiam impedire possit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Denique, quo stabiliora et certiora sint omnia, convocabimus ex agro decanos et ministros verbi doctissimos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ob eine solche Zusammenkunft mit den Dekanen und ausgewählten Pfarrern von der <placeName ref="l803">Zürcher Landschaft</placeName> tatsächlich stattfand, ist nicht bekannt.</note>, ut et horum iustus accedat calculus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Atque hic quoque bene ominor.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quotquot enim audiunt, quae acta sunt, gratulantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Verum ut iusta et certa sint<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">sint <hi>korrigiert aus</hi> sunt.</note> omnia, iustum coetum vocabimus atque huic, quod actum sit et qua ratione quidquid positum, exponemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Tuum erit, mi frater, laborare, quo nobis, qui a parte <persName ref="p1974">Lutheri</persName> stant, amici sint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Non enim desunt, qui misere metuunt <persName ref="p1974">Lutherum</persName> cum suis ista nostra nequaquam recepturum aut etiam sinistre interpretaturum, imo longe alia petiturum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ego contra tuis fultus verbis omnia foelicia polliceor.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et sane spero<pb type="edition" next="150"/> dominum nos misericorditer sancta commissurum concordia, qua nihil hodie posset contingere laetius et exoptatum magis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><persName ref="p5565">Capitonem</persName> monebis, ut, quod petii<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte um Vermittlung einer Lehrstelle für einen Sohn von <persName ref="p8397">Christoph Klauser</persName> gebeten; vgl. oben <ref target="file10786">Nr. 748</ref>, 25-29.</note>, faciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Valebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Si vel una nobis ab istis scriberetur arnica epistola, non credis, quantum animi omnium nostrorum confirmarentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Scriptores vitarum non tam facta quam consilia factorum scribere debent, quo animo, quibus artibus, quo consilio, qua commoditate quicquam factum sit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam cum simpliciter facta referuntur, tunc iudicium ab eventu nascitur, et viri boni propter eventus malos mali et imprudentes iudicantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Verum consilia <persName ref="p4091">Z[vinglii]</persName> scribere et in quem finem quaeque direxerit, invidiae et calumniae et periculis obnoxium, neque senatus <placeName ref="l587">T[igurinus]</placeName>pateretur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Anscheinend war <persName ref="p495">Bullinger</persName> gebeten worden, eine Lebensbeschreibung <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> zu verfassen, möglicherweise für die in Vorbereitung befindliche Ausgabe von Briefen <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> und <persName ref="p2442">Oekolampads</persName>. Diese erschien im März 1536 und enthält eine 1532 von <persName ref="p8418">Myconius</persName> verfasste Biographie des Reformators (s. <persName ref="p8418">Oswald Myconius</persName>, Vom Leben und Sterben <persName ref="p4091">Huldrych Zwinglis</persName>. Das älteste Lebensbild <persName ref="p4091">Zwinglis</persName>. Lateinischer Text mit Übersetzung, Einführung und Kommentar hg. v. Ernst Gerhard Rüsch, St. Gallen 1979. - <bibl>MVG</bibl> L).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nam contra publicam pacem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Konfessionelle Polemik konnte als Verstoss gegen den Zweiten <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Landfrieden gedeutet werden; vgl. <hi>Meyer,</hi> Der Zweite <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieg 290.</note>, contra edicta quaedam urbium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nach der Niederlage von <placeName ref="l242">Kappel</placeName> hatte die Landbevölkerung den Obrigkeiten in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41">Bern</placeName> unter anderem das Zugeständnis abgenötigt, die Einmischung der Pfarrer in weltliche Angelegenheiten zu verbieten; vgl. ebd., S. 257-264. 302f.</note> et contra foedus haereditarium, quod cum caesareanis habemus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist die Erbeinung der <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Orte mit Kaiser <persName ref="p18556">Maximilian I.</persName> und <placeName ref="l850">Österreich</placeName> vom 7. Februar 1511 (vgl. <bibl>EA</bibl> III/2 1343-1347, Beilage 19; <bibl>HBLS</bibl> III 51f).</note>, esset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">At sine his frigida erit historia, et posteri neque amarent neque admirarentur Z., sed temerarium et stultum hominem eum iudicarent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Commemorare, quantum in literis valuerit, supervacaneum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Scripta id declarant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Mors eius hac tempestate describi non potest, nam augeretur hostium fastus, nostrorum dolor.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Et quod indignissimum, periculosissimum, verissimum, tantum proditus est, ut<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>kann auch als at gelesen werden.</hi></note> de hoc nemo verbum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Infoelix exitus infamavit omnia.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>