<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file108" type="Brief" source="TUSTEP" n="18086">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 2. Mai 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,525 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ad longe gratissimas mihi literas tuas et schedas non nullas ea sola caussa non respondi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 717-720, Nr. 1606</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Polit. Correspondenz Strassburg IV 2, 908</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 44-45 A.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,174</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/108">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1548-05-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="319">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="681">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!108!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28525-526%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">108/Autograph/00 Ms F 62 (525-526)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!108!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28525-526%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">108/Autograph/01 Ms F 62 (525-526)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!108!Autograph!02%20Ms%20F%2062%20%28525-526%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">108/Autograph/02 Ms F 62 (525-526)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!108!Autograph!03%20Ms%20F%2062%20%28525-526%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">108/Autograph/03 Ms F 62 (525-526)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ad longe gratissimas mihi literas tuas et schedas nonnullas ea sola caussa non respondi, quod nullus mihi ad manum esset nuncius fidelis, cui concrederem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nunc commodum oblato amantissimo viro D. <persName>Ioanne</persName>, parocho ad Rinegum vallis <placeName ref="l2459">Rheni</placeName>, nihil habui potius, quam ut rescriberem, nec primum quidem te latere nolui me exemplum literarum Antronii mei, quod amplissimus senatus vester ad me bona fide Bertzio nostro reddendum misit summa diligentia perferendum curasse orasseque hominem, ut, quoniam eximiam benevolentiam urbis vestrae iam nunc perspectam haberet, deinceps deliberaret, qua via et reliquorum trium pagorum favorem ex caussae suae aequitate assequi atque impetrare liceret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Aget, arbitror, circumspecte bonus et pietatis amans homo et fidei certe plenus neque locum concedet offuciis et logis atra et acerba meditantis hypocritę.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum de his forte ad te scripsit Bertzius; certo autem consuluit D. <persName>Holtzhabum</persName>, cuius unius fide et benevolentia res eius bona ex parte sartae tectae esse poterunt; id quod ego ex animo opto et dominum Cham precor, quo minus monstrum illud nobis offendiculorum pariat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">De ministris <placeName ref="l280">Lausannę</placeName> quod misisti, legi et mirari vecordiam satis non possum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName ref="p467">Bucerum</persName> crediderim, quod bona tua gratia dixerim, id genus ignorationes ullis ministris inculcare minime.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" ana="salute">Est haec <placeName ref="l832">Gallicorum</placeName> hominum prope sophistica subtililoquemtia (ut voce obiter Tertulliani utar), quae nihil habet solidi ac ne Scripturam quidem agnoscit, quae ministris plantationem et rigationem, id est opus externum et ipsum insigne et a domino ad vitam et salutem commissum traditumque, contribuit, soli Deo incrementum ex dono spiritus fidei 1. Corinth. 3. Agnosco autem (si isti forte obiecerint), et ministerio compromissum donum fidei, et ubi currit sermo fidei, aures percellens externas, ibi internas cordis donum fidei suscitet, sed non in omnibus nec ex ministri voluntate, sed es domini praenotione et his dumtaxat, qui sunt ad vitam aeternam ordinati.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Proinde sermo ille Iesu Christi ad Paulum habitus Actor. 26., quo mittitur Paulus, ut oculos incredulorum aperiat et convertantur a tenebris ad lucem et a potestate Satanę ad deum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Praeterea illa verba Christi Actor. 18., quibus iubet Corinthi manere apostolum, quoniam ei multus populus sit in ea civitate, non hoc possunt, quod ministri credi debeant interni verbi habere donum, dum externum docent, sed hoc evincunt, dominum adesse ministris et bona sua voluntate iis donare lucem fidei, quibus vult quique ei soli noti sunt; nam huius solius est corda aperire, etiam dum verbum currit externum, sicut Philippis Lydię purpurariae cor aperiebat dominus, Actor. 17.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Alioqui apostolus in primo illo suo ad Corinthum adventu pulverem pedum in Iudaeos non excussisset nec dira, sed salutatria eis precatus fuisset, qui doctrinam externi ministerii respuebant; contulisset enim gratiam eis fidei et a tenebris convertisset ad deum vivum per Iesum filium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Verum hoc munus Pauli non erat, sed Christi, qui cum Paulo erat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Non doluisset enim apostolus tanta cum animi consternatione Iudęorum incredulorum gratia, qui fratres erant iuxta carnem, pro quibus et anathema fieri cupiebat, ut se perdito isti salvi fierent, si penes apostolum stetisset vis et provincia spiritum domini conferendi et ad paenitentiam erroris animandi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Repente sese et dolori exemisset et magno se gaudio in aeterno salutis fructu fratribus collato exhilarasset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sane nec ad <persName ref="p21382">Agrippam</persName> dicere coactus fuisset Actor. 26: Optarim a deo, non solum modica ex parte, verum etiam magna, non te modo, sed omnes etiam, qui me audiunt, hodie esse tales, qualis ego sum, exceptis vinculis meis etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quid facis Paule?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Cure optas Agrippę et aliis, quod tute tuo ministerio interveniente praestare poteris, modo velis?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Cur non illico hac et te molestia et alios sarcina incredulitatis liberas?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid hic dicent <placeName ref="l280">Losannenses</placeName> fratres, oro?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Bona et firma haec et sana adeoque sarta tecta spiritus domini testimonia sunt, quae sane miror ipsos negligere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Longe magis dolet, quod Christum non accipiunt, istaec tam clare Matth. 10. edisserentem et aperte admonentem, ut, si qui sermonem ipsorum admissuri non sint, ab eis abeant et pulverem pedum excutiant, hoc est obstinacię damnent, quae Gehennae est obnoxia, nisi domino diversum visum fuerit, qui dat, quum vult, et dat, quibus vult.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Certo enim omnibus datum non est nosse mysteria regni caelorum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec ad te, praeceptorem meum, dirigo, qui iudicium hac de re meum efflagitasti.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Nunc profana tractemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Herr <persName ref="p20406">Lienhart Bek</persName> hat herrn <persName ref="p17796">Antoni Zilin</persName>, unserer kirchen dienern, ain missiva zuͦgeschriben, auß welcher ettwas dannocht zuͦ erlernen ist; die schik ich ewer würde zuͦ.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Man achtet, er welle underston, den stäken wzüschet papst und <placeName ref="l832">Frankreych</placeName> zuͦ spalten und sich mit sterke zwüschet sy zuͦ legen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Da wirt zuͦ besorgen sein, er werd die aydgnoßen hinder sich ze halten ouch mit ettwas anschlegen verfaßt sein; das wirt man aber ab denen von <placeName ref="l257">Costentz</placeName> erlernen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Haltet er die selben vast genädig, so wirt unser sach desto ernstlicher zuͦ bedenken sein; halt er sy ruch, so mag man sich desto mer fridens loblicher <placeName ref="l862">aydgnoschafft</placeName> versechen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Ir werdt erfaren, das <placeName ref="l832">Frankreych</placeName> nit nur an ainem endt belestigt wirt, so ferr er seinen Gepharten von <placeName ref="l2478">Sophoy</placeName> einzuͦsetzen willens sein wirt, und ist zuͦ besorgen, eß werde die summa dess anschlags sein, jederman ze schaffen geben, damit niemand seiner widerparth dem anderen starke hilf thon möge.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Und so im daselbst gelingen mag, so wirt er uff ainen erlangten sig zuͦletzst mit ieder parth daß spil fuͤren, wie die katz mit der mauß den brauch hat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de">Gewüss ist eß, das der <persName>könig zuͦ Polen</persName> und der hochmaister oder <persName>hertzog zuͦ Preussen</persName> in großer und verfaßter rüstung ist; dan die unsern darvon gewüß anzaygen habend.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">So sind die in den seestett<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hansestädte.</note> gleychermaß verfasst und ist <placeName>Maydenburg</placeName> noch onerschroken, und, wie die sag ist, so will in der neuw <persName>churfürst Maritius</persName> endtsitzen, welche sach dem <persName>churfürsten zuͦ Saxen</persName> sein gefenknuss erstreken wirt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Got well sich sein erbarmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de"><persName ref="p467">Bucerus</persName> sol zuͦ <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> bey dem <persName>churfürsten von Brandenburg</persName> ligen und offentlich predigen mit vil zuͦlauffs; gegenüber predigt den päpstischen der <persName>weychbischof von Mentz</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Und ist die sorg, das die reychstet dißes lestigen jochs zeytlicher verwaltung halber nit bald ledig werdind, got sende dan onversechner sach vom himel ain anders.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de"><persName ref="p8083">Fortmüller</persName> hat mit mir der frantzößschen veraynigung halber vil geredt und vermaindt, wann die christenlichen stett sich zuͦ sollicher nit einliessind, es were dan, daß <placeName ref="l832">Gallus</placeName> seiner fürgenomen persecution unsers gloubens nachpuren und gegen fridlichen leuten abstan welte etc. und söllichs in die veraynigung eingeleypt würde, möchte frommen gloübigen in <placeName ref="l832">Frankreych</placeName> einen großen trost und unserer religion in gemain nit klain fürschub bringen.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, postridie Kalendas Maias, anno MDXLVIII.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Si quid ex appetentibus comitiis vel rari vel novi, quod summis amicis concredi committique bona fide possit, fac sciam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Nosti, quibus longe maxime gratificari ea in re possis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la">Longe doctissimo et amantissimo viro domino <persName ref="p495">Henrycho Bullingero</persName>, amplissimae ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> praesuli, amico charo et tanquam fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>