<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10803" type="Brief" source="HBBW-6" n="765">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Blarer (Blaurer) d.J. / Konstanz an Heinrich Bullinger, 19. März 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10803</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=765</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="765" type="transcription">S. 168</bibl>
				<bibl source="b8" n="765" type="regest">S. 168</bibl>
				<bibl source="b8" n="765" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,17r-19v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt für zwei Briefe. Hat den von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> an <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> gesandten Bericht über die Tagung in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gelesen; die schon immer auf die Eintracht der Kirchen bedachten <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> lassen sich das dort angenommene [Erste <placeName ref="l862" cert="high">Helvetische</placeName> Bekenntnis] trotz papistischer Anklänge gefallen. Dass <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> entgegen <persName ref="p8178" cert="high">Blarers</persName> Rat [dem Ratsdelegierten] <persName ref="p5741" cert="high">Joachim [Maler]</persName> keine Pfarrer mitgegeben hat, die zur Vorsicht hätten mahnen können, ist nicht weiter schlimm, da die neuen Lehrsätze ohnehin nur Autorität beanspruchen können, soweit sie schriftgemäss sind. Anders als Paulus reden sie allerdings von dem, was die Amtsträger in Wort und Sakrament verwalten und darreichen, in einer Weise, die den Aberglauben nährt. Wenn Aussagen, die im vermittelnden Gespräch unter Gelehrten als Zugeständnisse knapp vertretbar sein mögen, zu neuen Dogmen erhoben werden, droht ein Rückfall in die babylonische Gefangenschaft der Kirche. Durch die erneute Einführung menschlicher Autoritäten, Hierarchien und Zeremonien will Satan die Knechtschaft der Gewissen wiederaufrichten; dem kann nur mit einfacher und klarer Lehre begegnet werden. Verständigungsbereitschaft ist zwar lobenswert, doch darf sich die gesunde Seite nicht anstecken lassen. Es droht die Gefahr, dass nun erst recht alle, die <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Abendmahlslehre in Frage stellen, als "Sakramentierer" ausgegrenzt werden; dagegen, nicht gegen die Vermittler richtet sich die Kritik. Einzig die Hinwendung zum Herrn im Gebet lässt hoffen. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW I, S. 793-796</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW I, S. 793-796</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 765, S. 168</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8178" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="high"/>
					<date when="1536-03-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10803!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%2817-20%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10803/Autograph/00 Ms F 62 (17-20)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10803!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%2817-20%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10803/Autograph/01 Ms F 62 (17-20)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10803!Autograph!02%20Ms%20F%2062%20%2817-20%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10803/Autograph/02 Ms F 62 (17-20)_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10803!Autograph!03%20Ms%20F%2062%20%2817-20%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10803/Autograph/03 Ms F 62 (17-20)_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10803!Autograph!04%20Ms%20F%2062%20%2817-20%29_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10803/Autograph/04 Ms F 62 (17-20)_00005.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10803!Autograph!05%20Ms%20F%2062%20%2817-20%29_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10803/Autograph/05 Ms F 62 (17-20)_00006.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Diligentiam tuam in explorando census iure percepi ex duabus epistolis tuis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nur einer der beiden Briefe ist erhalten (oben <ref target="file10795">Nr. 757</ref>).</note>, pro qua gratiam habeo ingentem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Tu, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quod ad ista frivola te vocarim, in bonam partem accipe.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Impera vicissim, cum dabitur, ut<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> ut <hi>gestrichenes</hi> si quid.</note> gratificari tibi possim.<pb type="edition" next="169"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Legendas mihi exhibuit epistolas tuas ad se scriptas <persName ref="p4079">Io[annes] Zviccus</persName>, consobrinus meus, de conventu <placeName ref="l28">Basiliensi</placeName> nuper habito<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullinger</persName> muß <persName ref="p4079">Zwick</persName> in einem nicht erhaltenen Brief über die am 4. Februar mit der Annahme des Ersten <placeName ref="l862">Helvetischen</placeName> Bekenntnisses zu Ende gegangene Tagung unterrichtet haben (vgl. <persName ref="p4079">Zwicks</persName> Antwort vom 23. Februar, oben Nr. 751).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Scis, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quanti nostris fuerit semper coire placido spiritu unanimes fratres; itaque, ut molestum erat hoc genus disceptandi, lacessendi et condemnandi, quo inter se committebantur Lutherani et pars adversa, ita nunc reditus in gratiam inter adhuc superstites et iucundus habetur et salutaris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Proinde <placeName ref="l28">Basiliensem</placeName> congressum non modo non praepedivimus, sed maturavimus etiam, cum is praesertim <placeName ref="l862">Helveticis</placeName> ecclesiis conversis ad Christum videretur honestati omamentoque fore, imo non tam <placeName ref="l862">Helveticis</placeName> quam iis ipsis, a quibus male audiebant <placeName ref="l862">Helveticae</placeName> idque indignis de causis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Cui vitio si medentur dogmata illic decisa, interpretabimur eadem nos quoque favorabiliter et seposita suspitione.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quam pacem enim iampridem imploravimus, ea si usuvenerit moderabilibus conventis, voluptati erit nostrae ecclesiae dissimulaturae, quod videntur aspersa quaedam spirantia papismum potius latentem quam apertum christianismum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Dices quae?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non est hic locus recensendi, nec, si simplicitas est, expostulamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sin qui vobiscum egerunt homines honorifici, pii, docti, chari animo nostro perrexerint declinare ab ea simplicitate, quam longa invidia, sed laudabiliter obtinebant<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">obtinebant <hi>korrigiert aus</hi> obtinuerunt.</note> superstite <persName ref="p4091">Zvinglio</persName>, precabimur dominum, ut, si nullae ecclesiae retineri queant aliae, maneant tamen Helveticae cum puritate dictorum factorumque Christi sintque ut asylum cęteris de novo accessuris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Dices, cur non concionatores nostri cum <persName ref="p5741">Ioachimo</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p5741">Joachim Maler (Pictorius)</persName>, geb. vor 1499 (als unehelicher Sohn des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Grossmünsterkaplans <persName ref="p5740">Heinrich Maler</persName>), gest. 1542, ist ab 1520 an der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Kurie nachweisbar. 1521-1524 wird er als bischöflicher Sekretär, 1525 als Kanzler erwähnt. Kurz darauf scheint er den kirchlichen Dienst quittiert zu haben. Als Stadtsyndikus (d. h. wohl Delegierter zu Verhandlungen und Prozessen) trat er erstmals 1530 am <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstag in Erscheinung; für die dort erworbenen Verdienste wurde ihm 1531 das <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bürgerrecht geschenkt. In gleicher Funktion nahm er an der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Tagung teil (s. oben Nr. 737, Anm. 6). Auch in den folgenden Jahren vertrat er <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> bei wichtigen Anlässen wie dem <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Bundestag (1539) und den Religionsgesprächen in <placeName ref="l199">Hagenau</placeName> und <placeName ref="l569">Worms</placeName> (1540). Einige Monate vor seinem Tod übernahm er das Stadtschreiberamt in <placeName ref="l291">Lindau</placeName>. - Lit.: <bibl source="b661">Vögeli, Schriften</bibl> II/II 1277f; <hi>Rublack,</hi> Konstanz 321f, Anm. 5; Bernd <hi>Ottnad,</hi> Die Kanzler, in: Das Bistum Konstanz, das Erzbistum Mainz, das Bistum St. Gallen, bearb. v. F. X. Bischof, red. v. B. Degler-Spengler, Basel-Frankfurt 1993. - <bibl source="b300">Helvetia Sacra</bibl> 1/2, 2, S. 744.</note> interfuerunt, quo, si quid daretur imprudentius, esset monitio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Absentiae istius causae, opinor, fuerunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ego, ne abessent, domi aegrotans consulebam, sed frustra.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quanquam hic iacturam esse video nullam; satius erat fortasse pacem hanc non interturbari, nec, si recte<pb type="scan" next="||17v."/> usurpemus, periculum erit in axiomatis istis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nam post etiam multos conventus, quos adhuc meditantur, non, puto, pro oraculis habebuntur haec exemplaria humanarum cogitationum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sin cum verbo divino constabit haec dogmatum substantia, non tamen autoritate pollebunt nova<pb type="edition" next="170"/> synodorum, aut quod haec ita inter nostros et <placeName ref="l749">Saxonicos</placeName> convenerint, sed quod ante hanc etatem divinitus eadem sunt contestata.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Omnino enim tutius est oracula salutis nostrae peti a fonte quam e lacunis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Dieser klassische humanistische Topos findet sich an herausgehobener Stelle in der Widmungsvorrede zu <persName ref="p18722">Erasmus</persName>' "Novum Instrumentum".</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Praescripta est abunde forma fidei, charitatis, patientiae vel spei, prescripta sunt exacte alia omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Fascinum est neminem hactenus ministeria verbi et sacramentorum aut paucos nimium intellexisse, cum ea presertim planius ac solidius multo ante annos hos paucos tractata fuerint, quam nunc praestigiose tractantur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Paulus gloriabatur se pręter unum atque alterum non baptissasse<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>1Kor 1, 14</ref></cit>.</note>; nunc, puto, mundus convocabitur, ut consensio fiat praedicandi et evehendi exhibitiones et ministeria elementorum - elementorum autem? immo vero etiam sacramentorum, hoc est, rei nunquam intellectae neque hodie plane.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tametsi enim omnem virtutem et efficaciam deo concedunt<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>nach</hi> concedunt <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe Artikel XVI und XXI des Ersten <placeName ref="l862">Helvetischen</placeName> Bekenntnisses (<bibl source="b568">Schaff</bibl> III 220, Z. 1-9, und 224, Z. 7-11).</note> singulari favore, tamen<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>nach</hi> tamen <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> fingitur suus adhuc quidam modus exhibendi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe ebd., Art. XXII und XXIII (S. 224-226; besonders S. 226, Z. 18f).</note> isque, ut dixi, a nemine intellectus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Iam privilegium nominant, cum deus sine sacramentis agit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe ebd., Art. XV (S. 219, Z. 171).</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hic ordo obscurat et sacramentum et privilegium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Vivimus enim in Christo et renascimur sepius et maiorem etatem non utentes sacramentis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed quid minim vocabula humanitus inventa obscurari, cum ipsum venerabile et immortale posthac corpus Christi sic obducitur ministeriis, administeriis, exhibitionibus, ut affirment alio modo hoc corpus manducari in cena - hoc est mirifico, celesti, in summa: non intellecto -, quam manducatur piis extra hunc usum caenae?</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quodne verum sit, declarant hoc "exhibendi" vocabulo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nam si panem respicias, verum est peculiarem hunc esse modum celebrandi corporis et memoriae dominicae; sin rem, quam statuunt in sacramento, res non est alia in cena quam in fidelium corde extra cenam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quid igitur comminiscimur?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quid impietatem et idololatriam papisticorum hominum alimus<pb type="scan" next="||18r."/> hoc vetere fermento?</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Sicne expedit eludi piorum animos, ut, quod adest, non videant, quod deest, habere se arbitrentur, hoc est tertium quoddam Christi corpus scripturae et piis animis incognitum?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed sentina cum regatur novis dogmatis exhibendi et ministrandi, mihi quidem adhuc sordet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Sed, ut dixi, condonamus id bonis fratribus, si inter se conferant talia, si alter alteri cedat disputando, si precibus, non maledictis certent, si deponant odia et simultates, si ferant sese etiam aberrantes nonnihil in externis, si desinant rixari, si convitia mutarint in obsecrationes, si deponant in medium suae fidei, charitatis, tolerantię rationes.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Talibus de caussis si agantur doctiorum conventus, sine periculo magnus fructus sequetur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Sed synodis dilatare et evulgare, que a<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>a über der Zeile nachgetragen.</hi></note> pacis studiosis vix tamen dantur concordię desyderio, quasi<pb type="edition" next="171"/> essent precii alicuius et condigna, in que conspirarent omnes ecclesiae, res est plena timoris et periculi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Degenerabimus enim hoc pacto a divinis ad humana consilia, et erit novi aliquid semper, quod blandietur sensibus popularium hominum, donec reciderimus in locum, unde sunt hoc seculo educti pii resipiscentes forti manu et multo cum sanguine.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Quanto praestabilius fuit prophetarum et Christi voces et canones ob oculos ponere et his pasci quam novis dogmatis subinde onerare Christi plebeculam!</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Sed iubent securos esse nos, nihil tale apparari.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Scio, prudentes non facient, ut in papisticam servitutem nos reducant, de quibus haec mentio.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Sed imprudentes cum imprudentibus seducemur, nescio maiorene damno an ignominia, qui, quibus initiis, in quem finem (si tamen, quod spero, sit finis) reciderit papistica hierarchia, videmus atque sentimus etiamnum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ah, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quo evanescet gaudium et aggratulatio nostra, qua gloriabamur eductos esse nos e servitute hac Babilonica<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <persName ref="p1974">Luthers</persName> berühmte Reformationsschrift "De captivitate Babylonica ecciesiae" (<bibl source="b671">WA</bibl> VI 484-573), die seine erste umfassende Kritik an der Lehre von den sieben Sakramenten enthält.</note> et plantatos in terram fluentem lacte et melle<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 3, 8. 17</ref></cit> u. ö.</note>, dulcis<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>nach</hi> dulcis <hi>gestrichenes</hi> alimonie.</note> et pinguis alimoniae!</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Cave existimes nos paratos esse ad calumniandum ea, que praetexta sunt isti malo.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Nisi enim processus negocii hunc metum nostrum evidenter extorqueret, non essemus tam anxii observatores.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Ita<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>von</hi> Ita <hi>bis</hi> caussa <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> sine maxima caussa<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>von</hi> Ita <hi>bis</hi> caussa <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> non reiicimus concilia et<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> absque <hi>anstelle von gestrichenem</hi> sine <hi>unter der letzten Zeile nachgetragen.</hi></note> ne reiicimus quidem absque<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> absque <hi>anstelle von gestrichenem</hi> sine <hi>unter der letzten Zeile nachgetragen.</hi></note><pb type="scan" next="||18v."/> discrimine, sed <persName ref="p17965">Nazianseno</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" ana="bio" n="11"><persName ref="p17965">Gregor von Nazianz</persName>, gest. 390, stammte aus <placeName ref="l3095">Kappadozien</placeName> und hatte in <placeName ref="l1887">Athen</placeName> Rhetorik studiert, bevor er sich widerstrebend zum Priester weihen liess. Auf dem Höhepunkt seiner Laufbahn leitete er 379-381 die kleine nizänische Gemeinde in <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName>, wo er vom Konzil als Bischof bestätigt wurde, doch trat er kurz darauf zurück. Bedeutend unter seinen Werken sind vor allem seine Reden und seine Briefe. - Lit.: Justin <hi>Mossay,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XIV 164-173 (mit weiterer Lit.).</note> experto credimus, qui scribit nullum synodi finem se vidisse bonum quaeque non magis auxerit mala quam resolverit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p17965">Gregor von Nazianz</persName>, Epistola 130 (<bibl source="b445">MPG</bibl> XXXVII 225f).</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Nam idem nos sentimus ex uno atque altero tantum congressu nec frequenti nec admodum meditato.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">In arido autem quid fiet?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Conveniamus in propagandum nomen Christi alio instituto, quam ut novi canones evulgentur ad prorogandum propositum nostrum, quo carnem et elementa cum spiritu permiscemus<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">permiscemus <hi>korrigiert aus</hi> permisceamus.</note> quoque veteres doctores repetamus, quale est hoc <persName ref="p18700">Augustini</persName>: "accedit verbum ad elementum, et fit sacramentum"<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, In Iohannis euangelium tractatus LXXX 3 (CChr XXXVI 529, 5f).</note>, quae vox nephandos errores<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>in der Vorlage</hi> erores.</note> progenuit, qui etiamnum extant et requiruntur, ubi non extant; deinde illud: sacramenta esse visibilia verba<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ebenda, Z. 6f; Contra Faustum Manichaeum XIX 16 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> <hi>XXV/1 513,</hi> 7-9).</note>, quod nunc passim<pb type="edition" next="172"/> inculcatur a nostris; at<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>at über der Zeile nachgetragen.</hi></note> o clarum preconium rei non intellectae!</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Istis verborum prestigiis capiemur reducta autoritate patrum, a quibus nunc recedere<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>vor</hi> recedere <hi>gestrichenes</hi> red.</note> piaculum affirmant nisi cum manifesta scriptura.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Itane coniurati sumus in hominum scripta tam infinita et temeraria, ut ab illis non liceat recedere nisi victis scriptura?</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Nunc autem in ipso limine non modo aglutinamur illorum sentimentis cum scriptura, sed iam sine omni scriptura.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Accedit<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>nach</hi> Accedit <hi>gestrichenes</hi> synodis.</note> futurum esse, ut synodis restituantur hierarchiae valde pestiferae ecclesiis, et audent tamen nobis obiicere non esse nisi ex sathana, si quis conventus impediat, et urgent nos promissis Christi, quasi omnem conventionem oporteat esse ex bono spiritu, si modo prefigatur<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>vor</hi> prefigatur <hi>gestrichenes</hi> prel.</note> nomen Christi, aut quasi quidvis in canones redactum a piis oporteat esse e media scriptura sumptum, si<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">si <hi>anstelle von gestrichenem</hi> quod <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> hunc titulum obtineat, et plane dissertationibus suis hoc a nobis evincerent, nisi exempla contrarium testificarentur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Sic cerimonias, fomenta superstitionum, admittere incipiunt, quaecunque non abducant a Christo.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">At haec disputatio infinitos adhuc synodos poscet.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Quid multis?</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Novam servitutem conscientiarum aedificat sathan specie relligionis et charitatis, in qua discemenda opus fuerit prudenti simplicitate et sano iudicio.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Castam autem relligionem non obtinebimus, nisi puritate et sanctitate verborum clare et, ut filios lucis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 5, 8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Thess 5, 5</ref></cit>.</note> decet, tractaverimus, quae ad vitam et mores christianos adtinebunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Proinde,<pb type="scan" next="||19r."/> mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, date operam et animadvertite, ut dilectio veritatis pedissequa maneat.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Scribo hec omnia sine felle, et sunt mihi in precio fratres, quos taxo, viri docti et pii, ut cui maxime.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Probatur etiam mihi ea facilitas et promptitudo, quo nostri (dico e mundo sumptos et Christo deditos) tam pulchre et placide reconciliantur<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>in der Vorlage</hi> reconliantur.</note>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Operit enim charitas multa peccata<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>1Petr 4, 8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" ana="salute">Hoc autem captare debemus in colenda amicicia, ut fratrem et proximum suum quisque revocet a periculo, ne sana pars amicorum rapiatur ab affecta, et ut membra colludunt ope mutua, sed quae ad salutem sit, nec se vicissim reiiciunt.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Ita fovendi fratres sunt, donec pars firma restituat infirmiorem<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>in der Vorlage</hi> imfirmiorem, <hi>korrigiert aus</hi> imfirmam.</note>, et ut non restituat, sic toleret<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">toleret <hi>korrigiert aus</hi> tolerat.</note> tamen, ut, quod integrum adhuc est, conservetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la">Finiturus epistolam hoc tantum exemplo addo: Quid pestilentius invasit in nostram rempublicam nuper restitutam<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">restitutam <hi>korrigiert aus</hi> institutam.</note> duce<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>vor</hi> duce <hi>gestrichenes</hi> quod duce verbi.</note> et magistro verbo divino, quam quod ex animo ad dominum conversi levibus de caussis, addo etiam indignis, a <persName ref="p1974">Luthero</persName> reiiciebantur in nescio quem Tartarum, qui<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">qui <hi>anstelle von gestrichenem</hi> quod <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> nollent adherere ad illius doctrinas de cena domini?</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Optimi viri zelus posthabendo charitatem ammisit ipsum etiam verum.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Idem nunc fit: Postquam reverentia <persName ref="p1974">Lutheri</persName> permovit nostros, ut intercedente <persName ref="p467">Bucero</persName> accomodarent se illius obscuritati in cene negocio<pb type="edition" next="173"/> tractando, non satis videtur permitti suum cuique modum loquendi, nisi res in canones redigatur, qui postea per orbem publico consensu spargentur.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Queso<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z">Queso <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, in quem alium usum, nisi, qui his contradixerint et locuti fuerint syncere et Germanice, ut <persName ref="p4091">Zvinglius</persName> et <persName ref="p2442">Oecolampadius</persName> faciebant, idem iudicium sint subituri, quod antea, qui <persName ref="p1974">Luthero</persName> adversabantur?</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Sed nunc gravius etiam propter multitudinem astipulantium, et paratum est de novo vocabulum "sacramentariorum", quod non quiescet, donec inveniat, in quos animadvertat primum ecclesiasticis quas<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">quas <hi>korrigiert aus</hi> quod.</note> vocant censuris, deinde etiam civilibus penis.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Quod ut intelligas, exempti sunt in Cadaica transactione paci publicae sacramentarii<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Friedensvertrag von <placeName ref="l1303">Kaaden</placeName>, der die "Sakramentierer" ausdrücklich ausschloss, s. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10435">[Nr. 400]</ref>, S. 221, Anm. 22, und S. 233, Anm. 14.</note>, hoc est, ut<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">ut <hi>gestrichenem</hi> quas <hi>vorangestellt.</hi></note> antea vocabant, Zvingliani.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Non quiescet hic zelus, <pb type="scan" next="||19v."/> donec immeritis de causis ratio dilectionis corrumpatur.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Hec judicia et cacozeliam conveniebat a christianis remotissima esse.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Sed quo pacto tolerabimus insipientes fratres, qui tamen sint pii, si vel melius nobis sentientes ferre propter nostras imaginationes non possumus!</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Hanc crudelitatem et hos mores deprecor, et vitanda ea existimo, quibus hoc malum adeo maturatur, non etiam autores alioqui sanctos et pios, qui sine palinodia sua priora scripta invertunt, ut, quid nunc faciant, nescire videantur digni venia, quod meriti<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">meriti <hi>korrigiert aus</hi> meritum.</note> vulgo mali ipsi sint instrumenta a domino deputata, ut omnino non privatam, sed publicam culpam causari oporteat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Unum hoc solatur: invitari ad obsecrationes passim omnes, quibus si magis indulserimus quam impertinenti zelo, propitiabitur dominus huic imprudentie, et is unus servabit<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>nach</hi> servabit <hi>gestrichenes</hi> publicam.</note> et restituet rempublicam christianam, quod expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la">Plus equo prolixus fui.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Ignosce verbositati et metire epistolam non ex sermone, sed ex animo nostro.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" ana="salute">Christus te cum sociis tuis conservet, quos meo nomine salutabis certatim omnes.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Si quid his scriptis offendi, sarcire cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, charissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, et me, quod facis, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la">Constantię, 19. martii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la"><persName ref="p8178">Thomas Blaurerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>