<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10806" type="Brief" source="HBBW-6" n="768">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leo Jud, Heinrich Bullinger / Zürich an Oswald Myconius (Geißhüsler), Simon Grynäus, 22. März 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Original">Ms S 40,105 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Ausfertigung von Rudolf Gwalther</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Wie vereinbart, haben sie [mit den Zürcher Pfarrern] über [das Erste Helvetische Bekenntnis] beraten; sie
								stimmen diesem grundsätzlich zu, schlagen aber einige Präzisierungen vor, und zwar zu den Artikeln über die
								Lehren der Menschen, den Zweck der Hl. Schrift, Gott, die Erlösung, die Kirche, die Diener des Wortes, die
								Sakramente, das Abendmahl und die Mitteldinge. Außerdem soll festgehalten werden, dass diese Artikel nicht
								als verbindliche Glaubensregel gedacht sind, sondern dass die Bibel einzige Richtschnur sein muss, dass aber
								andere Ausdrucksweisen gerne geduldet werden; die Zurückweisung verfälschender Deutungen bleibt vorbehalten.
								<persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> und <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> sollen die
								lateinische Fassung des Bekenntnisses an die deutsche Übersetzung
								[<persName ref="p1753" cert="high">Leo Juds</persName>] angleichen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>[Gwalthers, Rudolf]</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 768, S. 179</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10806">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1753" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1536-03-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<persName ref="p1365" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10807"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10805"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10807"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10515"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10807"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10515"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10807"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10540"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10966"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10807"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10540"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10966"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10806%2FOriginal%2F00%20Ms%20S%2040%20105-106_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10806/Original/00 Ms S 40 105-106_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10806%2FOriginal%2F01%20Ms%20S%2040%20105-106_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10806/Original/01 Ms S 40 105-106_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10806%2FOriginal%2F02%20Ms%20S%2040%20105-106_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10806/Original/02 Ms S 40 105-106_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10806%2FOriginal%2F03%20Ms%20S%2040%20105-106_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10806/Original/03 Ms S 40 105-106_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid vonn gott durch unseren herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach wir, geliepten bruͤderen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Angesprochen sind nicht nur <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> und <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName>, an die der Brief zwar adressiert ist, von denen aber unten in dritter Person die Rede ist (s. Z. 86-88). Wie der Begleitbrief (unten <ref target="file10807">Nr. 769</ref>) erkennen läßt, sollte das vorliegende Schreiben den Delegierten vorgelegt werden, die am 26./27. März in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zur weiteren Beratung über das am 4. Februar angenommene Erste Helvetische Bekenntnis zusammentraten (s. dazu unten <ref target="file10818">Nr. 779</ref>, 1-6 mit Anm. 2; vgl. auch unten <ref target="file10808">Nr. 770</ref>, 9-13).</note>, von ein anderen gescheiden mitt dem geding<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vereinbarung, Auflage (<bibl>SI</bibl> XIII 522-527).</note>, das ein yetlicher diener des wortts sich mitt den anderen bruͤderen daheim bereden und beradtschlagen sölty der gestelten artiklen, ob man den selben ettwas von oder zuͦ thuͦn söltte, habend wir mitt den unßeren unß eigentlichen beredt und findend nutt, daß wir den gestelten articklen ützid<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">etwas (<bibl>SI</bibl> I 83f).</note> könend abnemmen oder zuͦthuon; allein habend wir wöllen volgende artickel baß<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">besser (<bibl>SI</bibl> IV 1650).</note> erlütteret und söllicher gstalt verbeßeret haben:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">1.<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Jeder Artikel ist mit einer kurzen überschrift, und am linken Rande mit einer Nummer versehen.</hi></note> Von menschen leeren<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Art. 4 des Bekenntnisses (<bibl>BSRK</bibl> 101).</note>: Waß sust menschlicher leeren und satzungen sind, sy sygend so schön, hüpsch und ansichtig<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">beachtlich (<bibl>SI</bibl> VII 266f).</note> und lang gebrucht sy immer<pb type="edition" next="180"/> wöllend, die unß von gott und warem glouben abfuͤrend oder hinderend<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Die in Entwurf und Ausfertigung durch Unterstreichung hervorgehobenen Anderun gsvorschläge erscheinen in unserer Edition in Kursivdruck.</hi></note> haltend, wir ytel, schedlich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">2. Waß der zwek der heiligen geschrifft etc.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Art. 5 (<bibl>BSRK</bibl> 102).</note>: Die gantz biblische geschrifft sicht allein daruff, daß das menschlich geschlecht verstande, daß imm gott günstig sye und wol wölle, und daß er dise sine guͦttwillikeitt durch Christum, sinen son, dem gantzen menschlichen geschlecht offentlich dargestelt und bewißen habe, die aber allein durch den glouben empfangen, weicher gloub durch die liebe gegen dem nechsten geüpt und durch ein unschuldig leben ertzeigt und bewißen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">3. Von gott<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Art. 6 (ebd.).</note>: Von gott haltend wir also, das ein einiger, warer, lebendiger und allmechtiger gott sye, einig imm wesen, dryfaltig in personen, der alle ding durch sin wort, das ist, durch sinen son, uß nütt geschaffen habe und alle ding durch sinen geist erhalte, der alles durch sin fürsichtikeit grecht, warlich und wißlich<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">weise.</note> regiere und verwalte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">4. Wie gott den menschen durch sinen eewigen radtschlag etc.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Art. 10 (<bibl>BSRK</bibl> 103).</note>:</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie wol nun der mensch durch söllich sin schuld und überttretung eewiger verdamnuß zuͦbeckendt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">verurteilt zu (<bibl>SI</bibl> III 316).</note> und in den gerechten zorn gottes gefallen ist, so hatt doch gott, der gnedig vatter, nie uffgehörtt, sorg für in zetragen, welchs wir uß den ersten verheißungen und uß dem gantzen gsatzt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gesetz.</note> (welches, wie es heilig und guͦtt uns den willen, die gerechtikeit und warheitt<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>E:</hi> warheyt <hi>über gestrichenem</hi> barmhertzigheyt.</note> gottes leert, also erwekt es unser sund und würkt den zorn, thuͤtt den selben nitt<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">nitt <hi>korrigiert aus</hi> nütt.</note> ab<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>E:</hi> thut den selben nitt ab <hi>am Rande nachgetragen; die Fortsetzung korrigiert aus:</hi> nitt uß siner selbs, sunder unser schuld und unsermm presten.</note>, nitt uß siner selbs onmacht, sonder uß unser eigner<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">eigner <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> schuld) und uß dem herren Christo, der dartzuͦ verordnet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">5. Von der kilchen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Art. 14[15](BSRK 104).</note>: Und wie wol dise samlung und kilchen<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>E:</hi> kylchen und samlung.</note> Christi allein den ougen gottes offen und bekant ist, so wirtt sy doch durch ußere zeichen, brüch und ordnung, die von Christo selbs ingesetzt und geordnet sind, und durch das wortt gottes alls durch ein gmeine<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">allgemeine.</note>, offne und ordenliche I I zucht<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Unterweisung (disciplina).</note> nutt allein gesehen und erkent, sonder ouch dermaß gesamlet und gebuwen, Daß inn dise kilchen niemandts, ordenlich tzuͦ reden<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>E: nach</hi> reden <hi>gestrichenes</hi> und.</note>, so vil unser urteil betrifft, und one<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>E: von</hi> one <hi>bis</hi> geüpt <hi>korrigiert aus:</hi> one besondere fryheyt und anschickung gottes.</note> besondere anschikung<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Anordnung (<bibl>SI</bibl> VIII 519f).</note> oder ordnung und fryheit, von gott geoffnet und geüpt<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>E: von</hi> one <hi>bis</hi> geüpt <hi>korrigiert aus:</hi> one besondere fryheyt und anschickung gottes.</note>, one dise ding getzelt wirtt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="181"/>6. Von den zuͦdieneren des wortts gottes und etc.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Art. 15[16](BSRK 105).</note>: Doch<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In E hat <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> den Artikel etwas ausführlicher</hi> zitiert, <hi>dann aber den Anfang wieder gestrichen:</hi> Deßhalb wir ouch beckennend, das die diener der kylchenn mittarbeyter gottes sind, allß sy der heylig Paulus nempt <hi>[vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 3, 9],</ref></cit></hi> durch die er sinen glöubigen erckantnuß sin selbs und ablaß der sünden zudienet und fürtreyt, die menschen zu imm beckeert, uffrichtet, tröstet, ja ouch erschreckt und urteyllt.</note> mitt disem anhang und verstand, daß wir in dem allem alle würkung und krafft dem herren gott allein, dem diener aber daß zuͦdienen zuͦschribend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann gwüß ist es, das dise krafft und würkung gheiner creatur niemermer angebunden soll nach mag werden<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">werden soll noch kann.</note>, sonder gott, der sy ußteilt nach sinem fryen willen, wie und wem er will.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann "weder der da pflantzt noch der da begüßt, ist ettwaß, sonder gott, der das wachsen und zuͦnemmen gibt" <cit type="bible"><ref>[1Kor 3, 7]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">7. Von dem vermögen, krafft und würkung etc.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Art. 20[21](BSRK 106).</note>: Deren zeichen, die man in der heiligen christenlichen kilchen sacramenta nempt, sind zwey, namlich der touff und daß nachtmal des herren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dise sacramenta sind bedütliche, heilige zeichen hoher und heimlicher<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>E: nach</hi> heymlicher <hi>gestrichenes</hi> dingen.</note>, daß ist, göttlicher und geistlicher dingen, deren nammen sy ouch habend; sind aber nitt blosse und lerre zeichen, sonder sy bestand in zeichen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">8. Vom nachtmal des herren oder von der dank[sagung] etc.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Art. 22[23](BSRK 107f).</note>: Vom heiligen abentmal haltend wir also, das der herr imm heiligen abentmal sin lib und bluͦtt, daß ist, sich selbs<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>E: nach</hi> selbs <hi>gestrichenes</hi> mitt allen sinen gütternn.</note>, den sinen warlich anbüttet und zuͦ söllicher frucht zenießen gibt, das er ye me ye me in innen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">ihnen.</note> und sy in imm lebend; nütt das der lib und daß bluͤtt des herren mitt brott und wyn natürlich vereinbaret oder rümlich daryn verschloßen werde oder daß ein libliche, fleischliche oder wunderwerckliche gegenwirtikeitt hie gesetzt<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>E: nach</hi> gesetzt <hi>gestrichenes</hi> werde.</note>, sonder dass der lib und das bluͤtt Christi warlich im glouben<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>E:</hi> imm glouben <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> von der glöubigen<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>E: vor</hi> glöubigen <hi>gestrichenes</hi> gotsförchtigen und.</note> seel geistlich<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>E:</hi> geistlich <hi>korrigiert aus</hi> imm geist.</note> geäßen und getrunken werde und das brot und win uß der insatzung des herren hochbedütende, heilige wartzeichen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">9.<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Punkt 9 wurde - im Entwurf wie in der Ausfertigung - am Ende des Briefes (nach der Unterschrift) von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> eigenhändig nachgetragen.</hi></note> Den artickel vonn mittlen dingen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">von den Mitteldingen, Adiaphora; Art. 25[26] (<bibl>BSRK</bibl> 108).</note> mag man komlicher<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">passender (<bibl>SI</bibl> III 285).</note> imm anfang<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">imm <hi>anfang fehlt in E.</hi></note> also stellenn: Alle ding, die man mittel nempt und ouch eigentlich mittel sind, deren mag sich ein frommer glöubiger etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="182"/>Zuͦ end aller articklen, das wol nähermals abgeredt<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">vereinbart. Zur Sache vgl. <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 74, Art. [28]. Auch seiner eigenhändigen Abschrift des lateinischen Bekenntnistextes hat <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> eine inhaltlich entsprechende "Protestatio" angefügt; s. Zürich StA, E II 337, 137.</note>, doch geschrifftlich nutt verfaßet, begerend wir, daß es jetzund hintzuͦ gesetzt werde uff volgende oder der glichenn<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">oder der glichenn <hi>von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen; auch in E erst nachträglich eingefügt.</hi></note> formm:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">10. Dise artickel verschribner confeßion sind von unß nütt der meinung gestelt, daß sy ein einige<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">alleinige, einzige.</note> und allgmeine christenliche<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>E:</hi> christenliches.</note> gloubens form und regel allen anderen kilchen sin sollend<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>E:</hi> sin söllind <hi>korrigiert aus</hi> sye.</note> oder daß wir yemands inn wortten vahen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">mit Worten binden.</note> und<pb type="scan" next="||"/> in ein besondere artt zereden von hendlen des gloubens zwingen wöllind, sonder wir bekennend vor uß und ab<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">zuallererst, ein für allemal (<bibl>SI</bibl> I 31).</note> die heiligen biblischen geschrifft für das einig und algemein richtschyt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Richtschnur, Regel (<bibl>SI</bibl> VIII 1517).</note> aller kilchen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So mögend wir ouch wol liden, so yemands heiliger geschrifft gemeß glich mitt anderen wortten, dan dero wir unß hie geprucht, verstentlicher und den kilchen nutzlicher von alien disen hendlen schribt oder leert.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ferr solicher inn der substantz und verschribner warheit mitt uns hält, sind wir mitt im wol tzuͦ friden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Herwiderumb, ob yemands wurde unß unser confeßion durch mißverstand der wortten felschen und die selben uff ein irrige, valsche meinung wider iro vermög<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Inhalt, Wortlaut (<bibl>SI</bibl> IV 107).</note> und gsunden verstand ziehen, behalten wir unß allwegen vor, den gsunden verstand zeredden<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">zu retten.</note> und fürtzetragen, damitt gott und sin warheitt allweg in allem gesige<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">siege.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Witter ist unser ernstlich bitt und begär, das d. <persName ref="p1365" cert="high">Simon Gryneus</persName> und d. <persName ref="p8418" cert="high">Oswaldus Myconius</persName> die latinischen artikel nach den tütschen verfolkommind und verglichend, damitt sy ein ander allenklich<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">gänzlich (<bibl>SI</bibl> I 170f.</note> glich syend<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zu den Abweichungen der von <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> angefertigten deutschen Übersetzung des Bekenntnisses vom lateinischen Text s. oben <ref target="file10789">Nr. 751</ref>, Anm. 24. Die von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gewünschte Bearbeitung ist offenbar unterblieben (vgl. unten <ref target="file10843">Nr. 804</ref>, 24-29).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott beware üch allweg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 22. martii im 1536. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Judae</persName> und <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Adresse und Dorsualvermerk fehlen in E.</hi></note></note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">An die frommen, getrüwen und wolgelerten <persName type="citizen_name" ref="p8418" cert="high">Oßwalden Myconium</persName> unnd <persName ref="p1365" cert="high">Simon Gryneum</persName>, unsere liebenn herren und bruͤder ze <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>.<pb type="edition" next="183"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Dorsualvermerk:] </note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dises exemplar<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>in der Vorlage</hi> Exemplar.</note> schickend unß wider<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">zurück.</note>, wil es fuͦg haben<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">wenn es möglich ist (<bibl>SI</bibl> I 699f).</note>, oder lassend unß joch nun<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">[fur] uns auch nur (<bibl>SI</bibl> III 6; IV 764f).</note> die ersten cart<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">das erste Blatt (vgl. <bibl>SI</bibl> III 488).</note> abschryben, die vor disen articklen lyt<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Gemeint ist wohl der Begleitbrief (unten <ref target="file10807">Nr. 769</ref>).</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>