<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10817" type="Brief" source="HBBW" n="779a">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Rümeli / Frauenfeld AN Heinrich Bullinger, 30. März [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Ergänzungsband A (Addenda und Gesamtregister zu Band 1-10), Bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2004, 175 S., ISBN 3-290-17316-X.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,50</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Katholiken stellten in der gemeinsam genutzten Kirche zwei Altäre und Bilder auf, obwohl man ihnen nur
								die Errichtung eines Altars zugestanden hatte; mit Bullingers Unterstützung würden [die Reformierten] ihre
								Sache nochmals vor die Tagsatzung bringen, obschon sie das letzte Mal von den Bernern im Stich gelassen
								wurden. Bittet um Unterstützung, damit sie in der Kirche einen Taufstein, ein Tuch zum Abtrennen des
								katholischen Bereichs während des Gottesdienstes sowie einen eigenen Schulmeister erhalten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10A, Nr. 779a, S.57</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10817">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2813" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rümeli</surname>
						<forename cert="high">Peter</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l159" cert="high"><orig>Frauenfeld</orig></placeName>
					<date when="1536-03-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10819"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10818"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10826"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10755"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10826"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10755"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10826"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10755"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10822"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10809"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10826"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10755"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10822"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10809"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="2">Latein</language>
				<language ident="de" usage="98">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10817/Autograph/00__E_II_441__fol__50_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10817/Autograph/01__E_II_441__fol__50_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et conscientie pacem per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr, wist, das unser widerparth<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">die Katholiken in Frauenfeld.</note> hat einen altar in der kilchen, die doch gmeiner burger<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">der Bürgerschaft.</note> ist, ufzerichten lut des landfridens<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der 2. Artikel des Friedensvertrages von 1531 bestimmte, daß der katholische Kultus in den gemeinen Herrschaften auf Verlangen hin wieder zugelassen werden mußte; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1b 1568f (Vertrag zwischen <placeName>den V Orten</placeName> und Zürich vom 20. November).</note> begärt; ist inen sollichs von denen, so unser gmeind vorstand, da nitt einigkeit möcht bston<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">da sonst die Eintracht nicht hätte erhalten bleiben können. - Es handelt sich wohl um die St. -Nikolaus-Kirche, die von der katholischen Minderheit in Frauenfeld kurz nach Abschluß des zweiten Landfriedensvertrags wieder benutzt werden konnte (vgl. <hi>Knittel,</hi> Kirche 97).</note>, zuͦgelassen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hand sy kein vernuͤgen daran<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">begnügen sie sich nicht damit.</note>, sonder hand one alles verwilligen der unseren 2 altär, ein ölberg, grab etc<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">etc. <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>. und alles, so wider den grund unsers gloubens ist, in gmeiner kilchen, nit in der rechten pfar<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">in der gemeinsamen Kirche, nicht in einer eigenen Pfarrkirche.</note>, ufgericht;<pb type="edition" next="58"/> dardurch der einfaltig treffenlich ist bekümeret, das wir mussen lyden<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">dulden.</note> abgöttery vor den ougen sehen mit aller schmuck und zierd des widerchrists.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und hand wir gar nüt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">nichts.</note> in der kilchen, weder toufstein noch ein ort, das wir kumlich<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">in passender Weise.</note> mochten die lobliche dancksagung des herren<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">das Abendmahl.</note> began, dardurch dan unser religion verachtet und die heiligen sacrament verschmecht werden, das uns zum höchsten thuret<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">betrübt.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dan ir wist wol, das der heilig Paulus wider die prüch der heiden mit gottes wort gestritten und nach und nach ußgerüttet hat<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">beseitigt hat. - Zur Predigttätigkeit bzw. Heidenmission des Paulus vgl. Apg, bes. 13, 44-52; 18, 4-11 u. ö.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So mussen wir schwigen und die by uns lassen on alles widerreden pflanzen, got sie<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">sei.</note> es clagt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dan die, so uß unser gmein vor<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">früher.</note> sind vor den eidgnossen zu Baden gsin, hand nit mögen mit den alten kilchherren und kilchenguͤtter zum landsfriden komen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">An der Badener Tagsatzung vom 29. September 1534 hatte sich die Abordnung der reformierten Frauenfelder nicht mit den Vertretern von Markus von Knöringen, Abt des Klosters Reichenau und Kirchherr in Frauenfeld, über die Aufteilung des Pfrundgutes einigen können (vgl. EA IV/1c 408f ff und <hi>Knittel,</hi> Kirche 99).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die botten<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Die botten <hi>am Rande nachgetragen für gestrichenes</hi> Die.</note> von</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bern<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Peter Stürler und Johannes Pastor (vgl. EA IV/1c 403).</note>, als sy<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">die reformierten Frauenfelder.</note> iren handel hand fürtreit zu Badenn, sind sy uß der radtstuben gangen, die inen aber vor vil hatten zugeseit<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">versprochen. - Über die Handlungsweise der Berner Gesandten ist weiter nichts bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darumb so sind sy gar unwillig<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">nicht gewillt.</note>, wider fur<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">vor.</note> die eidgnossen zekomen, und förchtend, es sye alles verloren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch so wellend sy es gern noch einmal versuͦchen mit üwerem radt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uff sollichs ist unser früntlich bit, ir wellen radten und helfen, das wir doch mögend bim landsfriden belyben und ouch in der gmeinen kilchen ein toufstein, ein thuͦch, das mitten durch die kilchen gange und ire götzen und altär verdecke, so<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">wenn.</note> wir gottes wort hörend, item das wir mögen vom kilchengut einen gelerten gsellen zum schuͦlmeister erhalten, dan sy wend nach irem anschlag<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Plan, Machenschaft.</note> uf her Hanß Sunemans pfrund<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Hans Sunnenmann hatte, wie <hi>Knittel,</hi> Reformation 235 vermutet, als Kaplan die St. -Leonhard-Pfrund innegehabt; zum Schulmeisterstreit vgl. auch oben Anm. 16.</note> einen meßpriester, der schuͦlmeister sie, im kor singe, verordnen und in den anderen kilchen alle altär wider ufrichten und alles machen, so sy wellind, irem glouben zugehörig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das mogen wir on ufruͦr nit weren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Damit sye got mit uch.<pb type="edition" next="59"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Frowennfeld, 30. marcii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">Petrus Rimelin, alzit ü[wer] wil[liger].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten, frumen herren M. Heinrichen Bullinger, sinem lieben herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>