<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10814" type="Brief" source="HBBW-6" n="776">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Köpffel / Basel an Heinrich Bullinger, 28. März [1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10814</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=776</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="776" type="transcription">S. 196</bibl>
				<bibl source="b8" n="776" type="regest">S. 196</bibl>
				<bibl source="b8" n="776" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,375r-376v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> und <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> haben die [Confessio Tetrapolitana] gebilligt; diese trat zwar gegenüber der mit ihr übereinstimmenden [<placeName ref="l18" cert="high">Augustana</placeName>] zurück, welche zum Bekenntnis des [<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName>] Bundes wurde, doch wissen [die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName>] letztere in ihrem Sinne zu deuten, gründet doch auch ihre Lehre, wie <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> aufgewiesen hat, auf der Schrift und den Vätern. Der <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Rat wünscht, dass eine Veröffentlichung [des Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName> Bekenntnisses] unterbleibt, damit keine neue Zwietracht entsteht; die gegenseitige Anerkennung [des Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName> bzw. des Vierstädtebekenntnisses] konnte zur Grundlage einer Einigung werden, die angesichts der Bedrohung der freien Reichsstädte dringend erforderlich ist. Die Vielzahl der Bekenntnisse erweckt den Anschein von Spaltungen und schadet der Kirche; so hat etwa <persName ref="p6733" cert="high">Jakob Sturm</persName> von einem [den <placeName ref="l862" cert="high">Schweizern</placeName>] wohlgesonnenen Fürsten berichtet, der diese immer noch abweichender Lehre verdächtigt. [Die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName>] wollen durch gegenseitige Ermahnung und Unterstützung, wie sie auch <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> ihnen gegenüber geübt hat, die Kirche auferbauen; sie werden am nächsten Bundestag auf ihre - schon längst bestehende - Einigkeit mit [den <placeName ref="l862" cert="high">Schweizern</placeName>] hinweisen. Sie haben <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> [über die <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Tagung von Anfang Februar] unterrichtet, doch hat dieser die vereinbarte Zusammenkunft noch nicht einberufen; vielleicht soll sie bis zum Bundestag aufgeschoben werden. Jedenfalls ist man nun darauf vorbereitet. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> hat sich wieder nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> begeben, wo Messe und Bilder noch nicht abgeschafft sind. Herzog <persName ref="p9708" cert="high">[Ulrich] von Württemberg</persName> geht entschlossen vor und soll die Entfernung der Bilder aus den Kirchen angeordnet haben. Der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Stadtschreiber [<persName ref="p257" cert="high">Werner Beyel</persName>] hat sich wegen eines Stipendiums für seinen Sohn [<persName ref="p4297" cert="high">Ulpian</persName>] an <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> gewandt; ein Entgegenkommen wurde ihn in seiner Zuneigung zu <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bestärken.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Capito, Con. 205f, Nr. 600</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 776, S. 196</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p5565" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1536-03-28" cert="high">28. März [1536]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10814!Autograph!00%20E_II_348__fol__375_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10814/Autograph/00 E_II_348__fol__375_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10814!Autograph!01%20E_II_348__fol__375_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10814/Autograph/01 E_II_348__fol__375_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10814!Autograph!02%20E_II_348__fol__376_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10814/Autograph/02 E_II_348__fol__376_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10814!Autograph!03%20E_II_348__fol__376_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10814/Autograph/03 E_II_348__fol__376_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Das Ersuchen <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgs</placeName>, das Erste <placeName ref="l862" cert="high">Helvetische</placeName> Bekenntnis nicht zu veröffentlichen und der Confessio Tetrapolitana zuzustimmen (s. unten Z. 18-33), war ein Verhandlungsgegenstand der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Tagung vom 27. März 1536 (vgl. unten <ref target="file10822">Nr. 783</ref>, 2-12).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Confessionem nostram<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist das von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> und <placeName ref="l291">Lindau</placeName> unterzeichnete Vierstädtebekenntnis (Confessio Tetrapolitana) von 1530 (<bibl>BucerDS</bibl> III 13-185). Im Frühjahr 1536 erhielt es neue Aktualität, als die Vertreter <placeName ref="l491">Straßburgs</placeName> an der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Tagung vom 27. März die evangelischen Städte der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> aufforderten, es als Grundlage für die Einigung mit den Lutheranern anzuerkennen. Vgl. E[rnst] [Friedrich] Karl <bibl>Müller</bibl> in: RE XIX 559-564; <hi>Köhler,</hi> ZL II 192-198. 422f.</note> <persName ref="p4091">Zvinglius</persName> vidit, antequam per nos offerreretur cęsari<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das Bekenntnis wurde am 9. Juli 1530 dem Vizekanzler <persName ref="p5817">Balthasar Merklin</persName> zur Weiterleitung an Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> übergeben (s. <bibl>BucerDS</bibl> III 23). Ob <persName ref="p4091">Zwingli</persName> es vorher zu Gesicht bekam, scheint fraglich, wurde es doch erst am 7. Juli an den <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Rat geschickt (s. <bibl>PC</bibl> I 465, Nr. 754).</note>, approbavitque eam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">eam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, nisi quod parum mascula illi videbatur<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>Z</bibl> XI 340,24-341,5.</note>, bonique<pb type="edition" next="197"/> consuluit, ut per nos exhiberetur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nihil enim designare voluimus, quod nos ullo pacto a vestris ecclesiis posset diripere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Placuit <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName>, cui similiter exhibita legenda est<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Näheres ist nicht bekannt.</note>, ut ea via fidem attestaremur, neque esset in ea<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">in ea <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quod cum ipso aut ecclesiis suis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">aut ecclesiis suis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> pugnaret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Interea confessio nostra resedit prorsus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam <placeName ref="l18">Augustę</placeName>, cum sub finem conventus cesar <placeName ref="l749">Saxonibus</placeName> graviter iratus esset, viderunt consiliarii illius<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">illius <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> nostram confessionem cum ipsorum non pugnare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Itaque non iactavimus nos posthac ullam confessionem, neque ędita fuisset, nisi impulisset improbitas <persName ref="p4671">Eckii</persName> calumnias in nos cesari oblatas iactantis<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> iactanti.</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Confessio Tetrapolitana wurde im August 1531 zusammen mit einer Apologie <persName ref="p467">Bucers</persName> gegen die von <persName ref="p4671">Johannes Eck</persName> entworfene Confutatio gedruckt; s. <bibl>BucerDS</bibl> III 31f.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Neque tamen plures una confessione nostri de federe evangelico habuerunt, id est <placeName ref="l749">Saxonicam</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Confessio <placeName ref="l18">Augustana</placeName>, bekenntnismäßige Grundlage des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes.</note> Quę utitur, praesertim in hoc articulo<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist der Abendmahlsartikel.</note>, verbis scripturę et patrum, quę pro nobis nos interpretamur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nolumus enim committere, ut illi videri possint habere pro se scripturam et patres atque usum sacramentorum veterem; quin nos illa pro fundamento habuimus, ut attestatur <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName> libellus De verbis cenę domini<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p2442">Oekolampad</persName>, De genuina verborum domini, Hoc est corpus meum, iuxta vetustissimos authores, expositione liber [<placeName ref="l491">Straßburg</placeName>] 1525 (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie 55, Nr. 113).</note> in, quo patrum dicta pro nobis exposuit, item ultimus Dialogus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ders., Quid de Eucharistia veteres senserint, dialogus ..., [<placeName ref="l28">Basel</placeName>] 1530 (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie 78, Nr. 164).</note> pii viri illius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Iam quia syncretismum hostium videmus et confessiones diversę speciem praebent dissidiorum, non est visum nostrę reipublicae commodum, ut post tot confessiones nova hoc tempore a vobis, coniunctissimis fratribus nostris, aęderetur - comprobarunt<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>von</hi> comprobarunt <hi>bis</hi> articulos <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> tamen et comprobant adhuc vestros articulos<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>von</hi> comprobarunt <hi>bis</hi> articulos <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Das Erste Helvetische Bekenntnis (s. oben <ref target="file10775">Nr. 737</ref>, Anm. 1).</note> non quod timeamus parum probaturum <persName ref="p1974">Lutherum</persName> et <persName ref="p2095">Philippum</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>.</note>, sed quod insana quorundam capita hinc ansam novi dissidii quęsituri<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">quaesituri sint <hi>über gestrichenem</hi> quaererent.</note>, deinde, quod cum crassis principibus et nobilibus agendum, quos nostri in favorem vestri adducere admolientur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Atque summa esset facilitas tum conveniendi, tum reprimendi impetum hostium, si confessio nostra vobis quoque probari possit, sicut nostrę reipublicae articuli vestri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Neque enim video, quid non confessi simus in statuis demoliendis et abroganda missa cęterisque nugis papisticis; non latum unguem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zur Redensart vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 6 (<bibl>LB</bibl> II 184f).</note> dissidemus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">In sacramentis eadem docuimus et confessi<pb type="edition" next="198"/> sumus, et tandem vidimus <persName ref="p1974">Lutherum</persName> non diversum, sed minus explicatum tamen, quantum ad sacramenta attinet, sentire<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">sentire <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Rogo te, ut invocato domino rem consideres.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nostri sciunt, quę consilia quotidie ineuntur contra urbes liberas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ne, queso, vel in speciem divellamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||375v."/>Mirifice vexarunt confessionum multitudinem: Confessi sunt <persName ref="p20928">elector</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Kurfürst <persName ref="p20928">Johann der Beständige</persName> von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName>. - Gemeint ist das <placeName ref="l18">Augsburgische</placeName> Bekenntnis.</note>, principes et respublicae, confessi sumus nos<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe oben Anm. 2.</note> <persName ref="p4091">Zvinglius</persName> ad cesarem propriam confessionem scripsit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die "Fidei Ratio" vom 3. Juli 1530 (<bibl>Z</bibl> VI/II 753-817, <ref target="file10194">Nr. 163</ref>).</note>, quam nos tum curavimus <placeName ref="l18">Augustę</placeName> publicandam, confessi sunt <placeName ref="l28">Basilienses</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum (Ersten) <placeName ref="l28">Basler</placeName> Bekenntnis vom 21. Januar 1534 s. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10350">[Nr. 319]</ref>, S. 51, Anm. 22.</note>, et quis non, obsecro, propemodum pro se.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Iam quia ad unitatem coit res<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">res <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> et satanas vestras ecclesias, quia puriores et primę sint, maxime infestat, cumprimis danda opera, ne nostra negligentia occasionem ledendi<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">ledendi <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> inveniat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Non refert, quam vere, sed quam yen similiter.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Verisimile autem in speciem tantum quęritur, cum revera nulla supersit discordiae opinio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Vulgo plausibile argumentum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Non convenit, quia quisque suum pro se confessionem habet, aut, ut <persName ref="p4671">Eckius</persName> dicere<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">dicere <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> solet: Quot homines, tot ecclesię.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">In Abwandlung des lateinischen Sprichwortes "Quot homines, tot sententiae"; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 3, 7 (<bibl>LB</bibl> II 114).</note></s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quanquam hoc pridem evanuit; nam in has Turmas divisi sumus: Lutheranos, Zvinglios et nos medios, qui modis omnibus sectę nomen declinavimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Et tamen, gratia deo, nostri undique iam horrent omne nomen dissidiorum nuper <persName ref="p6733">Iacobus Sturmius</persName> de quodam principe<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note>, quam amanter sit de vobis vestrisque ecclesiis locutus, cui tamen opinio dissidii adhuc hesit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ibi noster incubuit, ut bonam vestram existimationem augeret elevaretque speciem dissidii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Dabimus iam operam, ut mutuis viribus ecclesiam edificemus aliique alios admoneant adiutentque, quod varie fieri potest atque indies fit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quoties nobis prof uit <persName ref="p4091">Zvinglius</persName> monendo literis quosdam nostrorum earum rerum, quas a nobis quotidie frustra audiebant!</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Collapsa sunt studia, quae reparanda sunt, reliquię bonorum ecclesiasticorum asservandę, vilitas et odium a vulgaribus ministris amolienda, et id genus, quę omnia <persName ref="p4091">Zvinglius</persName> nobiscum commentatus est, cui videbatur prope opus ministris, privilegiis et immunitatibus novis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Deus nos plane respicit, qui fatale dissidium aufert, ut unus vere reddamur in domino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Cui sint gratiae.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Memineris adhęc esse voluntatem bonis omnibus ad plenissimam pacem, quam hac via redintegrabunt quidam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Primo enim leviter in proximo conventu federis nostri<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der nächste Tag des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes war auf den 24. April 1536 nach <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> ausgeschrieben; vgl. <bibl>PC</bibl> II 344f, Nr. 356.</note> commendabunt vestras<pb type="scan" next="||376r."/> ecclesias et insinuabunt obiter consensum, qui inter nos non tanquam tractatione comparatum, sed veritatis viribus et mutuo commercio, quod continuatum sit inter nos,<pb type="edition" next="199"/> esse continuatum usque in hęc tempora.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ex quo aditus ad concordiam praebebitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Scripsimus interea ad <persName ref="p1974">Lutherum</persName> accuratissime<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe oben <ref target="file10801">Nr. 763</ref>, Anm. 3f.</note>, sed nescimus, quid intercesserit, quo minus conventum, ut convenerat, indixerit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Opinio fert quorundam differri ad proximum conventum fęderis nostri, ut tum coram cum magistratibus et principibus statuatur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Atqui nihil refert, conveniamus necne, dum apparati nos ad occasionem simus, ut nunc sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><persName ref="p467">Bucerus</persName> iterum adiit <placeName ref="l18">Augustanos</placeName> pro stabilienda ecclesia<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p467">Bucer</persName> reiste vor dem 28. März nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> ab und kam am 6. April dort an; vgl. <hi>Roth</hi> II 272, Anm. 73.</note>; nam neque missę neque statuę e templis submotę sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><persName ref="p9708">Dux Wirtenbergensis</persName><note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">Wirtenbergensis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> in quibusdam egit satis mascule<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName> hatte unter anderem eine "Ordnung eines gemeinen Kastens" und eine Kirchenordnung erlassen, die beide im März gedruckt vorlagen; außerdem wurde mit Visitationen begonnen. Vgl. Martin <hi>Brecht</hi> und Hermann <hi>Ehrner,</hi> Südwest Reformationsgeschichte. Zur Einführung der Reformation im Herzogtum Württemberg 1534, Stuttgart 1984, S. 223-227. 244-250.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Multa tamen alii desiderant, et tamen nihil notabile.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Templa fertur prorsus Idolis repurgasse<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Mit der Abschaffung der "ärgerlichen" Bilder und Altäre wurde im Februar begonnen; s. <hi>Brecht/Ehmer,</hi> aaO, S. 230.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino, observandissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basilaeae</placeName>, 3. post letare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><persName ref="p257">Scriba</persName> vester<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p257">Werner Beyel</persName>, Stadtschreiber und Abgeordneter <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> zur <placeName ref="l28">Basler</placeName> Tagung vom 27. März.</note> de te amanter sentit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">In officio tenendus et beneficiolis devinciendus est.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Habet liberos<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26">Welche Kinder <persName ref="p257">Beyels</persName> zu diesem Zeitpunkt lebten, ist nicht mit Sicherheit festzustellen. Zu denken ist außer an <persName ref="p4297">Ulpian</persName> (s. Anm. 27) besonders an den späteren Unterschreiber <persName ref="p4295">Hans Jakob Beyel</persName>. Auch <persName ref="p4294">Georg Beyel</persName>, später Pfarrer in <placeName ref="l1555">Berlingen</placeName> (<placeName ref="l774">Kt. Thurgau</placeName>) und <placeName ref="l349">Niederurnen</placeName> (<placeName ref="l646">Kt. Glarus</placeName>), soll ein Sohn des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Stadtschreibers gewesen sein. Vgl. Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. I, S. 205 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms Z II 1).</note>; si illi ad literas pias idoneus [!]<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">idoneus <hi>korrigiert aus</hi> idoneos[?]. - <hi>Der Schreiber wechselt in den Singular, weil er an ein bestimmtes von den Kindern denkt.</hi></note> et tua opera publico stipendio aleretur<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint ist sicherlich <persName ref="p4297">Ulpian Beyel</persName>, der im März 1536 zur Ausbildung nach <placeName ref="l28">Basel</placeName> kam und 1537 als Stipendiat angenommen wurde; vgl. unten <ref target="file10816">Nr. 778</ref>, 1f mit Anm. 4.</note>, fieret plus tuus, qui se totum tuum esse ait.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Visus est aliquid huius a me ambire.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Si videtur, poteris illi significare, quod illius ad te<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">te <hi>über gestrichenem</hi> illum.</note> meminerim.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 376v.:]</note>
					<s n="48" xml:lang="la"><persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, viro doctissimo, pastori ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> vigilantissimo<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>vor</hi> vigilantissimo <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>