<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10824" type="Brief" source="HBBW" n="785">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Lüthi (Lucius) / [Winterthur] AN Heinrich Bullinger, 6. April 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,75r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat Bullingers Rede über die Prädestination und den freien Willen, die dieser ihm und
								<persName ref="p7640">Matthias [Hirsgarter]</persName>
								zugeschickt hat, erst überflogen, halt sie aber für das Beste, was zu diesem Thema je geschrieben wurde, da
								Übeltätern keine Möglichkeit gelassen wird, ihre Sünden mit der Notwendigkeit des Schicksals zu
								entschuldigen; <persName>Zwinglis</persName> "De providentia" hingegen wäre besser
								ungedruckt geblieben. Die Veröffentlichung dieser Rede ist Bullinger trotz seinen Bedenken der Wahrheit
								schuldig. Dies ist nicht als Schmeichelei, sondern als Ermutigung zu verstehen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 785, S. 212</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10824">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8407" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lüthi (Lucius)</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="low"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1536-04-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10825"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10823"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11027"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10798"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11027"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10798"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11027"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10798"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10842"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10822"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11027"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10798"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10842"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10822"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="5">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10824%2FAutograph%2F00%20E_II_355__fol__75_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10824/Autograph/00 E_II_355__fol__75_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10824%2FAutograph%2F01%20E_II_355__fol__75_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10824/Autograph/01 E_II_355__fol__75_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et conscientie pacem per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Orationem, quam de providentia divina, gratia ac libero arbitrio superioribus mensibus istic ad fratrum<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> fratrum <hi>gestrichenes</hi> fratrem[?].</note> congregationem habuisti magna nimirum omnium cum admiratione tum applausu atque nuper nobis transmissam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullinger hatte <persName>Lüthi</persName> seine am 28. Januar 1535 gehaltene Karlstagsrede zugesandt, nachdem ihn dieser am 8. März zu ihrer Veröffentlichung aufgefordert hatte; s. oben <ref target="file10798">Nr. 760</ref>, 21-27 mit Anm. 6.</note>, legimus<pb type="edition" next="213"/> uterque, ipse et Mathias<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Matthias Hirsgarter</persName>.</note>, sou, quando ita praecepisti<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullingers Begleitschreiben ist nicht erhalten.</note>, ego mehercle mox atque esset reddita, rerum capita excurrens primum, ut solemus, que nos impendio delectant quorumque nos admiratio tenet vehemens.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Placet gustus mirifice libri iam veluti per transennam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><bibl>Adagia</bibl>, 3, 1, 49 (<bibl>LB</bibl> II 728).</note> conspecti, quo invitor, cum plus ocii nactus essem postera die, ut totum me ac unice huic disputationi cum iudicio legende dedam, quam tum etiam pro mea parvitate ad vivum usque reseco (quod aiunt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 4, 13 (<bibl>LB</bibl> II 527).</note>) diutius immorans, singula exactius pensiculatiusque excutiens.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deum immortalem, dici non potest, quantum placeant omnia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="el">Ώ</foreign> hominem felicem ac ingenium plane divinum!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dispeream, si quicquam hactenus<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> hactenus <hi>gestrichenes</hi> in.</note> in hoc genere disceptationis ac laboryntho humane fere industrie inexplicabili a<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> a <hi>gestrichenes</hi> q.</note> quoquam profectum sit, quod vel tantillum conferri possit iis, que in hac difficultate<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">in hac difficultate <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ingenii tui ager fertilis ac fecundus in piorum usum produxit, sive veritatem spectes ipsam sive simplicitatem sive claritatem, ordinem, disserendi modum ac negotii moderationem argumentave scripture, quibus omnia dilucide ac firmiter tua corroboras.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Audivimus hactenus pessimum quemque sibi blandiri ac sua praetexere malefacta sempiterna illa ac indeclinabili rerum serie, quam nos providentiam, Greci <foreign xml:lang="el">πεπρωμένην</foreign> vel <foreign xml:lang="el">εἱμαρμένην</foreign> vocant, per quam necesse sit fieri, quicquid futurum est, veluti istud a plerisque, nescio imprudentius an perniciosius, subinde in vulgus sparsum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quo factum est, ut peccatis revincti ad providentie necessitatem perfugiunt tanquam in aliquod fani<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vor</hi> fani <hi>gestrichenes</hi> asy.</note> asylum, et quae pessime patrant, ea non sue temeritati, sed fato accepta referenda existumant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ita equidem<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">equidem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> nulla moderatione negotium hoc providentie etiam a magnis viris transigi conspicimus, ut neminem non sua hac obscura ac plane ancipiti disputatione peiorem reddiderint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non desunt praeterea, qui pari incogitantia de humani arbitrii servitute scripserint ita, ut videantur propemodum homini adimere omnem prorsus conatum ac bene beateque vivendi studium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atqui prodeat nunc aliquis, qui dicat hic vel in quoquam numinis elevari potentiam atque divine maiestati vel tantillum adimi aut rursusque queratur per tuam disputationem cuiquam praeberi licentius peccandi occasionem, ita pulchre, vere ac pia quadam prudentia negotium istuc intricatum moderatus esse videris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Materia hec iam olim philosophorum, deinde theologorum etiam cum veterum tum recentium ingeniis facessit negotium, sed maiori, ni fallor, negotio quam fructu.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Velim mihi ex multis unum saltem produci, qui hic non alicubi impegerit, nedum fęde hallucinatus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Proinde nemini vere docto ac pio indignum videbitur, sicubi<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vor</hi> sicubi <hi>gestrichenes</hi> sic[?].</note> te palam dissentiri intellexerint a magnis viris nomine et eruditione claris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Optarim <persName>Zvinglii</persName> De providentia libellum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><bibl>Z</bibl> VI/III 1-230.</note> vel non scriptum vel non editum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Exempla enim - si non alie cause - nimis feda obscuraque, quibus hic utitur, obscuritatem merebantur<pb type="edition" next="214"/> potius quam lucem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum fido ago homine; neque enim apud quoslibet hoc ipsum effutirem, ut quidem nimis Zvingliani esse videntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, ut ad<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">ad <hi>irrtümlich wiederholt, darauf folgt gestrichenes</hi> ter[?].</note> te redeam, adhortor humanitatem tuam, oro atque obsecro per Christum, ut, que nobis exhibuisti, orbi communicare digneris.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et laudem et gratiam praemagnam, crede mihi, merebitur hic tua clara, simplex ac dilucida in re tam obscura ac propemodum inexplicabili dissertatio, quantum nullum opus ante hoc in lucem emissum tua industria elaboratum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Veruntamen haud me clam est, quid reformides, ut opus adeo utile hacque tempestate plane necessarium omnibusque numeris absolutum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Adagia, 2, 6, 86 (<bibl>LB</bibl> II 609).</note> tam diu supprima[s]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">Atqui iubeo esse te animo otioso, quando mehercle hic nihil est pericli, quod tantopere a editione abhorreas.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Propitios habebis omnes vere pios, qui te vindicabunt a morosis quibusdam hominibus, qui a sententia, quam semel emanciparunt, egre se avelli patiuntur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||75v."/>Adeoque veritatem ipsam habes a parte tua<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> tua <hi>gestrichenes</hi> tuam[?].</note> stantem strenue pro te dimicaturam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Magni ego arbitror esse animi, si quem non pudeat vel a summis dissentiri viris, si idipsum veritas omnibus rebus anteferenda suaserit, magis siquidem veritati quam fame studendum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Memineris item, quanto maiori animo honestatis fructus in conscientia quam in fama reponatur; sequi enim debet gloria, non appeti<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <persName>Cicero</persName>, Tusc. 1, 109.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale, idque salubriter ac diu incolumis, virorum optime ac amicissime.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Neque tibi persuadeas hec abs me animo adulatorio scripta, a quo vitio natura quadam semper abhorrui.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Potuissem profecto tibi maius quiddam tribuere, si non vererer te offendi plurimum meque tibi in suspicionem venire assentationis, quod per conscientiam meam vitium odi angue peius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 9, 63 (<bibl>LB</bibl> II 676f).</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed quod res<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> res <hi>gestrichenes</hi> visu.</note> erat, contestari visum est, ut animum adderem in publicum emittendi, quae parata sunt piis ac impiis fere mire profutura.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pii<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> Pii <hi>gestrichenes</hi> ut videant.</note>, si quid boni faciunt, totum hoc ascribant divine benignitati, cui debemus et hoc ipsum, quod sumus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. 1Kor 15, 10.</note>; impii ac peccatores impietatem suam sibi imputent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Denuo vale ac Lutium tuum ama vicissim<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> vicissim <hi>gestrichenes</hi> qui te v.</note>, qui te amat effusissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Anno 1536, octavo iduum aprilium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">H. Lutius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, Thigurine ecclesie antistiti primario, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>