<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10854" type="Brief" source="HBBW" n="815">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Spörli / [Zürich] AN Heinrich Bullinger, (Kapitel) / [Wetzikon], 7. Mai 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,77</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Weil Ihm nach dem Zweiten Kappelerkrieg von Abt Ludwig in Einsiedeln
								das Einkommen reduziert worden war, sprachen Ihm die Verordneten
								<persName ref="p5836">Peter Meyer</persName>, <persName ref="p2835">Ulrich Stoll</persName> und
								<persName ref="p8180">Hans Bleuler</persName> im April eine
								Aufbesserung von acht Gulden aus dem Kirchen gut <placeName>Hombrechtikons</placeName>
								zu; die Gemeinde, der dies mißfiel, hat ihm nun auf den 1. Mai gekündigt. Bittet um Beurteilung seiner Sache
								in der Synode, auch um Anhörung der [Abgeordneten] von
								<placeName>Hombrechtikon</placeName> und um Versetzung in eine andere Pfarrei.
								[Vorangestellte Bemerkung:] Das Pfrundeinkommen beträgt nur 32 Stuck; über das Kirchengut wissen Vogt
								<persName ref="p8180">Bleuler</persName> und andere Bescheid.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 815, S.275</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10854">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2828" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Spörli</surname>
						<forename cert="high">Konrad</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1536-05-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high">
						<orig>die Pfarrer des Wetzikones Kapitels</orig>
							<orgName ref="i15" type="sg" role="Kapitel" cert="high"/>
					</roleName>
					<roleName ref="g71" type="pl" role="Synodale" cert="high">
						<orig>die Synodalen in Zürich</orig>
					</roleName>
					<placeName source="l544" cert="low"><orig>Wetzikon</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10855"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10853"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11892"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11892"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
				<language ident="de" usage="99">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="10854/Autograph/00__E_II_355__fol__77_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="10854/Autograph/01__E_II_355__fol__77_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Diese <hi>Bemerkung ist von <persName>Spörli</persName>, vielleicht auf nachträgliche Aufforderung, an den oberen Briefrand gesetzt worden.</hi></note> pfruͦnd hat in aller sum nit mer dan 32 stucke<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Maßeinheit für die Berechnung der Besoldung (vgl. Paul <hi>Kläui,</hi> Ortsgeschichte, 2., überarb. Aufl., <placeName>Zürich</placeName> 1956, S. 123).</note> Der kilchen guͦt ist minem herren und vogt, meister Hansen Blüwler, ouch anderen minen herren wol bekant und ze wissen<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Diese <hi>Bemerkung ist von <persName>Spörli</persName>, vielleicht auf nachträgliche Aufforderung, an den oberen Briefrand gesetzt worden.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="276"/>Salus per Ihesum Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ersamer, wiser herr und mitbruͦder, ich thon üch ze wissen, nach dem und wir miteinandren gereth hand, von wegen der pfruͦnd ze Humprächtikon, wie der ze helffen were, zeigen ich üch an, das ein gnediger herr ze den Einsydlen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Ludwig Blarer von Wartensee</persName>, als Ludwig II. Abt des Klosters Einsiedeln.</note> vor dem Cappeler krieg haut mir von dem zechenden geben, so er ze Humprächtikon hat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu Beitrag und Beitragspflicht des Klosters Einsiedeln an die Pfarrei <placeName>Hombrechtikon</placeName> s. Odilo <hi>Ringholz,</hi> Die ehemaligen protestantischen Pfarreien des Stiftes Einsiedeln, in: Zeitschrift für Schweizerische Kirchengeschichte 12, 1918, S. 17; vgl. auch <hi>Bühler,</hi> aaO, S. 36f.</note>, 14 müt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Hohlmaß; 1 Mütt entsprach 82,8 1 (vgl. <hi>Kläui,</hi> aaO, S. 122f).</note> kernen, 4 eimer<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">1 Eimer entsprach 110 1 (vgl. ebd., S. 123).</note> win und 1 malter<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">1 malter entsprach 333,6 1 (vgl. ebd., S. 122f).</note> haber.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber nach unserem onfal<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">gemeint ist die Niederlage im Zweiten Kappelerkrieg.</note> mir söllichs abgebrochen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">reduziert (<bibl>SI</bibl> V 324f).</note> und geschwecht, und git mir jetzunder 9 stucke vom zenden, die der pfruͦnd dienend, und das zechend stucke, das er ouch gipt, nympt die kilch oder die kilchenmeyer<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> ze Humprächtikon.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ist non nit versiglet<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">besiegelt, verbrieft (vgl. <bibl>SI</bibl> VII 503f und VI 404).</note>, aber sust verschriben<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">schriftlich festgehalten, aufgezeichnet (<bibl>SI</bibl> IX 1508-1510). - Ein entsprechendes Schriftstück ließ sich nicht auffinden.</note>, das dise stucke allein mir söllend werden, so lang ich ze Humprächtikon belibe, und nit eim andren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darumm, lieber herr Meister Heinrich, wo von Einsidlen üwerer pfruͦnd, so unseren gnedigen, wisen herren ze versprechen stat, an dem ort nit witter mag geholffen werden, weiß ich witer keinen ingang<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Einkünfte (<bibl>SI</bibl> II 21).</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Item unsere gnedigen, wisen herren, namlichen meister Petter <persName ref="p5836">Meier</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Peter Meyer</persName>, aus dem thurgauischen <placeName>Tägerwilen</placeName> stammend, 1508 in <placeName>Zürich</placeName> eingebürgert, starb 1554. Meyer war von 1518 an Mitglied des Großen, von 1520 bis 1554 Mitglied des Kleinen Rates. Er war häufig in Kommissionen tätig und oft als Gesandter, insbesondere in die Ostschweiz, eingesetzt. Im Verlaufe seiner politischen Laufbahn übte er zahlreiche Ämter und Funktionen aus; er war u. a. 1525-1527 und 1537-1538 Amtmann des Klosters <placeName>Rüti</placeName>, 1537 und 1543 Rechenherr und in den Jahren 1541-1542 und 1550-1551 Eherichter. Mit Bullinger scheint <persName>Peter Meyer</persName>, der mit <persName>Hans Vogler</persName> befreundet war, keine Briefe gewechselt zu haben. - Lit.: <hi>Jacob</hi> 219-221; Fabian, Geheime Rate 523; <bibl>Schnyder, Ratslisten</bibl> 594.</note>, meister Uli <persName ref="p2835">Stoll</persName>, meister <persName ref="p8071">Hans</persName> Blüwler, unser herr und vogt im ampt Gruͤnigen, sind von einem ersamen, wisen rath verornet worden und ze Stefan<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">am 17. April 1536.</note> von der pfruͦnd und miner narung<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Lebensunterhalt (<bibl>Grimm</bibl> VII 312).</note> halb gehandlet und den kilchenmeieren geseit und denen, so bi inen gesin send, daß si mir uß dem kilchenguͦt söllent acht guldin geben zur besserung, wann<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">weil (<bibl>Grimm</bibl> XIII 1864).</note> mir ze Humprächtikon der pfruͦnd 14 müt kernen, 3 kopff<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Dieses Flüssigkeits- bzw. Hohlmaß entsprach in <placeName>Zürich</placeName> einem Dreißigstel des Eimers (vgl. Anm. 7) und einem Achtel eines Mütts (vgl. Anm. 6 sowie <bibl>SI</bibl> III 411).</note> kernen und 2 fiertal<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">das Viertel eines Mütts (vgl. Anm. 6).</note> kernen von den puren ist abgelöst worden<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">losgekauft worden (<bibl>SI</bibl> III 1441).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und als<pb type="edition" next="277"/> unsere lieben herren, ein erwirdiger, wiser herr burgermeister und ein gesessner rath, der gmeind ze Humprächtikon einen brieff<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nicht erhalten.</note> hand zuͦgeschickt, das si mir dise 8 g[uldin] söltend geben, und namlichen lutet der brieff, all fronfasten<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">d. h. vierteljährlich in den Fastenzeiten.</note> 2 g[uldin], hand si darüber gemeindet<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeindeversammiung abgehalten (<bibl>SI</bibl> IV 307).</note> und gereth, si habentz nit und vermog es die kilch nit, und wann sis miesend gen, so miestend sis uß irem eignen gilt gen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum so were das deß <persName ref="p5522">Hans Krawers</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Ein <persName>Hans Krauer</persName> erscheint im <placeName>Ufenauer</placeName> Bruderschaftsverzeichnis des spaten 15. Jahrhunderts sowie im <bibl>Glückshafenrodel</bibl> von 1504. Sonst ist über diesen Vertreter des im Weiler <placeName>Uetzikon</placeName> angesiedelten Geschlechts weiter nichts bekannt. Vgl. <hi>Buhler,</hi> aaO, S. 24-26, und <bibl>Glückshafenrodel</bibl> I 246, 8; 259, 86.</note> rath, der non fast der elst in der gemeind und ein eegomer<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. oben <ref target="file10780">Nr. 742</ref>, Anm. 9.</note> ist, das mir ein gemeind sölle urlob geben<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">den Abschied geben, kündigen (<bibl>SI</bibl> III 959).</note> etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem hat man gefolget und hand mir die puren hinderem vogt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">hinter dem Rucken des Vogtes (<bibl>Grimm</bibl> IV/II 1490). -Landvogt im Amt <placeName>Grüningen</placeName> war <persName>Hans Bleuler</persName>.</note>, onwüssend minen gnedigen, getrüwen, lieben herren, jetz in die Phylippi et Jacobi<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">1. Mai. - Die Gemeindeversammiung hatte die Entlassung <persName>Spörlis</persName> auf den 11. November 1536 beschlossen. Zur Abwahl und zu deren Rechtfertigung in <placeName>Zürich</placeName> s. <hi>Bühler,</hi> aaO, S. 44f.</note> urlob geben umb der ursach willen der acht guldin und darbi vermeint, si siend herr über die pfruͦnd etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Uff söllichs begeren ich, das man mich ußstelle und censsiere<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">mich in den Ausstand treten lasse und beurteile. - Zur Regelung der "Censura" in der Synode vgl. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1899, S. 835.</note> und och von den puren venemend, warumb si doch söllichs gehandlet habent.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitten Lich ouch, lieber Meister Heinrich, deß gelichen Meistern Löwen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p2305">Leo Jud</persName>.</note>, ouch andere getruwen mitbruͤder und foran mine gnedigen, wisen herren umb der eren gotes willen, das ir mich etwan<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">bei Gelegenheit (<bibl>SI</bibl> I 594).</note> weilend verwechslen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">auswechseln (vgl. <bibl>Grimm</bibl> XII/I 2146).</note> oder vertuschen oder mich etwan an eim andren ort weilend versechen, bitten ich alle mitbruͤder durch gotzwillen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ouch was mich mine herren heisend, deß gelichen ein erbar synodus, das wil ich gütigklichen annemen und minen gnedigen herren von <placeName>Zürich</placeName> inallweg wie bishar ondertenig und gehorsam sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum 7. tag mey anno 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von mir, <persName ref="p2828">Conradus Spörli</persName> von <placeName>Sant Gallen</placeName>, ein armer diener des wort gotes ze Humprächtikon.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott sye mit uns allen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Disser brieff gehört Meister Heinrichen Bullinger, ouch allen andren fromen und gelerten mitbruͤderen deß gantzen capitels<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint ist das Wetzikoner Kapitel, zu dem die Pfarrei <placeName>Hombrechtikon</placeName> gehorte.</note>, uff nechsten zinstag, nündten tag mey, ze verhören<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Im Protokoll der Synode vom 9. Mai 1536 fand die Angelegenheit keinen Niederschlag (vgl. Zürich StA, E II 1, 201-211).</note> etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>