<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1085" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph Froschauer d.J. / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. November 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1085</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20260" type="transcription">S. 2230</bibl>
				<bibl source="b45" n="20260" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 38,310</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum diu suspenso animo hererem et jam pene animus mihi in varias cogitationes esset distractus</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 466f, Nr. 341</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 719f, Nr. 341</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,182</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1227" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"/>
					<date when="1550-11-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1085!Autograph!00%20Ms_F_38_310_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1085/Autograph/00 Ms_F_38_310_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1085!Autograph!01%20Ms_F_38_310_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1085/Autograph/01 Ms_F_38_310_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratiam ac pacem a domino nostro Iesu Christo!</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Cum diu suspenso animo hęrerem, domine et pater reverendissime, et iam pene animus mihi in varias cogitationes esset distractus, deliberando videlicet, num mihi tanta provincia suscipienda foret, tuam ut dignitatem literis meis incomptis a[g]grederer; tandem cum nostros <persName ref="p20172">Ioannem ab Ulma</persName> et <persName ref="p3066">Johannem Rodolphum Stumphium</persName> ad te frequenter scribere viderem, et eorum scripta humaniter a te recepi intellexissem, huc sum ductus, ut breve illud epistolium ad te miserim: et nisi profecto hoc in causa fuisset, et summa tua humanitas me animasset et beneficentia invitasset, manum calamo abstinuissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sum itaque bona spe fretus, te pari et aequali animo scripta mea suscepturum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Nihilominus tamen impudentię culpam deprecor, quod tantulus ego ad tantum heroa scripserim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Cum vero tam commodum nihil haberem, quod scriberem, paucis statum meum tibi exprimam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quamprimum ergo <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> reliquissem, <placeName ref="l311">Marpurgum</placeName> ad <placeName ref="l213">Hassos</placeName> me recepi, ubi dimidium hęsi annum, et eo lętius, cum <persName ref="p21420">Philippum Fallenbergerum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p21420">Philipp Fallenberger</persName> (<persName ref="p21420">Vallenberger</persName>), von <placeName ref="l489">Stein</placeName>; Basel, Matrikel II 67, Nr. 7; <persName ref="p495">Bullingers</persName> Stipendiatenliste; immatr. Marburg 1550 als Philippus Vallenburgerus Helvetius (Caesar, Catalogus Teil III, S. 11); schreibt am 25. 3. 1551 aus Marburg an Gwalther (Zürich ZB, Ms F 40, 161f).</note> ad me descendere viderem, qui non parum utilitatis ex tua commendatione accepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Deinceps vero, cum <persName>Burckerus</persName> ille, qui <placeName ref="l491">Argentinę</placeName> negotiatur, iter in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> instituisset, cum eo sum missus: hęreo ergo nunc in <placeName ref="l376">Oxoniensium</placeName> academia cum nostris, scilicet <persName ref="p20172">Iohanne ab Ul[mis</persName>] et <persName ref="p3066">Iohanne Rodolpho Stumphio</persName>, cui hospitium et studia aliqua ex parte coniunxi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hac de re satis dictum puto; non enim dubito, quin a patruo iamdudum intellexeris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ne etiam te diutius, quam oporteat, a tuis negotiis retineam, et tu dicenti aures praebere graveris; <persName>Laconica</persName> utar breviloquentia, et quę velim uno refferam verbo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Oro ergo obtestorque te, ut d. d. <persName ref="p8111">Petro Martiri</persName> meo nomine inter cętera, si ad illum scripseris, gratias agas, quod me tam humanissime susceperit, et omnem suam operam et auxilium mihi pollicitus sit; atque commendationem adiicias, quo illius firmior de me sit opinio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Rogo itaque te iterum atque iterum, ut hoc offitium mihi praestare digneris, et patrocinium minime deesse patiaris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hoc si fuero a te consecutus, arctius tibi astrictus et devinctus ero, et ad omnia promptissimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Interim tamen, cum hoc impudentius a te petierim, veniam peto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Quę apud nos gerantur, queque acta sint, ex aliis facile intelligere poteris: nam vix mensem in <placeName ref="l830">Anglis</placeName> fui cum hęc scriberem; quare multa experire non licuit, nec potui.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hęc itaque sive tibi probabuntur, sive non probabuntur, ab optimo tamen animo et tibi deditissimo scripta esse iudices.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Si quid denique in his meis literis aliquid reperies, quod tuam dignitatem offendat, pueritię meę tribuas et adscirbas; mihique pro tua facilitate et sapientia condones.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Posthac, deo favente, si sensero has gratas tibi fuisse, meliores et correctiores habebis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Has, si a seriis fueris occupationibus feriatus, perlegas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Filios tuos nominatim meo nomine salvere iubeas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Valeas et tu; tuamque dignitatem Christus optimus instaurandę novę pietati, bonisque literis evehendis, diu tueatur incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l376">Oxonię</placeName>, 19. novemb. 1550."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Tuę dignitatis observantissimus atque deditissimus, <persName ref="p4851">Christophorus Froschouerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Excellentissimo viro d. ma.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heynrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię summo episcopo, domino ac patri suo venerandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>