<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10855" type="Brief" source="HBBW-6" n="816">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Aberlin / Göppingen an Heinrich Bullinger, 8. Mai 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,6-8</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Fühlt sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> aufgrund seiner Bibelkommentare sehr verbunden, obschon er ihn nicht persönlich kennt.
								Kommentiert den Gebrauch des Verbs "allegare" in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schriften und schickt seine schon
								<persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> versprochene Beschreibung des Reichstages [1530] zur
								Beurteilung. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll bei <persName cert="high" ref="p4851">Froschauer</persName> den Druck seiner
								[gereimten] Bibelzusammenfassung veranlassen - die erste Ausgabe wurde unsorgfältig hergestellt - und sodann
								hundert Exemplare davon gegen Rechnung nach <placeName ref="l195" cert="high">Göppingen</placeName> oder nach
								<placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> zu <persName ref="p6897" cert="high">Hans Varnier</persName> oder <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName>
								schicken lassen. Am 1. Mai kamen Herzog
								<persName ref="p9708" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName>,
								Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> und mehrere Stadthäupter mit
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nach <placeName ref="l195" cert="high">Göppingen</placeName>, wo
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und der Landgraf tags
								darauf eine Unterredung hatten; nachdem <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> am 3. Mai der Predigt
								beigewohnt hatte, verritt er zusammen mit <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>,
								<persName ref="p7101" cert="high">Wolfhart</persName>, <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> und <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName>
								über <placeName ref="l145" cert="high">Esslingen</placeName> nach
								<placeName ref="l1564" cert="high">Eisenach</placeName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Markus Jenny, Geschichte des deutschschweizerischen evangelischen Gesangbuches im 16. Jahrhundert, Basel 1962, S. 172f 318</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Markus Jenny, Geschichte des deutschschweizerischen evangelischen Gesangbuches im 16. Jahrhundert, Basel 1962, S. 172f 318</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 816, S. 278</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10855">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8" cert="high"/>
					<placeName ref="l195" cert="high"/>
					<date when="1536-05-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10855!Autograph!00%20E_II_356__S__6_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10855/Autograph/00 E_II_356__S__6_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10855!Autograph!01%20E_II_356__S__7_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10855/Autograph/01 E_II_356__S__7_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10855!Autograph!02%20E_II_356__fol__8_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10855/Autograph/02 E_II_356__fol__8_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10855!Autograph!03%20E_II_356__fol__8_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10855/Autograph/03 E_II_356__fol__8_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8" cert="high">Joachim Aberlin</persName>, Lehrer und Liederdichter, gest. nach 1554, aus <placeName ref="l1576" cert="high">Gallmannsweil</placeName> (<placeName ref="l3767" cert="high">Mühlingen</placeName>, <placeName ref="l2858" cert="high">Kr. Konstanz</placeName>), war - wie aus dem vorliegenden Brief hervorgeht - persönlich mit <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> und <persName ref="p4349" cert="high">Karlstadt</persName> bekannt (vgl. unten Z. 12f). Für die Jahre 1525-1536 ist er als Schulmeister in <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> (<placeName ref="l3370" cert="high">Kr. Dillingen a. d. Donau</placeName>, <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName>), ab 1536 als Lehrer in <placeName ref="l195" cert="high">Göppingen</placeName> bezeugt. Von 1542 bis 1548/49 war er Pfarrer in <placeName ref="l211" cert="high">Heiningen</placeName> (<placeName ref="l3768" cert="high">Kr. Göppingen</placeName>, <placeName ref="l572" cert="high">Baden-Württemberg</placeName>); in diese Zeit fällt die Begebenheit, wonach der Pfarrer "gepürtig von Garmenschweiler" in <placeName ref="l1577" cert="high">Boll</placeName> bei <placeName ref="l211" cert="high">Heiningen</placeName> in bilderstürmerischer Manier eine hölzerne Gans, ein Schutzzeichen, zerstört habe (überliefert in der Zimmerischen Chronik, hg. v. Karl August Barack, 2., verb. Aufl., Bd. III, Freiburg i. Br. und Tübingen 1881, S. 200f). Im Jahre 1549 kehrte er an die Lateinschule <placeName ref="l195" cert="high">Göppingen</placeName> zurück; dort wirkte er noch 1554 (vgl. Gustav <hi>Bossert,</hi> Die württembergischen Kirchendiener bis 1556, in: Blätter für Württembergische Kirchengeschichte, NF IX, 1905, S. 171). Neben seinem wichtigsten Werk, der gereimten Bibelkunde (vgl. unten Anm. 14), publizierte er 1532 ein lateinisches Sprachlehrbuch und 1537, gemeinsam mit den ehemaligen <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Täufern <persName ref="p6362" cert="high">Sigmund Salminger</persName> und <persName ref="p4612" cert="high">Jakob Dachser</persName>, einen Reimpsalter; eine weitere Psalterausgabe besorgte er 1538. Außer dem vorliegenden sind noch zwei Briefe <persName ref="p8" cert="high">Aberlins</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, aus <placeName ref="l211" cert="high">Heiningen</placeName> (1548) und aus <placeName ref="l195" cert="high">Göppingen</placeName> (1550), überliefert. - Lit.: Jörg <hi>Jungmayr,</hi> Joachim Aberlin, in: Die Deutsche Literatur. Biographisches und bibliographisches Lexikon, Reihe II: Die Deutsche Literatur zwischen 1450 und 1620, hg. v. Hans-Gert Roloff, Abt. A: Autorenlexikon, Bd. I, Bern 1991, S. 35-39; <hi>Jenny,</hi> aaO, S. 71-73. 102-104. 170-173. 297; P. <hi>Pressel,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> I 20. Für wertvolle Hinweise danken wir den Herren Dr. W. Ziegler, Oberarchivrat, und Dr. K.-H. Ruess, Stadtarchivar, Göppingen.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Nec lingua nec calamo exprimere possum, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime, quantum te absentem et facie incognitum amore prosequar; muti enim tuorum commentariorum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullingers</persName> neuestes Kommentarwerk war der im März bei <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName> erschienene Kommentar zu den Thessalonicher- und Pastoralbriefen und zum Philemonbrief (<bibl>HBBibl</bibl> I 81).</note> apices inspirant quodammodo nobis tuae mentis adfectum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Nactus<pb type="edition" next="279"/> igitur grammatophorum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> adeo convenientem et humanum non potui diutius Angeronam seu Harpocratem reddere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">konnte nicht länger schweigen. - Vgl. <bibl>Otto</bibl> 160, Nr. 791, und Adagia, 4, 1, 52 (<bibl>LB</bibl> II 981); vgl. auch <bibl>LAW</bibl> 161. 1192.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Accipe igitur loco mnemosyni et incipientis, ut spero, amicitiae vincula duo: Primum, non aliter ac sus Minervam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 224, Nr. 1118.</note> admoneo te subinde hoc verbum "allegare" improprie, si <persName ref="p4520">Hadriano</persName> cardinali De modis Latine loquendi credimus, pro citare et adducere posuisse<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Hadrianus, De sermone Latino et modis Latine loquendi, Köln (Hero Fuchs) 1522, S. 61-64. - <persName ref="p4520">Adriano Castellesi</persName>, ca. 1461 bis 1521, aus Corneto (heute: <placeName ref="l1578">Tarquinia</placeName>, <placeName ref="l834">Italien</placeName>), Humanist, Dichter und Philosoph, war Schatzmeister von Papst <persName ref="p18568">Alexander VI.</persName> 1502 wurde er zum Bischof von <placeName ref="l1708">Hereford</placeName> (<placeName ref="l830">England</placeName>) und ein Jahr später zum Kardinal ernannt. Wegen seiner Beteiligung an der Kardinalsverschwörung gegen Papst <persName ref="p19006">Leo X.</persName> fiel er in Ungnade. Sein bekanntestes Werk "De vera philosophia" erschien 1507 in <placeName ref="l55">Bologna</placeName>. - Lit.: Enrico <hi>Carusi,</hi> in: Enciclopedia Italiana di scienze, lettere ed arti, Bd. IX/1, Mai 1931, S. 354; Th. B. <hi>Deutscher,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> I 278f.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la"><persName ref="p4091">Zvinglius</persName> De magistratu<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Kapitel "De magistratu" in: Zwingli, De vera et falsa religione commentarius, vgl. <bibl>Z</bibl> III 867-888.</note> hoc verbo eleganter usus est sic inquens: "Interpellandus eo crebrius est deus, ut nobis tandem Mosen aliquem alleget."<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><bibl>Z</bibl> III 880, 18f.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Si haec admonitio tibi grata est, fac, uti librum pro verbulo accipiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Secundum, promiseram <persName ref="p4091">Zwinglio</persName> tuo, imo nostro, in praesentia <persName ref="p4349">Carolstadii</persName> ac aliorum, qui nobiscum in suis ędibus prandebant, me lingua vernacula caesaris comitia descripturum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Has igitur naenias hactenus, non sine caussa, mihi et musis tantummodo cantatas, aut potius mussatas, tibi, qui vicem herois illius divini verbi incomparabilis obtines, mitto<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die erwähnte Beilage tragt den Titel: "Ain kurtzer begriff unnd inhalt deß reichßtags zu <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>, zu singen gestelt und ist (aufgrund der Vorlage <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms S 27, 26) abgedruckt bei Rochus von <hi>Liliencron,</hi> Die historischen Volkslieder der Deutschen vom 13. bis 16. Jahrhundert, Bd. IV, Leipzig 1869, S. 10-15. <persName ref="p8">Aberlin</persName> hatte dem Brief im weiteren eine Satire ("Rapsodia carminis Sapphici in turbam Sinopissantium ...") und eine Psalmdichtung (46. Psalm) beigegeben (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 441, 485-489. 490-492. 493).</note> praecorque, ut tricas et apinas<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">wertlose Kleinigkeiten (vgl. <bibl>Otto</bibl> 29f, Nr. 127).</note> amici causa non asperneris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||7"/>Ante biennium <persName ref="p2411">ducis Palatini</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">des <persName ref="p2411">Pfalzgrafen Ottheinrich</persName>.</note> <persName ref="p4148">parochus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Wohl <persName ref="p4148">Wolfgang Aigner</persName>, Pfarrer an der Hofkirche in <placeName ref="l337">Neuburg an der Donau</placeName>. (Freundlicher Hinweis von Herrn Dr. Stefan Miedaner, <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>.) Vgl. auch Ambros <hi>Weber,</hi> Die Reformation im Fürstentum Pfalz-Neuburg unter Pfalzgraf und Kurfürst Ottheinrich 1542-1559, in: Neubürger Kollektaneenblatt 110/1957, S. 9.</note> ac <persName ref="p7101">Bonifacius</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p7101">Bonifacius Wolfhart</persName>.</note> <placeName ref="l18">Augustae</placeName> ecclesiastam agens extorserunt a me epitomen bibliae, amusoque cuidam typographo<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>nach</hi> typographo <hi>zu ergänzen</hi> tradidi.</note>, qui nimium lucri gratia festinans multa omisit<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die erste Ausgabe dieser gereimten Bibelkunde <persName ref="p8">Aberlins</persName> "Ain kurtzer begriff und innhalt der gantzen bibel, in drew lieder zu singen gestellt" war 1534 von einem nicht bekannten Drucker herausgegeben worden. Eine zweite Ausgabe erschien 1551 bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName>, eine dritte 1616 bei Johannes Hardmeyer in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (vgl. <hi>Jungmayr,</hi> aaO, S. 37).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Pervelim itaque te<pb type="edition" next="280"/> apud <persName ref="p4851">Christophorum Froschoverum</persName> nostro nomine paracletum agere, ut minimis typis formaque, qua novum testamentum anno 1533 in lucem edidit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu <persName ref="p4851">Froschauers</persName> Sedezausgabe des Neuen Testaments 1533 vgl. <bibl>BZD</bibl> 92, C 218.</note>, in tres arcus, ut vocant, redigeret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Multi pii doctique indies conquerunt, ut hanc in pera secum ferre possint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quamprimum vero opus ad umbilicum duxerit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">beendet sein wird (vgl. <bibl>Otto</bibl> 354, Nr. 1816).</note>, centum exemplaria nobis, vel si tabellarius ad amarum fontem<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Sauerbrunnen in <placeName ref="l195">Göppingen</placeName> vgl. Karl <hi>Kirschmer,</hi> Die Geschichte der Stadt <placeName ref="l195">Göppingen</placeName>, 1. Teil, 2. Aufl., <placeName ref="l195">Göppingen</placeName> [1952], S. 157-166.</note> deerit, nostro nomine <persName ref="p1055">Martino Frechto</persName> seu <persName ref="p6897">Ionni Varnier</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p6897">Hans Varnier d.Ä.</persName>, Buchdrucker, gest. Ca. 1560, aus dem Etschland stammend, wurde 1531 Bürger von <placeName ref="l513">Ulm</placeName>. In der Druckerei, die er 1532 von <persName ref="p21359">Hans Grimer</persName> übernahm (vgl. Bernd <hi>Breitenbruch,</hi> Predigt, Traktat und Flugschrift im Dienste der Ulmer Reformation [Ausstellungskatalog], Weißenhorn 1981, S. 64), gab er Werke von vorwiegend protestantischen Theologen, auch von <persName ref="p7703">Paracelsus</persName> und <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> heraus; er druckte zudem Schriften von <persName ref="p8350">Sebastian Franck</persName>, der kurze Zeit bei ihm beschäftigt war. Nach 1547 betätigte er sich als Kaufmann; zusammen mit seinem gleichnamigen Sohn soll er noch bis 1560 Buchhandel betrieben haben. - Lit.: <hi>Benzing,</hi> Buchdrucker 470; <hi>Grimm,</hi> Buchführer 1271; K. <hi>Steiff,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XXXIX 499f.</note> <placeName ref="l513">Ulmam</placeName> versus mittat; cuicumque deinde voluerit, suo nomine pecunia (nihil enim gratis petimus) numerabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Calendis maii<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Am 1. Mai.</note> venere ad nos <persName ref="p9708">princeps Hulderichus</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>.</note>, <persName ref="p3590">dux Catorum</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> ac civitatum primates cum <persName ref="p467">Bucero</persName>, qui postridie fere ad horae spacium cum duce <persName ref="p3590">Catorum</persName> conloquium habuit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">In <placeName ref="l195">Göppingen</placeName> fanden in eben jenen Tagen unter der Vermittlung von <persName ref="p3590">Landgraf Philipp</persName> Verhandlungen zwischen <persName ref="p9708">Herzog Ulrich</persName> und <placeName ref="l513">Ulm</placeName> im Streit um die Herrschaft <placeName ref="l1579">Heidenheim</placeName> statt; sie endeten am 8. Mai mit einem Vergleich (vgl. Ludwig Friedrich <hi>Heyd,</hi> Ulrich, Herzog zu Württemberg. Ein Beitrag zur Geschichte Württembergs und des deutschen Reichs im Zeitalter der Reformation, Bd. II, Tübingen 1841, S. 89, und Bd. III, Tübingen 1844, S. 30-32, und <bibl>PA</bibl> III, S. 653f, Nr. 3068f).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Eodem die principis nostri <persName ref="p5297">parochus</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p9708">Herzog Ulrichs</persName> Hofprediger war <persName ref="p5297">Konrad Ottinger</persName> (vgl. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10445">[Nr. 410]</ref>, S. 243, Anm. 31, und <hi>Heyd,</hi> aaO, Bd. III, S. 46).</note> me audiente rogavit <persName ref="p467">Bucerum</persName>, ut postero die concionaretur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Id se facturum statim promisit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Verumenimvero compulsione facta <persName ref="p467">Buceroque</persName> parato, spectatorem, non<pb type="scan" next="||8"/> actorem (quid caussae fuerit, principes norunt) agere compulsus est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Porro vix concione finita <persName ref="p8417">Musculus</persName>, <persName ref="p7101">Bonifacius</persName>, <persName ref="p1055">Frechtus</persName>, <persName ref="p8440">Gervasius Scholasticus</persName> multique alii ad sacellum veniebant, cum quibus cibo sumpto <persName ref="p467">Bucerus</persName> <placeName ref="l145">Eslingam</placeName> versus equitavit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Rogandus dominus, ne Mandrabuli<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der legendäre Mandrobulus hatte Hera ein Weihegeschenk dargebracht; s. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 2, 58 (<bibl>LB</bibl> II 92f), und <bibl>Pauly/Wissowa</bibl> XIV/1 1039f.</note>, quod dicitur, more concordia <placeName ref="l1564">Isanaci</placeName> <placeName ref="l776">Turingiae</placeName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zur Zusammenkunft der oberdeutschen Theologen mit <persName ref="p1974">Luther</persName>, die auf den 14. Mai nach <placeName ref="l1564">Eisenach</placeName> (<placeName ref="l776">Thüringen</placeName>) angesetzt war, vgl. oben <ref target="file10835">Nr. 796</ref>, Anm. 1, und unten 842, Anm. 7.</note> succedat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell"><pb type="edition" next="281"/>Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Ex phrontisterio<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">griech. <foreign xml:lang="el">φροντιστήριον</foreign>, Schule.</note> nostro <placeName ref="l195">Göpingae</placeName>, octavo idus maii anno 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p8">Ioachimus Aberlin</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 9:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, episcopo <placeName ref="l587">Tigurino</placeName>, s[uo].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>