<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10887" type="Brief" source="HBBW-6" n="848">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Reichenweier an s.n. / [Zürich], 16. Juni 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10887</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=848</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="848" type="transcription">S. 337</bibl>
				<bibl source="b8" n="848" type="regest">S. 337</bibl>
				<bibl source="b8" n="848" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 337,128r-129v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Sind sehr dankbar, daß ihnen die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName> zur Erneuerung ihrer Kirche geschickt haben, denn dieser predigte nicht nur mit großem Erfolg, sondern entsprach auch, was Gelehrsamkeit und Rechtschaffenheit betrifft, völlig ihren Wünschen; da das Ziel, nämlich die Reform nach dem Vorbild der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche, noch nicht erreicht ist und da sie nur mit <persName ref="p8437" cert="high">Schmids</persName> Hilfe weiterhin die zahlreichen Reformgegner abwehren können, bitten sie nachdrücklich, ihnen diesen zu belassen. Segenswünsche.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 848, S. 337</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl411" cert="high"/>
					<placeName ref="l411" cert="high"/>
					<date when="1536-06-16" cert="high"/>
					<rs type="title">Pfarrer der Herrschaft Reichenweier</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10887!Original!00%20E_II_337__fol__128_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10887/Original/00 E_II_337__fol__128_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10887!Original!01%20E_II_337__fol__128_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10887/Original/01 E_II_337__fol__128_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10887!Original!02%20E_II_337__fol__129_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10887/Original/02 E_II_337__fol__129_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10887!Original!03%20E_II_337__fol__129_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10887/Original/03 E_II_337__fol__129_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Pfarrer im <placeName ref="l632" cert="high">elsässischen</placeName> Herrschaftsbereich von Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg</persName> (vgl. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10688">[Nr. 650]</ref>, S. 367, Anm. 3). - Das vorliegende Schreiben wurde wohl, wie das von <persName cert="high" ref="p21247">Johannes Frosch</persName> in derselben Sache tags zuvor abgefaßte, von <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName> nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gebracht (vgl. oben <ref target="file10885">Nr. 846</ref>, 3f). Zur Angelegenheit vgl. auch oben <ref target="file10875">Nr. 836</ref> und unten <ref target="file10893">Nr. 854</ref>.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Fratribus, qui euangelion Christi <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> annuntiant, ministri verbi in ducatu <placeName ref="l572">Wirtenbergensi</placeName> apud Elsates gratiam et pacem per Christum optant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Superioribus quidem diebus, o viri fratres venerandi atque suspitiendi, ad vos scripsimus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <bibl>HBBW V</bibl>, <ref target="file10688">Nr. 650</ref> und 658.</note> humiliter necnon et supliciter rogantes et flagitantes unum ex his viris, qui hactenus vobiscum in verbi dei ministerio versati sint, aliquamdiu ad nos mufti, cuius eruditione, integritate et gravitate non solum probiores doctioresque redderemur, verumetiam cuius magisterio atque auctoritate offendicula, blasphemie, mores papistarum corruptissimi et quiquid verbo divino esset adversarium, e medio nostri tollerentur extirparenturque<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> extirperenturque.</note> et nova quedam ad dei gloriam et proximi utilitatem facientia in locum succederent et in piorum erigerentur animis et edifficarentur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Et in hoc vestram dilectionem et benefitium in nos non vulgare experti imo in dies (altissimi gratia) magis atque magis experimur, cum nobis miseritis preter omne quidem meritum <persName ref="p8437">Erasmum Fabritium</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8098">Graf Georg</persName> hatte zusammen mit semen Pfarrern im Oktober 1535, nach mehreren Versuchen, beim <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat erreicht, daß ihm <persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName> auf ein halbes Jahr, bis zum 24. Juni 1536, zur Durchführung der Reformation in seinen Herrschaftsgebieten ausgeliehen wurde. Vgl. <bibl>HBBW V</bibl>, <ref target="file10688">Nr. 650</ref>, 658, 6781.</note>, virum tam theologię quam undecunque doctissimum (sic enim omnium nostrum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">nostrum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> calculis punctisque<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Redensart vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 60 (<bibl>LB</bibl> II 205f).</note> existimatur), quod non solum,<pb type="edition" next="338"/> que Iesus Christus tradidit, bona cum fidutia populo apponat, ut ad eius contiones plenis undique viis eatur<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p19874">Plautus</persName>, Epidicus 208.</note>, sic enim solet eas omnium cum admiratione facere et utilitate, verumetiam preter hoc et eius eruditionem vite innocentia, morum integritate, in omnibus etiam sic respondeat, ut nihil<pb type="scan" next="||128v."/> virtutum ac scientiarum in eo desiderari queat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quapropter a nobis haud immerito ut numen colendus suspiciendusque est et erit, vobis autem, quorum studio et opera talis contigit <persName ref="p8437">Erasmus</persName>, immortales agende gratie, et iamiam agimus et nunquam non acturi, non illas tamen, quas debemus, sed quas iam possumus, interim semper quoque in vestris quibuscunque rebus promittentes vos paratissimos habituros nos et promptissimos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ceterum quandoquidem res nondum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> nundum.</note> nostra (christiane religionis causam putamus) eo venerit, ut citra ecclesie nostre magnum detrimentum et solatio <persName ref="p8437">Erasmi</persName> et presentia bene poterimus destitui, quid etiam tristius, imo pernitiosius (quam ipsum aufferi) nobis unquam obtingere posset, partim adhuc nobiscum non omnibus reformatis et ad ecclesie vestre formam restitutis; et sit tamen reformationis adhuc spes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Deinde quod plures adhuc habeamus undique verbi adversarios non cessantes quottidie et simplicium animos labefactare et odiose nobis quasi semper facessere negotia, quibus eo facilius equidem, si a parte nostra steterit <persName ref="p8437">Erasmus</persName>, nos eis opponere et eorum maledica ora obstruere possumus; etiam hactenus aliquibus non infeliciter obstructa sunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Has ob causas (charissimi fratres), ut ea nos benevolentia complectamini, qua hucusque estis complexi, adhibendo denuo omnem diligentiam, ne <persName ref="p8437">Erasmi</persName> consortio privemur et conspectu, rogamus, oramus, obsecramus et obtestamur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod et facturi sitis (nephas enim nobis videretur tam<pb type="scan" next="||129r."/> honesta petentibus refragari), nobis de vobis pollicemur, in eo etiam certo scitote vos non solum nobis uti verbi ministris, sed et ovibus eius cure commissis rem omnium gratissimam facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Deus optimus maximusque augeat in vobis dona sua spiritualia et iuvande rei christiane diutissime vos incolumes conservet et florentes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="farewell">Valete, literarum et christiane religionis ornamenta ac columina, et pro nostra ecclesia orate; nos quoque pro vestra oraturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Datum ex <placeName ref="l411">Richevilla</placeName>, die decimo sexto iunii anno tricesimo sexto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Per nos ministros verbi in ducatu <placeName ref="l572">Wirtenbergensi</placeName> apud</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l632">Elsates</placeName>, vestre religionis deditissimos et studiosissimos<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> studiosisimos.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 129v.:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la">Universis in Christo fratribus <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> verbi dei precones agentibus fidelissimos atque vigilantissimos suis observandissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>