<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10894" type="Brief" source="HBBW-6" n="855">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger], Synode / [Zürich] an s.n. / [Zürich], [Juni/Juli 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 30.124, Nr. 8</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bitte an Bürgermeister und Rat um Weiterbehandlung der folgenden Fälle aus der Synode: Die Klage gegen
								<persName ref="p5585" cert="high">Heinrich Landenberger</persName>, Kaplan in
								<placeName ref="l1274" cert="high">Turbenthal</placeName>, der des übermäßigen Trinkens und der Grobheit im
								Umgang mit den Dorfbewohnern bezichtigt wurde; die Herbstsynode 1533, in der Ihm auch Geschäftemacherei,
								Herumtreiberei und Fluchen vorgeworfen worden war, ließ Gnade walten, da er Besserung versprach. Eine
								weitere Klage richtete sich gegen
								<persName ref="p5569" cert="high">Hans Kübler</persName>, Kaplan in
								[<placeName ref="l1593" cert="high">Hausen</placeName> bei] <placeName ref="l1061" cert="high">Ossingen</placeName>,
								der zusammen mit seiner Frau an katholischen Gottesdiensten teilnahm und mit Pfarrer
								[<persName ref="p18358" cert="high">Thomas von Gachnang</persName>] seit
								vielen Jahren verfeindet ist; die Herbstsynode 1533, in der bereits solche Klagen vorgebracht worden waren,
								ließ <persName ref="p5569" cert="high">Kübler</persName> - in der Hoffnung auf Besserung - unbestraft, empfahl
								aber, seine Frau ihres wüsten und lästerlichen Betragens wegen vor Ehegericht zu zitieren und einzusperren.
								Es wird dem Ermessen des Rates überlassen, Abhilfe zu schaffen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 855, S. 349</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10894">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<orig>[Bullinger im Namen der] Synode, [Zürich]</orig>
				</persName>
					<orgName ref="oi25sl587" cert="high">Synode von <placeName ref="l587">Zürich</placeName></orgName>
					<placeName ref="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1536-06-01" notAfter="1536-07-31" cert="low">[Juni/Juli 1536]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og14pl587" cert="high">Bürgermeister von <placeName ref="l587">Zürich</placeName></orgName>
					<orgName ref="og59pl587" cert="high">Räte von <placeName ref="l587">Zürich</placeName></orgName>
					<placeName ref="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10895"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10873"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11550"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10254"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10254"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11550"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11615"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10807"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10953"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10432"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11615"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10807"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10953"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10432"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10894%2FAutograph%2F00%20E_I_30_124__Nr__8__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10894/Autograph/00 E_I_30_124__Nr__8__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10894%2FAutograph%2F01%20E_I_30_124__Nr__8__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10894/Autograph/01 E_I_30_124__Nr__8__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10894%2FAutograph%2F02%20E_I_30_124__Nr__8__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10894/Autograph/02 E_I_30_124__Nr__8__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10894%2FAutograph%2F03%20E_I_30_124__Nr__8__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10894/Autograph/03 E_I_30_124__Nr__8__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Adressat und Absender ergeben sich aus dem Eingang des Briefes (Z. 1-4).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Zur Datierung: Der vorliegende Bericht bezieht sich auf die Behandlung der Fälle <persName ref="p5585" cert="high">Landenberger</persName> und <persName ref="p5569" cert="high">Kübler</persName> in der Synode vom 9. Mai 1536 (vgl. Anm. 4 und 16). Vom 1. Juni an konnte <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> von "vergangnen meyens" (Z. 5) sprechen. Das Schreiben führte zur Verhaftung von <persName ref="p5569" cert="high">Hans Kübler</persName> und seiner Frau in den ersten Augusttagen, zur mehrtägigen Gefangenschaft und zur Verurteilung am 12. August 1536 (vgl. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E III, 209, und Anm. d und i).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fromm, vest, ersamm, fürsichtig und wyß herr burgermeister unnd gnedig, lieb herrenn.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es bitt und vermanet uwer ersam wyßheyten der gantze synodus, sy wölle volgende händel willig vernämmen und nach gepür trüwlich volenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Der hier beginnende Abschnitt ist am Rand mit</hi> 1. <hi>markiert.</hi></note> letst gehaltnem synodo vergangnen meyens diß 1536. jars ist über h[errn] <persName ref="p5585" cert="high">Heinrychen Landenbergernn</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p5585" cert="high">Heinrich Landenberger</persName>, gest. 1543, war seit spätestens 1526 Kaplan am St. Margarethenaltar in <placeName ref="l1274" cert="high">Turbenthal</placeName> (<placeName ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>). Schon in der Synode der Stiftsgeistlichen und Kaplane 1528 war er wegen Lügens und Fluchens gerügt worden, in der Herbstsynode 1533 und in der Frühjahrssynode 1536 folgten weitere Anschuldigungen gegen ihn (vgl. Z. 5-26). - Lit.: Hans <hi>Kläui,</hi> Geschichte der Herrschaft und Gemeinde <placeName ref="l1274" cert="high">Turbenthal</placeName>, Bd. I, <placeName ref="l1274" cert="high">Turbenthal</placeName> 1960, S. 218. 221. 224f. 233f. 438; Pfarrerbuch 400.</note>, säßhafft und capplon imm Durbenthaal, klagt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Behandlung des Falles <persName ref="p5585" cert="high">Landenberger</persName> in der Synode vom 9. Mai 1536 vgl. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E III, 205f.</note>, wie er über vilfalitig und fruntliche vermanungen und warnungen noch immerdar one alle scham nacht und tag vollen wyns werde und dann also grob und wuͤst mitt biderben<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">rechtschaffenen (<bibl>SI</bibl> XIII 1412-1415).</note> lüten und siner nachpuren kinden rede, das mitt der zyt grösser leyd zuͦ besorgen sye.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Diewyl er sich aber abzogen<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">entzogen (<bibl>Grimm</bibl> I 158).</note> und nitt in<pb type="edition" next="350"/> synodum kummen, hatt der synodus sin ungeschickt wäsen<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">unpassendes Treiben.</note> für u[wer] w[yßheit] tragen wöllen mitt sampt der urteyl, die imm ergangen imm synodo zuͦ herpst gehallten deß<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">deß <hi>am Rande für gestrichenes</hi> imm.</note> 1533. jars.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die lut also<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. das Protokoll der Synode vom 21. Oktober 1533 in <bibl>AZürcherRef</bibl> 1988, S. 877.</note>: Bißhar hatt h. <persName ref="p5585" cert="high">Heinrych Landenberger</persName> ein unchristlich, nitt wie einem priester zuͦstadt, läben gefuͤrt mitt tuschen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Handel treiben (<bibl>SI</bibl> XIII 1941). - Laut Synodalprotokoll (<bibl>AZürcherRef</bibl> 1988, S. 877) handelte <persName ref="p5585" cert="high">Landenberger</persName> mit Pferden.</note>, hin und wider louffen<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">herumziehen.</note> trincken, wuͤten und schwerren<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">fluchen.</note>, ouch so grob, das man inn gemeinlich die "suw von Landenberg" genämpt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Des er ouch beckantlich<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">geständig (<bibl>SI</bibl> III 372).</note> sin muss und ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sölichs ist nun dem synodo gar zuͦ wider, alien biderben ergerlich und so gar schantlich, das ein synodus rüher mitt imm hätte gehandlet, wo er nitt so trungenlich umb gnad gepatten und merckliche besserung verheissen hätte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, so imm die mittgeteylt<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">gewährt (<bibl>SI</bibl> XII 1606f).</note>, sol er sich<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">sich <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> fürohin abthuͦn deß trinckes unnd schwerres, der schlafftrüncken unnd düschen, er sol fürohin daheymen blyben unnd sich erberlich betragen und mitt sömlichen articklen nitt mee kummen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wo er me kummen wurde, sol imm ghein gnad mittheylt werden etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Uber sömlichs kumpt hür<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">dieses Jahr (<bibl>SI</bibl> II 1585).</note> obgemelte klag, namlich nach den 3 jaren, in denen er sich nützid gebessert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Stellt nun ein gantzer synodus u.w. heym, nach gepür darinn zuͦ handlenn<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Am unteren Rand der ersten Seite vom Stadtschreiber, wohl während der Sitzung vom 12. August 1536 (vgl. unten Anm. i) notiert:</hi> Sy gyt 1 march silbers mitsampt dem cost, unnd gyt er ouch ailen costen; sond hinfür geschigkt[er] sin.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||"/>In<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Der hier beginnende Abschnitt ist am Rand mit</hi> 2. <hi>markiert.</hi></note> erstgemeltem synodo, zuͦ meyen diß jars gehallten, ist ouch klagt worden über herr <persName ref="p5569" cert="high">Hansen Kübler</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15"><persName ref="p5569" cert="high">Hans Kübler</persName>, gest. nach 1536, war seit mindestens 1518 Kaplan des Liebfrauenaltars in <placeName ref="l1593" cert="high">Hausen bei Ossingen</placeName> (<placeName ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>). Bereits in der Synode der Stiftsgeistlichen und Kapläne 1528 war er wegen seines unmäßigen Trinkens gerügt worden. In der Herbstsynode 1533 und in der Frühjahrssynode 1536 wurden seine und seiner Frau Sympathien für den katholischen Kultus, die Feindseligkeiten gegenüber dem Pfarrer und dessen Frau usw. bemängelt (vgl. Z. 27-48); der Rat sprach sein Urteil in dieser Sache am 12. August 1536 (vgl. Anm. i). Über <persName ref="p5569" cert="high">Küblers</persName> weiteres Schicksal ist nichts bekannt. - Lit.: Emil <hi>Stauber,</hi> Schloss <placeName ref="l1594" cert="high">Widen</placeName>, 2. Teil, Winterthur 1910. -Njbl. der Stadtbibliothek Winterthur 1911, 246. Stuck, S. 131-133; AZürcherRef, Reg.</note>, caplonen zuͦ <placeName ref="l1061" cert="high">Ossingen</placeName>, wie er sich häncke nach der bäpstischen religion<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Behandlung des Falles <persName ref="p5569" cert="high">Kübler</persName> in der Synode vom 9. Mai 1536 vgl. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E II 1, 204f.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann er uff der frowen von Wyden seligen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist Magdalena von Neuhausen, die Witwe des 1526 gestorbenen Junkers <persName ref="p5140" cert="high">Bernhard Happ</persName>, auf Schloß <placeName ref="l1594" cert="high">Widen</placeName> (vgl. Emil <hi>Stauber,</hi> Schloß <placeName ref="l1594" cert="high">Widen</placeName>, 1. Teil, Winterthur 1909. -Njbl. der Stadtbibliothek Winterthur 1910, 245. Stück, S. 74. 76). Ihr Todesjahr ist nicht bekannt.</note> jarzyt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Im Synodalprotokoll schreibt <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> "begrept" (vgl. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E III 1, 204).</note> gewäsen mitt sampt siner frowen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Dem Namen nach nicht bekannt.</note>, die das oppffer gefuͤrt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">die Trauernden beim Totenopfer angeführt hat (s. unten Anm. i und <bibl>SI</bibl> III 1083).</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So habind<pb type="edition" next="351"/> sy vil yngangs<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Sie gehen ein und aus.</note> inn das ober kloster<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Das Kloster konnte nicht ermittelt werden.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Item er sye ein vertrunckes unnd liederlichs mensch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wyter habe er nie der urteyl gelept, imm gäben imm 1533. jar<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. unten Z. 37-48.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">Dann allß er uff ein zyt gevragt, wie er mitt dem pfarrer<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="bio" n="24"><persName ref="p18358" cert="high">Thomas von Gachnang, gen. Goldenberger</persName>, Pfarrer von <placeName ref="l1061" cert="high">Ossingen</placeName> (vgl. Pfarrerbuch 290 und <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E II 1, 203).</note> stande, hatt er geantwurt: "Wie vor."</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ sye ouch damitt der urteyl nitt statt gethon, das sin, deß caplonen, frow nie inn gefengnuß geleyt sye, wie domals erckent<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Im Unterschied zur Frau des Pfarrers (vgl. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, YY 1.5, 111, sowie B VI 254, 19r.).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sidmol aber ouch diser sich<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">sich <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> geüssert<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">ferngeblieben ist, sich ferngehalten hat (<bibl>SI</bibl> I 563f).</note> und nitt imm synodo erschinnen, übergipt der synodus diß klag u. w., ob sy den caplonen hieruff verhorte.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch zeigt synodus<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">synodus <hi>am Rande für gestrichenes</hi> er.</note> u.w. volgende klag und urteyl, über gemelten caplonen beschähen zuͦ herpst imm 1533. jar<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zur Verhandlung und zum Beschluß der Synode vom 21. Oktober 1533 s. <bibl>AZürcherRef</bibl> 1988, S. 8751.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Die klag was, diser caplon und pfarrer zuͦ <placeName ref="l1061" cert="high">Ossingen</placeName><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">tu <placeName ref="l1061" cert="high">Ossingen</placeName> <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> hättind einander nun mee dann 13 jar gehasset und einer den wäg gemitten, den der ander gangen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der capplon habe ein wuͤst, unordenlich wyb, das übel schwerre und inn einem halben jar nitt zur kylchen kummen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die urteyl ward darüber ggäben: Der besserung wöllte man erwarten, und sölltend sy beyd den nyd gägen andren ablassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Deß caplonen wyb sollte man für das chorgrycht beschicken<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">kommen lassen (<bibl>SI</bibl> VIII 523f).</note>, demnach inn gefängnuß ynlegen, und sy beyd söltend nitt mee inn ghein wyß noch gstallt me für den synodum kummen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann wo einige klag me kummen, wurde man sy absetzen etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist sömliche obgemelte klag über den caplonen kummen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Stellt der synodus u.w. heym, wie sy sölich groß unrädt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">heilloses Treiben (<bibl>SI</bibl> VI 1579).</note> abstelle und nach gepür straffe.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Dorsualvermerk von der Hand des Stadtschreibers:</hi> Herr Hanns Kublers, deß caplanen, frow za Ossingen ward umb ein march silber mitsampt dem costen gestraafft, umb das sy das leyd im obern closter gefurt und mäß gehört hat. Unnd soll der caplan sinen costen geben. Sind also uff ein urfechd ussgelassen, unnd sond nümmen komen unnd sich geschigktlich halten, oder man will sy wyter straaffen. Actum sampßtags nach Laurencii anno etc. 1536, presentibus herren Walder unnd beyd räth. stattschryber.</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>