<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10929" type="Brief" source="HBBW-6" n="888">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Zwick / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, zwischen s.d. [August 1536] und s.d. [September 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,714 f. + 709a-b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p6668" cert="high">Hans Jakob Stampfer</persName>, der Sohn von <persName type="citizen_name" ref="p6669" cert="high">Hans
								Ulrich</persName>, hat die Prägeeisen, die
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> auf Antrag von Zunftmeister
								<persName ref="p6716" cert="high">Hans Stoß</persName> bei ihm für die Ausprägung von Joachimstalern bestellt
								hatte, fehlerhaft geliefert und auch auf die Mängelrüge hin nichts daran verbessert; Münzmeister 
								[<persName ref="p7180" cert="high">Hans Jakob Zentgraf</persName>], der seine
								Anliegen nun brieflich bei <persName ref="p6669" cert="high">Stampfer</persName> anbringt, drängt
								begreiflicherweise, denn er hat die Bezahlung des Silbers auf die bevorstehende
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Messe versprochen.
								<persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> bittet <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, auf die beiden
								<persName ref="p6669" cert="high">Stampfer</persName> so einzuwirken, dass
								<persName ref="p6668" cert="high">Hans Jakob</persName> die Eisen
								unverzüglich den <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Wünschen gemäß herrichtet; er soll
								auch daran erinnert werden, daß bereits ein angemessenes Honorar ausbezahlt worden ist. Wird <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> immer
								zu Diensten sein, möchte keinesfalls drängen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 888, S. 412</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10929">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4082" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date notBefore="1536-08-01" notAfter="1536-09-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10912"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10911"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11064"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11064"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11064"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10913"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10909"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11064"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10913"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10909"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="64">Latein</language>
				<language ident="de" usage="936">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10929%2FAutograph%2F00%20E_II_441__S__714_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10929/Autograph/00 E_II_441__S__714_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10929%2FAutograph%2F01%20E_II_441__S__715_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10929/Autograph/01 E_II_441__S__715_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10929%2FAutograph%2F02%20E_II_441__S__709_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">10929/Autograph/02 E_II_441__S__709_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10929%2FAutograph%2F03%20E_II_441__S__709_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">10929/Autograph/03 E_II_441__S__709_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die ersten der unten erwähnten <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Joachimstaler (Z. 3; vgl. auch Anm. 3), die König Ferdinand am 2. März 1535 zu prägen bewilligt hatte, lagen am 28. Januar 1537 vor (vgl. Julius <hi>Cahn,</hi> Münz- und Geldgeschichte von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> und des Bodenseegebietes im Mittelalter bis zum Reichsmünzgesetz von 1559, Heidelberg 1911, S. 366-369). Die im vorliegenden Brief beschriebene Diskussion um die von <persName ref="p6668" cert="high">Hans Jakob Stampfer</persName> mangelhaft hergestellten Münzeisen spielte sich kurz vor der <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Messe ab. Das "uff Franckfurter jetzige mess" (Z. 33) scheint auf die im Gang befindliche Messe hinzuweisen. Wenn der Schaffhauser Stempelschneider, der den Auftrag schließlich anstelle <persName ref="p6669" cert="high">Stampfers</persName> übernahm (vgl. <hi>Cahn,</hi> aaO, S. 368f), die Eisen rasch herstellte und so die Ausprägung der Taler zur Frühjahrsmesse 1537 (vgl. oben <ref target="file10812">Nr. 774</ref>, Anm. 18) möglich machte, dann durfte der vorliegende Brief während der Herbstmesse 1536 (vgl. oben <ref target="file10925">Nr. 884</ref>, Anm. 5) geschrieben worden sein; eine etwas frühere Datierung ist allerdings nicht auszuschließen.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein fruintlich, willig diennst sye üch berait zuͦvoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr unnd fruind, es hatt sich vor ettlichen wochen begebenn, das meine herrenn irem muintzmaister<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7180" cert="high">Hans Jakob Zentgraf</persName> (vgl. <hi>Cahn,</hi> aaO, S. 360. 368. 371; Friedrich <hi>Wielandt,</hi> Schaffhauser Münz- und Geldgeschichte, <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> [1959], S. 74f).</note> erluͦbt habennt, Johanstaler<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Verschrieb für Joachimstaler.</note> zemuintzen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und als unser ysenschnider<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Graveur der Prägeeisen (<bibl>SI</bibl> IX 1 132). - Unbekannt.</note> der sach ettwas unwillig gwesenn, habent wir, so hierzuͦ verordnet<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Weitere Kommissionsmitglieder sind nicht bekannt.</note>, ainem anderen nachgefragt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">In dem ist uns maister <persName ref="p6669" cert="high">Ulrichs Stampffenn</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p6669" cert="high">Hans Ulrich Stampfer</persName>, 1476-1544, Goldschmied, aus <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> nach Zürich eingewandert, erwarb 1502 das Zürcher Bürgerrecht. 1514 kam er als Mitglied der Kämbelzunft in den Großen Rat. 1515 nahm er an der Schlacht von <placeName ref="l983" cert="high">Marignano</placeName> teil. Er übte verschiedene verantwortungsvolle politische Ämter aus: 1524 war er Verordneter in Münzsachen, und er gehorte als Anhänger der Reformation zu jener Kommission, welche die Kirchenzierden entfernte; er schätzte und prüfte 1525/26 die Anlieferung und Vermünzung des Silbers aus den Klöstern, war 1526-1540 Zeugmeister und 1532-1539 Münzprobierer. - Lit.: Eva-Maria <hi>Lösel,</hi> Zürcher Goldschmiedekunst vom 13. bis zum 19. Jahrhundert. Mit Beiträgen von Jurg A. Meier, Dietrich W. H. Schwarz, Zürich 1983, S. 13f. 293f; <hi>Jacob</hi> 93. 106. 112. 164; <bibl>HBLS</bibl> VI 501.</note>, des goldschmids, suͦn<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p6668" cert="high">Hans Jakob Stampfer</persName>, 1505/06-1579, von Zürich, Goldschmied und Stempelschneider, Sohn von <persName type="citizen_name" ref="p6669" cert="high">Hans Ulrich</persName> (vgl. Anm. 6), wurde zum bedeutendsten <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Schweizer</placeName> Medailleur seiner Zeit. Nach der Lehre und der Wanderschaft, von der er 1530 nach Zürich zurückkehrte, erwarb er 1533 das Meisterrecht und wurde Mitglied der Kämbelzunft. Er wuchs zum eigentlichen Münzsachverständigen Zürichs heran. 1539 trat er als Münzwardein in Erscheinung, 1540-1542 und wieder 1568 war er Zeugherr. Neben seinem Einsitz im Rat (ab 1544 im Großen, ab 1555 als Zunftmeister im Kleinen) versah er noch Zahlreiche Ämter, z. B. als Eherichter 1554/55, als Obervogt des Neuamtes 1566-1569, als Zinsrichter 1569, als Landvogt in <placeName ref="l570" cert="high">Wädenswil</placeName> 1570-1576. - Lit.: Emil <hi>Hahn,</hi> <persName ref="p6668" cert="high">Jakob Stampfer</persName>, Goldschmied, Medailleur und Stempelschneider von Zürich, 1505-1579, Zürich 1915. - Mitteilungen der Antiquarischen Gesellschaft in Zürich 28; <hi>Lösel,</hi> aaO, S. 42-44. 92-94. 294f; Hans-Ulrich <hi>Geiger,</hi> Zürcher Münz- und Medaillenkunst im 16. Jahrhundert, in: <bibl>Zürcher Kunst</bibl> nach der Reformation. Hans Asper und seine Zeit. Ausstellungskatalog, Zürich 1981, S. 28-31. 189-208; <bibl>HBLS</bibl> VI 501; <hi>Dütsch,</hi> Landvögte 90.</note> by uch durch <persName ref="p6716" cert="high">Hansen Stossen</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p6716" cert="high">Hans Stoß</persName>, gest. wahrscheinlich 1541/42 an der Pest, Goldschmied in <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>, saß als Mitglied der Kaufleutezunft von 1514 bis 1524 im Großen Rat (1525/26 nur als Beisaße). Danach war er 1527-1541 als Zunftmeister Mitglied des täglichen Rats. Er war der Schwiegervater von Stadtschreiber <persName type="citizen_name" ref="p6953" cert="high">Jürg Vögeli</persName>. Über Jahre hinweg übte er Pflegschaften aus, so etwa 1516-1529 für die Kirche St. Lorenz und 1531-1541 für das Kloster <placeName type="citizen_name" ref="l2462" cert="high">Zoffingen</placeName>. Er trat immer wieder im Zusammenhang mit dem Münzwesen in Erscheinung: 1528 hatte er als beeidigter Probierer das Silber der eingezogenen Kirchenzierden einzuschmelzen, und 1539 wird er als Münzwardein genannt, der zusammen mit Münzmeister <persName ref="p7180" cert="high">Zentgraf</persName> eine Abrechnung über die Talerprägung 1537-1539 zu erstellen hatte. - Lit.: <hi>Rublack,</hi> <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> 112; <persName ref="p6953" cert="high">Vögeli</persName>, Schriften II/I 845-850 und II/II 1019f mit Reg.; <hi>Cahn,</hi> aaO, S. 335f. 356. 372.</note>, zunfftmaister<pb type="edition" next="413"/> hie, angezaigt wordenn, unnd als wir den selben ouch gern furderen wellen (und lieber dann<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">als.</note> ettwa amen zuͦ <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName>), habennt wir dem muintzmaister vergunnt<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">erlaubt (<bibl>SI</bibl> II 334).</note> ime deßhalb zu, schribenn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ist beschehenn, und als ich nit anderst waiß, uff die mainung, wie man dann uß dem brieff<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten.</note> wol vernemmen mag, so ferr er willens sye, die ysenn<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Prägeeisen, d. h. Stempel und Stocke.</note> guͦt und gerecht<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">richtig (<bibl>SI</bibl> VI 224f).</note>, ouch den zuͦgeschicktenn mustern gemeß zu machen, und in bestimpter zit etc., unnd fur die ersten ysen zur uffrüstung<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">Zurüstung (<bibl>SI</bibl> VI 1550).</note> nemmen welle 4 fl., so söll ers anfahen machen; ob ers aber nit machen kuindte oder das gelt nit nemmen welt, söll ers witer wissenn lassenn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Daruff hatt ers gemacht und der sun <persName ref="p6668" cert="high">Jacob</persName> die ysen selbs herbracht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die sind aber zuͦ lind<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">weich (<bibl>SI</bibl> III 1315).</note> und der maß geschnitten gwesenn, das man darmit nichts hatt prägen kuindenn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalbenn man im die ysen widerum zuͦgestellt hatt, andere ze machen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und als der muintzmaister me sines lons hatt wellen zuͦfridenn stellenn, hatt er die 4 fl. nit nemmen wellenn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Daruff der muintzmaister uff unser, der verordnetenn, beger und zuͦ verhuͤtung spans<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">von Streit (<bibl>SI</bibl> X 279-285).</note> guͤtlich mit im uberainkummen unnd ime uber sin vorig schriben 13 fl. ussgericht.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daran wir sydther ouch ettwas bewilliget zuͦ gebenn, damit er sich nit zu Klagen hette, und man<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> man <hi>gestrichenes</hi> z.</note> hatt inn ouch uß der herberg gelösst<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">man hat die Zeche für ihn bezahlt (<bibl>SI</bibl> III 1441).</note>, und mit dissem beschaid von im abgeschaidenn, das er glich andere, gerechte ysen machen sölle; dann es sye ye nit wenig daran geiegenn, das ain nüwe muintz nit verschlagen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">aus dem Verkehr gezogen (<bibl>Grimm</bibl> XII/I 1086).</note> werde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hatt im ouch alle mengel<pb type="scan" next="||715"/> und sunderlich der braite halben luter und verstentlich angezaigt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So nun die ysen jetz herbracht werdenn, so sind die fal nit geenderet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum dann der muintzmaister ime die ysen widerum zuͦschickt, sampt ainem brieff<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht erhalten.</note>, darin er sin mainung und beger verston wirtt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber der muintzmaister sich disser sach uß redlichen ursachen unnd<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> unnd <hi>gestrichenes</hi> d.</note> sunderlich darum mörcklich<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">heftig.</note> beschwerdt, das er vor langest wol fuir 900 oder 1000 guldin silber empfangen hatt und zuͦgesagt, uff <placeName ref="l157" cert="high">Franckfurter</placeName> jetzige mess<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. oben Anm. 1.</note> za bezalenn - der kuͦffman<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note> ouch das gelt habenn will -, er aber durch den ysenschnider gesumpt<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">hingehalten (<bibl>SI</bibl> VII 957-959).</note> wirtt; dardurch dann er und der kuͦffman wol in grossen span und kosten kummen mögennt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So hatt er uns<pb type="edition" next="414"/> verordneten sollich sin anligen, wie billich<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">wie es sich gehört.</note>, entdeckt<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">mitgeteilt (<bibl>SI</bibl> XII 1215f).</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unnd werennt wir wol willens gwesenn, dasselb unseren herren anzezaigen, damit von inen selbs dem rat gen Zurich geschriben were worden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wir habennt aber dannocht maister <persName ref="p6669" cert="high">Ulrichs</persName> und sines suns verschonen wellenn, unnd, diewyl ich nit anderst waiß, dann das er üch wol vermaindt<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">befreundet ist (<bibl>Grimm</bibl> XIV/II 1196).</note>, hab ich mich erpottenn, uch deßhalb ze schribenn; hab ouch sunst usserthalb rats niemandt gewisst<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">außerhalb des Rats ist mir sonst niemand bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Unnd langt hieruff an uch mein flissig bitt, ir wellennd by gedachtem maister <persName ref="p6669" cert="high">Ulrichen</persName> unnd sinem sun daran sin<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">sin <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> das er mit bestenn fliß unnd, ylennds die ysen dermassen zuͦrüste, das man die muintz machen dörffe<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">zu machen wage (vgl. <bibl>SI</bibl> XIII 1519f).</note>, unnd uff alles, so im geschriben wirtt, guͦt acht habenn und nichts sparen, ouch ansehen welle<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">welle <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, das er sin erliche besoldung darum empfangen hatt, unnd wol grosser kost, ouch im selbs vilicht nachtail daruß erwachssenn möcht.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ir mögent inn ouch diß mein schriben hören lassenn und die sach zum besten furderen, dann es ist warlich vil daran gelegenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Operam meam nunquam tibi defuturam polliceor et rogo, ut hanc meam importunitatem boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4082" cert="high">Conradus Zviccius</persName>, ita tuus ut suus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf Bl. 709a v.:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Hainrico Bullingero</persName> apud Tigurum, domino et amico suo incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>