<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10920" type="Brief" source="HBBW-6" n="879">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / Konstanz an [Heinrich Bullinger], [Leo Jud], [Konrad Pellikan (Kürschner)], 19. August 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10920</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=879</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="879" type="transcription">S. 394</bibl>
				<bibl source="b8" n="879" type="regest">S. 394</bibl>
				<bibl source="b8" n="879" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,170r-171v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Schreibt erst jetzt, da er selbst nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kommen wollte. Hat einen Teil der [<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName>] Verhandlungen versäumt, kann aber immerhin als Teilnehmer darüber berichten. Hat erkannt, dass frühere Befürchtungen bezüglich <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Lehre von der Gegenwart Christi [im Abendmahl] unbegründet waren; andrerseits hat auch <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> zur Kenntnis genommen, daß [die <placeName ref="l726" cert="high">Oberdeutschen</placeName>] diese Gegenwart nicht leugnen. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> hat die von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> im Namen der <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName> vorgetragenen Bedenken entkräftet. Die [realistischen] Redeweisen sind von der unio sacramentalis her zu verstehen. Der Wert des Abendmahls soll nicht von der Würdigkeit der Beteiligten abhängen. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> hat zugestanden, daß die Ungläubigen nur das Zeichen essen; den Bösen und Heuchlern in der Kirche wird zwar Christi Leib dargereicht, doch empfangen sie ihn nicht wahrhaft, was auch der Lehre <persName ref="p18700" cert="high">Augustins</persName> und <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampads</persName> entspricht. Gegen Mißdeutungen der Gegenwart Christi hat man sich klar abgegrenzt. Der Artikel über die Taufe scheint dunkler, doch vom Glauben der Kinder spricht auch <persName ref="p540" cert="high">Calvins</persName> ["Institutio"], und die Behauptung der Notwendigkeit der Taufe richtet sich gegen deren verachter. Der Artikel über die Absolution zeugt von <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Interesse am persönlichen Zusprechen des Evangeliums. <persName ref="p4079" cert="high">Zwick</persName> hat soeben von den in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> bevorstehenden Konkordiengesprächen mit <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName>, <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> und <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> erfahren und bedauert die Verspätung seines Berichts. Eine Stellungnahme der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Kirche steht noch aus. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Bizer, Abendmahlsstreit, S. 158-160, Anm. 1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 879, S. 394</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4079" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="high"/>
					<date when="1536-08-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<persName ref="p1753" cert="low"/>
					<persName ref="p8127" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10920!Autograph!00%20E_II_337__fol__170_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10920/Autograph/00 E_II_337__fol__170_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10920!Autograph!01%20E_II_337__fol__170_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10920/Autograph/01 E_II_337__fol__170_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10920!Autograph!02%20E_II_337__fol__171_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10920/Autograph/02 E_II_337__fol__171_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10920!Autograph!03%20E_II_337__fol__171_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10920/Autograph/03 E_II_337__fol__171_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Adressaten des Briefs sind zweifellos <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und einer oder mehrere seiner Kollegen (vgl. die Grüße, unten Z. 94f). <persName ref="p1753" cert="high">Jud</persName> und <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> treten verschiedentlich neben <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> als Mitempfänger von Briefen <persName ref="p4079" cert="high">Zwicks</persName> in Erscheinung, beide zusammen zuletzt am 27. April (oben <ref target="file10847">Nr. 808</ref>). <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> wird im Brief erwähnt (s. Z. 91), kann aber trotzdem Mitadressat sein.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salus et pax Iesu Christi sit vobiscum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Causa diuturni silentii mei nulla est alia, quam quod in horas expectavi commoditatem vos videndi coram, atque, o deus, quanto desyderio illam expectavi neque etiamnum desino expectare!</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Caeterum cum videam dominum esse, qui nostros conatus moderetur, non possum committere, ut aut mortuum me credatis aut vestri oblitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">De negotio vero concordiae cum <persName ref="p1974">Luthero</persName> habetis forte nunc omnem rem, cum intellexerim <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> quosdam fuisse apud vos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe unten Z. 81-83 mit Anm. 10.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tamen, ut libere dicam, nemo est, qui feliciter queat tractare istud negotium, qui non interfuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la"><pb type="edition" next="395"/>Et quanquam ego morbo impeditus potissimam tractationis partem neglexerim, videor tamen ipse mihi summam rei probe tenere<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Beteiligung <persName ref="p4079">Zwicks</persName> an den <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordienverhandlungen s. <hi>Moeller,</hi> <persName ref="p4079">Zwick</persName> 183. Im folgenden Bericht handelt <persName ref="p4079">Zwick</persName> der Reihe nach über die einzelnen Artikel der <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordie (<bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 114-134).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Ac primum, quod eucharistiam attinet, non intelligo <persName ref="p1974">Lutherum</persName> talem corporis praesentiam velle statuere, qualem nos sumus suspicati, quanquam ille nostris causam dederit male suspicandi scribens hec verba Christi: "hoc est corpus meum" sine omni tropo recipienda, item istorum verborum sententiam esse hunc panem esse substantialiter corpus Christi, in hoc pane esse corpus substantialiter.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quis, obsecro, non jure fuit deceptus?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nunc autem, cum se ipsum declaret, ut intelligamus talem praesentiam ab ipso nequaquam statui, ob insignia alia ipsius dona connivenda sunt quędam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Deinde, cum ille contra intellexerit nostros nunquam voluisse omnem Christi praesentiam negare, sed tantum contra localem et eam, quae cum veritate humanitatis non posset consistere, pugnasse, etiam ipse nos benignius excepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><placeName ref="l862">Helveticarum</placeName> quoque ecclesiarum nomine tria proposita sunt, quae eas in hoc concordandi negotio terrerent<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu <persName ref="p467">Bucers</persName> Vortrag über die Haltung der <placeName ref="l862">Schweizer</placeName> s. <hi>Bizer,</hi> Abendmahlsstreit 112f; <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 170,17-171,19.</note> Primum, quod Umeretis suspitionem inconstantiae apud vulgus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Atqui <persName ref="p1974">Lutherus</persName> neminem cogit in praescripta quędam verba jurare, tantum scire vult, quid de Christi institutione sentiamus quibuscumque tandem verbis eam tradamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Secundum,<pb type="scan" next="||170v."/> quod Umeretis impanationem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> impanationem <hi>gestrichene, unlesbare Zeichen.</hi></note> quandam aut unionem vel realem vel naturalem vel personalem aut inclusionem quandam localem corporis cum pane.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Tertium, quod Umeretis statui praesentiam Christi in cęna cum veritate humanitatis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> humanitatis <hi>gestrichenes</hi> cor.</note> pugnantem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Haec diserte <persName ref="p1974">Luthero</persName> per <persName ref="p467">Bucerum</persName> omnium nomine sunt exposita.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cum de vobis vestrisque ecclesiis ageretur, ne dicam, quanta diligentia hoc factum sit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nunc autem, nisi totus sim saxeus, non potui intelligere tale<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> tale <hi>gestrichenes</hi> q.</note> quid velle <persName ref="p1974">Lutherum</persName> aut eos, quibuscum nobis fuit negotium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Caeterum vult interne omnia agi in cęna virtute Christi, quicquid externe agitur per ministrum iussu Christi, scilicet ut, quemadmodum datur, distribuatur, accipiatur, manducatur panis, ita animus Christi sit<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vor</hi> sit <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> dare et distribuere convivis omnibus in cęna suum ipsissimum corpus, ut accipiant et edant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Et ob hanc unionem sacramentalem, quam nemo negat, dicitur corpus tradi manibus, on etc., dicitur minister<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> minister <hi>gestrichenes</hi> d.</note> dare corpus, dicimur videre Christum, dicitur panis esse corpus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Et quanquam vult hęc dici posse unionis sacramentalis ratione, tamen neminem cogit ad hasce formas loquendi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Tantum expiscari voluit, verene an ficte sentiamus de distributione et dono corporis Christi in cęna.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><pb type="edition" next="396"/>Deinde non vult hanc cęnam a ministri vel convivarum<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vor</hi> convivarum <hi>ein gestrichenes Zeichen.</hi></note> animo, sed Christi institutione ęstimandam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Si enim a ministro aut convivis<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">aut convivis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> estimanda, iam nascetur facile vel nausea vel inanis gloriatio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quanquam, si de fructu manducationis loquamur, certe a fide recipientis ęstimandum est hoccine convivium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">De impiorum manducatione impetratum est a <persName ref="p1974">Luthero</persName> pernegari illos edere corpus aut quidquam aliud quam panem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Recipiuntur autem hoc loco impii pro iis, qui extra ecclesiam sunt nihil credentes de Christo aut illius institutionibus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Qui vero de ecclesia sunt et caenae domini assident, illis omnibus dicitur Christus ex aequo<pb type="scan" next="||171r."/> dare et distribuere corpus suum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Hac<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> Hac <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> enim causa cęnam instituit, ut communicatio sit corporis sui.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quoniam vero boni et mali sunt in ecclesia adeoque<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> adeoque <hi>gestrichenes</hi> et.</note> etiam in domini mensa, omnes etiam ex ęquo dicuntur recipere corporis Christi<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> Christi <hi>gestrichenes</hi> donum domini.</note> donum, quatenus Christi benevolentiam et institutionem respicis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Manducare vero ex ęquo non dicuntur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Mali et hypocritae non nisi mortuam fidem adferentes coenę non aliter quam sacramentotenus<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">aliter quam sacramentotenus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> dicuntur manducare Christum et nequaquam re vera.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Boni vero manducant vere non solum panem, sed cum pane (hoc est in illa Christi actione) etiam corpus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quae res meo iuditio quidem plana est teste etiam <persName ref="p18700">Augustino</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De civitate dei 21, 25; vgl. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 149,22-150,1 mit Anm. 105.</note> et post illum <persName ref="p2442">Ecolampadio</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p2442">Oekolampad</persName>, Quid de Eucharistia veteres ... senserint, dialogus ..., [<placeName ref="l28">Basel</placeName>] 1530, f. i 8r.-v.; vgl. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 223 mit Anm. 52.</note> nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">De pręsentia corporis Christi cum disputaretur, "Christus agit in cęna et in suis, ergo est praesens" inquit <persName ref="p2095">Philippus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">De pręsentia vero corporis phisici nihil audivi, et constanter negatur praesentia localis et omnis alia, quae non est salvo eo, quod Christus sit in uno cęli loco circumscriptive, denique omnis, quae veritati humanitatis contraria videri possit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Excepta est praeterea omnis impanatio, omnis transsubstantiatio, omnis omnino localis<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> localis <hi>gestrichenes</hi> u.</note> inclusio, omnis unio praeter<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>vor</hi> praeter <hi>gestrichenes</hi> ex.</note> sacramentalem, quae et ipsa extra usum coene nulla est.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Hęc de articulo cęnae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Articulus baptismi quoad literam obscurior est.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">De fide parvulorum in illo nihil aliud Queritur, quam quod habet <persName ref="p540">Calvinus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p540">Calvin</persName>, Christianae religionis institutio, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1536, S. 233f (<bibl>CO</bibl> I 117f). - Der an dieser Stelle erstmals namentlich genannte <placeName ref="l167">Genfer</placeName> Reformator (1509-1564) war <persName ref="p495">Bullinger</persName> im Februar 1536 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> begegnet und stand ab 1537 bis zu seinem Tod in brieflicher Verbindung mit ihm; ihre Korrespondenz ist gedruckt in <bibl>CO</bibl> X/2-XX. Vgl. Wilhelm <hi>Kolfhaus,</hi> Der Verkehr <persName ref="p540">Calvins</persName> mit <persName ref="p495">Bullinger</persName>, in: Calvinstudien. FS zum 400. Geburtstage Johann Calvins. Unter Redaktion von Bohatec hg. v. der reformierten Gemeinde Elberfeld, Leipzig 1909, S. 27-125.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="salute">De necessitate autem baptizandorum<pb type="edition" next="397"/> puerorum omnia ad institutionem Christi idque contra contemptores sacrae istius lotionis referenda, non ad puerorum salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Absolutionis vel examinis articulus tollerabilis esset, si hasce novitates ferret nostrum seculum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nulla autem peccatorum enumeratio exigitur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Tantum odit <persName ref="p1974">Lutherus</persName> iuventutis et conscientiarum<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">et conscientiarum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> neglectum et petit evangelii quascumque promissiones non solum publice, sed et privatim et serio tractandas.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Qua in re facile consentimus<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>in der Vorlage</hi> consetimus.</note>, etiam si de modo non per omnia conveniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||171v."/>Cum hęc scripsissem, ecce, vocor a <placeName ref="l28">Basilien[sium]</placeName> legatis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Nicht namentlich bekannt.</note> ad diversorium, qui me certum fecerunt de profectione <persName ref="p1365">Grynei</persName> et <persName ref="p8418">Myconii</persName> ad vos, item de <persName ref="p8049">Vadiano</persName>, quasi ille quoque ad vos sit vocatus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu den Gesprächen der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Theologen mit <persName ref="p1365">Grynäus</persName> und <persName ref="p8418">Myconius</persName> und zur Absage <persName ref="p8049">Vadians</persName> s. oben <ref target="file10918">Nr. 877</ref>, 3-30.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hinc cepi mihi ipsi succensere, quod tardus admodum fuerim scribendo.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Utcumque enim non est mei instituti hortari quenquam ad faciendum quicquam, tamen<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">tamen <hi>anstelle eines gestrichenen, uniesbaren Wortes am Rande nachgetragen.</hi></note> vellem vos ex me habuisse summam rei gestae.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Tarditatem vero excusavi ab initio literarum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Quid multis?</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Non per omnia sum mei iuris, necque semper liberum est mihi facere, quod vellem et optarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">De ecclesiae <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName> animo nihil etiamnum certi habeo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Mos est autem nostris diutissime deliberare in rebus gravioribus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Am 19. August wurde dem <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat ein Gutachten der Pfarrer über die <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordie vorgelegt; s. <hi>Moeller,</hi> <persName ref="p4079">Zwick</persName> 185.</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Extra tractationem<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>in der Vorlage</hi> tractionem.</note> illam articulorum nihil habeo, quod ad vos scribam.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Audivit <persName ref="p8127">Pellicanus</persName> omnia <placeName ref="l491">Argentorati</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Besuch <persName ref="p8127">Pellikans</persName> in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> s. oben <ref target="file10897">Nr. 857</ref>, Anm. 1.</note>; praeterea abit <persName ref="p2259">Mangoldus</persName>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" ana="farewell">Itaque valete, viri fratres suavissimi, et non desinite me amare dominumque orare pro ecclesia nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" ana="salute">Salutate mihi quam diligentissime <persName ref="p8171">Theodorum</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p8447">Stainerum</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8447">Werner Steiner</persName>.</note>, <persName ref="p3242">Uttingerum</persName> et bonos quosvis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la"><placeName ref="l257">Constantiae</placeName>, 19. augusti 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Omnibus modis vester frater</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la"><persName ref="p4079">Io. Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la">Familias vestras, uxores et liberos incolumes cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Parcite autem lituris; non relegi enim.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>