<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10936" type="Brief" source="HBBW-6" n="894">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / [St. Gallen] an Heinrich Bullinger, [17. September 1536]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10936</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=894</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b8" n="894" type="transcription">S. 425</bibl>
				<bibl source="b8" n="894" type="regest">S. 425</bibl>
				<bibl source="b8" n="894" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 62,90r-91v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat bei seinen Ausführungen [über die Eigenart des Leibes Christi] reale Gegner vor Augen: nicht nur die Scholastiker, weiche die leibliche Gegenwart Christi im Sakrament lehren und damit die örtliche Begrenztheit, d. h. die menschliche Natur seines Leibes in Frage stellen, sondern auch jene hochgebildeten Täufer, die aus Streitlust die HI. Schrift mißdeuten. Die von anderer Seite geäußerte Befürchtung, [<persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> und die Seinen] nahmen die wahrhafte Gegenwart Christi im Abendmahl zuwenig ernst, ist hingegen verständlich, obwohl man diese nur unterschiedlich ausgedruckt, nicht aber geleugnet hat. Christus ist fern und dennoch gegenwärtig, ähnlich wie die Sonne, doch kann seine Gegenwart einzig im Glauben erfaßt werden. Der Leib und das Blut Christi können von den Gläubigen nicht anders als wesenhaft empfangen werden; nicht auf fleischliche, sondern auf geistliche Weise, wobei wir nicht auf die Zeichen, sondern auf die Sache selbst zu schauen haben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Orthodoxa et erudita D. loachimi Vadiani viri clarissimi epistola, qua hanc explicat quaestionem, an corpus Christi propter coniunctionem cum verbo inseparabilem alienas a corpore conditiones sibi sumat .., Zürich 1539, f. 7r-37v</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 894, S. 425</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="low"/>
					<date when="1536-09-17" cert="high">[17. September 1536]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10936!Teilkopie!00%20Ms%20F%2062%20%2890f%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10936/Teilkopie/00 Ms F 62 (90f)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10936!Teilkopie!01%20Ms%20F%2062%20%2890f%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10936/Teilkopie/01 Ms F 62 (90f)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10936!Teilkopie!02%20Ms%20F%2062%20%2890f%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10936/Teilkopie/02 Ms F 62 (90f)_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10936!Teilkopie!03%20Ms%20F%2062%20%2890f%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10936/Teilkopie/03 Ms F 62 (90f)_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Absendeort und Datum sind im Druck von 1539 genannt.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Die umfangreiche, von <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> auf Wunsch <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> (s. oben <ref target="file10918">Nr. 877</ref>, 36-39) verfaßte Abhandlung in Briefform wurde, nachdem <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> den Abschnitt über das Abendmahl neu formuliert hatte (vgl. Anm. a), von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mit einer Widmungsvorrede versehen und zusammen mit Vigilius' "Contra Eutychetem" herausgegeben (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 113). Die Widmungsvorrede an <persName ref="p6831" cert="high">Johannes Travers</persName> datiert vom Juli 1539, der Druck war spätestens am 26. August beendet (vgl. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW V 571).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">[...] Videor fortasse tibi, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, more andabatarum in tenebris ventilare gladium<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, De perpetua virginitate b. Mariae adversus Helvidium 5 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXIII 198); vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 4, 33 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 533f).</note> nec habere antagonistam, quem feriam aut quocum pugnem, cum, quod contendo et postulo, nemo inficietur.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Utinam ita esset nec essent, qui vetus illud agitatae humanitatis Christi incendium pergerent instaurare!</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ut enim nihil dicam de scholasticis, qui carnem Christi veram speciei visibili sacramenti naturaliter unientes localem interim praesentiam negant et simul ubique, hoc est omnibus in ecclesiis, tale corpus Christi consecrari et sumi<pb type="edition" next="426"/> docent nec advertunt, quantopere carnis veritatem oppugnent, satis constat doctissimos anabaptistarum et linguarum etiam peritos non pauca dogmata veterum haeresium mira confidentia innovasse nec hodie deesse cum ingenio tum etiam doctrina praeditos, qui iisdem furiis agitati nihilo mitiora meditantur prioribus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Plerisque et contentio animos addit, dum altercandi libidine nihil non audent et undelibet converrunt de scripturis etiam tortis et iugulo attractis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">im Sinne von: an den Haaren herbeigezogen.</note>, quo victoriam quocunque fuco parandam queant adipisci.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Boni autem consulimus horum suspitionem, qui, cum viderent nos cum <persName ref="p18700">Augustino</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10540">[Nr. 504]</ref>, S. 42, Z. 23-27 mit Anm. 8.</note> et veteribus<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Randbemerkung.</hi> Adderem: "adeoque cum universa scriptura".</note> corpus domini certo aliquo in loco esse asseverare, veriti, ne quid praefractius circa eucharistiam committeremus, vere adesse illi corpus domini et vere sumi in coetu docuerunt et simul vacuum usum signorum damnarunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Non<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">von Non <hi>bis</hi> fuerit <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Reponerem: "Neque enim nostri docere voluerunt fideles nudis, hoc est sous tantum signis participare, confitentes et ipsi dominum Iesum in coena vera fide edi" etc.</note> enim aliud nostri senserunt, quam quod ipsi sentiunt, etiamsi aliis atque aliis sermonum formulis variavimus, quae tamen et ipsae plus pepererunt dissentionis, quam hactenus e re pietatis fuerit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">von Non <hi>bis</hi> fuerit <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Reponerem: "Neque enim nostri docere voluerunt fideles nudis, hoc est sous tantum signis participare, confitentes et ipsi dominum Iesum in coena vera fide edi" etc.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Utcunque autem ea res habeat, dicimus minime consequi, ut ad assertionem verae et locabilis naturae in Christo concedere opus habeamus Iesum Christum, deum et hominem, in omni coetu eucharistiam peragente vere et<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> corporaliter <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Expungerem.</note> substantialiter atque etiam corporaliter<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>von</hi> et <hi>bis</hi> corporaliter <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Expungerem.</note> non adesse - quod tamen multis per initia huius dogmatis disputati sentire visi sumus -, quandoquidem, ut sol ipse (qui eximia orbis creati pars et velut membrum vivi corporis existit) adesse etiam corporaliter<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">etiam corporaliter <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Reponerem: "vere".</note> reliquis mundi partibus dicitur vereque et cum efficatia vel ipsi terrae omnium infimae corporaliter<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">corporaliter <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Omitterem.</note> adest<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das gleiche Bild gebraucht <persName ref="p467">Bucer</persName> in seiner Retraktation zu <cit type="bible"><ref>Mt 26</ref></cit>; s. unten Nr. 913, Anm. 8.</note>, sic et dominus Iesus, verus deus et verus homo, plenus omni virtute et efficatia, in quo thesaurus scientiae et sapientiae dei<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 2, 3</ref></cit>.</note> et gratiarum omnium inest, per hoc, quod naturali carnis suae communicatione ecclesiae suae de proximo est coniunctus<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Randbemerkung:</hi> adderem: "vi et efficatia vivifica".</note> in sacrę coenae ritu et visibili illa symbolorum contestatione vere, substantiabiter<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>von</hi> substantialiter <hi>bis</hi> corporaliter <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Omitterem.</note> atque etiam corporaliter<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>von</hi> substantialiter <hi>bis</hi> corporaliter <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Omitterem.</note> adesse et eo modo, quo se ipsum exhibuit, sumi<pb type="scan" next="||90v."/> a fidelibus dicatur et credatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quanquam non sic adesse coenae intelligitur, ut corporali sua conditione demissam<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Randbemerkung:</hi> Adderem: "aut dextera patris sedeque beatorum ipso coelo relicto".</note> aut attrectari aut omnino ullo sensu accipi possit, ne a ratione quidem aut carnis iuditio hoc modo deprehensus, sed fide sola illorum, qui verbo<pb type="edition" next="427"/> domini sunt instructi, praesens intelligitur<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Randbemerkung:</hi> "sentitur" adderem.</note> et capitur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Est enim Christus persona gloriosa substantia immortali et aeterna duarum naturarum irrefragabili veritate unitus, quem qui vere capiunt, non aliter sumunt, quam qualis est, quique de carne eius vere edunt et vere de sanguine bibunt, aliter edere et potare dominum quam substantialiter et essentialiter<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">substantialiter et essentialiter <hi>unterstrichen; Randbemerkung:</hi> Reponerem: "ipsum dominum".</note> non possunt<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>gestrichene Randbemerkung:</hi> Adderem: "Porro edere credere est".</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Docet haec omnia cogitantem ipsa fidei ratio et natura mysterii non nisi veritati nitentis, quae tamen adeo a carnali sensu et crudo esus et potus abhorret, ut non nisi spiritalem modum cibi illius et potus coelestis admittat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non est enim verus esus nisi yen corporis in ecclesia nec alius sanguis, qui bibitur, nisi verus illius, qui seipso nutrit et pascit ecclesiam<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Randbemerkung:</hi> Adderem: "Modus spiritualis est".</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Edimus quidem vere panem et vinum vere bibimus, caeterum non hoc fine, ut tam aestimemus signorum evidentiam quam rerum veritatem spectemus et sumamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Harum enim gratia symbola consecrata per verbum et a domino sanctificata externo et visibili usu rituque in coetu recipimus<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Randbemerkung:</hi> ut, quod foris significatur rebus sensibilius, interius fide recipiamus etc. - <hi>Hier endet die Teilabschrift von <persName ref="p8049">Vadians</persName> Brief <persName ref="p495">Bullinger</persName> fügt bei:</hi> Aut si haec recognitio aut interpolatio displicet, sit finis: "qui iisdem furiis agitati nihilo mitiora meditantur prioribus". Ad istud signum ⊕. Media illa: "Plerisque et contentio animos addidit" etc. omittantur. Deinde iterum sumatur initium: "Haec habui, vir doctissime, quae in praesentia" etc. Ad istud signum #. <hi>(Die genannten Verweisungszeichen hat <persName ref="p495">Bullinger</persName> vermutlich in <persName ref="p8049">Vadians</persName> Originalmanuskript eingetragen.)</hi> Aut, quod prius monui, de novo breviorem et planiorem adeoque novam huius rei expositionem contexito. Alein schickend den botten nitt lärr und ziehends nitt uff und schickend mir das allt exemplar wider etc. Ich will es sust wol verschaffen, das es rächt drin muß geschriben werden. <hi>Adresse auf f. 91v.:</hi> Clarissimo viro doctori <persName ref="p8049">Ioachimo Vadiano</persName>, <placeName ref="l473">Sangallensi</placeName> consuli, domino colendissimo. <hi>Daneben (von <persName ref="p495">Bullinger</persName> später beigefügt):</hi> Aliquot Latinae copiae.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Haec habui etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>