<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10937" type="Brief" source="HBBW-6" n="895">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Sellarius (Sattler) / Frankfurt am Main an Heinrich Bullinger, 20. September 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="8" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="8" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 6 (Briefe des Jahres 1536), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1995, 518 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,89r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erlaubt sich, ihm als Unbekannter zu schreiben, um ihm ein Pasquill über den
								<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Konvent zur Kenntnis zu bringen. Sein Schwager, der
								kursächsische Rat <persName ref="p6619" cert="high">Bleikard Sindringer</persName>, hat ihm angeboten, ihn von der
								mühseligen Arbeit in der Druckerei [<persName ref="p4676" cert="high">Christian Egenolffs</persName>] zu befreien,
								verlangt von ihm jedoch zuvor - angeblich dem Ergebnis des Konvents entsprechend - ein Bekenntnis zur
								Abendmahlslehre <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>, um nicht sogleich [aus
								<placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName>] verbannt zu werden.
								<persName ref="p8502" cert="high">Sellarius</persName> mißbilligt <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>
								Hochmut und beurteilt den Konvent unter Hinweis auf die erwähnte Schrift anders; diese kann in
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName>, wo sie nur
								<persName ref="p8413" cert="high">Dionysius Melander</persName> und wenige andere gesehen haben, nicht gedruckt
								werden, Weshalb er sie unter Weglassung von unpassenden Beifügungen in Eile für <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> abgeschrieben hat.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 6, Nr. 895, S. 428</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10937">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8502" cert="high"/>
					<placeName ref="l157" cert="high"/>
					<date when="1536-09-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10937!Autograph!00%20E_II_346__fol__89_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10937/Autograph/00 E_II_346__fol__89_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10937!Autograph!01%20E_II_346__fol__89_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10937/Autograph/01 E_II_346__fol__89_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Über <persName ref="p8502" cert="high">Heinrich Sellarius (Sattler?)</persName> ist nicht viel mehr bekannt, als was sich seinen beiden Briefen an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> entnehmen läßt (der zweite vom 29. März 1537 in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> SIA, E II 346, 497r.-v.). Er arbeitete für den <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Drucker <persName ref="p4676" cert="high">Christian Egenolff</persName>; 1533 verfaßte er eine Vorrede für die in dessen Verlag erschienene "Epitome chronicorum". In seinem zweiten Brief bezeichnet er sich als ein Opfer der Verfolgung, die sich gegen die Anhänger <persName ref="p4349" cert="high">Karlstadts</persName> richtete. Ob er mit dem 1521 erwähnten gleichnamigen Sekretär <persName cert="high" ref="p7580">Huttens</persName> identisch ist (s. <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> II 370), wissen wir nicht.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Miraberis fortasse, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime, quisnam ille sit intempestivus, qui te incognitus suis scriptis inconditis onerare audeat et a melioribus et magis arduis studiis avocare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quare tantillum temporis impendere non poeniteat, quaeso.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ansam enim mihi scribendi libellus iste<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die weiter unten als Pasquill bezeichnete, in Dialogform gehaltene Schrift über den <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konvent (vgl. Anm. 3) scheint verloren zu sein.</note> dedit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Movit me pietatis studium, et tui ingenii facilitas et candor ex varus libellis aeditis perspectus animum addidit, quo minus taediosum tibi fore sperem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Fama hac aestate circumquaque volitabat magna promittens de conventu <placeName ref="l558">Wittembergico</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist der Theologenkonvent, an dem im Mai die <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordie beschlossen worden war; s. oben <ref target="file10877">Nr. 838</ref>, Anm. 5.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sperabant omnes, quotquot sibi evangelii nomen vendicant, futurum tandem, ut magnus ille <placeName ref="l425">Romani</placeName> p[apae] <persName ref="p1974">aemulus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1974">Luther</persName>.</note> gloriam Christi magis quam propriam quaereret, cum videret tot egregios viros ex <placeName ref="l2557">Superiori Germania</placeName> ad se eam ob rem venire.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Verum quonam pacto ab eo suscepti sint et quid illi omnes apud eum peregerint, pasquillus hic edocebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Fuit apud me ante tres fere menses uxoris meae<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5">Über die Ehefrau von <persName ref="p8502">Sellarius</persName> ist außer der hier erwähnten Verwandtschaft mit <persName ref="p6619">Bleikard Sindringer</persName> nichts bekannt.</note> frater, doctor <persName ref="p6619">Blicardus Sindringer</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6"><persName ref="p6619">Bleikard Sindringer</persName>, gest. 1551, von <placeName ref="l964">Schwäbisch Hall</placeName>, immatrikulierte sich 1519 aus <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> kommend in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>. Zum Doktor beider Rechte promoviert, trat er spätestens ab 1533 als kursächsischer Gesandter in Erscheinung (s. <bibl>PA</bibl> I 206); als solcher nahm er 1537 am Bundestag zu <placeName ref="l1202">Schmalkalden</placeName> und 1541 am Reichstag zu <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> teil. 1536 erhielt er einen Lehrauftrag an der Universität, als deren Rektor er 1537 amtete. - Lit.: <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>, Matrikel I 82. 165; <bibl>WA</bibl> Briefwechsel V 139, Anm. 6; Allgemeines Gelehrten-Lexicon, hg. v. Christian Gottlieb Jöcher, Bd. IV, Leipzig 1751 (Nachdruck: Hildesheim 1961), Sp. 617; Walter <hi>Friedensburg,</hi> Geschichte der Universität Wittenberg, Halle a. S. 1917, S. 206.</note>, <persName ref="p19065">principi Saxoniae electori</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I.</persName></note> a consiliis, cuius opera in summis suis<pb type="edition" next="429"/> negociis princeps et legationibus utitur, ab <placeName ref="l1486">Andernaco</placeName> domum reversurus in principis negocio<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">In <placeName ref="l1486">Andernach</placeName> hatten Verhandlungen zwischen <placeName ref="l1028">Kurtrier</placeName> und den Grafen von <placeName ref="l1229">Nassau</placeName> und <placeName ref="l1607">Stolberg</placeName> über die Grafschaft <placeName ref="l1608">Diez</placeName> stattgefunden, s. <bibl>PA</bibl> III 565.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Agit ille, ut audio, <placeName ref="l558">Wittembergae</placeName> in splendidissimis aedibus ante 16 annos a patre eo studii causa missus, prius a docto <persName ref="p18548">principis Palatini</persName> doctore<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9"><persName ref="p6619">Sindringers</persName> Lehrer, offenbar ein im Dienste des <persName ref="p18548">Pfalzgrafen Ludwig V.</persName> stehender Gelehrter, ist nicht namentlich bekannt.</note> septem annis probe institutus, quamobrem <placeName ref="l558">Wittembergae</placeName> ad tantum honorem evectus, homo alioquin pius et bonus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Is, inquam, apud me fuit atque operam mihi suam pollicitus, erepturum me scilicet ex officinae typographicae laboribus et pistrino, ea tamen conditione, ut sibi meam de coena dominica sententiam perscriberem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam si aliter, atque illic creditur et iam in conventu statutum sit, ego crederem, continuo e finibus illorum eiiciendus forem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Conventum autem inter eos omnes velle credere <persName ref="p1974">Lutheri</persName> fidem et docere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">His dictis, quamvis principi intimus et charus sit, fidem adhibere nolui, quousque a pietatis studiosissimo et probo viro<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der vielleicht mit dem Autor identische Absender der Schrift ist unbekannt.</note> missus est hic pasquillus, quem aedere apud nos propter hos imperitantes homines non satis tutum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Pauci eum viderunt, <persName ref="p8413">Dionysius noster Melander</persName> et unus aut alter fidus pietatis cultor.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Volui autem eum ad te dare, quod hic viderim vestram fidei confessionem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis (s. oben <ref target="file10775">Nr. 737</ref>, Anm. 1).</note> <placeName ref="l558">Wittenbergam</placeName> missam nec a summo illo pontifice, ut audio, receptam, quam tamen a piis satis commendare audivi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Atque minim, quidnam in animum inducat tyrannus iste, qui tot veterum doctorum et piorum virorum scripta usqueadeo reiiciat et spernat, ex quorum monumentis tamen dare perspicimus, quanta in ecclesia dei egerint et quibus sudoribus, anxietate et fervore.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Egit <persName ref="p1974">Lutherus</persName> primum multa, verum quum solus aliquid esse voluerit ac caeteros prae se despexerit, vereor nimium a domino irato accepisse spiritum erroris et vertiginis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kön 22, 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jes 19, 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Thess 2, 11</ref></cit>.</note>, quem utinam ab eo auferat oculosque rursus aperiat, ut sese penitius introspiciat!</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Id a<pb type="scan" next="||89v."/> domino ego precor, ne suum evangelium ab adversariis omnino pessundetur, a quibus pessime huius causa audit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Cognosces ex hoc dialogo in nostris locis adhuc latere pios homines, qui veram dei et fui eius domini nostri Iesu Christi gloriam quaerant et salvam cupiant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Attulit eum huc quidam missae propugnator<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Is eum in aliquot locis auxit, verum ea supposititia ego non descripsi; parum enim conveniebant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Volui<pb type="edition" next="430"/> potius primo autori suam faeturam manere puram.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed boni consulas, velim, tam ineleganter descriptum; nam occupationes nundinarum aliter describere prohibuerunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Peto igitur a te, ut bono has literas animo suscipias ac interpretens.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nam licet infimae sortis ego sim, tamen doctos, bonos et pios viros amo et, ubi possum, illis inservio et prae omnibus dei gloriam emergi cupio, cui sit honor, laus et gratiarumactio in omne aevum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Is suam tibi concessam gratiam copiose augeat, ut forti et constanti animo in sua vinea operari<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 20, 1-16</ref></cit>.</note> pergas et gloriam Christi vindicare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Vale quam foelicissime in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l157">Francofordiae</placeName>, apud <persName ref="p4676">Christianum Aegenolphum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15"><persName ref="p4676">Christian Egenolff</persName>, 1502-1555, von <placeName ref="l1609">Hadamar</placeName>, studierte wahrscheinlich 1516-1519 in <placeName ref="l307">Mainz</placeName> und war 1528-1530 als Drucker in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> tätig, bevor er nach <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> kam, wo er sich zum führenden Druckerverleger und Großbuchhändler aufschwang. 1538-1543 betrieb er außerdem eine Filiale in <placeName ref="l311">Marburg</placeName>. - Lit.: <hi>Benzing,</hi> Buchdrucker 120f. 211. 324. 442 (mit weiterer Lit.); <hi>Grimm,</hi> Buchführer 1494f. 1680f.</note>, 12. calendas octobris 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Tui studiosissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p8502">Henrichus Sellarius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName> pastori vigilantissimo sibi colendo sal[utem].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>