<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1098" type="Brief" source="TUSTEP" n="20270">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celio Secondo Curione / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 4. Dezember 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,71</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quid ais te forsitan offendisse me illa tua epistola? qua tantum abest, ut offenderis me</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Markus Kutter, C.S. Curione (Briefverzeichnis Nr. 60, S. 297)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">G 2 I 28a, f. 117v-118v, Nr. XXVI</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,205</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1098">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p714" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1550-12-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1098!Autograph!00%20E_II_366__fol__71_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1098/Autograph/00 E_II_366__fol__71_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1098!Autograph!01%20E_II_366__fol__71_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1098/Autograph/01 E_II_366__fol__71_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quid ais, optime atque amantissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, te forsitan offendisse me illa tua epistola?</s>
					<s n="3" xml:lang="la">qua tantum abest, ut offenderis me, ut ex ea potius singularem tuum in me amorem et verius et clarius et certius cognoverim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Scio enim proprium esse verae amicitiae monere et moneri et alterum libere facere, non aspere, alterum patienter accipere, non repugnanter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Equidem malim ab amico non modo moneri, sed etiam obiurgari et castigari quam ab inimico.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Omitto hic Davidis Salomonisque ad hoc propositum sententias; noctuas enim <placeName ref="l1887">Athenas</placeName>, qui haec ad te.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quare scito me nec offensum fuisse nec caussam, quamobrem offenderer, ullam extitisse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Fuit enim tua epistola verbis blanda, sententii gravis, admonitione libera, amore iucunda.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quod autem non rescripserim tunc, idcirco factum non est, quod necessarium esse non putavi; cum vero quartam sermonum tuorum Decadae misisti, tot eram districtus ac pene obrutus non modo negotiis, sed etiam curis, ut vix respirare libere possem, quamquam ne nunc quidem sinunt me aemuli quidam quiescere, de quibus, ubi sese magis prodiderint, intelliges.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nec est, quod mali quicquam suspicere: nihil est, nisi quod honori nostro invidentes et quieti obliterata et sepulta in lucem proferre conantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Verum cum me conscientia consolatur, tum quod eorum et invidia nota est omnibus bonis et invidiae caussa.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed de hac re satis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Haec autem pauca attigi, ut intelligere me non semper mei compotem esse, ut, quae debeo, praestare possim, ita me mihi interdum auferunt curae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Accedit rei familiaris angustia, quae me dies noctesque laboribus mercenariis ita exercet, ut valetudinis etiam iacturam facere cogar; nam et nunc quoque haec scribens decumbo ex cerebri quadam, quae me saepe cruciat, destillatione.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Cave autem, putes me, si minus scribo, minus te amare et colere; nihil enim de mea in te benevolentia atque observantia ullo tempore ullove casu diminui potest.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Facit hoc pietas, facit amor tuus erga me, qui sese ex omni parte ostendit, faciunt merita, quibus a te affectus sum, quae nulla delere potest oblivio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Adolescens hic, quem mihi saepe commendasti, semper mihi fuit commendatissimus et charissimus; ipse testis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Sed iam redit ad vos; nescio, quid constituerit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Mihi visus est semper bonus, sed aliquanto obtusior et ad cultum literarum ineptior.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ita visum est summo artifici deo, qui has naturas temperavit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Noster <persName ref="p6055">Perna</persName> isthic apud vos est, qui, ut arbitror, novum testamentum Italice imprimendum curat; eum tibi commendo ut bonum et simplicem virum mihique amicissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Vale, mi optime frater et patrone, et meo et uxoris et liberorum nomine uxorem, liberos et affines saluta atque una etiam meo nomine optimos et doctissimos fratres.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> 4. decembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Tuus, qui semper <persName ref="p714">C[aelius] S[ecundus] Curio</persName> scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>