<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10986" type="Brief" source="HBBW-7" n="944">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Oswald Myconius (Geißhüsler)], 10. Februar 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/10986</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=944</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b9" n="944" type="transcription">S. 51</bibl>
				<bibl source="b9" n="944" type="regest">S. 50</bibl>
				<bibl source="b9" n="944" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Kopie)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Kopie)">E II 337,221r-224r</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Weiß nicht, wer <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> Anlaß zu seinem verärgerten Schreiben [<ref target="file10981">Nr. 939</ref>] gab, hat ihm allerdings bereits früher gesprächsweise vorgehalten, daß seine "Retraktationen" die Gegner im Irrtum bestärkten, wenn sie diese etwa mit der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation, aber auch mit <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> jüngsten Äußerungen im "Sendschreiben an die zu <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt a. M.</placeName>"verglichen; <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Art der Besänftigung <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> hat viele vor den Kopf gestoßen. Seine Meinung über <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> ["Bericht auß der heyligen geschrift"] hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bereits mehrfach erläutert; er billigt grundsätzlich alles, was mit dem [Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName>] Bekenntnis und dem Schreiben [der reformierten Städte der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>] an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> übereinstimmt, hält aber <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> jüngste Verlautbarungen über das Abendmahl für weniger klar als frühere. Über Anfeindungen beklagt sich dieser allerdings zu Unrecht. Ein weiteres Treffen mit ihm ist nicht nötig. Die am Bundestag zu <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkalden</placeName> anstehenden Fragen zum Konzil [<ref target="file10976">Nr. 934</ref>] hat <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> in drei Punkten zusammengefaßt [<ref target="file10982">Nr. 940</ref>], zu denen <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wie folgt Stellung nimmt: [1.:] Ein vom Papst einberufenes Konzil ist abzulehnen, da dieser erstens die Gegner schon im voraus als Ketzer verurteilt hat, zweitens in <placeName ref="l1060" cert="high">Mantua</placeName> an Machtmitteln überlegen ist und sich drittens zu Unrecht die Herrschaft über die Kirchen anmaßt, da er doch längst als Tyrann und Antichrist entlarvt wurde; diese Ablehnungsgründe sollten öffentlich dargelegt werden. Der Kaiser ist zwar berechtigt, eine Zusammenkunft einzuberufen, doch müßte diese in friedlicher Zeit und gut vorbereitet in Deutschland stattfinden und als einzige Autorität die Hl. Schrift anerkennen; andernfalls ist ihm sowenig wie dem Papst zu gehorchen. Wenn die Kurie bereit war, Ablaßverkäufer nach <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> zu senden, warum nicht auch Gelehrte zur Widerlegung der Ketzer, was erst noch dem Ablaßhandel zugute käme! [2.:] Daß neben den Theologen auch die Obrigkeiten befugt sind, in Religionsfragen mitzureden, daran ist unter Hinweis auf die frommen Könige in der Bibel und im Codex Justinianus festzuhalten. [3.:] Notfalls darf dem Papst gewaltsam Widerstand geleistet werden, da ja auch Josua, Judas Makkabäus und Paulus nicht auf den Schutz der Waffen verzichtet haben. Statt sich überhaupt auf ein Gespräch mit den Feinden der Wahrheit einzulassen, wäre es allerdings klüger, deren Bestrebungen zum vornherein unter dem Vorbehalt besserer Belehrung aus der Schrift zurückzuweisen. Bittet, den Brief <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> zu zeigen, und möchte seinerseits die Stellungnahme der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> sehen. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 7, Nr. 944, S. 51</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1537-02-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="890">Latein</language>
				<language ident="de" usage="110">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10986!Autograph%20%28Kopie%29!00%20E_II_337__fol__221_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">10986/Autograph (Kopie)/00 E_II_337__fol__221_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10986!Autograph%20%28Kopie%29!01%20E_II_337__fol__221_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">10986/Autograph (Kopie)/01 E_II_337__fol__221_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10986!Autograph%20%28Kopie%29!02%20E_II_337__fol__222_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">10986/Autograph (Kopie)/02 E_II_337__fol__222_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10986!Autograph%20%28Kopie%29!03%20E_II_337__fol__222_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">10986/Autograph (Kopie)/03 E_II_337__fol__222_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10986!Autograph%20%28Kopie%29!04%20E_II_337__fol__223_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">10986/Autograph (Kopie)/04 E_II_337__fol__223_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10986!Autograph%20%28Kopie%29!05%20E_II_337__fol__223_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">10986/Autograph (Kopie)/05 E_II_337__fol__223_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!10986!Autograph%20%28Kopie%29!06%20E_II_337__fol__224_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">10986/Autograph (Kopie)/06 E_II_337__fol__224_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Brief antwortet auf <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>' Briefe vom 16. Januar und 3. Februar (oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref> und 942).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Commotum video <persName ref="p467">Bucerum</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf <persName ref="p467">Bucers</persName> Brief vom 27. Januar (oben <ref target="file10981">Nr. 939</ref>) bzw. auf eine Formulierung im Begleitschreiben von <persName ref="p8418">Myconius</persName> (oben <ref target="file10984">Nr. 942</ref>, 9).</note>, frater charissime; quis autem commoverit, non video.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Audio caussam; sed apud nos nemo est, quod ego sciam, qui illum "proditorem veritatis Christi et ecclesiarum transfugam"<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben <ref target="file10981">Nr. 939</ref> bzw. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 272, 26.</note> appellarit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">De Retractationibus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. oben <ref target="file10981">Nr. 939</ref> und <ref target="file10984">Nr. 942</ref>, 4-9 mit Anm. 2.</note> quae habui, ipse coram exposui <persName ref="p467">Bucero</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Offenbar war an der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Tagung vom 12.-14. November 1536 (s. <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> <ref target="file10953">[Nr. 911]</ref>, S. 465, Anm. 1) darüber gesprochen worden.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Audisti tu quoque respondentem mihi et <persName ref="p1753">Leoni</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note> nostro.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Equidem, quod tunc testabar, etiam nunc doleo, quod Retractationes illae prodierunt in lucem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Tametsi enim aequos benignosque interpretes<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> interpretes <hi>gestrichenes</hi> recipiant.</note> assequantur plurimos, multo tamen plures illis offenduntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Apud nos certe indies magis atque magis experimur, quam exultent propter illas adversarii veritatis, quam vero tristentur pii.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sunt, qui pro contionibus publicis hoc potissimum argumento pontifitiae religionis sectatores consolantur, quod apud nos nulla sit constantia, utpote qui pro arbitrio nostro tractemus retractemusque omnia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Cogimur haec et alia his acerbiora vorare nolentes nec interim habemus, quod tuto opponamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Teritur omnium manibus <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> disputatio<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind die Akten der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von 1528 (gedruckt bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>; Teileditionen in: <bibl source="b700">Z</bibl> VI/1 235-432; <bibl source="b135">BucerDS</bibl> IV 15-160).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Legitur et <persName ref="p467">Buceri</persName> Retractatio, quae etiam mihi videtur non per omnia consonare illis, quae ibi disputata sunt a <persName ref="p467">Bucero</persName> de fidei nostrae articulis "ascendit ad coelos, sedet ad dexteram patris" etc.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. etwa <bibl source="b135">BucerDS</bibl> IV 133, 5-16, mit <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 366,20-368,6.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quo et illud maxime videtur pertinere, quod egregie dicta in superioribus enarrationibus, praecipue in cap. Ioan. 16., nunc in nuperis expunxit Retractationibus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">In der Ausgabe von 1536 fehlt bei der Auslegung von Joh 16 eine längere polemische Passage über die Konsequenzen der Himmelfahrt Christi für das Abendmahlsverständnis; s. <bibl source="b136">BucerOL</bibl> II 460f, Variante n-n.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Esto autem, quod <persName ref="p1974">Lutherus</persName> eam sententiam nunc non habeat, quam ibi oppugnavit <persName ref="p467">Bucerus</persName>; an ideo nemo est, qui<pb type="edition" next="52"/> illam tueatur?</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hi ergo cum vident ista esse<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">esse <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sublata, nil mirum, si securi de victoria confirmentur in errore.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Praeterea, si scripta d[octoris] <persName ref="p1974">Lutheri</persName> postrema [---]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>zu ergänzen ist wohl</hi> legis.</note>, dubium plane erit, quid tueatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nam in epistola ad <placeName ref="l157">Francfordienses</placeName>, quam scripsit anno 1534<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist das 1533 im Druck erschienene "Sendschreiben an die zu <placeName ref="l157">Frankfurt a. M.</placeName>" (<bibl source="b671">WA</bibl> XXX/3 554-571).</note>, videtur satis crude et parum mystice scripsisse de eucharistia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Verba eius, si nescis, haec sunt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ebenda, S. 558, 27-32; 559, 1-17.</note>:</s>
					<s n="19" xml:lang="de">"Diß gschrifft wirt mir ein zügnuß sin vor gott und der wällt, ob<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">wenn.</note> ettliche by üch uff dem whon stuͤndint<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">im Irrtum befangen wären.</note>, alls wärend üwer predger mitt uns eins und leertind glycher wys vom heyligen sacrament, das sy hieruß wüssind, das wir gar nüt eins<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">gar <hi>und</hi> eins <hi>durch größere Schrift leicht hervorgehoben.</hi></note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">durchaus nicht einig.</note> sind.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Und darff sich daruff niemands verlassen, das er von inen unser leer höre, welche sy ouch in vilen stucken verspottend.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">[...] Vil sind wol, die nun glich mitt uns leerend, aber ettliche andere, nun sy gesähen, das der karren zuͦ ferr<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">weit.</note> und tieff in schlam gefuͤrt ist<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl source="b681">Wander</bibl> II 1146, Nr. 21.</note>, und nitt meer luten wil<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Anklang findet.</note> ir vorige geschrey mitt ytel brot und wyn imm sacrament, wüschend sy das mul<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">stellen sie sich unschuldig (<bibl source="b681">Wander</bibl> III 513, Nr. 295).</note> und träyend<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">drehen.</note> ire wort anders, behaltend aber glich wol die vorige meinung imm sinn und bruch, sagend mitt dem mund, es sye Christus lyb und bluͦt zuͦgägen imm sacrament warhafftig.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Wenn nun sömlichs<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">solches.</note> der einfallt<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">ungebildete.</note> man hört, so gedenckt er, sy lerind grad wie wir, und gond daruff hin zum sacrament und empfahend doch ytel brot unnd wyn.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Dann ire leerer gäbend ouch nitt mee und meynend ouch nitt mee.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Die heymliche glos aber und verstand<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Meinung und Bedeutung.</note> ist der, das der warhafftig lyb und bluͦt Christi sye wol gägenwir-<pb type="scan" next="||221v."/>tig imm sacrament, aber doch nun<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">nur.</note> geistlich unnd nitt lyplich.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Wirt ouch alein imm hertzen mitt dem glouben empfangen und nitt liplich mitt dem mund, welcher empfacht ytel brot und wyn, wie vorhin.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Sihe, ist das nitt ein teuffelisch gougelspiel<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">Gaukelspiel.</note> mitt den worten Christi getriben, und die einfallten hertzen so schantlich umb ir sacrament betrogen und beroupt?" etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Haec <persName ref="p1974">Lutheri</persName> non ignorant adversarii nostri, nil ergo mirum, si vel solum retractationis nomen, deinde, quod pleraque expuncta vident, quae in superioribus enarrationibus contra corporalem manducationem pro spirituali scriptum vident, sese gloriantur vicisse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Has et ob alias complurimas causas dixi <persName ref="p467">Bucero</persName> coram dolere me de aeditione Retractationum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Doleo autem indies magis, quo magis video, quorsum ista rapiuntur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quodsi d[octorem] <persName ref="p1974">Lutherum</persName> offendit, placare potuisset ratione alia, quam et <persName ref="p1974">Lutherus</persName> recepisset, nisi voluisset parum<pb type="edition" next="53"/> christianus esse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Nunc mea quidem sententia eam ingressus est viam, qua unum fortassis placavit, plurimos autem offendit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Utinam vero, mi frater, tam essent omnes ad illustrandam veritatem et hanc ecclesiae quam apertissime simplicissimeque proponendam solliciti, quam sumus utrique anxii in demerendis extollendisque ecclesiae ministris!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">De libro d. <persName ref="p467">Buceri</persName> ad <placeName ref="l1097">Monasterienses</placeName> non est, quod eandem cantilenam toties occinam<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zum Streit um <persName ref="p495">Bullingers</persName> angebliche Billigung von <persName ref="p467">Bucers</persName> "Bericht auß der heyligen geschrift...", auf die sich <persName ref="p467">Bucer</persName> im Brief vom 27. Januar (oben <ref target="file10981">Nr. 939</ref>) erneut berufen hatte, s. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10734">[Nr. 696]</ref>, S. 461, Anm. 23.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Coram, quid in epistola illa<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">illa <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> mea spectarim, deinde, quid in libro illo approbem, exposui; scriptis litteris non semel hoc egi; oravi, ne mea abutatur epistola.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quod autem tunc probavi, id nunc quoque probo, id videlicet, ut paucis omnia dicam, quod nostra confessione<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist das Erste Helvetische Bekenntnis von 1536 (<bibl source="b132">BSRK</bibl> 101-109).</note> et responsione ad <persName ref="p1974">Lutherum</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref>, Anm. 15.</note> expressimus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quae autem his adversa sunt vel non per omnia cum his consentiunt, non agnosco.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Sed et libere fateor ea, qu[ae]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Randtext im engen Einband nicht zugänglich.</hi></note> postremo de eucharistia scripsit <persName ref="p467">Bucerus</persName>, intricatiora et obscuriora esse illis, quae in hoc ipso negotio olim aedidit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Nec desunt viri boni et docti, qui sancte asseverant se nondum intelligere, quid de negotio eucharistiae in Retractationibus sentiat, interim vero ipsum neque damnant neque abiiciunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Optant autem ipsi animum planiorem.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Nam omnino credunt hoc negotium planius tradi posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Quaeritur de obtrectationibus, quas iam annis aliquot non paucas a nobis pertulerit<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Siehe <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 272, 18f.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ego vero illum iniuria nos afficere respondeo, nisi obtrectatores illos nominet.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Mihi certe hac in re optime conscius sum, sed et interrogatus de fratribus aliis nihil possum respondere, quam quod vehementer oderint obtrectationes.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ipse ergo viderit, quibus aures prebeat susurris et obtrectatoribus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Si quando venere ad nos fratres <placeName ref="l491">Argentoratenses</placeName>, amice, opinor, accepimus ilios, amice dimisimus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Si quid contra ipsos habuimus, monuimus libere.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Proinde nescimus, quas vel quorum obtrectationes ille intelligat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||222r."/>Quod petit, ut illi dicamus diem et auditum iudicemus<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Siehe <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 272, 21-23.</note>, ego certe posteritati et sanctis omnibus relinquo iuditium, et iccirco nec illi diem dico nec ullam dicendam puto.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Satis, opinor, convenimus, et ideo conscripsimus confessionem fidei unanimem, ne toties convenire cogamur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">In hac ero posthac.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Certa est pietatis doctrina.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Constitutae sunt apud nos ecclesiae.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Has ut ornemus et ad uberiorem fructum provehamus, curandum erit.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Haec habui ad epistolam tuam postremam de scripto <persName ref="p467">Buceri</persName>, cuius offitia atque benefitia in nos collata non convitiis, obtrectationibus odiisve, sed charitate, candore et offitiis mutuis rependere cogitamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la"><pb type="edition" next="54"/>Nunc ad infinitas illas quaestiones, quas agitari audio in conventu Schmalkaldiensi<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref>, 6-35.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Videor autem mihi brevi compendio respondisse ad omnes, si respondero ad quasdam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Nam d[octor] <persName ref="p4079">Ioannes Zviccius</persName> omnes tuas in has tres redegit<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe oben <ref target="file10982">Nr. 940</ref>, 7-16.</note>: Prior, an consilium <placeName ref="l1060">Mantuanum</placeName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Siehe oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref>, Anm. 3.</note> ad indictionem <persName ref="p19981">papae</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p19981">Paul III.</persName></note> quaerendum sit an expectanda <persName ref="p18538">caesaris</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> vocatio.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Hic ego censeo consilium ad indictionem <persName ref="p19981">papae</persName> minime esse inquirendum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Caussae sunt:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la">1. <persName ref="p19981">Papa</persName> praeiuditio quodam attestatus est, quod conetur religionem nostram excindere.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Sic enim verba bullae habent<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p495">Bullinger</persName> zitiert aus der Einleitung der Bulle "Ad Dominici gregis", mit der Papst <persName ref="p19981">Paul III.</persName> am 2. Juni 1536 das Konzil angekündigt hatte; s. <bibl source="b171">CT</bibl> IV 2,15-3,3.</note>: "Nil magis ex animo desideravimus et ab omnipotenti deo continue praecati sumus, quam ut ecclesiam suam nobis commissam tot haeresum et errorum vepribus iampridem<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">vepribus iampridem <hi>in Majuskeln.</hi></note> in ea subortis spiritus sancti operante gratia nostroque studio aliquando repurgatam eiusque moribus in melius reformatis debito nitori" etc.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Quid autem apud illum agas, qui ante consilium nondum audita causa nostram doctrinam damnavit haereseos?</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Quam enim doctrinam intellexit, si nostram non intellexit?</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Iampridem habet emphasim.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Habet et illud pondus, quod nostram religionem appellitat "errorum vepres".</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Si enim unicum hoc Pauli dictum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><cit type="bible"><ref>Tit 3, 10</ref></cit>.</note> "haereticum hominem devita" tantum potuit, ut <placeName ref="l257">Constantiense</placeName> consilium e vivis sustulerit s[anctum] <persName ref="p5327">Hussium</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zur Verurteilung von <persName ref="p5327">Johannes Hus</persName> durch das <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Konzil (1415) äußert sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> ausführlicher in seiner Schrift "De conciliis", Zürich 1561, f. 150r.-v.</note>, evidentius certe contra nos erit illud dictum evangelicum<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><cit type="bible"><ref>Joh 15, 6</ref></cit>.</note>: "Si quis in me non manserit" (puta in sancta <placeName ref="l425">Romana</placeName> ecclesia, in qua praesidet Christi vicarius papa), "eiicitur foras, exarescit et in ignem coniicitur", et illud apostoli<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><cit type="bible"><ref>Hebr 6, 8</ref></cit>.</note>: "Terra, quae produxerit vepres et tribulos, reproba est et maledictioni confinis, cuius exitus huc tendit, ut exuratur."</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Ideo cum Marone exclamo<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p18867">Vergil</persName>, Ecl. 9, 28.</note>: "<placeName ref="l1060">Mantua</placeName><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> Mantuae.</note> vae miserę nimium vicina <placeName ref="l104">Cremonae</placeName>!"</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Miserrima enim est, quae destinata est lanienae sanctorum.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Quare non magis delegit <placeName ref="l104">Cremonam</placeName> sanctissimus?</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Haec enim magis quadraret (si quis spectet etymon) instituto eius.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Cogit enim consilium, ut nos cremet.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Sed ignosce ioco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">2. Locum delegit papa, in quo, si res poscat, etiam armis et potentia superior sit.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Iam<pb type="scan" next="||222v."/> vero verisimile est, quod veteri more volet celebrari consilium et quod non sinet se redigi in ordinem; imo hoc ipsum ex ipsius bullae contextu colligere licet.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Id vero citra veritatis oppressionem fieri non posset.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Debemus autem nos ab iis cavere nobis, quae offitiunt veritati, ne haec nostra periclitetur stultitia.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Ergo et consilium illud cavendum esse quis est, qui non intelligat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la"><pb type="edition" next="55"/>3. <persName ref="p19981">Papae</persName> non est indicare consilium; partim, quod multis iam annis evicimus papam non esse generalem episcopum neque huius curae omnes christiani orbis ecclesias esse subiectas.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Itaque, cum ius sibi contra veritatem et ecclesiarum libertatem usurpat sibique in ecclesia dictaturam sumit, tyrannus esse convincitur.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Quis vero liber et sanus tyranni obediat consiliis, quibus huc tendit totus, ut tyrannidem suam confirmet?</s>
					<s n="81" xml:lang="la">- partim, quod tota scriptura, omnes sancti et tempora ipsa clamitent hunc illum esse antichristum.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Et profecto hic ille lupus et praedo<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. z. B. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 10, 1-13</ref></cit>.</note> est, qui a toto orbe accusatur.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Et reus constituit se iudicem et praesidem iuditii.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Impius ille sacrilegus et hostis Christi, qui contra verbum Christi rerum habenas moderatur, praesumit iudicare ecclesiam Christi.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Proh pudor, proh scelus!</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Insani, amentes, imo inconstantissimi nebulones erimus, si scelus illud vel audire induxerimus in animum.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Ego igitur suaderem antichristum istum prorsus esse contemnendum, ut per nostrum sentiret contemptum, quid de nebulone iudicaremus.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Utile autem foret, si causae omnes publico scripto orbi exponerentur, cur ecclesia Christi contemneret vocationem et consilium <persName ref="p19981">papae</persName>, ne quis crederet aliquid a nobis fieri arrogantius.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Certe nemo affectum dixerit, quod iussit verbum Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la">Deinde, quod imperatoris vocationem attinet, agnosco quidem huius et principum sive magistratus sancti esse conventus indicere, sed tempore, loco et modo legittimo, animo item imprimis candido et nequaquam spiritu antichristi imbuto.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Quodsi imperator aut principes, quae facerent, ex consilio <persName ref="p19981">papae</persName> facerent, nihil interesset, huius an illius obtemperaremus aedictis, neque minus antichristo caesarem audientes obediremus, quam cum <persName ref="p19981">papae</persName> paremus legibus.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Videtur autem illud esse tempus legittimum, quod non est turbulentum bellicis tumultibus, quod etiam spatium cogitandi consultandique concedit illis, quorum interest de religione disputare.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Quo illud quoque pertinere videtur, quod tempestive satis illa rerum capita summatim debent proponi, quibus de disserendum consultandumque erit.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Locus legittimus is est, qui tutus est et accessu facilis et in quo potissimum videtur error dominari, ubi scilicet haeresis multorum occupavit animos.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Publice autem illa revincenda est, ut resipiscant<pb type="scan" next="||223r."/> seducti.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">De hac re habes elegantissima quaedam apud S. <persName ref="p18993">Ambrosium</persName> lib. epist. 5. cap. 32<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p18993">Ambrosius</persName>, Ep. 75 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXXII/3 74-81); <persName ref="p495">Bullingers</persName> Zählung entspricht unter anderem der 1516 bei <persName ref="p6067">Adam Petri</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erschienenen Ausgabe.</note>.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Quid nobis, obsecro, cum <placeName ref="l1060">Mantua</placeName>?</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Quodsi dicant adversarii: "Quid nobis cum <placeName ref="l822">Germania</placeName>?"</s>
					<s n="99" xml:lang="la">- "In hac docemus, in hac sunt ecclesiae, quas insimulatis haereseos."</s>
					<s n="100" xml:lang="la">"Nos", inquiunt, "docemus in <placeName ref="l834">Italia</placeName>; sumus ergo revincendi in <placeName ref="l834">Italia</placeName>."</s>
					<s n="101" xml:lang="la">- "Non modo in <placeName ref="l834">Italia</placeName>, sed in tota propemodum <placeName ref="l2536">Europa</placeName>.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Omnium enim ecclesiarum censuram vobis sumitis."</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Modus legittimus est, qui praescribit, ut omnia transigantur secundum scripturas canonicas, ut scriptura canonica iudex sit, ut nemo excludatur.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Nam in consilio <placeName ref="l2471">Niceno</placeName> idiotae<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Gemeint ist, wie <persName ref="p495">Bullinger</persName> in "De conciliis" ciliis" (f. 31v.) ausführt, insbesondere jener unbekannte Laie, von dessen Disputation mit den Philosophen die Kirchenhistoriker <persName ref="p18592">Sokrates Scholasticus</persName> und <persName ref="p18889">Rufin</persName> berichten (s. <bibl source="b445">MPG</bibl> LXVII 63 bzw. <bibl source="b446">MPL</bibl> XXI 469f).</note> doctissimis episcopis<pb type="edition" next="56"/> melius iudicarunt et disputarunt, ut ea, quae ad rem pertinent, dicantur etc.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">De his putarem admonendum esse caesarem, si vocaret in consilium <persName ref="p19981">papae</persName>.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Quodsi sancta monentes non audiret, sed pergeret contra nos agere legibus et conditionibus iniquis, non magis huic quam pontifici parerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la">Poterat et hoc peti a principibus christianis, curent legationem optimorum, eloquentissimorum ac doctissimorum virorum ex toto pontifitii consilii coetu ordinari in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>, quae per singulas proficiscens provincias praedicatores evangelii revincat erroris.</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Hoc enim si petatur, nihil iniqui aut novi petetur, siquidem ante annos 18 tam benefica fuit curia <placeName ref="l425">Romana</placeName> in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>, ut legationem miserit non ad metropoles tantum, sed ad civitatulas, imo villas quaslibet, quae largissimas venderet indulgentias<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt an die Ablaßprediger <persName ref="p6365">Samson</persName> und <persName ref="p6777">Tetzel</persName>, vgl. <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 13-20.</note>.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" ana="salute">Ita enim voluit salutem nostram promovere.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Iam itaque, cum iterum agitur salutis negotium, non, opinor, negare poterit legationem, quae palantes nos reducat in gremium sanctae matris ecclesiae.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Si enim sanctissimus pater tunc<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">sanctissimus pater tunc <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> tam fuit benignus, ne nunc quidem suum nobis negabit offitium.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Neque deerit fructus amplissimus.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Conversis enim ad ecclesiam <placeName ref="l425">Romanam</placeName> denuo licebit vendere indulgentias pro admissa illa haeresi.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Qui quidem quaestus erit haud exiguus, modo legatio vividis argumentis resipiscentiam persuadere potuerit seductis.</s>
					<s n="115" xml:lang="de">Es wirt huffen<note xml:id="fn45" type="footnote" ana="lex" n="45">eine Menge.</note> gält gäben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="116" xml:lang="la">Posterior quaestio est, quomodo caveri possit, ne scindantur a magistratibus ministri verbi, sed utrique communi defensione tueantur veritatem.</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Hic respondeo huic rei facile consultum esse, si bene cesserit negotium quaestionis primae, in qua monui neminem prorsus excludendum esse, qui ullo modo possit recte consulere de vera religione.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Est autem hic diligenter demonstrandum, quod non tantum ministrorum verbi, sed magistratus quoque sit religionem tueri non solum gladio, sed ratione etiam ac argumentis.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Id autem facile poterimus, si revocaverimus vetera scripturae exempla Iosue, Samuelis, Davidis et aliorum regum fidelium.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">In codice quoque Iustiniani religiosorum regum ex-<pb type="scan" next="||223v."/>empla, quae huc faciunt, non pauca extant<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Der Codex Iustinianus enthät zahlreiche Erlasse verschiedener Herrscher, die sich auf Fragen der Kirche und des Glaubens beziehen; s. besonders Cod. lust. 1, 1-13 (recognovit et retractavit Paulus Krueger, 11. Aufl., Berlin 1954 [Nachdruck: Hildesheim 1989]. -Corpus luris Civilis II, S. 5-68).</note>.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Quid, quod ex deuteronomio manifestissime colligimus<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 17, 14-20</ref></cit>.</note>, quod reges populi dei veluti legum custodes fuerunt?</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Imprimis itaque hoc mihi largiri peterem.</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Nisi vero magistratum quoque religionis defensorem admitterent, ego nihil negotii cum<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">cum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> hisce haberem hominibus ut iis, qui contra verbum dei se solos statuunt veritatis et religionis magistros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="124" xml:lang="la"><pb type="edition" next="57"/>Postrema quaestio est: Si pontifex nullas aequas leges receperit et imperator cum regibus aliis et principibus nihil dederit nobis, sed praecipiat <persName ref="p19981">papae</persName> decretis inhaerere, papa autem veritatem damnet, falsam religionem confirmet et gladio principum reclamantes persequatur, num iure liceat bello resistere <persName ref="p19981">papae</persName>.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Prorsus.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Si enim losue, sanctissimus dei princeps, sua referre putavit gladio persequi perfidiam et Rubenitarum et sotiorum, qui putabantur contra legem dei aram extruxisse<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jos 22, 10-20</ref></cit>.</note>, quanto magis sancti magistratus est obstare, ne quis contra verbum dei et<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> aras erigat et ad impios cultus compellat?</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Nam isti ad aram suam neminem geniculari compellebant etc.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Nota est historia.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">Notissimum est et illud, quod de fortissimo duce Iuda Machabeo referunt historiae<note xml:id="fn49" type="footnote" ana="bio" n="49"><persName ref="p18167">Judas Makkabäus</persName>, gest. 160 v. Chr., Anführer des Aufstandes gegen die Seleukidenherrschaft, erkämpfte die Wiedereinführung des jüdischen Kultes in <placeName ref="l985">Jerusalem</placeName>. - Lit.: Kurt <hi>Galling,</hi> Art. Judentum I, in: RGG III 982f.</note>.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Et Paulus apostolus non impie usus est <placeName ref="l425">Romanorum</placeName> armis contra illos, qui iuditium et disputationem simulantes foris, intus autem concipiebant parricidium<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 23, 12-35</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Haec habui ad quaestiones illas tuas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="132" xml:lang="la">Sed quid ista sine fructu disputamus?</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Nam certo comperies istos homines suum, non veritatis agere negotium.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Imprudenter ergo egerimus, si tantillum negotii cum istis veteratoribus habuerimus.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Semel agnovimus veritatem.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Didicimus istos esse in religione perversa.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Semel amovimus, quae scriptura iussit tollere.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">Scimus, quod in veritate sumus.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Quid ergo negotii nobis cum hostibus veritatis?</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Cur in illorum consilia ingredimur?</s>
					<s n="141" xml:lang="la">Aut cur eos recipimus in nostra?</s>
					<s n="142" xml:lang="la">An non satius et consultius erat renunciare istis prorsus atque in haec verba respondere: "Habemus deum, habemus Christum, fidem, religionem et cultum dei eaque omnia secundum scripturas constituta, ex illis petita et confirmata.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">In illa religione nostra perseverabimus in finem usque<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10, 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>24, 13.</ref></cit></note> confirmante nos gratia Christi.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Quodsi putatis nos quicquam contra pietatis et scripturae legem designare, venite, revincite nos, et melius instituti abiurabimus omnem haeresim.</s>
					<s n="145" xml:lang="la">Nisi autem id planis sanctisque scripturis fiat, non est, quod quicquam expectetis a nobis.</s>
					<s n="146" xml:lang="la">Consilia vestra horremus.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Religionem vestram nolumus.</s>
					<s n="148" xml:lang="la">Fastum et luxum<pb type="scan" next="||224r."/> vestrum ex animo detestamur.</s>
					<s n="149" xml:lang="la">Cupimus autem, ut Christus et spiritus Christi vivat in cordibus nostris."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="150" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mi <persName ref="p8418">Myconi</persName>, et rusticitatem meam et simplicitatem, opinor, christianam noli aspernari.</s>
					<s n="151" xml:lang="la">Exhibe item haec d. <persName ref="p1365">Grynaeo</persName>, fratri longe charissimo.</s>
					<s n="152" xml:lang="la">Cuperem autem et consilia vestra<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref>, 56f mit Anm. 16.</note> videre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="153" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 10. februarii anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="154" xml:lang="la" ana="salute"><pb type="edition" next="58"/>Salutabis d. <persName ref="p1365">Grynaeum</persName>, <persName ref="p8054">Marcum</persName><note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p8054">Markus Bertschi</persName>.</note>, <persName ref="p4349">Carolstadium</persName>, <persName ref="p8466">Wolfgangum</persName><note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName ref="p8466">Wolfgang Wissenburg</persName>.</note>, <persName ref="p1278">Gastium</persName> et reliquos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="155" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p495">H. Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>