<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file10981" type="Brief" source="BucerDS-VI" n="20">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Strassburg an s.n. / [Basel], 27. Januar 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="135" type="transcription">Martin Bucers Deutsche Schriften, im Auftrag der Heidelberger Akademie der Wissenschaften hg. v. Robert Stupperich u.a., Gütersloh 1960ff.</bibl>
				<bibl n="9" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="9" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 358,117r-v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat von der Unruhe gehört, die durch seine "Retraktationen" entstanden ist, obwohl diese doch nichts
								enthalten, was über das [Erste Helvetische] Bekenntnis oder andere anerkannte Texte hinausginge; sein
								["Bericht auß der heyligen geschrift"] wurde ja von Bullinger sogar unaufgefordert gutgeheißen. In den
								"Retraktationen" bekennt er zum einen, <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und seinen Anhängern
								eine Sakramentslehre unterstellt zu haben, die sie in Wirklichkeit bekämpfen, zum andern, bestimmte
								Redeweisen verworfen zu haben, die mit der Schrift und den Vätern übereinstimmen. Er hat eingestanden, den
								Fehler einseitig bei der Gegenpartei gesucht zu haben, spricht aber damit nur für sich selbst und ist
								bereit, sich an einer Zusammenkunft der Kritik zu stellen, da kein Christ sich damit abfinden kann, als
								Verräter der Wahrheit zu gelten. Bittet um Antwort. Fordert im Blick auf den Schmalkaldischen Bundestag zum
								Gebet auf Versichert, nur Gutes für die [<placeName ref="l28" cert="high">Schweizer</placeName>] Kirchen
								gewollt zu haben.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>BucerDS VI/1 271-273, Nr. 20</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10981">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1537-01-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl28" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl41" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10982"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file10980"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11025"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10940"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11892"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11025"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10940"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11892"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10981%2FKopie%2F00%20E_II_358__fol__117_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">10981/Kopie/00 E_II_358__fol__117_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/10981%2FKopie%2F01%20E_II_358__fol__117_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">10981/Kopie/01 E_II_358__fol__117_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ad Tigurinos et alios fratres Helueticos, ut nos aud[iant］.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax obseruandi in Domino symmistae et fratres.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audio turbari vos iterum ob meas retractationes, vel potius illarum parum commodos renunciatores et interpretes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si vero uobis libet esse aequis cognitoribus et veris, nihil (meo quidem iudicio) in meis Retractationibus legetis concessum, quod in vestra confessione Basiliensi non insit, quodque ego vobis non aliquoties adprobauerim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Certe vir optimus, H. Bullingerus ultro, nulla a me prouocatus causa scriptum nostrum ad Monasterienses ita recepit, vt scripserit ad me, testimonium me eo libro reddidisse spiritui suo, mentem ipsius expressisse, eoque ipsum mihi nunc maxime deuinxisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Duo peccata mea in Retractationibus confiteor.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alterum, quod tribui Luthero et qui illum sectati sunt impiam plane opinionem de verbo et sacramentis, quam tamen illi primi oppugnarunt, et hodie felicius multo quam ego oppugnant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Videor enim mihi valde impudens futurus, si ex decima parte mihi eum successum arrogem, quo illi praedicant nullis nos operibus, sed solo merito Christi salutem consequi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Alterum, quod formas de virtute verbi et sacramentorum loquendi reieci quasdam, quibus tamen et scriptura, et Sancti patres pie semper vsi sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Egerant me transuersum importuna quędam illorum scripta, sed magis mea securitas, confidentia ct Christi in illis contemptus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Satis noui quod in diuersa parte peccatum sit, sed sollicitat me illud: iustus est accusator sui initio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In Ecclesia Christi quisque sua non aliorum peccata confitetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mundus hunc morem habet vt sua peccata dissimulet, aliena prędicet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Monere tamen illos in loco suorum peccatorum ct debeo et volo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vos et vestros quoad fieri potuit meis Retractationibus admiscere nolui, quos tamen valde pręstaret sua quoque recensere vtpote homines.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed meae sunt Retractationes, vestrum sit de illis iudicium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Consilium meum testari possum vt illud mihi notum est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Impono autem mihi ipsi nimium, factum cognoscere vestrum est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Domini et eorum qui ex Domini Spiritu statuunt, iudicare vtrumque.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Moneo itaque et oro vos, agnoscite obtrectationibus quas iam aliquot annis non paucas a fratribus isthic perfero, nihil profici, offici plurimum et eam aduersus me viam ingredimini quam nostis Christi zelum et veram charitatem monstrare, quamque ingressos esse non ignoratis viros Dei, priscos omnes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Indicite conuentum Sanctorum, quos vos idoneos iudicatis, voca[te] me, et auditum conuictumque lapsus condemnate.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nolo ego iudicare; pars sum, vos quoque pars estis, tamen conuenitc et audite me, iudicio vestro me committam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si audire non vultis, nec iudicare debetis, multo minus condemnare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pater dedit omne iudicium filio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non est ferendum, fratres, ulli christiano, ut proditor veritatis christi transfugaue Ecclesiarum habeatur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Obsecro respondere dignemini quid in vobis istae meae pręces impetrarint.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Valete in Domino.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Argent[orati], 27. Ianuarii MDXXXVII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Orate Dominum vt conuentus qui iam Schmalchaldi cogitur omnia ex ipsius spiritu statuat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">M. <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>, qui de Ecclesiis vestris semper bene, male nunquam mereri voluit, vtcunque eius officia erga vos ceciderint vel accepta sunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Doctiss[imis] atque religiosiss[imis] viris christique ministris Ecclesiarum Basiliensibus, Bernatibus et Tigurinis in Domino obseruandis fratribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>