<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11" type="Brief" source="HBBW-21" n="3109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bullinger an Joachim Vadian, Zürich, Freitag, 13. Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3109</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3109" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3109" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3109" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 35, 292f (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p1419">Johannes Haab</persName> wäre als Gesandter [zur Taufe<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName>, Gesandtschaft</note> von Claude de France, Tochter von Heinrich II.] geschickt worden, wenn es seine Gichterkrankung zugelassen hätte. [Sein Vertreter] <persName ref="p8436">Andreas Schmid</persName> ist durchaus tüchtig und aufgrund seiner Ausbildung bei [Guillaume Du Plessis, sieur de] Lyancourt<note type="entity">Du Plessis, Guillaume</note> mit der französischen Sprache bestens vertraut.</p>
							<p xml:id="regest2">Gegen Mittag ist er heute aufgebrochen. Möge das Unternehmen glücken! Die Medaille [für Claude<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, Claude de France (Tochter)</note>] führt <persName ref="p8436">Schmid</persName> mit sich. Da sich die Fertigstellung der beiden Münzen [für die Taufpatinnen Margareta, Königin von Navarra,<note type="entity">Marguerite de Navarre</note> und Antoinette de Bourbon<note type="entity">Antoinette de Bourbon</note>] verzögerte, werden diese morgen hinterhergeschickt. Bullinger hat veranlasst, dass [der St. Galler Bote <persName ref="p5483">Alexius] Knoblauch</persName> die Medaille für die Königstochter<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, Claude de France (Tochter)</note> zu Augen bekam. Er zeigte ihm dabei das Wappen <placeName ref="l473">St. Gallens</placeName> mit dem Bären und der goldenen Kette, das bei der Darstellung der Zugewandten Orte<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> nach dem Wappen der Fürstabtei <placeName ref="l473">St. Gallens</placeName><note type="entity">Sankt Gallen, Furstabtei</note> an zweiter Stelle geprägt ist und gefolgt wird von den Drei Bünden<note type="entity">Graubuenden</note>, dem Wallis<note type="entity">Wallis</note>, <placeName ref="l431">Rottweil</placeName>, Mülhausen<note type="entity">Mulhouse</note> und Biel<note type="entity">Biel</note>. Gern hätten die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> die Stadt <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName><note type="entity">Sankt Gallen</note> vor der Fürstabtei<note type="entity">Sankt Gallen, Furstabtei</note> platziert, jedoch fand der Stadtschreiber [Johannes Escher vom Luchs<note type="entity">Escher vom Luchs, Johannes</note>] in alten Rechtsdokumenten hierfür keinen Beleg. Bullinger weiß, dass <persName ref="p8436">Schmid</persName> der Stadt <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName><note type="entity">Sankt Gallen</note> gewogen ist und er im Auftrag des Zürcher Großen Rates<note type="entity">Zurich</note> mit den weiteren eidgenössischen Gesandten bei Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> für die Stadt und ihre Anliegen Fürsprache halten soll. Weil übrigens auch Antronius [Abt Diethelm Blarer von Wartensee<note type="entity">Blarer von Wartensee, Diethelm</note> von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>] den eitlen Wunsch eines eigenen Abgesandten hegte, wurde beschlossen, dass gar keine Zugewandten Orte<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> Vertreter schicken sollen.</p>
							<p xml:id="regest3">Bullinger stimmt <persName ref="p8049">Vadians</persName> Meinung über die berühmten [altgläubigen] Eidgenossen [<persName ref="p3860">Jost von Meggen</persName> und Amandus von Niderhofen<note type="entity">Niderhofen, Amandus von</note>] zu. Er selbst kennt <persName ref="p3860">Jost von Meggen</persName> sehr gut, da er ihn schon einige Male bei sich empfing und mit ihm gelegentlich korrespondierte. Er ist aber der Meinung, dass dieser leider vor allem nach Anerkennung strebt. Der Herr möge beide erleuchten.</p>
							<p xml:id="regest4">Der gefangene Landgraf Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> wird von Kaiser <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> schlecht behandelt. Zudem verbreitete dieser vor den Ständen<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> [auf dem Reichstag<note type="entity">Augsburg, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note>] das Gerücht, Philipp<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> habe bei Giengen<note type="entity">Giengen</note> an der Brenz seine Verbündeten verraten und sich auf die Seite des Kaisers<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> schlagen wollen. Nur deswegen seien ihm seine Herrschaftsinsignien nicht genommen worden. Indes verurteile der Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> solch unfürstliches Verhalten eines Geächteten. Ein Jammer!</p>
							<p xml:id="regest5">Vom Engländer <persName ref="p505">John Burcher</persName> erhielt Bullinger um Weihnachten einen Brief [nicht erhalten], in dem er berichtete, dass ihr gemeinsamer Freund, der Engländer <persName ref="p1548">Richard Hilles</persName>, am 8. [Dezember 1547] aus <placeName ref="l830">England</placeName> [nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName><note type="entity">Strassburg</note>] zurückgekehrt ist. Dieser lässt Bullinger ausrichten, dass die wahre Religion in <placeName ref="l830">England</placeName> von Tag zu Tag wächst und die gesetzliche Verfolgung [der Protestanten], deretwegen man viele fromme Christen [auf dem Scheiterhaufen] verbrannte, abgeschafft wurde. Bilder, ja sogar die Kruzifixe sind aus den Kirchen entfernt worden. <persName ref="p1548">Hilles</persName> will auch [zwinglisch ausgerichtete] Kirchen in <placeName ref="l296">London</placeName> gesehen haben. Der papistische Bischof von <placeName ref="l553">Winchester</placeName> [<persName ref="p7497">Stephen Gardiner</persName>], dieser Hochstapler, befindet sich im Tower<note type="entity"><placeName ref="l296">London</placeName>, Tower</note> [richtig: Fleet-Gefängnis<note type="entity"><placeName ref="l296">London</placeName>, Fleet-Gefängnis</note>] von <placeName ref="l296">London</placeName> in Gefangenschaft. <persName ref="p8107">Bartholomew Traheron</persName><note type="entity">Traheron, Bartholomew</note>, der sich vor langer Zeit in <placeName ref="l803">Zürich</placeName> der Theologie gewidmet hat und Bullinger verehrt, ist auf Wunsch des Lordprotektors Edward Seymour, Duke of Somerset<note type="entity">Seymour, Edward</note>, in das englische Parlament berufen worden. Die Schotten<note type="entity"><placeName ref="l2524">Schottland</placeName></note> wurden von den Engländern<note type="entity"><placeName ref="l830">England</placeName></note> besiegt. Die Lage zwischen Eduard VI.<note type="entity">Eduard VI.</note> von <placeName ref="l830">England</placeName> und Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> hat sich derart entspannt, dass alle beschlagnahmten Schiffe freigegeben wurden. Es ist auf beständigen Frieden zu hoffen. <persName ref="p2336">Bernardino Ochino</persName> und <persName ref="p8111">Peter Martyr Vermigli</persName><note type="entity"><persName ref="p8111">Vermigli</persName>, Peter <persName ref="p8111">Martyr</persName></note> wurden zur Neuordnung der Kirche nach <placeName ref="l830">England</placeName> berufen. <persName ref="p467">Martin Bucer</persName> hört nicht auf, der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Kirche<note type="entity">Strassburg, Kirche</note> zu schaden. Jetzt versucht er gegen den Widerstand von <persName ref="p8374">Kaspar Hedio</persName> und Weiteren, die Schlimmeres zu verhindern versuchen, den Kirchenbann einzuführen!</p>
							<p xml:id="regest6">Bullinger wollte <persName ref="p8049">Vadian</persName> den Bericht des zuverlässigen Engländers nicht vorenthalten, obwohl <persName ref="p8049">Vadian</persName> hierüber von anderen sicherlich schon besser informiert sein dürfte.</p>
							<p xml:id="regest7">In <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> ging das Gerücht um, Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> habe <placeName ref="l1121">Genua</placeName> erobert. Bullinger schenkt dem keinen Glauben. <persName ref="p8049">Vadian</persName> möge ihm verlässliche Informationen nicht verschweigen.</p>
							<p xml:id="regest8">Bullingers Kollegen lassen <persName ref="p8049">Vadian</persName> und dessen Angehörigen grüßen.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>VadianBW VI 695f, Nr. 1588</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l803" cert="high"/>
					<date when="1548-01-13" cert="high">Freitag, 13. Januar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="895">Latein</language>
				<language ident="de" usage="105">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.D. <ptr target="zl18006-4A" type="zzl"/>Fuisset legationi destinatus d. <persName ref="p1419">Habius</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1419">Johannes Haab</persName>, Bürgermeister von <placeName ref="l803">Zürich</placeName>.</note>, ni subinde esset valetudinarius et vexaretur a podagra.<ptr target="zl18006-4E" type="zzl"/><ptr target="zl18006-1A" type="zzl"/> Vir est d. <persName ref="p8436">Fabritius</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8436">Andreas Schmid</persName>, geb. 1504, gest, 1565. - Bislang war zu <persName ref="p8436">Schmids</persName> Ausbildung lediglich sein Tübinger Studium<note type="entity">Tubingen, Universität</note> bekannt. Der vorliegende Brief belegt nun neu seinen Aufenthalt in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> bei Guillaume du Plessis, sieur de Lyancourt<note type="entity">Du Plessis, Guillaume</note>; s. <bibl>HBBW III</bibl>, Nr. 296, Anm. 3.<ptr target="fn18006-5" type="zfn"/></note> plane heroicus, aeducatus in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> apud d. a Leoncurt<note type="entity">Du Plessis, Guillaume</note> et iccirco linguae <placeName ref="l832">Gallice</placeName> peritissimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><ptr target="zl18006-6A" type="zzl"/>Hodie demum circa horam 12. profectus est.<ptr target="zl18006-1E" type="zzl"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la"><ptr target="fa18006-1" type="range_start"/><note xml:id="fnb" type="footnote" target="fa18006-1" n="b"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note>Utinam faustis avibus!<ptr target="fa18006-1-E" type="range_end"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la">Fert secum alterum ex numis.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8436">Schmid</persName> überbrachte dem Patenkind Claude de France<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, Claude de France (Tochter)</note>, Tochter Königs Heinrichs II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note>, eine wertvolle Goldmedaille, an deren Kosten sich alle Orte<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> und Zugewandten Orte<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> beteiligten. Zusätzlich war auf der Badener Tagsatzung vom 19. Dezember 1547<note type="entity">Baden, Tagsatzung</note> beschlossen worden, dass die (neben der Eidgenossenschaft) beiden weiteren Taufpatinnen, Königin Margareta von Navarra<note type="entity">Marguerite de Navarre</note> und Antoinette de Bourbon<note type="entity">Antoinette de Bourbon</note>, mit eigens angefertigten Münzen bedacht werden sollten; s. <bibl>HBBW XX</bibl>, Nr. 3085, Anm. 29; Nr. 3096,[5] mit Anm. 13; <bibl>EA</bibl> IV/1d 899 f. - Die Münzen wurden von dem Zürcher Goldschmied (Hans) Jakob Stampfer<note type="entity">Stampfer, Hans Jakob</note>, geb. 1505/06, gest. 1579, hergestellt und kosteten schließlich jeden der an der Finanzierung beteiligten Dreizehn Orte<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> 28 Kronen statt der vorveranschlagten 25 Kronen; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d, 909 u. - Die Medaille befindet sich heute in Paris, Louvre, Département des Objets d'art du Moyen Age, de la Renaissance et des temps modernes (Inv.-Nr. OA 776); s. <ref type="url">https://collections.louvre.fr/en/ark:/53355/cl010104141</ref>. - Eine Abbildung von Avers und Revers einer Nachprägung Stampfers<note type="entity">Stampfer, Hans Jakob</note> findet sich in <bibl>ZuercherKunst</bibl> 204f, Nr. 249.<ptr target="fn18006-6" type="zfn"/></note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cras reliqui duo submittentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Non enim potuerunt plene absolvi hodie.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ideoque curavi, ut <persName ref="p5483">Knoblouchus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p5483">Alexius Knoblauch</persName>. - Er wird <persName ref="p8049">Vadians</persName> Brief vom 10. Januar 1548 (<ref target="18005">18005</ref>) überbracht haben.<ptr target="fn18006-1" type="zfn"/></note> videret et in manum acciperet magnum illum reginae<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Claude de France<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, Claude de France (Tochter)</note>.</note> donandum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ostendi illi ursum aurea torque, insignem urbis vestrae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Obtinet is inter sotios locum secundum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Primum obtinet abbas<note type="entity">Sankt Gallen, Furstabtei</note>, secundum urbs Sangallum<note type="entity">Sankt Gallen</note>, tertium occupant <placeName ref="l648">Rheti</placeName><note type="entity">Graubuenden</note>, quartum incolae vallis Poeninae<note type="entity">Wallis</note>, quintum <placeName ref="l431">Rotvylenses</placeName>, sextum <placeName ref="l335">Milhusiani</placeName>, septimum <placeName ref="l49">Biennenses</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Maluissemus urbem vestram primo locare loco.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed dum archigrammateus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Johannes (Hans) Escher (vom Luchs)<note type="entity">Escher vom Luchs, Johannes</note> stand seit 1545 als Stadtschreiber der städtischen Kanzlei vor; s. <bibl>HBBW XIV</bibl>, Nr. 1968, Anm. 30.</note> antiqua instrumenta et foedera inspiceret, invenit ubique illum observatum ordinem<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>: abbt<note type="entity">Sankt Gallen, Furstabtei</note> und statt<note type="entity">Sankt Gallen</note> <placeName ref="l473">Sangallen</placeName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Scio autem, favere legatum urbi et reipublicae vestrae, praeterea ab amplissimo senatu<note type="entity">Zurich</note> <ptr target="fa18006-2" type="range_start"/><note xml:id="fnd" type="footnote" target="fa18006-2" n="d"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note>in mandatis<ptr target="fa18006-2-E" type="range_end"/> accepisse, ut una cum aliis legatis<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName>, Gesandtschaft</note> rempublicam vestram et negotia<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ende des Jahres 1547 wurde der französische protestantische Händler Octavien Blondel<note type="entity">Blondel, Octavien</note> aufgrund religiöser Verleumdung verhaftet. Die St. Galler<note type="entity">Sankt Gallen</note> setzten sich für ihn ein und hatten auch die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> um Unterstützung gebeten; s. <bibl>HBBW XX</bibl>, Nr. 3097,[1]. - Blondel<note type="entity">Blondel, Octavien</note> wurde am 4. Februar 1548, noch vor der Taufe von Claude de France<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, Claude de France (Tochter)</note> am 7. Februar 1548, in Paris<note type="entity">Paris</note> verbrannt; s. <ref target="18000">18000</ref>, <ref target="fn18000-2" type="fn">fn18000-2</ref>; <ref target="18342">18342</ref>,<ref source="zl18342-1A" target="zl18342-1E" type="zl">18342</ref>. - <persName ref="p8049">Vadian</persName> gibt davon abweichend den 1. Februar 1548 als Datum an; s. <ref target="18038">18038</ref>,<ref source="zl18038-2A" target="zl18038-2E" type="zl">18038</ref>. Möglicherweise waren jedoch seine Gewährsleute ungenau.<ptr target="fn18006-3" type="zfn"/></note> regi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note></note> quam fidelissime commendet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><ptr target="zl18006-3A" type="zzl"/>Et, quod tibi dictum volo, ambivit Antronius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu der polemischen Bezeichnung <hi rend="italic">Antronius</hi> für Abt Diethelm Blarer von Wartensee<note type="entity">Blarer von Wartensee, Diethelm</note> von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> s. <bibl>HBBW XVII</bibl>, Nr. 2517, Anm. 5.</note> hunc honorem, ut et ab ipso<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note></note> acciperetur legatus.<ptr target="zl18006-3E" type="zzl"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Eam vero ob rem factum est, ut e sotiis ne unus quidem urbibus et pagis sit coniunctus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Satius enim duxerunt, ex his nullum accipere quam monachi ambitiosi cupiditatem explere, etc.<ptr target="zl18006-6E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Recte scribis de clarissimis istis <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> viris.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu <persName ref="p8049">Vadians</persName> Meinung über den Luzerner <persName ref="p3860">Jost (Jodocus) von Meggen</persName> und den Urner Amandus von Niderhofen<note type="entity">Niderhofen, Amandus von</note> s. <ref target="18004">18004</ref>,<ref source="zl18004-1A" target="zl18004-1E" type="zl">18004</ref>.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la">Novi ego d. <persName ref="p3860">Iodocum a Meggen</persName><note type="entity">Kilchmeyer, Jodocus</note> peroptime.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Semel enim et iterum apud me in meis aedibus <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> fuit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Semel et iterum ad illum scripsi et ille ad me.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Von der Korrespondenz ist nur ein Brief <persName ref="p3860">Meggens</persName> an Bullinger vom 30. März 1546 (<bibl>HBBW XVI</bibl>, Nr. 2398) erhalten geblieben. - Bekannt ist die Teilnahme <persName ref="p3860">Meggens</persName> am Zürcher Schützenfest im Oktober 1533; s. Johannes <bibl>Rütiner</bibl>, Diarium 1529-1539, hg. v. Ernst Gerhard Rüsch, Textband I/1, <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> 1996, § 438.</note> Sed video, nulla re magis egregia illa debilitari ingenia quam studio mundi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Dominus liberet illos a malo et illuminet ipsos.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Der lantgraff<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> soll übel vom keyser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> gehallten werden,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Versuch, den von <persName ref="p18538">Karl V.</persName> in Gefangenschaft gehaltenen Landgraf Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige, Gefangenschaft</note> mit der Pest zu infizieren, s. <ref target="18000">18000</ref>, <ref target="fn18000-3" type="fn">fn18000-3</ref>.</note> und vomm keyser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> den ständen<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> fürtragen sin, das er, der lantgraff<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note>, sich vor Giengen<note type="entity">Giengen</note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Giengen a.d. Brenz.</note> gen dem keyser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> erbotten, die sinen verpündeten ze verlassen und zů dem keyser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> in sin läger ze ziehen.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu den Friedensverhandlungen zwischen Landgraf<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> und Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> s. <bibl>HBBW XVIII</bibl>, Nr. 2690 mit Anm. 6.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="de">Dorumb habe er noch sin hand und pittsthet<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist der hoheitliche Siegelstempel des Landgrafen; s. <bibl>SI</bibl> IV 1931.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Aber des unfürstlichen erbietens hab er, der keyser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>, vom echter<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Geächteten; s. <bibl>SI</bibl> 79. - <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> hatte am 20. Juli 1546 die Reichsacht über Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> sowie auch über Kurfürst Johann Friedrich I. von Sachsen<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige</note> verhängt; s. <bibl>HBBW XVII</bibl>, Nr. 2548, Anm. 79.<ptr target="fn18006-2" type="zfn"/></note> nitt gewöllen, etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Miseria!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><pb type="scan" next="293v."/><ptr target="zl18006-2A" type="zzl"/>Scribit ad me circa natalem domini ornatissimus vir d. <persName ref="p505">Ioannes Burcherus</persName> <placeName ref="l830">Anglus</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der zuvor in <placeName ref="l803">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> ansässige, aus <placeName ref="l830">England</placeName> stammende Händler <persName ref="p505">John Burcher</persName> war 1546 Geschäftspartner seines in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName><note type="entity">Strassburg</note> niedergelassenen Landsmanns <persName ref="p1548">Richard Hilles</persName>, ebenfalls Händler, geworden. Er sollte die Geschäfte dort übernehmen, als dieser im Herbst 1548 definitiv nach <placeName ref="l296">London</placeName> zurückkehrte; s. <bibl>HBBW XII</bibl>, Nr. 1690, Anm. 2; Osborn Cluse <bibl><persName ref="p1548">Hilles</persName></bibl>, <persName ref="p1548">Richard Hilles</persName>, Citizen and Merchant Taylor. Master in 1561, [<placeName ref="l296">London</placeName> 1932], S. 15f. - Der hier genannte Brief an Bullinger ist nicht erhalten.</note> in haec verba: «Rediit ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> 8. huius mensis d. <persName ref="p1548">Richardus Hilleus</persName> <placeName ref="l830">Anglus</placeName><note type="entity"><persName ref="p1548">Hilles, Richard</persName></note> communis noster amicus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Is ad te iussit scriberem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Primum quidem <ptr target="fa18006-4" type="range_start"/><note xml:id="fne" type="footnote" target="fa18006-4" n="e"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note>in <placeName ref="l830">Anglia</placeName><ptr target="fa18006-4-E" type="range_end"/> religionem veram in diem crescere, deinde impias leges, ob quas multi viri christianissimi et securi percussi et ignibus cremati sunt, in universum esse abolitas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Sublata sunt ex templis omnia simulachra, etiam Christi crucifixi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Fatetur cum gaudio d. <persName ref="p1548">Richardus</persName> se <placeName ref="l296">Londini</placeName> vidisse templa <placeName ref="l587">Tigurina</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">templa <placeName ref="l587">Tigurina</placeName>: Gemeint sind wohl Gemeinden, die sich theologisch an <placeName ref="l803">Zürich</placeName> orientierten.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p7497">Episcopus</persName> Vinntoniensis<note type="entity"><persName ref="p7497">Gardiner, Stephen</persName></note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p7497">Stephen Gardiner</persName>. - Er wurde am 25. September 1547 verhaftet und im <placeName ref="l296">Londoner</placeName> Fleet-Gefängnis<note type="entity"><placeName ref="l296">London</placeName>, Fleet-Gefängnis</note> eingekerkert; s. <bibl>DTC</bibl> VI 1157. - Mit <persName ref="p7497">Gardiners</persName> Festnahme war das eingetreten, was sich <persName ref="p505">Burcher</persName> bereits etwa ein Jahr zuvor am 31. Dezember 1546 für das Heil des Evangeliums in <placeName ref="l830">England</placeName> gewünscht hatte; s. <bibl>HBBW XVIII</bibl>, Nr. 2733,[2].</note>, papista et impostor egregius, vinctus tenetur in turre<note type="entity"><placeName ref="l296">London</placeName>, Tower</note> <placeName ref="l296">Londoniensi</placeName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">D. <persName ref="p8107">Trehernus</persName><note type="entity">Traheron, Bartholomew</note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8107">Bartholomew Traheron</persName><note type="entity">Traheron, Bartholomew</note> war ab September 1538 etwa vier Wochen zu Gast bei Bullinger; s. <bibl>HBD</bibl> 26,4-24; <bibl>HBBW VII</bibl>, Nr. 1061, Anm. 2.</note>, qui apud vos <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> diu operam dedit theologiae, vir doctissimus et tui studiosissimus, receptus est, protectore<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Edward Seymour, Duke of Somerset<note type="entity">Seymour, Edward</note>.</note> regni sic volente, in numerum primum senatus, qui appellatur Parlamentum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l2524">Scoti</placeName> ab <placeName ref="l830">Anglis</placeName> vere sunt devicti.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Eine Beschreibung der Schlacht von Pinkie Cleugh<note type="entity">Pinkie Cleugh, Schlacht von</note> vom 10. September 1547 bietet der Brief John Hoopers<note type="entity">Hooper, John</note> aus der ersten Novemberhälfte 1547 (<bibl>HBBW XX</bibl>, Nr. 3064).</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la">Discordia inter <placeName ref="l830">Anglum</placeName><note type="entity">Eduard VI.</note> et <placeName ref="l832">Gallum</placeName><note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> sic est composita, ut utrimque naves captae sint dimissae.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe hierzu <bibl>HBBW XX</bibl>, Nr. 3062,[2] mit Anm. 14.</note></s>
					<s n="35" xml:lang="la">Speramus pacem integram.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><ptr target="zl18006-5A" type="zzl"/>Nosti d. <persName ref="p2336">Bernhardinum Ochinum</persName> et d. <persName ref="p8111">Petrum Martyrem</persName> vocatos in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> abiisse, ut ecclesias instituant.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p2336">Bernardino Ochino</persName> und <persName ref="p8111">Peter Martyr Vermigli</persName> wurden von Thomas Cranmer<note type="entity">Cranmer, Thomas</note> im Jahr 1547 nach <placeName ref="l296">London</placeName> geholt. Sie waren am 4. November 1547 von Basel<note type="entity">Basel</note> nach <placeName ref="l830">England</placeName> aufgebrochen und kamen am 20. Dezember in <placeName ref="l296">London</placeName> an. Während <persName ref="p2336">Ochino</persName> als Prediger der Fremdengemeinde in <placeName ref="l296">London</placeName> wirkte, zugleich aber auch Domherr von Canterbury<note type="entity">Canterbury</note> wurde, erhielt <persName ref="p8111">Vermigli</persName> noch im Jahr 1547 die königliche Professur für Theologie an der Universität von Oxford<note type="entity">Oxford, Universität</note>; s. <bibl>HBBW XII</bibl>, Nr. 1662, Anm. 8; XIII, Nr. 1745, Anm. 49; XX, Nr. 3077, Anm. 3; Diarmaid <bibl>MacCulloch</bibl>, Thomas Cranmer. A Life, New Haven/<placeName ref="l296">London</placeName> 1996, S. 380; Karl <bibl>Benrath</bibl>, <persName ref="p2336">Bernardino Ochino</persName> von Siena, Braunschweig <hi rend="superscript">2</hi>1892, S. 174-176.<ptr target="fn18006-4" type="zfn"/></note><ptr target="zl18006-5E" type="zzl"/> <placeName ref="l491">Argentinensis</placeName> ecclesia<note type="entity">Strassburg, Kirche</note> mire vexatur a <persName ref="p467">Bucero</persName>, cuius animus interquiescere non potest.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Iam enim conatur excommunicationem nescio quam invehere.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Mit der Verselbstständigung der «Christlichen Gemeinschaft»<note type="entity">Strassburg, «Christliche Gemeinschaft»</note> von einigen <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Gemeinden<note type="entity">Strassburg, Kirche</note> wurde die Erneuerung der Kirchenzucht vom <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Rat<note type="entity">Strassburg, Burgermeister</note> für nötig befunden. Hierzu legten <persName ref="p467">Bucer</persName>, <persName ref="p4744">Paul Fagius</persName>, Johannes Lenglin<note type="entity">Lenglin, Johannes</note> und Johannes Marbach<note type="entity">Marbach, Johannes</note>, die die «Christlichen Gemeinden» unterstützen, dem <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Rat<note type="entity">Strassburg, Burgermeister</note> am 9. November 1547 die Schrift «Kurtzer vnderricht vnd grunde»<note type="entity"><persName ref="p467">Bucer, Martin</persName>, Kurtzer underricht und grunde (1547)</note> vor. Mit diesem Dokument warben sie u.a. für die Bestrafung von mehrfach ermahnten Sündern mit dem Ausschluss vom Sakramentsempfang sowie bei anhaltenden Vergehen mit dem Ausschluss aus der Gemeinde. Der Rat<note type="entity">Strassburg, Burgermeister</note> sah hiervon ab, zumal sich die <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Prediger Kaspar <persName ref="p8374">Hedio</persName>, Matthäus Zell<note type="entity">Zell, Matthaeus</note>, Diebold Schwarz<note type="entity">Scharz, Diebold</note> und Johannes Steinlin<note type="entity">Steinlin, Johannes</note> gegen eine solche Ordnung aussprachen; s. <bibl>BucerDS</bibl> XVII 256-290, Nr. 5.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la"><persName ref="p8374">Hedio</persName> et nonnulli alii ei obsistunt, ne non <placeName ref="l2549">Aphrica</placeName> semper aliquid mali proferat.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">ne non ... proferat: vgl. <foreign xml:lang="el">ἀεὶ φέρει τι Λιβύη κακόν</foreign>; s. <bibl>Adagia</bibl> 3, 7, 9 (<bibl>ASD</bibl> II/6 429, Nr. 2609).</note>»<ptr target="zl18006-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Haec ad me verbotim<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">wortwörtlich; vgl. <bibl>Hoven</bibl> 378.</note> <placeName ref="l830">Anglus</placeName> ille<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p505">John Burcher</persName>.</note>, vir pius et doctus, quae te celare nolui, quamquam putem, te illa aliis a locis iamdudum plenius percepisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><ptr target="18006-7A" type="zzl"/>Fama fuit <placeName ref="l257">Constantiae</placeName>, <placeName ref="l832">Gallum</placeName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note></note> Caesari<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> eripuisse <placeName ref="l1121">Genuam</placeName>.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zu diesem Gerücht s. bereits <ref target="18003">18003</ref>,<ref source="zl18003-4A" target="zl18003-4E" type="zl">18003</ref> mit <ref target="fn18003-2" type="fn">fn18003-2</ref>.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="la">Ego vanissimum esse arbitror.<ptr target="18006-7E" type="zzl"/></s>
					<s n="42" xml:lang="la">Tu ne quid me celes earum rerum, quae fide perspecta recipis aliunde.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et me semper ama.</s>
					<s n="45" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 13. ianuarii 1548.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te et tuos symmistae mei et fratres<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf f. 292r.:</note>
					<s n="47" xml:lang="la">Clarissimo viro d. d. <persName ref="p8049">Ioachimo Vadiano</persName>, consuli <placeName ref="l473">Sangallensi</placeName>, domino suo semper colendo.</s>
					<s n="48" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangallen</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>