<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11018" type="Brief" source="HBBW-7" n="976">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler), Universität / Basel an Heinrich Bullinger, 27. März 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="9" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="9" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="9" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,181r-v</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,162r-v</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Universität wundert sich darüber, daß <persName ref="p1214" cert="high">[Johannes] Fries</persName> durch die Berufung in den Schuldienst an der Fortsetzung seiner
								juristischen Studien gehindert werden soll, und bittet <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>, den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat umzustimmen, da auch
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> einst Nutzen daraus ziehen könnte. Außerdem ist
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> für den Aufbau des
								neugegründeten Pädagogiums, dessen Vorsteher <persName ref="p1214" cert="high">Fries</persName> ist, dringend auf
								ihn angewiesen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 7, Nr. 976, S. 111</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11018">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<orgName ref="oi29sl28" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1537-03-27" cert="high"/>
					<rs type="title">Oswald Myconius im Auftrag der Universität Basel</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11018!Autograph!00%20E_II_336__fol__181_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11018/Autograph/00 E_II_336__fol__181_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11018!Autograph!01%20E_II_336__fol__181_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11018/Autograph/01 E_II_336__fol__181_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miratur academia nostra<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Rektor, Regenten und Verwalter der <placeName type="citizen_name" ref="l28">Basler</placeName> Universität wandten sich am 26. März an <placeName ref="l587" type="citizen_name">Zürich</placeName> mit der Bitte, auf die Abberufung von <persName ref="p1214">Johannes Fries</persName> (vgl. oben <ref target="file11001">Nr. 959</ref>, Anm. 1) zu verzichten, da sonst sowohl seinen Schülern als auch seinen juristischen Studien Schaden entstünde (<placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 240. 1; zum Entwurf von Karlstadts Hand vgl. <bibl>Barge</bibl> II 484, Anm. 229).</note>, quod quidam isthic non aliter favent bonis et probis ingeniis, quam ut, postquam duriora iam et difficiliora superarunt et<pb type="edition" next="112"/> nunc per amoena transire coeperunt, illi velut non bene faventes literis aut literatis gradum sistere, ne voluptate fruantur salubriore, tentent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1214">Frisius</persName> iam eo processit, ut sine labore et cum ingenti delectatione, quę desunt, queat comparare et, si quid de novo tentare fuerit animus, brevi percurrere magna cum utilitate tum sua tum patriae, cum illi gradum revocantes in pistrinum detrudere<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <persName ref="p4543">Cicero</persName>, De Oratore, 1, 11, 46.</note> volunt, ubi, quicquid hactenus bonarum disciplinarum adeptus est, partim amittet, partim deteret non ita magno commodo puerorum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Taceo, quod interim laboribus alphabetariis et pedore nocentissimo ingenium perdet, memoriae nocebit et vitam parabit valetudinariam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illud autem omnino desecabitur, ne, quod animo constituerat, possit perficere, imo ne incipere quidem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex quo et utilitate carebit respublica vestra non parva.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certum est enim hac tempestate iuris civilis prudentiam adeo conducere civitatibus, ut theologia non habeat proximiorem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam haec quae docet pro voluntate dei, prosequitur illa et ita non parum adiuvat, ut species saltem ecclesiae fiat melior atque formosior et nos minus cogamur audire male propter evangelium non ita bene custoditum hactenus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scis, qui prudentia illa noverit uti apud eos recte, quibus non sunt nisi plebiscita forsitan quaedam et consilia ex tempore sumpta, quantam possit authoritatem nancisci quamque prodesse populo, maxime, si idem huc adhibuerit sapientiam divinam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Accepimus autem, quam <persName ref="p1214">Frisius</persName> totus in hoc sit, ut, quicquid temporis queat impetrari, daturus sit iuribus, postquam satis habeat et artium et philosophię et, quantum ad bene vivendum habere conveniat, doctrinę sacrae, quamvis ab hac non sit aliter cessaturus, atque quantum permittendum est studio iuris civilis necessario.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sic igitur sentiunt prudentes et docti viri apud nos te in primis illa debere pro tua prudentia, maxime dum alii negligunt, expendere et senatui persuadere, quam esset ex commodo reipublicae, si aliquot adhuc annis <persName ref="p1214">Frisius</persName> <placeName ref="l28">Basileae</placeName> perduraret, non aliter tamen, quam ut doctior olim et utilior posset redire ad suos et multo felicius rependere, quicquid hi beneficiorum unquam contulerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt, quibus iste ludus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist die <placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürcher</placeName> Fraumünsterschule.</note> poterit committi non minus utiliter quam <persName ref="p1214">Frisio</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam nescio, si qua sit civitas hodie, quae doctis iuvenibus aeque redundet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ac docere norunt, ut quibus docendi munus pro parte fuit hactenus commissum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tum et uxoribus sunt alligati, quamobrem iustius labor ille scholasticus eis imponetur quam homini libero.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non opus est, ut hunc aut illum digito demonstrem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 116, Nr. 550.</note> tibi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Delectum age; nam est, ut valeas, multitudo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Invenies, per quos fiet, ut <persName ref="p1214">Frisius</persName> ingenti literarum et iurium sacrorum thesauro rediturus sit quondam in patriam, et cum decore etiam evangelii.<pb type="edition" next="113"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ne praeteream, quod nobis est inter prima: Credere vix poteris, quantum abitio eius nocitura foret studiis adulescentiae nostrae.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Coeptum est enim paedagogium d. <persName ref="p1365">Grynaeo</persName> una cum <persName ref="p164">Amorbachio</persName>, <persName ref="p8126">Oporino</persName> reliquisque doctis nostrae universitatis viris scriptore.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Atque huic posteaquam <persName ref="p1214">Frisius</persName> est laudabiliter pręfectus, sic adulescentes iam adsueverunt ad vocem eius, ad linguam, ad formulam docendi, ut aliter adimi non queat et alius supponi, quam equis iuvenibus magister, qui gressum aliquamdiu formavit ac sessorem pati docuit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nam alio superveniente nihil non erit novum, unde quid aliud quam perditio consequetur?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Igitur, cum <persName ref="p1214">Frisius</persName> hic manere valeat tanta cum utilitate sua, patrię nostrorumque adulescentium, imo et totius academię, petit abs te senatus universitatis nostrae, ut tuis persuadeas utilius fore laudabiliusque, si bona venia ipsorum remittatur ad nos ille, quo <pb type="scan" next="||__162v."/> cumulatior bonis multis aliquando ad eos repedare valeat et interim instauratae nostrae academiae fundamenta sic iacere, ut ipsi laus, nobis honor et emolimentum, vobis utrunque tandem obveniat abundanter.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod adtinet ad nos, nihil, si morem gesseritis, imponetis, ad quod ferendum non futuri simus paratissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale cum tuis semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28">Basileae</placeName>, 27. martii anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418">Os. Myconius</persName> ex imperio academiae, tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p495" type="citizen_name">Heinricho Bullingero</persName>, episcopo <placeName ref="l587" type="citizen_name">Tigurino</placeName> vigilantissimo, domino ac fratri in Christo plurimum observando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>