<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11023" type="Brief" source="VBS-7" n="53">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Joachim Vadian (von Watt)] / [St. Gallen] an Heinrich Bullinger, [31. März 1537]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="40" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="9" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="9" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 64,646r</idno>
						<idno subtype="Ära">17. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dankt für einen Brief und äußert auf Wunsch Bullingers seine Meinung zu
								<persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> [Schreiben an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>]. Wer
								[die eidgenössischen Kirchen] bei <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> in ein solches Licht stellt,
								schadet der Konkordie; besonders unverständlich ist, daß <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>
								gegenüber <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> eine Position entschuldigt, die er in
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> als dessen eigene Meinung ausgab. Nur deshalb haben sich
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l474" cert="high">St. Gallen</placeName> für
								die Unterzeichnung der [<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Konkordie] ausgesprochen;
								<persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Behauptung, sie hätten sich zusammen mit
								<placeName ref="l335" cert="high">Mülhausen</placeName> urteilsfähiger als andere gezeigt, trifft nicht zu.
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> wird voraussichtlich redlicher verfahren als
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, da er dessen Brief doch wohl weitergereicht hat, um seine
								Glaubwürdigkeit zu erkunden. Dennoch sollte man von dieser Sache schweigen, einerseits wegen der
								Vertraulichkeit des Briefverkehrs, andrerseits, um den
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Rat nicht zu verärgern, obwohl
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> auch gegenüber Ammeister
								<persName ref="p18230" cert="high">Mathis [Pfarrer]</persName> unehrlich
								gewesen zu sein scheint.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>17. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VII, S. 68f, Nr. 53</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11023">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="low"/>
					<placeName ref="l474" cert="low"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1537-03-31" cert="high">[31. März 1537]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11025"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11022"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11049"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11015"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11256"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10949"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11049"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11015"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11256"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10949"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11030"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11015"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11256"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10949"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11030"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11015"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Da vom "senatus ... noster Sangallensis" die Rede ist, gibt es keinen Grund, an der Verfasserangabe des Kopisten zu zweifeln; in Briefen des folgenden Monats ist mehrfach erwähnt, daß Bullinger ein solches Schreiben von Vadian erhielt und es auch den Kollegen in Basel und Bern mitteilte (s. unten <ref target="file11030">Nr. 988</ref>, 21f; 989, 2-4; 991, 2f).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Auch die Datumsangabe ist glaubwürdig; Bullinger erhielt den Brief in den ersten Apriltagen (vgl. Anm. 1).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salvus sis, Bullingere clarissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi literas tuas libenter hac potissimum causa, quod fide tam ingenua mecum agis nec celas, quae referre nostra putas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cetera enim, nempe elegantia, humanitas et eruditio, nunquam desunt tuis epistolis nunquamque non delectant et prosunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ut autem, quod petis, praestem et, quod sentio, dicam; primum male me habent <persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName> studia, nec parum offendit, quod adeo contemptim causam maximam nostro nomine coram illo egit, cui nos praeter modum commendare et supra modum insinuare debuerat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Concordiam non quaerit, sed discordiam pessimis gravatam suspicionibus, qui tam frigide commendat bene meritos, praesertim apud illos, quibuscum gravissimas simultates gessimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid opus erat excusare apud Lutherum, quod nomine Lutheri in publico consessu omnium ordinum <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> tanta, ut aiebat, fide egit, contestatione etiam adiecta, haud aliud sentire de eucharistia Lutherum, quam quod ipse coram declaratis articulis in medium attulisset?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hac enim una causa senatus <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName> et noster Sangallensis subscribendum articulis putabant, ne qua remora caus longe utilissima iniiceretur, quia palam ita constaret, non aliud sentire Lutherum <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> referente, quam quod nostri multis iam annis docuissent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et tu ea de re gratias agebas domino ministrorum nomine, quod tandem constaret re ipsa nos non dissentire, sed ad concordiam stabiliendam eum sensum tenere Lutherum, quem ecclesiae nostrae hactenus tulissent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Modo excusat, quod agere est iussus, et sic excusat, ut palam se ipsum praevaricationis cuiusdam insimulet, cum testetur, se multa donasse nobis, quae Luthero fortasse sint displicitura.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ad haec <placeName ref="l28" cert="high">Basileenses</placeName>, Mulhusianos et nostros ita commendat, velut saniori iudicio fuerimus vestris, qui nihil tamen probavimus, quam quod omnes probarunt, praeter unam subscribendi voluntatem, quam sua illa declaratio Lutheranae fidei nobis emulserat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">At iam nunc e suis libris constat, quam male senserimus, subscripturi videlicet salebrosis articulis iuxta sensum ab ipso D. Lutheri nomine relatum, quem tantopere excusari coram ipso Luthero oportuerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qui dicam?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Longe candidius hic acturus est nobiscum, quam ille egerit, quippe non dubitavit illius literas velut suspectas amicis communicare ac ceu in lucem edere, ut constare posset, probene nobiscum actum fuerit an secus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utcunque autem istaec habeant, censeo rem omnem summa fide celandam neque attrectandam in praesentia ullo verbo, non modo quia constet, saepe nos literis ceu arcanis internuntiis concredere, quae ne amicis quidem omnibus nota esse vellemus, immo plerunque apud amicos de amicissimis conquerimur; sed hac etiam causa, quae mihi potissima est, ne senatum Argentoratensem negotio liberius detecto a nostris abalienemus, quanquam et ipso consule Matthia abusus videtur <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tamen consultissimum est dissimulare, ne oleum (quod dicitur) addamus camino et tristes tragoedias excitemus inter fratres, partim ob epistolam proditam, partim ob fidem, quam senatus Argentoratensis nostris tanti viri praesentia fecit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pridie Kalendas Apriles 1537.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>