<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11025" type="Brief" source="HBBW" n="983">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Strassburg AN Reformierte Städte, Reformierte Kirchen, 1. April 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a5">
							<name>Basel StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.bs.ch/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l29">Basel-Stadt</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a5"/>
						<idno subtype="Kopie">Kirchenakten A 9, 270r-279v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat sich bei <persName ref="p1974">Luther</persName> und den Seinen für eine gute Aufnahme ihres
								Schreibens eingesetzt, und zwar einerseits mit den <placeName>Straßburger</placeName>
								Predigern schriftlich, andrerseits am Tag zu <placeName>Schmalkalden</placeName>
								mündlich. Da <persName ref="p1974">Luther</persName> mit der Konzilsfrage beschäftigt war und außerdem
								erkrankte, konnte er sich noch nicht näher damit befassen. Mit
								<persName ref="p7101">Bonifacius Wolfhart</persName> folgte
								<persName ref="p467">Bucer</persName> - auf Befehl des Kurfürsten
								[Johann Friedrich] von
								Sachsen - <persName ref="p1974">Luther</persName> nach
								<placeName>Gotha</placeName>, wo dieser wegen seines Leidens zwar nicht verhandeln, aber
								zu ihnen sprechen konnte. Er versicherte sie seiner Bereitschaft zu einer im Wort Gottes gründenden
								Konkordie und verwies auf sein Schreiben an [Jakob
								Meyer]; auch mahnte er sie, das Volk nicht mit unnötigen Disputationen
								zu beschweren, und versprach, seinen Beitrag zu leisten, wenn ihn Gott am Leben lasse. Ihm gehe es nur um
								die Gegenwart Christi im Abendmahl, nicht um deren Art und Weise; er selbst könne verschiedene Redeweisen
								dulden, verfüge aber nicht über die Meinung anderer. Die Lehre, im Abendmahl sei nur Brot und Wein zugegen,
								schließe eine Konkordie aus; wenn es auch schwierig sei, davon abzugehen, dürfe doch nicht der Eindruck
								entstehen, er habe sich darauf eingelassen oder früher falsch gelehrt. Wenn anerkannt werde, daß Leib und
								Blut des Herrn wahrhaft empfangen werden, sei er bereit, in Zukunft stillzuhalten; man rede jetzt nicht mehr
								von "Schwärmern", obwohl die Oberländer durch Veröffentlichungen erneut Wunden aufgerissen hätten.
								Andernfalls bleibe ihm nur, die von ihm ersehnte Konkordie Gott anzubefehlen. Während
								<persName ref="p1974">Luther</persName> sprach, war
								<persName ref="p5895">Friedrich Myconius</persName> und am Ende auch
								[<persName ref="p4443">Bugenhagen</persName>] anwesend. <persName ref="p467">Bucer</persName>
								erwiderte, die Oberländer und [Eidgenossen] lehrten den wahrhaftigen Empfang des Leibes und Blutes Christi,
								wollten aber ausschließen, daß Christus zur Bauchspeise gemacht und der Sakramentsempfang vom Glauben
								getrennt werde. Wegen <persName ref="p1974">Luthers</persName> Zustand begnügte man sich mit der
								Vereinbarung, ihnen diese Besprechung mitzuteilen, und <persName ref="p1974">Luther</persName>
								versprach, wenn möglich später selbst zu schreiben; der Kurfürst
								beauftragte <persName ref="p2095">Philipp [Melanchthon]</persName> mit der Abfassung des beiliegenden Briefs, der den
								Aufschub begründet. Da die <placeName>Straßburger</placeName> sich der Einigung der
								Kirchen besonders verpflichtet wissen, legt <persName ref="p467">Bucer</persName> nochmals die
								Erfordernisse für eine beständige Konkordie dar. Erstens ist die Lehre, man empfange nichts als Brot und
								Wein, ausdrücklich zu verurteilen; stattdessen muß mit Paulus gelehrt werden, daß im Sakrament die
								Gemeinschaft des Leibes und Blutes Christi empfangen wird. Zweitens darf die Abgrenzung von falschen
								Meinungen nicht so geschehen, daß <persName ref="p1974">Luthers</persName> Lehre in Verdacht gezogen
								wird. Drittens muß man das Vergangene auf sich beruhen lassen, statt sich mit unnötigen Büchern zu
								rechtfertigen. Zwar hat <persName ref="p1974">Luther</persName> zu ihrem Schreiben noch nicht Stellung
								genommen, doch die Fürsten und Stände sind mißtrauisch wegen der darin gemachten Vorbehalte, die doch mit
								der von <persName ref="p5565">Capito</persName> und <persName ref="p467">Bucer</persName> gegebenen
								Erläuterung der Konkordie ausgeräumt sein sollten. Beide Parteien verdächtigen einander immer noch, wobei
								sich die Bedenken der <placeName>Wittenberger</placeName> auf die Abendmahlslehre
								beschränken. Da eine oberländische Synode - trotz dem Vorbild der alten Kirche und dem Wunsch
								<persName ref="p2442">Oekolampads</persName> und <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> -
								bisher nicht zustande kam, wünscht die Gegenseite eine knappe, klare Vereinbarung, ohne die Freiheit der
								Verkündigung beschränken zu wollen. <persName ref="p467">Bucer</persName> mahnt, auch im Auftrag des
								Landgrafen [Philipp von Hessen], alles zu tun, um der anstößigen
								Spaltung abzuhelfen. Bittet, all dies im Geist der Einheit Christi aufzunehmen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>BucerDS VI/1 274-293, Nr. 21</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11025">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bucer</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/467_Bucer_Martinus.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Bucer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118516507"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11483585"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1537-04-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="i28" type="pl" role="Reformierte Städte" cert="high">
						<orig>reformierte Städte der Eidgenossenschaft</orig>
					</orgName>
					<orgName ref="i27" type="pl" role="Reformierte Kirchen" cert="high">
						<orig>reformierte Kirchen der Eidgenossenschaft</orig>
					</orgName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11026"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11023"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11090"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10981"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11090"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10981"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note type="print">[Gedruckt: <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 274-293, Nr. 21.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>