<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11071" type="Brief" source="HBBW" n="1029">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Andreas Schmid (Faber), 17. August 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 342,80r-81v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Abschrift von Rudolf Gwalther und Heinrich Bullinger</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullingers Verwandter
								<persName>Heinrich Wiederkehr</persName>,
								[Untervogt] in <placeName>Dietikon</placeName> [Kt. Zürich], bestreitet, daß er seine
								Schweigepflicht verletzt und dadurch die Flucht eines Rechtsbrechers aus dem Dorf ermöglicht habe, und
								behauptet, seine Frau, die diesen gewarnt hatte, sei von
								<persName>Bernhard Tratz</persName> informiert worden; Bullinger bedauert, daß
								<persName>Wiederkehr</persName> gegenüber [Landvogt]
								<persName>Schmid</persName> ausfällig wurde, als ihm dieser 50 und seiner Frau 20 Pfund
								Bußgeld auferlegte. Er bittet dennoch, ihm in Berücksichtigung seiner Treue und Dienstbereitschaft gegenüber
								Zürich die Buße zu erlassen, und verspricht, ihm zusammen mit
								<persName ref="p4315">[Heinrich] Brennwald</persName> ins Gewissen
								zu reden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf; Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 7, Nr. 1029, S. 210</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11071">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1537-08-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8436" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schmid (Faber)</surname>
						<forename cert="high">Andreas</forename>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11072"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11070"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11072"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11073"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11072"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11073"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11070"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11072"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11073"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11070"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11072"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="9">Latein</language>
				<language ident="de" usage="991">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11071%2FKopie%2F00%20E_II_342__fol__80_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11071/Kopie/00 E_II_342__fol__80_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11071%2FKopie%2F01%20E_II_342__fol__80_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11071/Kopie/01 E_II_342__fol__80_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11071%2FKopie%2F02%20E_II_342__fol__81_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11071/Kopie/02 E_II_342__fol__81_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11071%2FKopie%2F03%20E_II_342__fol__81_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11071/Kopie/03 E_II_342__fol__81_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott durch unsern herren Jesum Christum mere sich alle tzitt by üch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ersamer, gunstiger, lieber herr, ich bitt üch, ir wellind dis min schriben guͤttlich vernemmen und gnädenklich bedenken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist min vetter Heiny Widerker, wirtt zuo Dietiken<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Heinrich Wiederkehr</persName>, Wirt und Untervogt (vgl. unten <ref target="file11072">Nr. 1030</ref>, 31 mit Anm. 25) in <placeName>Dietikon</placeName> (zur Grafschaft <placeName>Baden</placeName> gehörig, seit 1803 Kt. Zürich; vgl. <bibl>HBLS</bibl> II 720), war mit Bullinger in nicht näher bestimmbarem Grade über Großvater <persName>Heinrich Wiederkehr</persName>, den Vater von <persName>Anna Wiederkehr</persName>, der aus <placeName>Dietikon</placeName> stammte und lange in <placeName>Bremgarten</placeName> gewohnt hatte, verwandt (vgl. Verzeichniß des Geschlechts der Bullinger und was sie der Kirche zu <placeName>Bremgarten</placeName> vergabet haben; verfaßt durch Heinrich Bullinger, den ältern, Pfarrer bei dem großen Münster in Zürich, im Jahr 1568; in: Helvetia. Denkwürdigkeiten für die XXII Freistaaten der Schweizerischen Eidgenossenschaft, hg. v. Joseph Anton Balthasar, Bd. I, Zürich 1823, S. 96f).</note>, kurtzlich in üwer ungnad und gefängknus kommen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Angesprochene, der Zürcher Ratsherr <persName>Andreas Schmid</persName>, war seit der Jahrrechnung vom 12. Juni 1537 eidgenössischer Landvogt der Grafschaft <placeName>Baden</placeName> (vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 1316f).</note>, das er die heimlikeit<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">das Amtsgeheimnis.</note>, so imm in pflicht sins ampts und eids vertruwt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">anvertraut.</note> nitt stiller<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">bekannt geworden.</note>, gehept hatt, dann das sy ußgeprochen und der fridbrüchig<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Rudolf Lochers</persName> Sohn, <placeName>Dietikon</placeName> (s. unten <ref target="file11072">Nr. 1030</ref>, 16).</note>, durch sin wyb<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht namentlich bekannt.</note> gewarnt, entrunnen ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wiewol nun er vermeint, das durch sin red, die dennocht der heimligheit gar nüt geofnet, ouch nun<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">nur.</note> gägen einem beschehen, der sy nüt geachtet<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">der davon keine Notiz genommen habe. - Zum Personenkreis, der von <persName>Wiederkehr</persName> informiert wurde, s. unten <ref target="file11072">Nr. 1030</ref>, 46-54.</note>, ghein warnung den fridbrüchigen<pb type="edition" next="211"/> beschähen sye, ouch das wyb die warnung uß <persName>Bernhart Tratzen</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ein <persName>Bernhart Tratz</persName> erscheint in den Reisrödeln der Züge nach <placeName>Dijon</placeName> 1513 und <placeName>Marignano</placeName> 1515 (s. Zürich StA, A 30. 2, Nr. 39 und 53). Weiteres ist über die Person dieses Namens nicht bekannt.</note> und nitt durch inn<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">inn <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> imm.</note> oder uß imm gethon habe, blipt doch allweg der argwon, und das vor menglichem weger gar nüt des handels gedacht<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">daß die Sache besser vor niemandem erwähnt worden wäre.</note>, ouch sin wyb ruͤwig gewäsen wäre.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So aber sömlichs nitt beschehen ist, habend ir üwers ampts und pflichten halben vermeint wirdig sin<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">für angemessen befunden.</note>, das er und sin wyb wyter amin gut ouch gestrafft werdint, und imm hyeruff ufgeleit, fünftzig pfund zuͦ legen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">zu bezahlen.</note>, und iro, zwentzig pfund zuͦ betzalen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dorumb er dann wyter uß ungedult sins unfaals ungeschickt worden<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Deshalb hat er sich, in Erregung über sein Unglück, ungehörig benommen.</note>, uß<pb type="scan" next="||80v."/> unwillen und tzornn wider üch und ouch sust geredt hatt, das ich fast<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">sehr.</note> wol lyden möchty, er hätt es erspart.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So hatt er ouch üch bewegt, das ouch ir entzündt, grimmklich geredt und gehandlet, zuͦ beden syten in friden komen sind<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">beiden Frieden geboten wurde (vgl. auch unten <ref target="file11072">Nr. 1030</ref>, 112f mit Anm. 63).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun, früntlicher und günstiger, lieber her, diewyl ich<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> ich <hi>gestrichenes</hi> g.</note> gar nie ghein gfallen ab dem gehept hab, das us anfächtung verhandlet<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">in blinder Wut gehandelt.</note> allweg<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">stets.</note> zuͦ größerm unradt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Schaden.</note> gereichen mag, so kan ich gar nitt minem vettern die sach gar verglimpfen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">beschönigen.</note> oder vertädingen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">rechtfertigen.</note> und for üch sinethalben als eins unschuldigen sach handlen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es kan mir ouch üwerthalben das nitt mißgfallen, daß ir üwerer pflicht und üwerm ampt nach den friden, trüw und redliche schirmend, das arg dargägen und unfrid straffend<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Text bis</hi> straffend <hi>von <persName>Gwalthers</persName>, Fortsetzung von Bullingers Hand (vgl. auch oben Anm. a).</hi></note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott verliche üch, das ir allen und zuͦ allen zyten guͦt gricht und rächt vor gott, des diener ir sind, styff<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">beharrlich.</note> und trüwlich haltind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch aber daby alls minen günstigen, lieben herren, ir wöllind denocht ouch die gelägenheyt<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Umstände.</note> der sach, und was entschuldigung er haben möcht, ouch sin person ansähenn<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">berücksichtigen.</note> und üch in guͤtickeyt und früntligheyt finden lassenn.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann wie er joch jetzund in unfaal kummen, ist er doch vornaher allwäg ein trüwer man xin,<pb type="scan" next="||81r."/> insonders minen gnädigen herren vonn Zürych trüw und anhängig, mitt denen er die beyde krieg<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">den Ersten und den Zweiten Kappelerkrieg von 1529 und 1531.</note> mitt grosser muͤy und kosten beharrlich gezogen, ist noch urbüttig<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">bereit.</note>, inen und üch alle eer, trüw und dienstbargheyt zuͦ erzeygenn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dorumb bitt ich üch zum früntlichisten, ir wöllind inn widerumb begnaden, imm verzyhen, ouch der straff der 50 lib[rarum] erlassen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wirt er sömlichs<pb type="edition" next="212"/> mitt danck und erckantnus billich<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">gebührend.</note> uffnemmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er ist ouch urbüttig, das er die 20 lib[ras], so der frowen uffgeleyt, willig bezalen wölle.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich will ouch sömliche üwer früntligheyt, wo ich kan, umb üch und die üwernn verdienen<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">euch und den Euren erwidern.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es wirt ouch niemands sagen können, das ir ein sömlichs habind ungestrafft lassen hingon.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So wöllend herr<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">herr <hi>vom Schreiber korrigiert</hi> aus wir.</note> propst Brenwald, üwer<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in der Vorlage, wohl irrtümlich,</hi> sin. <hi>Siehe Anm. 29.</hi></note> schwager<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Heinrich Brennwalds</persName> Bruder Felix, gest. 1536, war mit <persName>Andreas Schmids</persName> Schwester Anna verheiratet gewesen (vgl. A. <hi>Corrodi-Suizer,</hi> Die Vorfahren des Bürgermeisters Felix Schmid, in: Zürcher Taschenbuch 1936, S. 33 mit Stammtafel, sowie <bibl>HBLS</bibl> II 351).</note>, und ich mitt imm der maassen redenn, das er hernach bescheydner gägen siner verordneten obergheyt faare<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">auftrete.</note> und nitt dem zorn, sunder der vernunfft volge, guͦter hoffnung, ir habend üch schon erbätten lassen und werdent ouch alle zyt gagen mencklichen mitt bescheydenheyt handlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott beware üch und die üwernn alle zyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datum Zurych, 17. augusti 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||81v."/>Dem frommen, ersammen und wysen <persName>Andresen Schmyd</persName>, landtvogte zuͦ <placeName>Baden</placeName>, sinem günstigen, lieben herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Heinrych Bullinger, diener des wort gots der kylchen Zürych, uwer williger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>