<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11086" type="Brief" source="HBBW" n="1044">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Geßner / Basel AN Heinrich Bullinger, 19. September 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 43,119</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erlaubt sich, Bullinger ohne lange Floskeln sein Anliegen vorzutragen: Hat seit dem Ableben des
								<persName>Hans Frick (Fritz)</persName> [1535] von vier Erbteilen denjenigen seiner
								Verwandten [<persName>Anna Gräß</persName>] leihweise erhalten - etwa 50 Gulden, die nur
								ausgerichtet werden sollten, falls sie ihr Kloster [<placeName>Grünenberg</placeName>]
								verlassen würde -, muß das Geld nun aber sofort auszahlen, weil es von deren Bruder
								[<persName>Simon Gräß</persName>] aus <placeName>Konstanz</placeName>,
								dem sie das Erbe überschrieben hat, in Zürich eingefordert wurde; möchte eine gerichtliche Verfolgung durch
								<persName>Hans Hager</persName>, den Vogt der
								[<persName>Anna Gräß</persName>], unbedingt vermeiden und bittet Bullinger deshalb, die
								Sache Bürgermeister [<persName>Heinrich Walder</persName>] darzulegen und notfalls auch
								seinen Bruder [Jakob] zu konsultieren. Steht vor dem Aufbruch nach
								<placeName>Lausanne</placeName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Hanhart 63-66</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 7, Nr. 1044, S. 241</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11086">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1283" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Geßner</surname>
						<forename cert="high">Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1283_Gessner_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Conrad_Gessner"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118694413"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11438405"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1537-09-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11087"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11085"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10971"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10971"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2517"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11906"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10971"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11096"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11081"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11906"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10971"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11096"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11081"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="7">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, patrono suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. d. Quod fere ad te scribam, vir humanissime, nullis prooemiis usus, sed quasi ex abrupto <foreign xml:lang="el">καὶ μηδὲν προεπιπλήπτων,</foreign> non aliter interpretaberis, quam adeo me de benevolentia humanitateque tua certum atque securum esse, ut nihil horum apud te opus esse putem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam vero, quod maxime volo, simpliciter quoque et paucis dicam: Defuncto d. Ioanne Frizio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Hans Frick (Fritz)</persName> von <placeName>Reichenau</placeName>, 1483 an der Universität <placeName>Tübingen</placeName> (Abschluß als Baccalaureus 1484), seit 1488 Kaplan am Großmünster, war am 9. Februar 1535 gestorben (vgl. <hi>Meyer,</hi> Zürich und Rom, <ref target="file10614">Nr. 576</ref> und S. 551; Zürich StA, E II 438, 77v.; auch <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10533">[Nr. 497]</ref>, S. 460f, Anm. 38).</note>, cognato meo, quatuor bonorum haeredes (e quibus etiam mater mea<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Agathe Frick (Fritz)</persName>.</note> fuit) singuli trientem accipiunt, quorum unus ad sororem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist <persName>Anna Gräß</persName> (s. unten Anm. 8). - Der Verwandtschaftsgrad ist wohl nicht zutreffend, denn sowohl der Geschlechtsname <persName>Frick (Fritz)</persName> für <persName>Konrad Geßners</persName> Mutter wie auch Graß für deren "Schwester" ist zuverlässig belegt.</note> matris meae pertinebat, quae adhuc in monasterio<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Das Franziskanerinnenkloster <placeName>Grünenberg</placeName> auf der <placeName>Bodensee</placeName>-Halbinsel <placeName>Höri</placeName> (vgl. dazu Burkhard <hi>Stege,</hi> Geheimnisse alter Landkarten, in: <placeName>Bodensee</placeName>-Hefte 1990, Nr. 10, S. 6-11).</note> quodam agit prope Stain oppidulum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName>Stein am Rhein</placeName> (Kt. <placeName>Schaffhausen</placeName>).</note>, atque ideo conventum est inter reliquos tres haeredes, se partem debitam sorori moniali non prius concessuros, quam monasterium reliquisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Itaque dare alicui<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> aliqui.</note> voluerunt, qui interim vigesimam tantum usuram sorori moniali quot annis redderet, non teneretur autem caput haereditatis prius liberare, quam soror monialis vel reliquisset religionem suam vel defuncta esset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tum ego, nescio qua<pb type="edition" next="242"/> fortuna, summam haereditatis illam, circiter aureos quinquaginta, in me recepi iis, ut praescriptum est, conditionibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dedit vero mihi <persName>Hagerus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Hans Hager</persName>. - 1534 war Hager bereits als Vogt von <persName>Konrad Geßners</persName> Mutter aufgetreten (vgl. Zürich StA, B V 5, 91r.-v.).</note>, tutor monialis electus, idque toto sesquianno nunc has nunc alias haereditatis partes tradens.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam primam partem dedit mense aprili anno 1535, postremam mense augusto 1536, neque ego simul omnia accipere curabam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Promiserat enim, usurae tempus non prius numerandum, quam ex quo omnia accepissem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interea accidit, ut soror monialis partem suam omnem fratri<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Simon Graß (s. die folgende Anm.).</note>, qui <placeName>Constantiae</placeName> agit, donaret, qui continuo Tigurum venit, bona a <persName>Hagero</persName> tutore reposcit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tandemque coram senatu actum est <persName>Hagerum</persName> statim debere <placeName>Constantiensi</placeName> bona reddere<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Im Brief vom 12. Juli 1537 bat <placeName>Konstanz</placeName> den Rat von Zürich, seinem Bürger Simon Grüß zur Ausrichtung des Erbteils zu verhelfen, den einst <persName>Hans Frick</persName> für dessen Schwester Anna Grüß hinterlassen hatte (Zürich StA, A 205. 1, <ref target="file10197">Nr. 166</ref>; Entwurf in <placeName>Konstanz</placeName> StadtA, B II 37, 23v.). Am 23. Juli 1537 rechnete <persName>Hans Hager</persName> im Beisein der Schirmvögte Konrad Escher und <persName>Burkhard Wirz</persName> sowie von <persName>Lienhard Gutbrecht</persName> und <persName>Jakob Geßner</persName> mit <persName>Simon Gräß</persName> über den Erbteil von <persName>Anna Gräß</persName>, der Leitschwester im Kloster <placeName>Grünenberg</placeName>, ab und zahlte Gräß den geschuldeten Restbetrag von 46 Gulden, 33 Schilling aus (Zürich StA, B VI 334, 106r.).</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim ego quoque rei ignarus atque aliud agens Tigurum veni, tum ab <persName>Hagero</persName> in ius continuo vocor; nam uno et altero die tota summa <placeName>Constantiensi</placeName> numeranda erat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Senatus iterum pronuntiavit <persName>Hagerum</persName> hoc tempore debere solvere, licentia tamen mecum postea iure agendi sibi reservata.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego igitur cum <persName>Hagero</persName> rem malui privatim componere, atque plus etiam, quam iure posse cogi viderer, praestare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dedi enim illico a vobis acceptos 14 aureos, daturum promittens 20 aureos circiter Felicis et Regulae festum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">11. September.</note>, reliquum vero forte 12½ aureos, non plures (nam aliquid principio dederam, ut tantum 46 essent, non amplius 50), reliquum, inquam, nullo praestituto die, quamprimum possem, soluturum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Eam tum conditionem <persName>Hagerus</persName> accepit, iam recusat iterum, totumque numerari postulat, suppellectilem, quam Tiguri reliquam habeo, venditurum in foro minatur, exactores meis sumtibus mihi missurum, nisi causam cum matre mea vicerit, propter vadimonium, quae tamen non aliter fideiussit, quam<pb type="scan" next="||"/> tum reddenda esse bona, cum soror monialis monasterio exivisset aut obiisset.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ne igitur haec infamiae nota mihi inuratur, ut res meae sub hasta palam veniant, tanquam qui creditoribus fidem non praestitit aut tanquam hominis luxuriosi et improbi, tu mihi praesidio eris, si causam meam, quamprimum has literas legeris, consuli<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bürgermeister <persName>Heinrich Walder</persName>.</note> exposueris, quam inique decerneretur, si, quod toto sesquianno accepi, uno cogar die reddere, si, quod post mortem aut exitum monialis e monasterio pluribus forsan annis non debuissem solvere, neque dum negat <persName>Hagerus</persName> ita se mihi tradidisse, id omne iam cogar una hora reddere, si postremo, quod ipse <persName>Hagerus</persName> nuper admodum<pb type="edition" next="243"/> promisit, iam cum solutionis dies adest, recuset accipere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec ego te, vir optime, per Christum oro, quo nihil maius habeo, ut consuli statim lectis literis indices, ut aliis quoque, si<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> si <hi>gestrichenes</hi> si.</note> quibus opus esse putas, significes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si non rem omnem intellexisti, a fratre meo<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Wohl <persName>Jakob Geßner</persName>, der auch am 23. Juli der Abrechnung beigewohnt hatte (vgl. oben Anm. 8).</note> poteris doceri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec, ut vides, celeriter et negligenter scripta sunt, una enim post hora iter <placeName>Losannam</placeName> ingrediendum erat<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. oben <ref target="file11076">Nr. 1034</ref>, Anm. 3.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale, Mecoenas<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Mäzen (vgl. <bibl>Pauly/Wissowa</bibl> XIV/1 207-229).</note> unice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 19. septembris 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Conr. Gesnerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>