<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11088" type="Brief" source="HBBW-7" n="1045">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander (Großmann), Erasmus Ritter, Johannes Rhellikan (Müller aus Rellikon) / Bern an s.n. / [Zürich], 23. September 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="9" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="9" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl n="9" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 7 (Briefe des Jahres 1537), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 1998, 357 S., ISBN 3-290-10980-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,237r-239v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Orientieren die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, die als Mitbetroffene gewiß sorgenvoll auf Nachricht über
								<persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Besuch in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> warten,
								über den Gang der Verhandlungen. <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> ist gemäß seiner (durch
								<persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> bereits mitgeteilten) Ankündigung zusammen mit
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> am 10. September in
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> eingetroffen, wobei sie jedoch bis zuletzt verheimlichten,
								daß <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> und <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> sie
								begleiten; die beiden <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> sprachen bei <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> vor, worauf dieser
								eine Zusammenkunft mit den <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Theologen im Barfüßerkloster
								veranlaßte. Während die <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> erklärten, nur vermitteln zu wollen, baten die
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> um Erlaubnis, zu ihrer Verteidigung gegen falsche
								Gerüchte den Rat anrufen zu dürfen, was die Vertreter der Kirche unter der Voraussetzung gestatteten, daß
								ihnen keine neue Disputation über die Sakramente und kein Abweichen von bisherigen Bekenntnissen und
								Vereinbarungen zugemutet würde. Der Rat ordnete auf den 16. September eine Sondersynode an; inzwischen
								versuchten die Gäste, für ihre Sache Stimmung zu machen. In der am 17. September eröffneten Versammlung
								verteidigte sich <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> in langer Rede: 1.) Er sei nie von seiner
								früheren Lehre abgewichen, sondern habe sich unablässig und erfolgreich um die Ausräumung der gegenseitigen
								Mißverständnisse im Abendmahlsstreit bemüht; seine "Retraktationen" stimmten mit dem [Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName>]
								Bekenntnis und der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation überein und seien nicht
								unklarer als andere Bekenntnisse deutscher Kirchen. 2.) Er stehe nach wie vor zur Abendmahlslehre der
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation, sei aber zu einem vertieften Verständnis der
								manducatio spiritualis gelangt. 3.) Sein durch [<persName ref="p1039" cert="high">Benedikt Euander</persName>] den
								<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> zugespielter Brief an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> spiegle nur seine Rolle als
								Vermittler. Am folgenden Tag antwortete <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> im Auftrag der
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Pfarrer auf <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName>
								Vortrag; er bestritt, daß jemand <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Rechtgläubigkeit in Zweifel
								gezogen und <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> überhaupt angegriffen habe, legte jedoch in sieben
								(einzeln aufgeführten) Punkten dar, daß <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> den <placeName ref="l862" cert="high">Schweizern</placeName> vor allem
								durch seine "Retraktationen" Anstoß bereitet und ihre Verhandlungsposition geschwächt habe.
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> erwiderte, die Publikation seines Buches habe nicht gegen den
								Beschluß der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Tagsatzung [vom 4. Februar 1536] verstoßen, und außerdem sei sein Angebot, sich zu
								rechtfertigen, nicht angenommen worden; einzig im Interesse der Konkordie hätten die
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> versucht, eine Verteidigungsschrift der
								<placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName> zu verhindern, doch nun sei durch die Vorrede
								[<persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName>] zu den Briefen [<persName cert="high" ref="p4091">Zwinglis</persName> und <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampads</persName>] trotzdem großer Schaden entstanden. Demgegenüber
								beharrte <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> darauf daß die "Retraktationen" nicht hätten
								publiziert werden dürfen; er zeigte sich erstaunt darüber, daß <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>
								die Antwort auf sein Gesprächsangebot nicht erhalten habe, und verwies schließlich darauf daß die
								Zensurbehörde die Briefausgabe, zu der auch <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> und
								<persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> beigetragen hätten, gebilligt habe. Trotz Aufforderung zum
								Schweigen wiederholte <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, er habe aus
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> keine Antwort erhalten. Als der Rat die Synode am 19.
								September zur Beschlußfassung über eine eventuelle Übereinkunft aufforderte, drängte
								<persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> auf ausdrückliche Annahme oder Ablehnung der von den
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburgern</placeName> vorgebrachten Rechtfertigung sowie ihres Bekenntnisses. Ob man ihre Klarstellungen als genügend
								anerkennen wolle, war umstritten; obwohl man voraussah, daß sie ein schriftliches Zeugnis verlangen würden
								und sich später damit brüsten könnten, stimmte die Mehrheit zu. Die Sache liegt jetzt wieder beim Rat; über
								das Ergebnis werden die Schreibenden wenn möglich schriftlich, sonst durch
								<persName ref="p2810" cert="high">Erasmus [Ritter]</persName> oder
								<persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> mündlich berichten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Rhellikan, Johannes</author>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 7, Nr. 1045, S. 244</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11088">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8412" cert="high"/>
					<persName ref="p2810" cert="high"/>
					<persName ref="p8428" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1537-09-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">Pfarrer und Lehrer von Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11088!Autograph!00%20E_II_337__fol__237_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11088/Autograph/00 E_II_337__fol__237_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11088!Autograph!01%20E_II_337__fol__237_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11088/Autograph/01 E_II_337__fol__237_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11088!Autograph!02%20E_II_337__fol__238_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11088/Autograph/02 E_II_337__fol__238_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11088!Autograph!03%20E_II_337__fol__238_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11088/Autograph/03 E_II_337__fol__238_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11088!Autograph!04%20E_II_337__fol__239_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">11088/Autograph/04 E_II_337__fol__239_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11088!Autograph!05%20E_II_337__fol__239_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">11088/Autograph/05 E_II_337__fol__239_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salus et conscientiarum pax per Christum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Dubium nobis non est, optimi fratres ac domini in Christo observandi, quin magna cura, studio, solicitudine et anxietate eventum <persName ref="p467">Bucerani</persName> adventus expectetis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8412">Megander</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> am 7. September über die kritische Lage in <placeName ref="l41">Bern</placeName> im Vorfeld des Besuchs von <persName ref="p467">Bucer</persName> und <persName ref="p5565">Capito</persName> unterrichtet (s. oben <ref target="file11080">Nr. 1038</ref>).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nec abs re.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Vestra nanque res non minus quam nostra agitur, paries quum hic noster vobis proximus ardet<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p19882">Horaz</persName>, Epistulae, 1, 18, 84; Adagia, 3, 6, 71 (<bibl>LB</bibl> II 862).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ne igitur diutius animo suspensi ac soliciti sitis, nostrarum partium esse duximus rem, ut acta inter nos et <persName ref="p467">Buceranos</persName> est, vobis summatim perscribere<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Verlauf der Gespräche vgl. <bibl>Hundeshagen</bibl> 79-89; <hi>Straßer</hi> 133-147; <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 294-299.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Ex <persName ref="p8412">Megandri</persName> itaque ad <persName ref="p495">Bullingerum</persName> nostrum literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben Anm. 1.</note> (ni fallimur) intellexistis <persName ref="p5565">Capitonem</persName> abhinc circiter mensis spatium nostrae ecclesiae in verbo domini praesidibus per literas significasse se una cum <persName ref="p467">Bucero</persName> ad 9. septembris nos conventuros esse et aliquid nobiscum collaturos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quantum ad diem praescriptum attinet, licet satis repente, tamen non de improviso venerunt; quantum vero ad auctam legationem, conqueri possemus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Non enim soli <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName>, sed etiam <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> <persName ref="p8418">Myconius</persName> ac <persName ref="p1365">Grynaeus</persName> huc ad 10. septembris appulerunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Et quamvis pridie, quam huc venirent, <placeName ref="l1442">Iegensdorphi</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName ref="l1442">Jegenstorf</placeName> (<placeName ref="l2826">Kt. Bern</placeName>).</note> (qui pagus mille hinc passibus distat) pernoctaverint ac sub horam 9.</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernam</placeName> attigerint, tamen rem ex composito cum suis complicibus ita egerunt ac nos celaverunt, ut intra primam demum ac secundam horam <persName ref="p8418">Myconius</persName> ac <persName ref="p1365">Grynaeus</persName> soli <persName ref="p8412">Megandrum</persName> adierint et causam adventus sui exposuerint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Qua audita ac senatu ecclesiastarum, professorum ac diaconorum per eundem<pb type="edition" next="245"/> coacto illi cum aliis duobus legatis in collegium nostrum Franciscanum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das Barfüßerkloster war Sitz der theologischen Schule ("Collegium zun Barfüßen") und Versammlungsort der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Pfarrer; s. Anshelm V 248, 7-9; Adolf <hi>Fluri,</hi> Die bernische Schulordnung von 1548, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte XI, 1901, S. 182.</note> venire iussi sunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quo cum utrinque ventum esset, accepta et reddita salute consessum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Ibi <persName ref="p5565">Capito</persName> (quippe senior) magna cum obtestatione verba facere coepit dicens legationem istam non ob aliud susceptam, quam ut se de rumoribus quibusdam de ipsis falso sparsis apud nos ita purgarent, ut neminem nominatim perstringerent nec cuiquam incommodarent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Id autem quum praeter nostrum consensum apud senatum agere parum esse syncerum agnoscerent, idcirco nos primum rogatum venisse, ut bona nostra pace eum adire liceret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">His finitis <persName ref="p467">Bucerus</persName> non alia, sed pluribus verbis eadem dixit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Exinde <persName ref="p8418">Myconius</persName> ac <persName ref="p1365">Grynaeus</persName>, postquam operose excusaverant se non ultroneos, sed rogatos <placeName ref="l491">Argentoratensium</placeName> comites esse nec in hoc accessisse, ut alteras foverent partes, sed ut mediatores agerent, ipsi quoque meditata oratione de discordiae incommodo et concordiae commodo disseruere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quibus omnibus attentissime auditis et tandem secedere iussis, nos deliberatione prius facta illis revocatis respondimus per nos ipsis heere senatum super praedicta<pb type="scan" next="||237v."/> causa adire, ea tamen lege ac omine<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18901">Terenz</persName>, Andria, 200.</note>, ne novam disputationem super re sacramentaria a nobis expectarent aut vel tantillum a disputatione <placeName ref="l41">Bernensi</placeName>, utraque confessione ac synodo proxima nos discessuros existimarent<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Auf diese Lehrgrundlage hatte sich <placeName ref="l41">Bern</placeName> an der Frühjahrssynode 1537 festgelegt; s. oben <ref target="file11052">Nr. 1010</ref>, 47-57 mit Anm. 9f.</note> aut quidquam novi citra vestrum et aliarum apud <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> ecclesiarum consilium et assensum decreturos esse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">His actis alii post alios ex nobis convivia cum illis hospitalitatis gratia agitavimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Interim ipsi senatum adeuntes ab eo impetrarunt, ut se coram speciali synodo ex decanis, camerariis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zum Amt des Kammerers, das auf die vorreformatorische Dekanatsorganisation zurückgeht, s. Joseph <hi>Ahlhaus,</hi> Die Landdekanate des Bistums Konstanz im Mittelalter. Ein Beitrag zur mittelalterlichen Kirchenrechts- und Kulturgeschichte, Stuttgart 1929 (Nachdruck: Amsterdam 1961). - Kirchenrechtliche Abhandlungen 109/110, S. 156-166.</note> et aliquot eis allectis suaque sponte confluentibus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Laut Ratsmanual und Ausschreibung vom 12. September sollten fünf von den gelehrtesten und vornehmsten Pfarrern jedes Kapitels in <placeName ref="l41">Bern</placeName> erscheinen, doch stand die Teilnahme auch einem weiteren Kreis offen (s. <placeName ref="l41">Bern</placeName> StA, A II 130, S. 293, bzw. A III 24, S. 521).</note> coacta purgare possent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dum synodus ita a senatu ad 16. huius mensis indicitur ac cogitur, illi interea temporis cum suis asseclis (quos iam antea ad nutum paratos heic habebant<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. oben <ref target="file11080">Nr. 1038</ref>, 11-16.</note>) consilia captare ac novos sibi amicos facere non cessabant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><pb type="edition" next="246"/>Caeterum, quando status comitiorum dies advenerat et parochi undique ex vicis ac oppidis confluxerant, postero die (qui erat 17. septembris) consessum est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">In quo consessu data legatis dicendi copia <persName ref="p467">Bucerus</persName> prolixo exordio et praedicta fraterna obtestatione<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>nach</hi> obtestatione <hi>gestrichenes</hi> fraterna.</note> praemissa haec tria rerum capita egit: Primo falsum rumorem de ipsis sparsum, quasi a syncera sacramentorum veritate descivissent, dum verborum involuchris magis quam charitate in exponenda eucharistiae caussa utantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Deinde se accusari, quod pollicitis non stent; pollicitos nanque esse se veritatem in disputatione <placeName ref="l41">Bernensi</placeName> assertam propugnaturos, nunc autem eam ab ipsis non tantum deseri, sed etiam subverti.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tertio cum se tum <persName ref="p5565">Capitonem</persName> accusari, quasi parum candide cum Helveticis ecclesiis egerint, idque ex secreta ipsius ad <persName ref="p1974">Lutherum</persName> epistola probari<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist der Brief vom 19. Januar (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 12-18, Nr. 3128); s. oben <ref target="file11030">Nr. 988</ref>, Anm. 3.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Ad quorum primum refellendum initium controversiae inter nostrates et <persName ref="p1974">Lutherum</persName> adducebat, nempe quod in disputatione <placeName ref="l41">Bernensi</placeName> et in scriptis aeditis alteri alteros non probe intellexissent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p7228">Zvinglium</persName> nanque, felicissimae memorię virum, ita semper argumentatum: Christus ad dexteram patris consedit, ergo corporaliter in caena edi non potest.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutherum</persName> autem sic: Christus his verbis: "Accipite, edite" etc. <cit type="bible"><ref>[Mt 26, 26]</ref></cit> corporis et sanguinis sui manducationem promisit; idcirco in caena rite administrata corpus et sanguis eius non potest non manducari.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Interim vero Christum a neutro a caena exclusum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quod quum ipse ante septennium videret, operam se dedisse aiebat, ut per <placeName ref="l822">Germanicum</placeName> suum dialogum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vergleichung D. <persName ref="p1974">Luthers</persName> und seins gegentheyls ..., <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> 1528, <bibl>BucerDS</bibl> II 295-383.</note> res orbi innotesceret.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quo factum sit tandem, ut et aliorum bonorum virorum opera, praecipue autem <persName ref="p3590">Cattorum principis</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note>, utraque pars <placeName ref="l311">Marpurgi</placeName> convenerit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zum <placeName ref="l311">Marburger</placeName> Religionsgespräch von 1529 s. Gerhard <hi>May,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XXII 75-79 (mit weiterer Lit.).</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Atque ibi licet praesentes cum praesentibus utrinque perparum effecissent, tamen se a laborando pro concordia non destitisse.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ingens enim ac molestum hoc <placeName ref="l749">saxum</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. Adagia, 2, 4, 40 (<bibl>LB</bibl> II 535).</note> usque ad calamitosum nostrum bellum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">d. h. bis zum Zweiten <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName> von 1531.</note> iugiter movisse ac ne sic quidem rebus habentibus animum despondisse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Bellicis nam tumultibus sedatis iam huc iam illuc scribendo ac equitando effecisse, ut <placeName ref="l28">Basileae</placeName> prima super eucharistiae causa confessio sit composita, ac deinde, quia morosioribus quibusdam Lutheranis necdum a nobis satisfactum videret, postremam quoque obtinuis-<pb type="scan" next="||238r."/>se<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist zum einen das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis von 1536 (<bibl>BSRK</bibl> 101-109), zum andern dessen Auslegung im Brief der reformierten Städte der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> an <persName ref="p1974">Luther</persName> vom 12. Januar 1537 (vgl. oben <ref target="file10976">Nr. 934</ref>, Anm. 15).</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quominus autem concordia iampridem absoluta sit, libros utrinque aeditos ac sinistros rumores utrobique sparsos in caussa fuisse,<pb type="edition" next="247"/> non suas Retractationes<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p467">Bucers</persName> "Retraktationen" (s. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10906">[Nr. 866]</ref>, S. 368, Anm. 12) waren der Hauptgrund für die in <placeName ref="l41">Bern</placeName> laut gewordene Kritik; vgl. oben <ref target="file10992">Nr. 950</ref>.</note>, quas per omnia cum <placeName ref="l28">Basiliensi</placeName> confessione facere nec disputationi <placeName ref="l41">Bernensi</placeName> adversas affirmabat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Et quo verisimilius hoc faceret, ex praefatione sua<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist die an Räte und Pfarrer von <placeName ref="l41">Bern</placeName> gerichtete Widmungsvorrede des Johanneskommentars von 1528. <persName ref="p467">Bucer</persName> hatte ihr 1536 die Erklärung beigefügt, seine Billigung der vierten Schlußrede der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (s. die folgende Anm.) sei nicht als grundsätzliche Ablehnung der leiblichen Gegenwart Christi im Abendmahl zu verstehen (s. <bibl>BucerOL</bibl> II 1-15).</note> et aliis locis probabilibus multa <placeName ref="l822">Germanice</placeName> interpretabatur, ut idiotae etiam capere possent.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">In summa per rei exaggerationem ex privata causa publicam astute faciens dicebat, si ipsius Retractationes ac enarrationes super synaxeos sacramento propter obscuritatem damnarentur, eadem ratione etiam omnium per <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> ecclesiarum confessionem damnandam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Eandem enim utrobique obscuritatem esse.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Aut igitur illas omnes cum ipso inique confessos aut inique de se pronuntiari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Ad secundum diluendum principio respondebat se veritatis in disputatione <placeName ref="l41">Bernensi</placeName> vindicatae etiamnum propugnatorem esse, quem admodum pollicitus esset.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Deinde ex disputationis conclusione de sacramento<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">"Das der lyb und blut Christi wäsenlich unnd lyblich in dem brot der dancksagung empfangen werdind, mag mit biblischer geschrifft nit bybracht werden" (<bibl>Z</bibl> VI/1 298, 23-25; <bibl>BucerDS</bibl> IV 131, 3-5).</note> probabat se idem nunc quod tum sentire.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Quemadmodum enim isthic non nisi corporalis illa et crassa manducatio a mystica caena excluderetur ac spiritualis assereretur, ita nec quidquam aliud se nunc dicere, nisi quod clarius et significantius spiritualem manducationem promissionis vi exprimeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Ad ultimum recensebat, quam malis artibus ac pessimo multorum exemplo epistola sua ad <persName ref="p1974">Lutherum</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe oben Anm. 12.</note> a <persName ref="p1039">ludimagistro</persName> <persName ref="p1039">Campidunensi</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p1039">Benedikt Euander</persName>.</note> descripta et ad vos transmissa esset.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">In qua tamen nihil contineretur, quod non a fratribus, qui <placeName ref="l28">Basiliensi</placeName> conventui interfuissent, haberet.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">"Quid multis?" inquit, "perinde in hisce literis feci ut hi, qui contendentium causas cognoscunt ac dirimunt".</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Sicuti nanque multa utrique parti seorsum dicuntur, quae alteram scire nollent, ita et in hisce literis fortassis quaedam duriuscula esse, quae nostram partem nescire praestitisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Haec ubi per totum diem intonuisset ac tandem dicendi finem fecisset, senatus (qui una cum diacosiis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Rat der Zweihundert, Großer Rat.</note> auscultabat omnibus) nos ad consultandum in posterum diem in Franciscanorum coenobium super responsione <persName ref="p467">Bucero</persName> danda dimisit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Quo ubi perventum erat, communi fratrum suffragio respondendi ac diluendi provintia <persName ref="p8412">Megandro</persName> demandata est.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Quam dum ille subiret, primum dicebat neminem se unquam audisse nec scire, qui <persName ref="p467">Bucerum</persName> desertae veritatis in eucharistiae negotio arguisset.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Si autem ipse quempiam sciret, nominatim eum indicare per se ei liberum esse.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Nec etiam esse, cur<pb type="edition" next="248"/><persName ref="p5565">Capitonem</persName> causae suae immisceret.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Neminem enim illius, sed <persName ref="p467">Buceri</persName> scriptis multos passim per <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> esse offensos.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Primo, quod praeter pactum primi conventus <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> Retractationes suas publicas-<pb type="scan" next="||238v."/>set<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p467">Bucer</persName> scheint in <placeName ref="l28">Basel</placeName> mündliche Zusagen gemacht zu haben, die über den formellen Abschied vom 4. Februar 1536 hinausgingen; vgl. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10909">[Nr. 869]</ref>, S. 374f, 15-17 mit Anm. 9 und unten Z. 165-169.</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Secundo, quod in illis calumniam a <persName ref="p1974">Luthero</persName> nobis impactam confirmat, dum ipse tanquam <persName ref="p4091">Zvinglianorum</persName> coryphaeus sententiam suam de eucharistia retractat et dum ait <persName ref="p4091">Zvinglium</persName> genuinum synaxeos intellectum ac verum usum in postremis duntaxat libris suis docuisse<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <bibl><persName ref="p467">Bucer</persName>DS</bibl> VI/1 322, 5-8; <bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 13, 30f; 14, 43-46.</note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Unde prava illa suspitio de nobis concepta augeatur, quasi in caena domini praeter merum panem et vinum nihil agnoscamus.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Tertio, <persName ref="p467">Bucerum</persName> cum suis asseclis obstitisse, quo minus illa ipsa calumnia aedito ab <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> apologetico refutaretur<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10659">[Nr. 621]</ref>, S. 289, Anm. 19.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Quarto, quod mediatorem professus ante absolutam concordiam <persName ref="p1974">Luthero</persName> ita consenserit, ut pro synaxeos negotio perperam tractato et quod <persName ref="p1974">Lutherum</persName> non pro dignitate suspexerit, veniam ab omnibus piis postulaverit<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <bibl>BucerDS</bibl> VI/1 308, 1-7.</note>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">In qua deprecatione si idem quod in disputatione <persName ref="p467">Bucerus</persName> adhuc sentit, veniam precari quid opus est?</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Hanc autem quia petiit, annon aliter nunc quam prius sentit?</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Quinto, parum honorificum esse <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName>, si disputatores suos utrinque andabatarum in modum pugnantes<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. Adagia, 2, 4, 33 (<bibl>LB</bibl> II 533f).</note> tulerunt.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Sexto, epistolam illam secretam totius fabulae <persName ref="p467">Buceranę</persName> in <placeName ref="l862">Helvetico</placeName> orchestro actae et agendae catastropham<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Wendung, vgl. <bibl>Z</bibl> XIII 851; <bibl>Lausberg</bibl> 1194, 3; 1246.</note>, <foreign xml:lang="el">α καί ω</foreign><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 1, 8</ref></cit> u. ö.</note> <foreign xml:lang="el">εἶναι</foreign>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Dum nanque in illa se tam operose excusat, quod <persName ref="p1974">Lutheranos</persName> articulos<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Nämlich die Artikel der <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordie (<bibl><persName ref="p467">Bucer</persName>DS</bibl> VI/1 114-134).</note> toties et tam varie nobis exposuerit<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 13f, 8-46.</note>, hanc <persName ref="p1974">Lutheri</persName> mentem in articulis suis non fuisse subindicat.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Nam si <persName ref="p467">Bucerus</persName> ipsissimam <persName ref="p1974">Luteri</persName> mentem in expositione sua afferebat, quid, quaeso, adtinebat culpam apud illum deprecari?</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Sin autem hunc sensum a <persName ref="p1974">Luthero</persName> exponente articulos non hauserat, cur eum nobis obtrusit?</s>
					<s n="64" xml:lang="la">7., dum scribit <persName ref="p1974">Lutherum</persName> merito offendi, quod velimus videri antea quoque sic docuisse, sed illud "ante" non de omni tempore istius conflictus intelligendum, quinpotius de eo, in quo de concordia agi coeptum est<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 16, 128-132.</note>, rursum sinistram de nobis suspitionem conceptam auget.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Si enim ante conventum <placeName ref="l311">Marpurgensem</placeName> et confessionem <placeName ref="l28">Basiliensem</placeName> (ad quam nos praecipue ait respicere) non iustam caenae dominicae intelligentiam ac vim tenuimus, ergo verum videri potest, quod nuda duntaxat symbola in eucharistiae sacramento agnoverimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la">Hoc responsum ubi <persName ref="p467">Bucerus</persName> a <persName ref="p8412">Megandro</persName> acceperat et disceptatio nobis finienda videretur, <persName ref="p467">Bucerus</persName> novam dicendi veniam a senatu postulat dicens sibi iure postremas in respondendo partes, quippe reo, tribuendas.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Hac igitur impetrata haecce tria revincere conatus est: Primum, edicto conventus <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName><pb type="edition" next="249"/> sibi tanquam mediatori non inhibitum, quominus aliquid in publicum emitteret, sed iis, qui partes adhuc essent et aliquid concordiae adversum molirentur.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Ideoque, quum suae Retractationes (ut antea ex <placeName ref="l822">Germanica</placeName> interpretatione patuisset) ad concordiam promovendam faciant, se pactum non violasse.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Imo vero, quoniam tunc temporis aegrotasset lethaliter<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">im Dezember 1535; vgl. <bibl><persName ref="p8055">Blarer</persName> BW</bibl> I 764; II 824.</note>, se inique acturum fuisse, si morte praeventus posteros de retractatione sua non monuisset.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Deinde, ut conce-<pb type="scan" next="||239r."/>dat se nimis praecipitanter Retractationes in lucem aedidisse, tamen se excusari posse propterea, quod audita quorundam in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> offensione nos diem sibi dicere postulaverit et locum, in quo se purgaret<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Im Schreiben vom 27. Januar (oben <ref target="file10981">Nr. 939</ref>).</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Hunc quia hactenus a nobis obtinere nequiverit, parum dextre cum ipso actum putabat.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Postremo se non infitias ire, quin apologiae aeditio cum ab ipso tum <persName ref="p5565">Capitone</persName> impedita sit, et hoc, ne concordiae futurae via praecluderetur.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Interim tamen hoc remedio nihil profectum; farraginem nanque epistolarum una cum bene longa praefatione aeditam<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Gemeint ist die 1536 erschienene Sammlung von Briefen <persName ref="p2442">Oekolampads</persName> und <persName ref="p4091">Zwinglis</persName>, für die <persName ref="p8171">Bibliander</persName> eine apologetische Vorrede verfaßt hatte; s. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10917">[Nr. 876]</ref>, S. 387, Anm. 5f.</note>, quae concordiae supra modum offecerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Ad quae <persName ref="p8412">Megander</persName> rursus sic paucis: Sibi probe constare, quod in genere cautum sit <placeName ref="l28">Basileae</placeName>, ne quid novi utrinque super eucharistia aederetur; scire et hoc alios, qui conventui interfuissent.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Unde <persName ref="p467">Bucerum</persName> frustra per principii petitionem<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">unbewiesene Voraussetzung; s. Wörterbuch der philosophischen Begriffe, historisch-quellenmäßig bearb. v. Rudolf Eisler, 4., völlig neubearb. Aufl., Bd. II, Berlin 1929, S. 408.</note> subterfugere dicens cautionem istam ad suas Retractationes praecavendas non esse factam.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Necdum enim satis probatum illas concordiae non adversari.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Deinde mirari se dicebat, qui factum, quod responsio a nobis <placeName ref="l28">Basileam</placeName> super <persName ref="p467">Buceri</persName> postulatione missa ei non sit reddita, quum tamen alia cum nuntio in <placeName ref="l3426">Byrsa</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName ref="l3426">Birs</placeName> (Fluß bei <placeName ref="l28">Basel</placeName>, s. <bibl>HBLS</bibl> II 255).</note> fluvio submerso incolumia reperta sint<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p1754">Johannes Jung</persName> teilte <persName ref="p4079">Johannes Zwick</persName> gegen Mitte Februar mit, bei diesem Vorfall sei eine Antwort der <placeName ref="l41">Berner</placeName> an die <placeName ref="l28">Basler</placeName> zur Konkordienfrage aus den Fluten gerettet worden, die nach dem Urteil einer namhaften Person besser untergegangen wäre (s. Stadtarchiv <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Ref. A. Fasc. 10, 407v.). Offenbar handelte es sich um die Stellungnahme zu <persName ref="p467">Bucers</persName> Brief vom 27. Januar (vgl. oben <ref target="file10992">Nr. 950</ref>, 3-8).</note>.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Insuper et hoc sibi mirum videri, quod <persName ref="p467">Bucerus</persName> epistolarum farraginem adeo pestilentem librum putaret, quum tamen epistolae et praefatio nimirum, antea quam excuderentur, a <foreign xml:lang="el">βιβλιοεπισκόποις</foreign> conspectae sint.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Adde, quod et <persName ref="p1365">Grynaei</persName> ac <persName ref="p8418">Myconii</persName> lucubratiunculae eis insertae fuerint<note xml:id="fn41" type="footnote" ana="bio" n="41">Nämlich ein Bericht von <persName ref="p1365">Grynäus</persName> an <persName ref="p5565">Capito</persName> über den Tod <persName ref="p2442">Oekolampads</persName> sowie die <persName ref="p4091">Zwingli</persName>-Vita von <persName ref="p8418">Myconius</persName>; s. <persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie 88f, Nr. 182.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la">His dictis <persName ref="p8412">Megander</persName> <persName ref="p467">Bucerum</persName> rogabat, ut audita iam a senatu utriusque partis caussa quietus esset.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">At ille nihil moratus quietem inferebat fieri potuisse,<pb type="edition" next="250"/> ut <persName ref="p8412">Megander</persName> nostro nomine super die iuditii indicenda scripserit; attamen sibi nullas esse redditas literas, utcunque tabellio eas curaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la">His ad hunc modum 19. septembris ante prandium coram senatu populoque <placeName ref="l41">Bernensi</placeName> ultro citroque caesis sermonibus senatus ex <persName ref="p8412">Megandri</persName> relatione a prandio nos super synodi conclusione in coenobio Franciscano consultare iussit ac, si possibile esset, in verbis quoque convenire, quandoquidem in eucharistiae summa et scopo non dissideremus.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Eo cum ventum esset assidentibus aliquibus ex minore ac maiore senatu, <persName ref="p5565">Capito</persName> non contentus, quod ipse ac <persName ref="p8418">Myconius</persName> contra fidem nobis (anteaquam suggestum conscendere permitteremus) datam pro contione uterque suam sententiam de eucharistia pleno ore plaebi ad taedium usque inculcaverat, quin etiam minabundus a nobis extorquere voluit, ut ipsorum purgationem vel probaremus vel improbaremus.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Si enim nobis satisfactum fuerit, bene rem habere; sin minus, rationem reddendam, anteaquam urbe excederent.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Adhaec quia confessionem ipsorum recens senatui exhibitam<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><bibl>BucerDS</bibl> VI/1 294-297.</note> audivissemus, itidem urgere nos, ut diceremus, an pia an impia esset.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Haec fulmina quum ii, qui a principio fraternam charitatem ac magnam in agendo clementiam polliciti erant, in fine (ut aculeum in auditorum animis relinquerent<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. Adagia, 1, 1, 5 (<bibl>LB</bibl> II 27).</note>)<pb type="scan" next="||239v."/> in nos eiaculati essent, secesserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la">Nobis vero postea super tantorum patrum con[scriptorum]<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Mit diesem Ausdruck wurde der römische Senat bezeichnet; s. <bibl>Pauly/Wissowa</bibl> IV 891-896.</note> rogatione consultantibus sententiis variatum est, idque de priori tantum articulo.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Alii nanque fratrum respondendum censebant, quod hactenus nobis purgati essent <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName>, quatenus nos ipsos iam audivissemus et res ita, ut ipsi prae se ferrent, haberet; deinde, quantum ad eorum confessionem attineret, nos eam penes nostram ferre posse illosque ut antea pro fratribus agnoscere.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Alii vero dicebant purgationem eorum in totum neque probandam nec improbandam, eo quod illa, quae ad sui defensionem hinc inde adduxissent, non penitus meditata et perspecta haberemus, et ne<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> ne <hi>gestrichenes</hi> ne[?].</note> illi postea literas in approbationis testimonium postulantes inde nescio quid gloriari possent.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Sed prior sententia (<foreign xml:lang="el">ὥσπερ τὰ χερίονα τὸ πλεῖστον νικᾷ</foreign><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <persName ref="p18514">Homer</persName>, Ilias, 1, 576; Odyssee, 18, 404.</note>) vicit.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Nec posterions sententiae authores sua fefellit opinio.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Illi nanque pacifici ac elementes viri postridie in synodi absolutione instrumentum a senatu postulaverunt.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Nec simplicem synodi responsionem praedictam in literas referri flagitabant, sed alia quoque acta infarcire conabantur, adeo ut plerisque iis, quibus hoc negotii peculiariter demandatum erat, digressis ac dilabentibus causa rursus ad senatum relata sit.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Quid autem ille super diplomate <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName> dando decreverit, si fieri potest, iam vobis illud transmittemus; sin minus, coram brevi (si deus volet) aut ex <persName ref="p2810">Erasmo</persName> aut <persName ref="p8428">Rhellicano</persName> isthic percipietis<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Eine Abschrift des am 23. September ausgestellten Zeugnisses wurde von <persName ref="p8418">Myconius</persName> am 4. Oktober nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gesandt; s. unten <ref target="file11095">Nr. 1052</ref>, 8-10 mit Anm. 7.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" ana="farewell"><pb type="edition" next="251"/>Valete et a fermento <persName ref="p467">Bucerano</persName> vobis cavete<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 8, 15</ref></cit> u. ö.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l41">Bernae</placeName>, 23. septembris anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la">Fratres ac symmystae vestri <persName ref="p8412">Megander</persName>, <persName ref="p2810">Erasmus</persName> ac <persName ref="p8428">Rhellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="98" xml:lang="la">Doctiss[imis] simulac piiss[imis] <persName ref="p495">Bullingero</persName>, <persName ref="p1753">Leoni</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8127">Bellicano</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandro</persName>, <persName ref="p8364">Beato</persName><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>.</note>, <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> et concionatoribus et sacrarum professoribus, in domino suis semper observandis.</s>
					<s n="99" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Z[üric]h</placeName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Der auf das Verschlußband geschriebene Wortteil fehlt.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>