<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11110" type="Brief" source="CO-X" n="81">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Genf an s.n. / [Zürich], 13. November 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11110</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1067</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b46" n="81" type="transcription">S. 129</bibl>
				<bibl source="b9" n="1067" type="regest">S. 302</bibl>
				<bibl source="b9" n="1067" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 337,265</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der Briefüberbringer berichtet über die unerwartet ausgebrochene Verfolgung der Brüder in <placeName ref="l358" cert="high">Nîmes</placeName>; in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> hatte man geglaubt, Graf <persName ref="p7492" cert="high">Wilhelm [von Fürstenberg]</persName> habe sich auf Ersuchen von <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> und <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> an König [<persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>] gewandt und die Freilassung aller Gefangenen erreicht, nun aber wurden zwei verbrannt, und weitere sind in Lebensgefahr. Da die <placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> gehört haben, in einem Vertrag [<placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischer</placeName> Orte] mit dem König sei eine Klausel zum Schutz der Glaubensgenossen enthalten, bitten sie dringend, die Obrigkeit zu einer Intervention zu veranlassen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs IV, S. 315-319, Nr. 668</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. X/2, S. 129f, Nr. 81</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl167" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1537-11-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11110!Original!00%20E_II_337__fol__265_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11110/Original/00 E_II_337__fol__265_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11110!Original!01%20E_II_337__fol__265_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11110/Original/01 E_II_337__fol__265_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia vobis et pax a Deo patre nostro et Domino Iesu Christo, fratres amicissimi et nobis unice observandi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Negotium, cuius causa hominem hunc data opera mittendum ad vos censuimus, paucis complectemur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nemosi enim non incelebri linguae, ut nunc vocant, Occitanae oppido, nova nuper impiorum saevitia in miseros fratres, qui illic dispersi agunt, efferbuit, quum nihil tale suspicaremur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Literas non ita pridem publicas Senatus <placeName ref="l491">Argentoratensis</placeName> et <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> obtinueramus, quibus omnium qui tunc per <placeName ref="l832">Gallias</placeName> in vinculis tenebantur, salus et incolumitas commendabatur <persName ref="p7492">Comiti Guillelmo</persName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ille a Rege impetrasse dicebatur, ut solverentur omnes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">In hac spe securi acquiescebamus, dum renunciatum nobis fuit, ignem illic vehementer flagrare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Duo combusti fuerunt, de quorum morte ab ipso spectatore audietis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Siquidem latine vobis narrare queat, quod nobis retulit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Plurimi in vincula coniecti sunt, qui de capite periclitantur, nisi mature obviam eatur eorum furori, qui iam ebrii duorum sanguine, finem alioqui saeviendi nullum facturi sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Duo illi singularem constantiam ad extremos usque spiritus exhibuerunt: quum tamen exquisita crudelitate ipsorum patientia tentaretur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Verum qui scimus an eadem aliis constatura sit animi magnitudo?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ferendae ergo in tempore suppetiae, si qua ratione licet, ne terrore concidant, si qui sunt imbecilliores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Deinde summopere cavendum, ne vile fiat nobis piorum sanguis, quem scimus esse in conspectu Domini pretiosum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Audimus recens fuisse a Principibus vestris percussum foedus cum Rege nostro, in quo mentio quaedam iniecta fuerit religionis, ne scilicet solita severitate posthac plecterentur, quibus in religionis sensu vobiscum conveniret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Id si verum est, non omittenda est nobis iuvandorum fratrum tanta opportunitas, quibus ad opem ferendam non modo clara voce nos Christus vocat, sed se deseri conqueritur, si deserantur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Proinde, fratres optimi et pientissimi, vos pro animi vestri sinceritate in hanc causam totos impendite.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quod quia vos ultro facturos confidimus, pluribus non agemus vobiscum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Agedum ergo, apud Senatum vestrum efficite, ut serio Rex appelletur: idque quam fieri poterit brevissime, ne furiosi illi antevertant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Scitis enim quam sedula sit eorum improbitas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dominus Iesus vos novis spiritus sui incrementis magis in dies locupletet, fratres eruditissimi et nobis dilectissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName>, 13. Novembris 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Fratres vestri amantissimi et observantissimi <placeName ref="l167">Genevensis</placeName> ecclesiae ministri.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Fratribus et symmystis nostris in Domino observandis <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastoribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>