<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11117" type="Brief" source="HBBW-7" n="1074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander (Großmann), Erasmus Ritter, Johannes Rhellikan (Müller aus Rellikon), Jakob Meyer (Maior) / Bern an s.n. / [Zürich], 28. November 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11117</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1074</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b9" n="1074" type="transcription">S. 318</bibl>
				<bibl source="b9" n="1074" type="regest">S. 317</bibl>
				<bibl source="b9" n="1074" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 337,251r-252v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Danken für ihr Schreiben. Die kranke <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche braucht aber nicht nur Trost, sondern Heilmittel, da die Ausbreitung der Ansteckung tödliche Gefahr bedeutet. Seit der Sondersynode [vom September] hat die Epidemie des Buceranismus immer mehr um sich gegriffen. Nachdem <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName> seine Abschrift des von <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> und <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> bearbeiteten Katechismus <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> den bucerischen Pfarrern [<persName ref="p8129" cert="high">Meyer</persName> und <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName>] vorgelegt hatte, drängten diese den Rat offenbar zur Drucklegung dieser Fassung, während sie die von <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> zugesagte Ergänzung als ungenügend ablehnten; auch gibt es Bestrebungen, die für <persName ref="p3241" cert="high">[Lienhard] Tremp</persName> übersetzten "Retraktationen" <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> in den Druck zu geben. Beides müßte den Eindruck erwecken, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> habe sich <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> angeschlossen. Deshalb schlagen die Schreibenden vor, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName> sollten den <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat ersuchen, sich ebenso wie <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> persönlich verantworten zu dürfen; außerdem soll der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> an den Beschluß erinnern, nichts ohne Vorwissen der andern Orte zu ändern. Unruhe wird daraus nicht entstehen, da jene Ratsmitglieder gestärkt würden, die vom bucerischen Fieber noch nicht ergriffen sind. Die dem Bund nicht angehörenden [<placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName>] scheuten bei ihrer Einmischung keine Mühen, doch die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> können ohne großen Aufwand und als Bundesgenossen vorstellig werden. Wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> die über sie gemachten Äußerungen richtigstellen, ist dies kein Angriff auf die Beschlüsse der Synode; über diese Äußerungen wurden sie bereits durch <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> orientiert, doch könnte <persName ref="p18017" cert="high">Heinrich [Möriker]</persName>, der die Verhandlungen aus dem Gedächtnis aufgezeichnet hat, Genaueres berichten. <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Antwort an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> abzuwarten, empfiehlt sich nicht, da der vielbeschäftigte Mann sich Zeit lassen wird. Auf ein nur an die Pfarrer gerichtetes Schreiben würde der Rat nicht eintreten. Bitten nochmals dringend, rechtzeitig den Anfängen zu wehren, da sonst der Untergang nicht nur der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche droht. Mißbilligen den Vorschlag des bucerisch gesinnten <persName ref="p3241" cert="high">Tremp</persName>, <persName ref="p7232" cert="high">Wilhelm Zwingli</persName> nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> zu schicken; seiner Mutter <persName ref="p7227" cert="high">[Anna Zwingli]</persName> soll nahegelegt werden, ihn eher in die Klosterschule von <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> zu geben, um ihn vor dem Kontakt mit lutherischem Aberglauben und papistischen Überbleibseln zu bewahren. Drängen nochmals auf rasche Hilfe. <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> stellt die Rücksendung von Schriften an <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> in Aussicht.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Rhellikan, Johannes</author>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 7, Nr. 1074, S. 318</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8412" cert="high"/>
					<persName ref="p2810" cert="high"/>
					<persName ref="p8428" cert="high"/>
					<persName ref="p8129" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1537-11-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">Pfarrer und Lehrer von Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="985">Latein</language>
				<language ident="el" usage="15">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11117!Original!00%20E_II_337__fol__251_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11117/Original/00 E_II_337__fol__251_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11117!Original!01%20E_II_337__fol__251_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11117/Original/01 E_II_337__fol__251_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11117!Original!02%20E_II_337__fol__252_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11117/Original/02 E_II_337__fol__252_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11117!Original!03%20E_II_337__fol__252_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11117/Original/03 E_II_337__fol__252_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName cert="high" ref="p20987">Jakob Meyer (Maior)</persName> war 1534 Pfarrer in <placeName ref="l3427" cert="high">Bümpliz</placeName>, kam 1536 als Helfer an das <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Münster und wirkte 1538-1542 als Pfarrer in <placeName ref="l1104" cert="high">Wynigen</placeName> (<placeName ref="l2826" cert="high">Kt. Bern</placeName>). Zusammen mit <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>, <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> und <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> hatte er bereits am 14. Mai mehrere Landkapitel über den Konflikt unter den Stadtpfarrern orientiert (s. Bern StA, A V 1455, Nr. 95 und 96). Wegen seines Widerstands gegen den neuen Katechismus wurde er kurz nach <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> entlassen und anschließend in eine Landgemeinde versetzt, wie aus einem Brief <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikans</persName> vom 12. Februar 1538 hervorgeht (s. Zürich StA, E II 337, 282). - Lit.: Lohner 34, 78, 463.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="el">Εἰρήνη καὶ πνεῦμα ἡγεμονικὸν<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 51, 14</ref></cit>.</note> διὰ τοῦ Χριστοῦ σωτῆρος ἡμῶν.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Magna cum expectatione literas vestras<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten. - Das Schreiben der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> vom gleichen Tag (oben <ref target="file11116">Nr. 1073</ref>) traf sicher erst später ein; <persName ref="p8412">Megander</persName> erwähnt es am 20. Dezember (s. unten <ref target="file11123">Nr. 1080</ref>, 5-9).</note> et accepimus et legimus, viri ac fratres in domino charissimi et observandi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ex quibus sane animi vestri erga nos promptitudinem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">promptitudinem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> et studium indefessum erga veritatem in re sacramentaria tuendam depraehendimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quod equidem non potuit non nobis omnibus esse gratissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum enimvero, quemadmodum perito ac fido medico non satis est graviter febricitantem amicis et suavibus epistolis invisere ac consolari, ni pharmaca morbum sedantia et tandem in totum tollentia adhibeat, ita nec nobis, imo veritati graviter laboranti sufficit amicum per epistolas colloquium et qualecunque solatium, nisi medicamenta idonea morbo adhibeantur, idque in tempore, et tanto magis, quanto animi morbus corporis antecellit morbo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Cum enim hoc pestilentiali laborat febre, si abfuerit perita medici manus, fortassis solum aut cum aliquot aliis, quae suo contagio inficit, moritur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ille vero<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">vero <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> correptus peste (nisi confestim medela adsit) virus haustum in proximum quenque fundit ac quam latissime spargit, ut non tantum animi tandem, quin etiam corpora rursus illis coadunata simul gehennae incendio conflagrent<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Mat 10, 28.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Pestis <foreign xml:lang="el">ἢ ὥσπερ ἀπὸ μηχανῆς αὐτός</foreign> de qua loquimur, Buceranismus est, quae primum quadriduana, deinde triduana, post biduana facta est et, ni deus nos et alios veritatis studiosos <foreign xml:lang="el">ἢ ὥσπερ ἀπὸ μηχανῆς αὐτός</foreign><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">gleichsam als "deus ex machina"; vgl. <persName ref="p19013">Demosthenes</persName>, Contra Boeotum 2, 59.</note> succurat, mox cotidiana fiet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Venenum nanque principio per paucos et in paucos sparsum aliquandiu (ut scitis) in intimis venis delituit, donec latius serpente morbo magno cum impetu erupit ac omnia fere ecclesiae nostrae membra invasit et concussit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la"><pb type="edition" next="319"/>Post specialem enim et ultimam synodum nostram<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist die Sondersynode vom September; vgl. oben <ref target="file11088">Nr. 1045</ref>.</note> res de die in diem deterior facta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Interim nanque, dum <persName ref="p8412">Megander</persName> et <persName ref="p8428">Rhellicanus</persName> apud vos in patria fuerunt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. oben <ref target="file11108">Nr. 1065</ref>, 2-10 mit Anm. 1.</note>, <persName ref="p3700">Eberhardus Rumlangius</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang (Rümliger, Romiligerus)</persName>, von Winterthur-<placeName ref="l571">Wülflingen</placeName>, geb. vor 1504 (s. <bibl source="b256">Glückshafenrodel</bibl> I 150, 77), gest. 1551, war 1520/21 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> immatrikuliert (s. <placeName ref="l28">Basel</placeName>, Matrikel I 345, Nr. 7). 1526 wurde er Stadtschreiber in <placeName ref="l503">Thun</placeName>. Bei der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von 1528 war er einer der vier Protokollführer und betreute die Drucklegung der Disputationsakten. 1530-1546 war er (mit einer halbjährigen Unterbrechung ab Dezember 1537) als Seckelschreiber in <placeName ref="l41">Bern</placeName> tätig. 1539 veröffentlichte er eine erweiterte Übersetzung der Beschreibung des Müsserkriegs von <persName ref="p4508">Galeazzo Capella</persName> (s. <bibl>VD 16, C 798</bibl>; vgl. <bibl source="b292">HBRG</bibl> II 361; <bibl source="b42">Vadian BW V</bibl> 604). Im Streit um die Sakramente vertrat er die zwinglische Richtung; zwischen 1538 und 1548 stand er mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> in regem Briefverkehr. Ab 1546 wirkte er als Schulmeister an der Lateinschule. 1548 wurde er Professor der Theologie, trat aber bereits 1549 zurück. Nach dem Scheitern des Versuchs, ein uneheliches Kind seinem Sohn <persName ref="p7742">Jakob</persName> zu unterschieben, floh er 1551 aus <placeName ref="l41">Bern</placeName> und bewarb sich um die Propstei <placeName ref="l760">Solothurn</placeName>, doch starb er schon kurz darauf in <placeName ref="l2742">St. Urban</placeName> (<placeName ref="l695">Kt. Luzern</placeName>) an der Pest (s. <persName ref="p8018">Johannes Haller</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, 8. Oktober 1551, Zürich StA, E II 370, 151). - Lit.: Mathias <hi>Sulser,</hi> Der Stadtschreiber Peter Cyro und die Bernische Kanzlei zur Zeit der Reformation, Bern 1922, S. 118-121 und Reg.; <bibl source="b700">Z</bibl> X 425, Anm. 1, und Reg.; <bibl source="b291">HBLS</bibl> V 742.</note> <persName ref="p8412">Megandri</persName> catechismum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8412">Meganders</persName> Katechismus war 1536 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l28">Basel</placeName> gedruckt worden; s. <bibl>VD 16, G 3487f</bibl>; <bibl>BZD C 252</bibl>; vgl. Karl <hi>Schweizer,</hi> Die Berner Katechismen im 16. Jahrhundert, in: Theologische Zeitschrift aus der Schweiz VIII, 1891, S. 90-93.</note> a <persName ref="p5565">Capitone</persName> et <persName ref="p467">Bucero</persName> contaminatum, emendatum dicere volebamus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu <persName ref="p467">Bucers</persName> umstrittener Überarbeitung von <persName ref="p8412">Meganders</persName> Katechismus s. den Bericht <persName ref="p2810">Erasmus Ritters</persName> (unten <ref target="file11124">Nr. 1081</ref>) sowie Rainer <hi>Henrich,</hi> Ein Berner "Kunzechismus" von 1541. Bucers verloren geglaubte Bearbeitung des Meganderschen Katechismus, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XXIV, 1997, S. 81-94.</note>, descripsit ac descriptum duobus Buceranis ecclesiastis nostris<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p5837">Sebastian Meyer</persName> und <persName ref="p8401">Peter Kunz</persName>.</note> exhibuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Illi (tametsi sedulo negaverint) tamen, ut<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">ut <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> eventus declaravit, operam dederunt, ut catechismus et auctus et correctus typis excuderetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Non enim multo post ex minons senatus decreto iussi sumus laborare, ut liber aederetur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quum inter nos conveniret libellum cum appendice ea, quam <persName ref="p8412">Megander</persName> senatui populoque <placeName ref="l41">Bernensi</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">d. h. dem Kleinen und dem Großen Rat.</note> pollicitus erat, restaurandum esse (quippe ut illud Paulinum in caena adderetur: "Nonne panis, quem frangimus" <cit type="bible"><ref>[1Kor 10, 16]</ref></cit> etc.), illi boni viri hac contenti esse noluerunt, quin imo totam <persName ref="p467">Buceri</persName> rhapsodiam publicari volebant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nec adhuc cessant id praeter senatus consultum technis et machinationibus suis urgere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ut ne commemoremus inte-<pb type="scan" next="||251v."/>rim, quod multi in hoc sunt, qui <persName ref="p467">Buceri</persName> Retractationes in <persName ref="p3241">Trempii</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p3241">Lienhard Tremp</persName>.</note> gratiam <placeName ref="l822">Germanicas</placeName> factas<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 300-388.</note><pb type="edition" next="320"/> itidem heic aedi operaepretium putent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quorum utrumlibet si factum fuerit, quid, quaesumus, aliud exterae ecclesiae de nobis dicent, quam quod recantaverimus, <persName ref="p1974">Luthero</persName> ac <persName ref="p467">Bucero</persName>, eius cardinali a latere<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> allatere.</note><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Ein Kardinal kann zum Legatus a latere, d. h. zum persönlichen Vertreter des Papstes, ernannt werden; s. LThK<hi rend="sup">2</hi> V 1343.</note>, subscripserimus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Morbi vim in ecclesiasticum corpus nostrum grassantem habetis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Vestrum nunc est medelam quam potestis praesentissimam ei adhibere, idque primo quoque tempore.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed dicetis: "Qua ratione putatis tantam pestem a vobis propulsari posse?" Haec nobis (nisi vos meliorem inveneritis) commodissima videretur, ut d. <persName ref="p495">Bullingerus</persName> ac <persName ref="p8171">Theodorus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note> ad senatum nostrum scriberent, sibi innotuisse, quod non tantum ipsi, sed veritas sacramentaria hactenus a nobis omnibus docta gravissime criminata esset ideoque se postulare, ut ipsorum pace liceat se eo modo apud ecclesiae et reipublicae praesides expurgare, quo modo <persName ref="p467">Bucero</persName> datum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Cuius negotium vobis omnibus non queat non maxime suspectum esse propterea, quod multa praeter, imo contra <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> conventus decreta<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Konkret ist wohl das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis bzw. der Abschied vom 4. Februar 1536 gemeint (s. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1c 616-623).</note> agat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Adhaec operaepretium nobis videretur, ut senatus vester ad nostrum super eodem negotio scriberet, quippe ut nihil absque aliarum in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> ecclesiarum consensu in eucharistiae causa decernat, quemadmodum edicto praedicti conventus et instrumento in huius testimonium rei dato cautum sit<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. oben <ref target="file11108">Nr. 1065</ref>, 36-39 mit Anm. 14.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">His aut similibus medicamentis si in tempore febricanti [!] ecclesiae succurratur, convalescet; sin minus, vivens morietur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Morti enim Buceranae perquam vicina est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Neque vero est, quod obiiciatis istam literarum missitationem et adventum vestrum aliquid novae turbae daturum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sunt enim adhuc quam plures boni viri cum in senatu tum populo, qui Bucerana febri nondum correpti sunt et veritatem defensam cupiunt.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quorum animos vel scriptis vel praesentia vestra erecturi essetis, ut eo minus a contagiosis inficerentur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nec quidquam omnino turbae nos inde oriturum extimescimus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quid enim ex iusta et aequa vestra relatione ad senatum mali oriretur?</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Et ut maxime pestilentes aliquid pestilens molirentur, ut nihil tamen molituros speramus, an vos veritatis negotium negligentius ac timidius acturi essetis quam ii, qui fucis et technis rem falsam egerunt?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Hi a penultima synodo (in qua turpiter victi discesserant<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zum Ausgang der Frühjahrssynode vgl. oben <ref target="file11052">Nr. 1010</ref>, 1-65.</note>) nihil intentatum reliquerunt omnemque (ut dicitur<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Adagia, 1, 4, 30 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 161f).</note>) lapidem moverunt, ut rem suam collapsam aliquo modo restituerent.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nullis enim sumptibus et laboribus pepercerunt in mittendis clanculariis nuntiis et epistolis ultro citroque, imo nec se tandem in vitae periculum coniicere detrectaverunt, dum se longinquo itineri commiserunt et homines a foedere <placeName ref="l862">Helvetico</placeName> alieni in reipublicae huius<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> huius <hi>gestrichenes</hi> negotia.</note> negotia ultro non vocati nisi a<pb type="edition" next="321"/> paucis oligarchis ingesserunt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die Rede ist von <persName ref="p467">Bucer</persName> und <persName ref="p5565">Capito</persName>.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Et vos sumptus, laboris et vigiliarum taederet, quibus duntaxat per decem miliaria<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zehn Meilen entsprechen zwanzig Wegstunden; vgl. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10514">[Nr. 478]</ref>, S. 412, Anm. 4.</note> literae missitandae aut iter emetiendum sit, et quum<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>nach</hi> quum <hi>gestrichenes</hi> nobis foedere innoti.</note> propter foederis coniunctionem parum, imo nihil discriminis subeundum sit?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Praesertim, si veniendi copia (quam denegare non audebunt) data fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Neque etiam est, cur timeatis, ne in synodi nostrae<pb type="scan" next="||252r."/> decreta peccetis, si de nota vobis per <persName ref="p467">Bucerum</persName> inusta apud senatum nostrum mentionem<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">mentionem am Rande <hi>nachgetragen.</hi></note> faciatis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quum enim ille se purgatum duntaxat (ut videri volebat) huc venerit et totus senatus populusque <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> assederit, nulla religione iurisiurandi quenquam teneri putamus, etiamsi quaedam in veritatis pernitiem vergentia eliminentur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quid autem <persName ref="p467">Bucerus</persName> de utroque vestrum, hoc est <persName ref="p495">Bullingero</persName> et <persName ref="p8171">Theodoro</persName>, dixerit<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> dixerit <hi>gestrichenes</hi> <persName ref="p467">Bucerus</persName>.</note>, partim a <persName ref="p8412">Megandro</persName> ante vobis perscriptum est<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe oben <ref target="file11108">Nr. 1065</ref>, 42-48.</note>, partim vero id plenius cognoscere volentibus d. <persName ref="p18017">Heinricus Mericoverus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint ist <persName ref="p18017">Heinrich Möriker</persName>, seit 4. Mai 1536 Dekan des Kapitels <placeName ref="l2719">Schenkenberg</placeName> (zum bisher unbekannten Zeitpunkt seiner Wahl s. Aarau SIA. AA 2233, Notiz auf dem Einband).</note> perscribere poterit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Is nanque mira memoriae vivacitate ac studio singulari singula, ut gesta et dicta ab <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName> et <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName> legatis, in scripta retulit.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Der ausführliche Bericht <persName ref="p18017">Mörikers</persName> liegt bei den Akten des Kapitels <placeName ref="l69">Brugg</placeName>-<placeName ref="l285">Lenzburg</placeName> (ehemals Schenkenberg) im <placeName ref="l594">Aargauischen</placeName> Staatsarchiv (AA 2233, Nr. 1); vgl. <bibl source="b319">Hundeshagen</bibl> 79f, Anm. b; <hi>Straßer</hi> 133f, Anm. 6.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Non etiam est<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> est <hi>gestrichenes</hi> postremo.</note>, cur nihil heic agendum censeatis, priusquam <persName ref="p467">Bucerus</persName> <persName ref="p495">Bullingero</persName> respondeat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Ille enim (ut est insignis <foreign xml:lang="el">πολυπράγμων</foreign>) multo vanioribus, sanioribus dictum volebamus, occupatus est negotiis, quam ut ei respondere in tempore<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">in tempore <hi>am</hi> Rande <hi>nachgetragen.</hi></note> aut velit aut possit<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p467">Bucer</persName> antwortete am 25. Februar 1538 auf <persName ref="p495">Bullingers</persName> Briefe vom 6. und 15. Oktober 1537 (oben <ref target="file11096">Nr. 1053</ref> und 1055); s. Zürich StA, E II 347, 90-127.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Postremo nec hoc consilio vestro quidquam afflictae et febricitanti ecclesiae mederemini, si ad nos tantummodo scriberetis et nos vestras literas senatui exhiberemus<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>nach</hi> exhiberemus <hi>gestrichenes</hi> Ut taceamus enim totum negotium suspectum reddi; noster senatus.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Is enim negotiis ad se proprie pertinentibus adeo occupatus est, ut ad alios scripta ne legere quidem dignaretur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ut taceamus interim, quod res suspitione caritura non esset apud Buceranos, quasi nos leges a senatu fixas refigere cuperemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Si ergo, fratres per Christum dilectissimi, salus <placeName ref="l862">Helveticarum</placeName> ecclesiarum et veritas in re sacramentaria curae est et pastorum principi Christo Iesu olim pro grege non solum diligenter pasto, sed etiam a gravibus lupis ingruentibus custodito dignam rationem reddere vultis<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Petr 5, 2-4</ref></cit>.</note>, per eundem vos rogamus,<pb type="edition" next="322"/> oramus, obsecramus et per christianam charitatem obtestamur, ut illud nostrum consilium in sublevando ecclesiae morbo sequamini vel aliud commodius repertum remedium in tempore adhibeatis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Nisi enim hoc fiat, Lutherana et Bucerana peste interibit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Qua perdita non est, quod vestram diutius salvam et incolumem fore speretis.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Sicuti nanque pestis et carcinomatis lues latius subinde suo contagio serpit et proxima quaeque inficit ac perdit, nisi in tempore ei resistatur, ita et mala ac perversa doctrina proximum quenque inficit ac identidem vires sumit, ni refrenetur.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Quocirca principiis obstate<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p19911">Ovid</persName>, Remedium amoris 91 (<bibl source="b473">Otto</bibl> 287, Nr. 1470).</note> dum, potestis et socios habetis; sero enim medicina et nimis sero paratur<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. ebd.</note> dum morbus invaluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">De <persName ref="p7232">Vilheilo Zvinglio</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p7232">Wilhelm Zwingli</persName>.</note> <placeName ref="l491">Argentoratum</placeName> mittendo in tantum cum <persName ref="p3241">Trempio</persName> Buceranissimo non consentimus, ut si ipse (qui <persName ref="p4091">Huld[rychi] Zvinglii</persName> sanctissimae memoriae carnem quidem egregie fovet, at spiritum eius extinguit) eum omnino ablegatum velit, puerum certe bonae spei (ut ex <persName ref="p8428">Rhelicano</persName> et aliis didicimus) citius in <placeName ref="l242">Capellano</placeName> coenobio<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">d. h. in die Klosterschule zu <placeName ref="l242">Kappel am Albis</placeName>.</note> ad tempus educandum et instituendum censeamus quam <placeName ref="l491">Argentoratum</placeName> mitti.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Causa est, quod puer apud <persName ref="p5565">Capitonem</persName> <persName ref="p1974">Lutheri</persName> superstitionem et reliquias papisticas a teneris imbibiturus esset, quas adultus nunquam amplius dediscere posset.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Quo enim (ut inquit <persName ref="p19882">Flaccus</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p19882">Horaz</persName>, Ep. 1, 2, 70.</note> non minus eleganter quam vere) semel est imbuta, diu ser-<pb type="scan" next="||252v."/>vabit odorem testa.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Haec illius <persName ref="p7227">matri</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p7227">Anna Zwingli, geb. Reinhart</persName>.</note> nostrum nomine, sed tamen caute dixeritis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p7232">Wilhelm Zwingli</persName> wechselte erst 1539 von <placeName ref="l41">Bern</placeName> nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>; s. Paul <hi>Boesch,</hi> <persName ref="p7232">Wilhelm Zwingli</persName> in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> IX/1, 1949, S. 52f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="farewell">Valete, optimi ac fidissimi fratres, et Mercurii talaria induite<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. Adagia, 1, 2, 42 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 86).</note> et omnes rumpite mores<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>wohl irrtümlich für</hi> moras.</note>, facite et efficite, quibuscunque potestis modis, ut laboranti et graviter Bucerano veneno infectae subveniatis ecclesiae<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">ecclesiae <hi>nachträglich eingefügt.</hi></note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Festinato enim et maturato opus est, si unquam alias, nunc vel maxime.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" ana="farewell">Denuo valete et, si valetis, valetudinariis succurrite ac medemini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l41">Bernę</placeName>, 28. novembris anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la"><persName ref="p8412">Megander</persName>, <persName ref="p2810">Erasmus</persName>, <persName ref="p8428">Rhellicanus</persName> et Ia. Maior diaconus, ecclesiae <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> nunc vehementer aegrotantis in verbo domini et et docendis bonis literis ministri ac symmystae vestri vobis ad nutum paratissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la"><pb type="edition" next="323"/>Domino <persName ref="p8171">Theodoro</persName> <persName ref="p8428">Rhellicanus</persName> scripta ad se missa<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Wie es scheint, hat <persName ref="p8171">Bibliander</persName> eine gegen <persName ref="p467">Bucer</persName> gerichtete Schrift an <persName ref="p8428">Rhellikan</persName> geschickt; vgl. unten <ref target="file11123">Nr. 1080</ref>, 2-4.</note> sub Lutiae festum<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">13. Dezember.</note> per certum hominem remittet.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="59" xml:lang="la">Ecclesiastis, professoribus et diaconis ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName>, venerabilibus dominis ac fratribus nostris per Christum dilectis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>