<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11146" type="Brief" source="CO-X" n="93">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger, 21. Februar 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b46" n="93" type="transcription"/>
				<bibl ref="b10" n="1103" type="regest"/>
				<bibl ref="b10" n="1103" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,287</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Kann über den traurigen Zustand der [<placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName>] Kirche nicht ausführlich schreiben, doch die Briefüberbringer haben zumindest einen Eindruck davon erhalten und können darüber berichten; lieber würde er sich mündlich mit ihm darüber austauschen. Ohne Wiederaufrichtung der apostolischen Ordnung wird die Kirche keinen Bestand haben, aber weder der Kirchenbann noch die Unterteilung der Stadt in Kirchgemeinden konnte bisher durchgesetzt werden, und das Volk sieht die Pfarrer mehr als Prediger denn als Hirten; wenn Einigkeit unter den Kirchen bestünde, könnte eine Synode gemeinsame Lösungen suchen. <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> und <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> haben erwähnt, daß eine Antwort <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> eingetroffen sei, doch [die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] haben nichts davon verlauten lassen; bittet deshalb um näheren Aufschluß. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs IV, S. 367–369, Nr. 685</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. X/2, S. 153f, Nr. 93</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenswerk I 31f, Nr. 16</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11146">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1538-02-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11146!Autograph!00%20E_II_337__fol__287_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11146/Autograph/00 E_II_337__fol__287_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11146!Autograph!01%20E_II_337__fol__287_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11146/Autograph/01 E_II_337__fol__287_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a Deo patre et Domino Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Integerrime simul et eruditissime frater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Si miserrimae nostrae conditionis iustam narrationem apud te persequi instituam, longa mihi texenda sit historia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nostram autem appello quae ecclesiam, cui praeesse nos Dominus voluit, iam aliquamdiu vexavit et nunc etiam magna ex parte premit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed quia neque ad singula explicanda satis in praesens suppetit otii, et boni isti viri nonnulla per se recitare poterunt, longiore epistola non ero tibi molestus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Etsi enim ipsam forte mali scaturiginem non animadverterunt, nec quorsum tenderent improborum conatus, ipsa tamen rerum facies qualis esset, non obscure perspexerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Utinam vero dies unus ad liberam commentationem nobis daretur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Inde enim, ut spero, non discederetur sine ingenti fructu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Habeo certe quae nec literis complecti nunc tuto posse video, nec a nobis nisi mature ultro citroque expensa et discussa transigi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Hoc tamen obiter indicabo, mihi videri, nos diuturnam ecclesiam non habituros, nisi restituta in integrum antiqua illa, hoc est, apostolica disciplina, quae apud nos in multis partibus desideratur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nondum extorquere potuimus, ut pura sanctaque reduceretur excommunicationis observatio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ut urbs quae est pro amplitudinis suae modo populosissima in paroecias distribueretur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quemadmodum enim fert confusanea haec administratio, vulgus hominum concionatores nos magis agnoscit quam pastores.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Alia sunt permulta quae quum emendata vehementer cupiamus, nullam inire possumus rationem, nisi id agatur communi et fide et studio et industria.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">O si pura sinceraque tandem inter nos concordia sanciri queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quid enim tunc impediret, quominus publica aliqua synodus cogeretur, ubi singuli, quid ecclesiis suis maxime conducat, proponerent, ratio efficiendi communi deliberatione dispiceretur, et, si opus foret, civitates ac principes etiam mutua et hortatione se adiuvarent et autoritate confirmarent?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed in tanta perplexitate magis rogandus est Dominus ut viam expediat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutheri</persName> responsionem ad vos pervenisse admodum benignam et amicam, <persName ref="p8127">Pellicanus</persName> nobis indicavit: qua <persName ref="p1365">Grynaeus</persName> sibi multam spem fieri obtinendae pacis altera ex parte testatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed ea qualis sit nondum rescire potuimus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quae ob propinquitatem ecclesia nobiscum omnia posset opportunissime communicare, nullo unquam apiculo nos dignata est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Tu, si qua se offeret occasio, non gravaberis summam saltem nobis exponere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p1049">Farellus</persName> te salutat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis meo nomine non vulgariter fratres mihi in Domino colendos, tuos collegas, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p1753">Leonem</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, praeterea <persName ref="p1214">Phrisium</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Dominus vos omnes in regni sui propagationem vos incolumes servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName>, 21. Februarii 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p540">Calvinus</persName> totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullingero</persName> <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae vigilantissimo pastori fratri et symmystae mihi observando.</s>
					<s n="28" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>