<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11143" type="Brief" source="HBBW-8" n="1100">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Rhellikan (Müller aus Rellikon) / Bern an Heinrich Bullinger, Leo Jud, Kaspar Megander (Großmann), 12. Februar 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="10" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl n="10" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl n="10" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,282r–283v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Berichtet, was seit den Verhandlungen der <placeName ref="l594" cert="high">Aargauer</placeName> Pfarrer mit
								dem Rat [über die Revision des Katechismus] geschehen ist: Diakon
								<persName ref="p8129" cert="high">Jakob [Meyer]</persName> wurde wegen seines
								Widerstands gegen den neuen Katechismus abgesetzt, aber auf Bitte der
								<placeName ref="l594" cert="high">Aargauer</placeName> zur Versetzung in eine Landgemeinde begnadigt; die
								Stadtpfarrer haben sich bei den Aargauern entschuldigt, ihre Vorschläge gebilligt, sie bewirtet und sich
								beim Stadtschreiber für die Korrektur des Katechismus und für die rasche Ausfertigung des Abschieds
								eingesetzt. Ursache dieser scheinbaren Wandlung der Buceraner ist ihre Furcht vor offenem Aufruhr; sie
								versuchen, die Änderung des Katechismus zu vertuschen. Inzwischen wurde der Vogt von
								<placeName ref="l1015" cert="high">Bipp</placeName> wegen eines Liedes vernommen, wobei er angab, ein Prediger
								von <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> habe unter Hinweis auf die [lutherische] Lehre des
								Pfarrers von <placeName ref="l1108" cert="high">Koppigen</placeName> die baldige Rückkehr
								<placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> zur römischen Kirche vorausgesagt. Auch
								<persName ref="p6570" cert="high">Jakob Seckler</persName> geriet wegen eines Verses unter Verdacht, und [...]
								<persName ref="p19936" cert="high">von Erlach</persName> wurde deswegen verhört; letzterer hat jedoch bereits früher
								seine Verschwiegenheit unter Beweis gestellt, als er über ein Gespräch mit
								<persName ref="p7208" cert="high">Martin Zulauf</persName> ausgehorcht werden sollte.
								<persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> erwartet, nicht mehr lange in
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> bleiben zu können, und bittet um eine formelle Rückberufung.
								Hat durch <persName ref="p5233" cert="high">Blasius</persName> gehört, daß
								<persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> in <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> Venner [Im
								Haag] ungewollt beleidigt hat; nachdem auch
								<persName ref="p5962" cert="high">[Anton] Noll</persName> davon erfuhr, muß
								sich <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> auf Schwierigkeiten gefaßt machen. Grüße. Auch
								<persName ref="p5233" cert="high">Blasius</persName> muß wegen der Mitteilung, die er im Auftrag
								<persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> an <persName ref="p2810" cert="high">Erasmus [Ritter]</persName> übermittelte, mit einer Vorladung rechnen; er bittet deshalb
								<persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> um Rat. Auf Ersuchen des Pfarrers von [Groß-]Höchstetten hat
								der Rat erlaubt, in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> eine Disputation mit Täufern
								durchzuführen; Näheres ist noch nicht bekannt.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1100, S. 49</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11143">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8428" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1538-02-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p1753" cert="high"/>
					<persName ref="p8412" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11144"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11142"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11159"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11159"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11152"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11126"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11892"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11088"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11152"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11126"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11892"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11088"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="48">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="952">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11143%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__282_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11143/Autograph/00 E_II_337__fol__282_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11143%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__282_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11143/Autograph/01 E_II_337__fol__282_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11143%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__283_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11143/Autograph/02 E_II_337__fol__283_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11143%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__283_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11143/Autograph/03 E_II_337__fol__283_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacatam conscientiam per Christum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quaenam in <placeName ref="l594" cert="high">Argoviensium</placeName> fratrum conventu acta et heic a minore senatu impetrata sint, iampridem vos accepisse non dubito<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Am 29. Januar waren Vertreter mehrerer, insbesondere aargauischer Kapitel in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> erschienen, um gegen die von der Obrigkeit durchgesetzte Änderung des Katechismus zu protestieren. Sie beriefen sich auf den Synodalbeschluß vom Frühjahr 1537, der die Einführung ungebräuchlicher Begriffe in der Abendmahlslehre untersagt hatte. Nachdem sie zunächst sehr ungnädig empfangen worden waren, konnten sie in mehrtägigen Verhandlungen einen Kompromiß durchsetzen (zum Abschied vom 2. Februar vgl. unten <ref target="file11144">Nr. 1101</ref>, Anm. 3f). Über die Vorgänge sind wir vor allem durch den ausführlichen, ungedruckten Bericht von Dekan <persName ref="p18017" cert="high">Heinrich Möriker</persName> unterrichtet; seine Aufzeichnungen und weitere hierhergehörende Dokumente liegen bei den Akten des Kapitels <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName>-<placeName ref="l285" cert="high">Lenzburg</placeName> (ehemals Schenkenberg) im Aargauischen Staatsarchiv (AA 2233, bes. Nr. 3). - Lit.: <bibl>Hundeshagen</bibl> 96-105; <hi>Straßer</hi> 149f; Rainer <hi>Henrich,</hi> Ein <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> "Kunzechismus" von 1541. <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> verloren geglaubte Bearbeitung des Meganderschen Katechismus, in: <bibl>Zwa</bibl> XXIV, 1997, S. 81-94 (bes. S. 91-93).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde ea duntaxat heic persequi studebo, quae interea temporis evenerunt, ac dein pauca super<pb type="edition" next="50"/> meis rebus subnectam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Eo igitur ipso die, quo tu, <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>, hinc solvisti, <persName ref="p8129" cert="high">Iacobo</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName>; vgl. <bibl>HBBW</bibl> VII <ref target="file11117">[Nr. 1074]</ref>, S. 317, Anm. 1.</note> diacono diaconatus suus abrogatus est, quod in novum cathechismum<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> cathecismum.</note> consentire nolebat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Postero autem die ex Aergovianorum fratrum interpellatione ac precibus aditus ei ad aliud sacerdotium, sed non in urbe, datus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quem ita expectat, ut interim pristino suo stipendio fruatur, donec alicui ecclesiae in agro praeficiatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eo ipso die ac insequenti tres nostri contionatores<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p5837" cert="high">Sebastian Meyer</persName>,  <persName ref="p8401" cert="high">Peter Kunz</persName> und <persName ref="p2810" cert="high">Erasmus Ritter</persName>.</note> culpam suam apud fratres <placeName ref="l594" cert="high">Argovienseis</placeName> deprecati sunt, sicubi ipsos offenderint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tanta denique humanitate ac benevolentia illi hos affecerunt et prosecuti sunt, ut nihil non, quod ad senatum retulerant ac immutatum cupiebant, probarent, convivia cum eis in publico diversorio agitarent et vicissim symposio vespertino eos in praepositura simul cum aliis multis exciperent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad quam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Das Femininum ist bezugsios, gemeint ist wohl: symposium.</note> merendam <persName ref="6428" type="auto_name">Schleiphius</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p6428" cert="high">Heinrich (Henz, Heinzmann) Schleif</persName>, von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, scheint schon als junger Mann in französische Dienste getreten zu sein (s. Berchtold Haller, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> in seinen Rathsmanualen 1465-1565, Bd. 3, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> 1902, S. 556). Er gehörte 1520 dem Großen Rat an und wurde 1528 Landvogt zu <placeName ref="l1483" cert="high">Nidau</placeName>. 1531 war er am Friedensschluß mit den <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orten</placeName> und 1536 an der Lausanner Synode beteiligt. 1526/27, 1534-36 und 1540/41 trat er mehrfach als bernischer Gesandter in Erscheinung; 1551 wird er als verstorben erwähnt (s. <bibl>EA</bibl> 1V/1 a-e, Reg.). Am 31. Dezember 1537 erhob "Vogt Schleiff" beim Rat wegen verschiedener Äußerungen <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> Klage (s. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, A II 132, 26 und 32). - Lit.: Anshelm, Reg.; ABernerRef, Reg.; <bibl>HBLS</bibl> VI 195.</note> vinum honorarium misit, duas mensuras vini Burgundiaci.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nec his contenti, quin et praedicti contionatores octo (ni fallor) libellos iuxta classium capitularium numerum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur Einteilung des Gebiets der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche in Kapitel vgl. <hi>de Quervain</hi> 4f.</note> ad secretarium tulerunt, ut nova glossa adscriberetur<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die den Kapitelsvertretern zugestandenen Textänderungen wurden vom Stadtschreiber <persName ref="p4610" cert="high">Peter Cyro</persName> eigenhändig in den Katechismus eingetragen; s. <bibl>Hundeshagen</bibl> 102.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quin etiam, quam enixissime potuerunt, a<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>a (von späterer Hand?) eingefügt.</hi></note> domino a secretis rogaverunt post <placeName ref="l594" cert="high">Argovianorum</placeName> discessum, ut cum diplomate actionum scribendo ita maturaret, quo illis in itinere adhuc versantibus redderetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia quorsum tenderent, quantumvis tardo ingenio sim, facile coniectabam et quaedam etiam <placeName ref="l594" cert="high">Argoviensibus</placeName> communicabam, nimirum quod omnia mihi suspecta viderentur, cum subito ex tam saevis praeter modum blandi, ex malignis benigni essent facti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cogitabam enim - id quod res erat et eventus postea docuit - Buceranos imminenti periculo deterritos omnibus modis operam dare, ne res in tumultum abeat; etenim non ita multo post <placeName ref="l594" cert="high">Argovianorum</placeName> discessum se aliquid de pristino suo instituto mutasse prorsus agnoscere noluerunt, perinde ut prius se nihil novi in cathechismo statuisse omnibus persuadere volebant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qua in re licet dissimili papum illum <placeName ref="l1658" cert="high">Calenbergensem</placeName><pb type="edition" next="51"/><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Schwank vom unsichtbaren Gemälde, auf den <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> anspielt, wird andernorts nicht dem Pfaffen vom Kalenberg, sondern dem Pfaffen Amis oder auch Till Eulenspiegel zugeschrieben; s. Der Pfaffe Amis 491-804 (Der Pfaffe Amis von dem Stricker. Ein Schwankroman aus dem 13. Jahrhundert in zwölf Episoden, hg. u. übers. v. Hermann Henne, Göppingen 1991. -Göppinger Arbeiten zur Germanistik 530, S. 30-43; vgl. <bibl>S</bibl>. 134) bzw. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10903">[Nr. 863]</ref>, S. 363, Anm. 3.</note> imitari videntur; ille nanque per technas, quas agnoscitis, colonis ecclesiasticis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">In den erwähnten Volksbüchern handelt es sich bei den Betrogenen um weltliche Herren.</note> suis persuadebat se <persName ref="p19908" cert="high">Apellis</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p19908" cert="high">Apelles</persName>, berühmter Maler aus dem 4. Jh. v. Chr. - Lit.: Andreas <hi>Rumpf</hi> in: <bibl>KP</bibl> I 422.</note> opus in parietibus depinxisse, quum nihil omnino pinxisset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hi vero in clara luce et sana mente et videndi et iudicandi sensum nobis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">nobis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> communem adimere conantur, ita ut innovatus cathechismus non sit novus et libellus denuo interpolatus nullam interpolationem habeat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">O caecas hominum mentes, o pectora caeca!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ad hunc modum a vulpino ad ursinum redeuntes ingenium<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. die Redensart "si leonina pellis non satis est, vulpina addenda", Adagia, 3, 5, 81 (<bibl>LB</bibl> II 846f).</note> bonis viris insidiari non desinunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nudius enim tertius praefectum Pipinum senatus accersivit et rationem compositae cantilenae ab eo<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">ab eo <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> poposcit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der Vogt zu <placeName ref="l1015" cert="high">Bipp</placeName> (<persName ref="p6481" cert="high">Niklaus Schoor</persName>, s. <bibl>HBLS</bibl> VI 239) wurde am 6. Februar vom Rat aufgefordert, das Lied zu schicken oder persönlich in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zu erscheinen (s. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, A II 132, 129); mehr ist über die Angelegenheit nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Qui quum intrepide dixisset se hac ratione motum, quod certo sciret Solaturensium a contionibus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Stiftsprediger von <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> war <persName ref="p4361" cert="high">Hermann Bollinger</persName> (er starb am Tag der Abfassung dieses Briefs); das Amt des Leutpriesters versah <persName ref="p6679" cert="high">Gall Stark</persName> (s. Alexander Schmid, Die Kirchensätze; die Stifts- und Pfarr-Geistlichkeit des Kantons <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>, <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> 1857, S. 23 bzw. 26).</note> suos adhortatum, ut constantes in sua fide ac religione essent, pro foribus nanque esse<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Adagia, 2, 2, 85 (<bibl>LB</bibl> II 478).</note>, ut <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> mox in sanctae <placeName ref="l425" cert="high">Romanae</placeName> ecclesiae viam redeant, magnam<pb type="scan" next="282v."/> enim controversiam iam in metropoli super eucharistiae caussa exortam et inter alios multos Copingensem ecclesiastam veterem<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der Pfarrer von <placeName ref="l1108" cert="high">Koppigen</placeName> (<persName ref="p1789" cert="high">Johannes Keßler</persName> oder Gäßler, s. Lohner 415) war an der Frühjahrssynode 1537 wegen seiner lutherischen Lehre im Amt eingestellt und im August versetzt worden (s. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, A II 130, 25. 99. 227; B III 451, 152; <bibl>Hundeshagen</bibl> 76). Schon im September mußte er sich wegen eines von ihm verfaßten "Büchleins" erneut vor dem Rat und der Synode verantworten (s. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, A II 130. 281; <bibl>Hundeshagen</bibl> 89; <hi>Straßer</hi> 131. 142f; Keßlers Thesen und eine Stellungnahme dazu in Aarau StA, AA 2233, Nr. 26).</note> plane cum ipsis de praesentia corporis dominici in pane sentire, iussus est in posterum nihil talium cantionum publicare, quod senatui prius non exhibuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Adhaec <persName ref="p6570" cert="high">Iacobus Marsupiarius</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">"Marsupiarius" ist wohl als Latinisierung von "Seckler" zu deuten (vgl. unten Z. 52), was sowohl Amts- oder Berufsbezeichnung als auch Name sein kann. Die Witwe eines <persName ref="p6570" cert="high">Jakob Seckler</persName> ist erwähnt im Tellbuch von 1556 (<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, B VII 2486, 3; für den Hinweis danken wir Herrn <persName ref="p19861" cert="high">Vinzenz Bartlome</persName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA).</note> tantis insidiis (propter rhythmum in pasquillo ita scriptum: <foreign xml:lang="de">„O Ergöw, du edler schatz, du bist bliben by der disputatz“)</foreign><pb type="edition" next="52"/> impetitus est, ut iuvenem quendam ab <persName ref="p19936" cert="high">Erlach</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Um welchen Angehörigen der Familie <persName ref="p19936" cert="high">von Erlach</persName> es sich handelt, ist nicht bekannt.</note> nobilem adversarii interrogandum curarint, nunquid (quando illi familiaris sit) Seckleri manum agnoscat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra et hoc tentarunt; nam praedictus iuvenis quam tenax arcani sibi concrediti sit, aliud etiam de se haud obscurum dedit specimen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quum enim fortefortuna cum <persName ref="p7208" cert="high">Martino Accursio</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p7208" cert="high">Marti (Martin) Zulauf</persName>, gest. 1557/58 (s. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> Burgerbibliothek, Ms. h. h. VIII. 26, 517), war Schneider und seit 1521 Bürger von <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName>. Ab 1523 gehörte er dem Rat der Zwölf und ab 1530 dem Kleinen Rat an. 1531 wurde er zum Schultheiß gewählt und führte im Zweiten Kappelerkrieg das <placeName ref="l69" cert="high">Brugger</placeName> Fähnlein, doch siedelte er schon 1532 nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> über. Hier zog er 1540 in den Großen Rat ein. - Lit.: Max <hi>Banholzer,</hi> Geschichte der Stadt <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> im 15. und 16. Jahrhundert. Gestalt und Wandlung einer schweizerischen Kleinstadt, Diss. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>, <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> 1961. -Argovia 73, Reg.</note>, expraetore Brugense, in coemeterio deambulasset, quidam Buceranus statim alium iuvenem ingenuum subornavit, qui ultro citroque inter ipsum et Accursium dicta expiscaretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">At iuvenis dolum sentiens: „Nescio de quibus“, inquit, „frivolis rebus confabulati sumus.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hinc (ut opinor), optimi fratres et patroni mei, facile coniicietis, quid de republica <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> sperandum et quamdiu mihi heic haerere liceat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quocirca, sicuti hactenus de me promovendo laborastis, efficite, quaeso, ut, quod coepistis, primo quoque tempore perficiatur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem de conditione assequenda nihil vobis praescribo, eo quod alteri alteros noverimus nec dubitem, quin pro vestra virili mihi, quantum et ubi ecclesiae Christi prodesse queam, prospecturi sitis.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hoc autem unum (si vobis idem videatur) cuperem, ut ordinata iam mihi provintia senatus vester me literis ad nostrum scriptis domum revocaret,</foreign> und das darumb, das sy hie sehind, das weder min her gvatter <persName ref="p8412" cert="high">Caspar</persName> nach ich daheimen verschryet werid und das unsere heren zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> unß nit gar verschatz habid<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">geringschätzten.</note>, wie die Bucerischen knaben kuͤlen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">höhnen.</note>: „Ich gsen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">sehe.</note> wol, man wil die entlenet gsellen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> und <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> waren von <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> 1528 vorübergehend an <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> abgetreten worden (vgl. <bibl>ABernerRef</bibl> 2825).</note> nit wider heuschen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zurückfordern.</note>“ etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> (referente mihi <persName ref="p5233" cert="high">Blasio</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Da der genannte <persName ref="p5233" cert="high">Blasius</persName> bereits Kenntnis von der bevorstehenden Täuferdisputation hatte (vgl. unten Z. 93-99), ist vielleicht an <persName ref="p5233" cert="high">Blasius Hiltbrand</persName> zu denken, der als Vertreter des Kapitels <placeName ref="l1438" cert="high">Büren</placeName> selbst daran beteiligt war (s. <bibl>QGTS</bibl> IV 264).</note>, ipsius comite) dicitur ludens Sepino<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8389" cert="high">Peter Im Haag</persName>.</note> ursigero<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Als "ursiger" oder "ursifer" bezeichnet <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> in Anspielung auf das Wappentier einen Inhaber des Venneramtes (signifer).</note> Aroviae<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> hielt sich auf der Heimreise nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> am 3. Februar in <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> auf; s. <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> StA, AA 2233, f. 30v.</note> in diversorio dixisse: „Quid tu heic rerum agis, haeretice?“<pb type="edition" next="53"/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod dictum ioculare in serium vertens Sepini comes heic Nollio<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p5962" cert="high">Anton Noll</persName>.</note> retulit, atque is miras inde tragoedias agit ac nescio quid subinde quiritatur<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Der Streit führte zu einem Schriftwechsel zwischen <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und schließlich zu einer Ehrenerklärung für <persName ref="p8389" cert="high">Im Haag</persName> (s. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, A 241.1, 16. Februar 1538; <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, A I 337, 256; A II 132, 157. 202; A III 24, 602).</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quod ideo huc adscribere, mi <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>, visum est, ut mente tua revolvens[!], quid et quomodo dixeris, ut, si opus sit, memor sis, cogitans etiam, quibus arbitris dictum sit<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p5962" cert="high">Noll</persName> galt als Vertreter der bucerischen Richtung (vgl. <bibl>Hundeshagen</bibl> 88. 97).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> in Nuichthonibus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">im Uechtland (vgl. <bibl>HBLS</bibl> VII 107).</note>, 12. februarii anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos in domino <persName ref="p8129" cert="high">Iacobus</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName> (s. Anm. 2).</note> diaconus et <persName ref="5515" type="auto_name">M. Ioannes</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p5515" cert="high">Hans Kotter</persName>, von <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>, geb. um 1480, gest. 1541, Organist und Komponist, war Schüler von Paul Hothaimer und wirkte bis 1508 in <placeName ref="l509" cert="high">Torgau</placeName>. Wo er den Magistertitel erwarb, ist nicht bekannt. Wohl in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> lernte er <persName ref="p164" cert="high">Bonifacius Amerbach</persName> kennen, für den er Tabulaturen schrieb. 1514 wurde er in <placeName ref="l160" cert="high">Freiburg i.Ue.</placeName> als Organist angestellt. Um 1520 wandte er sich der Lehre <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> zu; 1522 trat er mit <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> in briefliche Verbindung. Wegen seiner reformationsfreundlichen Haltung wurde er 1530 gefoltert und verbannt. In <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> fand er eine Zuflucht als Lehrmeister an der deutschen Schule. Seine Versuche, sich von diesem mühseligen Amt zu befreien, blieben ohne Erfolg (vgl. unten <ref target="file11216">Nr. 1173</ref>, 6-23). Zusammen mit <persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName> wurde er im Zusammenhang mit dem Streit um den Katechismus vorübergehend seines Amtes enthoben (s. Aarau StA, AA 2233, 22r. und 24v.). - Lit.: Amerbach, Korr. II-IV. Reg. (bes. II 33f); <bibl>Z</bibl> VII 585-588; Adolf <hi>Fluri,</hi> Beschreibung der deutschen Schule zu <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, in: Archiv des Historischen Vereins des Kantons <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> XVI/3, 1902, S. 510-521; Wilhelm <hi>Merian,</hi> <persName ref="p164" cert="high">Bonifacius Amerbach</persName> und <persName ref="p5515" cert="high">Hans Kotter</persName>, in: <bibl>BZGA</bibl> XVI, 1917, S. 140-206; Manfred <hi>Schuler,</hi> Ein Beitrag zur Biographie Hans Koffers, in: Die Musikforschung 22, 1969, S. 197-200; <hi>ders.,</hi> in: The New Grove Dictionary of Music and Musicians, hg. v. Stanley Sadie, London 1980, Bd. 10, S. 217.</note>, olim Friburgensium ab organis, <persName ref="p1753" cert="high">Leoni</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note> et <persName ref="p8412" cert="high">Megandro</persName> notissimus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Mea vicissim caussa <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> nostrum imprimis et alios symmystas vestros salutabitis ac me, quaeso, quam primum potestis de mea provintia nova certiorem facite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Denuo valete quam diutissime et anima et corpore incolumes in usum Christi ecclesiae et veritatis retinendae.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Amen<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">Amen <hi>in Majuskeln.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8428" cert="high">Ioan. Rhellicanus</persName>.<pb type="scan" next="283r."/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>, hoc, quod <persName ref="p5233" cert="high">Blasio</persName> in mandatis dedisti <persName ref="p2810" cert="high">Erasmo</persName> nuntiandum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Der Inhalt von <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> Mitteilung an <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> ist nicht bekannt.</note>, ita exaggeratur, ut negotium ad senatum relatum sit et apostata<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zu den Zweifeln an der Haltung <persName ref="p2810" cert="high">Ritters</persName> vgl. unten <ref target="file11152">Nr. 1109</ref>, 11f mit Anm. 4.</note> ille accersitus <persName ref="p5233" cert="high">Blasio</persName> dixerit fore, ut ipse quoque accersatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Petit ergo abs te<pb type="edition" next="54"/> consilium, quo pacto se gerere debeat, idque cupit per Lutium<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Gemeint ist wohl <persName ref="p6852" cert="high">Luzius Tscharner</persName>.</note> aut alium mox huc profecturum sibi significatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Cacobaptismus miris inolescit apud nos modis, adeo ut complures etiam primi nominis in agro <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> per parochum Höchstettensem senatui supplicaverint<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in der Vorlage</hi> supplicaverit.</note>, quo liceat sibi data fide publica in loco aliquo idoneo se purgare ac melius (si errent) edoceri<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Der Initiant der Disputation, <persName ref="p4955" cert="high">Johann Giners (Gniers)</persName>, war als Pfarrer von <placeName ref="l1659" cert="high">Großhöchstetten</placeName> mit täuferischen Aktivitäten konfrontiert; s. <bibl>QGTS</bibl> IV, S. XVII, 262 und 264; <hi>Lavater,</hi> Täuferdisputation 84-86.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hoc ea lege a senatu impetratum est<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Am 7. Februar, s. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> StA, A II 132. 133.</note>, ut disputatio in urbe metropolitana habeatur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">An vero illi his conditionibus disputaturi sint et quando hoc futurum sit, nescio<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Zum Täufergespräch vom 11.-17. März s. <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikans</persName> Bericht vom 26. März, unten <ref target="file11159">Nr. 1116</ref>, 56-75.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Horum me <persName ref="p5233" cert="high">Blasius</persName> inter prandendum commonuit, quum iamiam literas obsignaturus essem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tertium iam valete.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Doctis simul et piis viris d. Bullingero, <persName ref="p1753" cert="high">Leoni</persName> ac <persName ref="p8412" cert="high">Megandro</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastoribus vigilantissimis, amicis et patronis suis cole[ndissi]mis.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Z[ürich]</placeName><note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Der auf das Verschlußband geschriebene Teil der Adresse fehlt.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>