<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1114" type="Brief" source="TUSTEP" n="20286">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 19. Dezember 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 351,124 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">von Kesslers Hand mit autographer Unterschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Kessler, Johannes</author>
							<incipit>Recte tibi praesagivit animus, me decumbere, charissime Bullingere. Ab Idibus enim Novembris</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 894ff, Nr. 1723</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Rüsch [Hg.]: Vadian, Ausgewählte Briefe... S. 125/127</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,229</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1114">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Vadian (von Watt)</surname>
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118625780"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11425832"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1550-12-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1115"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1113"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1115"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1108"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1115"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1063"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1205"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1108"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1115"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1063"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1127"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1108"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1115"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1063"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1127"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1108"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="497">Latein</language>
				<language ident="de" usage="503">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1114%2FOriginal%2F00%20E_II_351__fol__124_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1114/Original/00 E_II_351__fol__124_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1114%2FOriginal%2F01%20E_II_351__fol__124_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1114/Original/01 E_II_351__fol__124_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1114%2FOriginal%2F02%20E_II_351__fol__125_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1114/Original/02 E_II_351__fol__125_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1114%2FOriginal%2F03%20E_II_351__fol__125_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1114/Original/03 E_II_351__fol__125_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recte tibi praesagivit animus, me decumbere, charissime Bul[l]ingere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ab idibus enim novembris acerrimo dolore humeri dextri laborare cepi, quum subitus mihi catharrus eam dorsi partem inopinata destillatione occupasset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Timebam arthriticam reliqui corporis; usque adeo seviebat morbus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed arbitror tamen, mea quantulacunque industria malum illud totum anteversum; nam et fricando et sudando, preterea scarificationibus pharmacisque ab intra, malagmatis autem ad humerum com[m]odum ap[p]ositis, nihil intermissum est, quo et dolor remit[t]eret et humor de capite delapsus dilueretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non memini autem, me (qui antea solis febribus aegrotavi) unquam accerbiore cruciatu cor[r]eptum fuisse, atque ille fuit, quem iam toto proximo mense miro cum fastidio cibi et potus sustinui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed domini gratia factum est, ut iam in dies melius habeat morbi fugientis placiditas, nisi quod dextre manus tremuli digiti sunt, atque ea causa dictarim hanc ad te epistolam, non confisus manui, quę prave exaratis characteribus tremulam esse sese contestata fuisset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">- Sed ad tua me convertam: scito, gratissimas mihi fuisse literas cum tuas, tum aliorum, quas misisti, primis autem oblectatum me vehementer Coloniensis archiepiscopi constantia, qui suę fidei columen non super arenam, ut multi, sed super petram edificaverit, unde nulla ipsum tempestas depellat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rixe Anglicane nonnihil mihi moverunt stomachum, quod viderem, id genus dissentionibus hostibus Christi fenestram aperiri solite audacie suę nec spe destitui, quin olim apud discordes re sua sint potituri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De novis rebus varii sermones (ut nosti) volitant; sed quia id cupis, ordine tibi, quę bona fide a magnis viris ad me perscripta sunt, referam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta magnus quidam et celebris vir, affinis Hieronimo meo Saylero nec ab aula Caesaris alienus, pridie in hęc verba scripsit: "Neuw zeitung ist fürwar, das die caiserlich mayestat nach umer<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">a.R.: inner? im(m)er?</note> schwach.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ir may[e]stat woltind gern nach derselben abgang auß diser zitt ir mayestat son, den brintzen, zuͦ romschen kaiser gemacht sechen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es sol derhalbenn der künig Maximilianus auß Spanien alhar ze komen underwegenn syn.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es were guͦt, solte es zuͦ ainem sollichen komen, das sich die Spanier hie unnd im rich baßer hieltend hin und wider, dan laider beschicht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So wißt ir, günstiger herr, wie es mit dem Maidenburg gestaltet ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die habend sich nach bißhar mit yrer mayestat nit huldigen wellen, man sag in dan zuͦ, si nit allain bi yrm brivilegien, sunder och bi ir religion, wie die bißhar gehalten etc., beleiben ze laßen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Si vermainend ouch, weder in das künfftig concilium zuͦ Trien[t], nach in das Interim oder kaiserliche declaration, so uff den nechst vergangnen richstag ußgangen, nit zuͦ bewilligen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nun hatt man vorgehapt, e[t]lich blockhüser für die stat zuͦ schlachen unnd uff den fruͤling zuͦ belegeren unnd gehorsam zuͦ machen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber gestern zitung komen, das margraff Hanns, des churfürsten zuͦ Berlin bruͦder, mit 8 tausendt ze fuͦß unnd tausend bis in 12 hundert zuͦ roß über Elb komen, alle die, so ietz vor Madenburg ligend, hinweg ze schlachen, des versechens, es möcht vor dato dis schribens beschechen syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die sach wirt somders zwiffels ain anderenn grund haben unnd villich[t] mer widerumb daruß volgen, dan bißhar vermant hette mügen werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So söllend in Unger frisch briefft uß Constantinopel vorhanden sin unnd so vil daruß vernonemen, das der Türck zuͦ waßer oder auff meer per Aphricam unnd dan ouch zuͦ lannd uff Ungeren zuͦ sich rüsten unnd den künfftigen fruͦling und sumer für beide ortt stättlich krieg fürnemen welle.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Was ich also witter teglich vernemen, blibt üwer herligkait unverhaltten."</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">- So vil auß Augspurg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So hatt ain erenman minem tochterman auß Nuͦrenberg diß zeitung für warhafft zuͦgeschriben: "Sunst wais ich euch auff dismal nichts besunders ze schriben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aldrum hab ich sorg, das dis zuͦkünfftig jar alhyer gar ain spröden handlung werde; dan es sich in Sachsen, Meißen unnd Behem ser stirbt unnd sich auch mit krieg unnd theurung anlast.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es liget ain Hartz unnd im stifft Halberstat, auch in des von Brunschwigs land biß in die 20,000 starck zuͦ fuͦß unnd 2000 raißig, wie man sagtt; habend kainen herrenn, der sy nemen will, fuͦrend in yren fanen weiße krütz unnd darin geschriben mit guldinen buchstaben: Gott unnserem herren.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sollich volck kompt denen von Madenburg zuͦ hilff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hoffend, sy habend dem volck, so vor Madenburg gelegen ist, gezwangen unnd werend dem Iudas Mauricius unnd dem Hantzen von Braunschwig ouch alles pfaftengeschmaiß haimsuͦchen unnd ußreutten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Amenn, das es bescheche.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es ist by disem hauffen graff Urich von Manßfeld, graff Christoff von Aldenburg, graff von Haideckh, graff Hanns von Manßfeld, sampt ainem cantzler der statt von Madenburg.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So gedencke ich mir wol, es werdend die Schlicken unnd annder ve[r]treiben behemsch herrenn ouch nit weit darvon sein.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">In summa: es sicht ainem halben Bundtschuͦch glich; er möchte uff den fruling gantz werden etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So seind die von Madenburg unerschrockenn; habend biß in die 2000 knecht darinen unnd habend der feimd halben noch kain thor gespertt, ouch ir vorstatt noch unzerbrochen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es ist ouch by inen in der statt graff Albrecht sampt synem sun Carle von Manßfeld unnd ain vertribner graff von Öthingen unnd an graff von Zschwartzenburg unnd vil guͦtter kriegslütt, die unerschrocken sind.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">In summa: es wirt sich auff den fruͦling allererst anheben unnd anghon, unnd diser krieg wirtt raichen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott der almechtig schicke es alles zum besten nach sinem gottlichenn willenn.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Amen."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Transsumptum chirographi canonici a Warscha bona fide curabo, ut eo, ubi sui degunt, perferatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Id fiat vel per fratrem e Posnania vel e Cracophia per consobrinum Hectorem; previ enim intel[l]igam, utro e loco perferre commodius possit; et si responsum illis fuerit, per quos agam, primo quoque tempore rem omnem accipies.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Remit[t]o exempla literarum, quas miseras; libellum autem de evangelii successu in Ungaria mit[t]ere in pręsentia non potui propter amicos quosdam, qui mihi ereptum nondum restituerunt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Mittam tamen previ.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">- Musculi literę dolorem peperere, quod hominem fideam tot tentationibus agitari; nam et ante elapso anno eadem contagione familia eius Bernę laborabat, nec Tiguri, puto, quum ageret, ista molestia caruit, et apud nos pauculis diebus cum ageret, uxor eius gravissima febre decubuerat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed domino gratia, quod virum istum vere christianum et eruditum incolumi hucusque valetudine conservavit nec conservabit modo, sed animum etiam addidit, quo quam optime mereri de eius ec[c]lesiis posset.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Si quando Bernam scribis, fac, oro, illi salus meo nomine multa ascribatur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis in domino Iesu et me, ut soles, ama.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cuperem etiam, vel per te, si vacaret, vel per alium quempiam ex amicis de die comitiorum, si quem indixerint iam nunc pagi Helveticię vel previ sint indicturi.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Rem mihi gratissimam facies, si te autore certum hac de re nuncium acceperim.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, decimo nono decembris anni millesimi quingentesimi quinquagesimique.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d[omin]o Henrico Bullingero, Tigurine ecclesię episcopo, amico suo inprimis colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>