<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11159" type="Brief" source="HBBW" n="1116">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Rhellikan (Müller aus Rellikon) / Bern AN Heinrich Bullinger, Kaspar Megander (Großmann), Leo Jud, 26. März 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,133–135</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Äußert Ungeduld, da er schon zum dritten Mal schreibt und noch nichts über seine zukünftige Stellung
								erfahren hat. Trotz Drängen <placeName>Basels</placeName> hat
								<persName>Erasmus [Ritter]</persName> erreicht, daß
								<placeName>Bern</placeName> weder den Basler noch den Zürcher Entwurf einer Antwort an
								<persName ref="p18889">Luther</persName> einfach übernimmt, sondern in einem Zusatz die Gegenwart
								Christi im Abendmahl im Sinne des [Ersten Helvetischen] Bekenntnisses und des Schreibens an
								<persName ref="p18889">Luther</persName> auslegt. Angesichts der bevorstehenden Tagung richten sich alle
								Hoffnungen auf Zürich. Berichtet über die Disputation mit den Täuferführern
								<persName>Hans Hotz</persName>, <persName>Mathias [Wiser]</persName>, <persName>Michel Utt</persName> und
								[<persName>Georg Treffer</persName>]; da man sich nur beim ersten von mehreren Artikeln
								einigen konnte, wurde den Täufern Verbannung und Todesstrafe angedroht, was aber nur wenige zur Umkehr
								bewegte; Einzelheiten der Debatte wird man den publizierten Akten entnehmen können. Hat vor drei Wochen
								seinen Rücktritt auf Pfingsten angekündigt, worauf <persName>[Simon] Sulzer</persName> zu seinem Nachfolger bestimmt wurde; wünscht dringend Bescheid
								über sein neues Amt. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Lavater, Täuferdisputation 83</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1116, S. 111</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11159">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8428" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rhellikan (Müller aus Rellikon)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1538-03-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8412" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Megander (Großmann)</surname>
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kaspar_Megander"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/12037210X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11416166"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p1753" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Jud</surname>
						<forename cert="high">Leo</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1753_Jud_Leo.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Leo_Jud"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118558528"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11423330"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11160"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11158"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11143"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11143"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11166"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11152"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11892"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11088"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11166"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11152"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11892"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11088"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11159%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__133_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11159/Autograph/00 E_II_347__S__133_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11159%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__134_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11159/Autograph/01 E_II_347__S__134_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11159%2FAutograph%2F02%20E_II_347__fol__135_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11159/Autograph/02 E_II_347__fol__135_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11159%2FAutograph%2F03%20E_II_347__fol__135_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11159/Autograph/03 E_II_347__fol__135_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et quieta conscientia per Christum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi me ecclesiae, communis nostrae ac venerandae matronae, cura magis quam mearum ipsius stimularet ac solicitaret, possem et ego pariter vobiscum altum in scribendo agere silentium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam enim tertium ad vos communes do literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file11143">Nr. 1100</ref> und 1109.</note>, ad quarum nullas quisquam vestrum quidquam respondere dignatus est, utut ego responsi avidus fuerim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scio equidem et agnosco libenter, quod multis et variis occupationibus multo gravioribus occupati sitis ita<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">ita <hi>nachträglich eingefügt.</hi></note>, ut omnibus ex aequo satisfacere nequeatis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cogito et illud, quod ideo hactenus nihil scribere ad me volueritis, quod nihil certi adhuc de provintiola mihi decernenda decretum sit et per vos non steterit, quominus absolutum et perscriptum sit mihi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At velim vicissim, et vos animum diutule expectantis perpenderetis atque adeo diutius expectantium animos indueritis;<pb type="edition" next="112"/> hoc enim si feceritis, aliis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">aliis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> morae non omnino brevis impatientioribus paulo aequiores fueritis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum de diuturno vestro silentio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod ad res ecclesiasticas (quarum causa isthaec potissimum scribenda duxi) adtinet: Quamvis <placeName>Basilienses</placeName> omnem (ceu aiunt<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. Adagia, 1, 4, 30 (<bibl>LB</bibl> II 161f).</note>) lapidem moverint, ut nostri in ipsorum, non vestrum de responsione <persName ref="p18889">Luthero</persName> danda praescriptum consentirent<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu den Entwürfen für ein Schreiben an <persName>Luther</persName>, die von Zürich und <placeName>Basel</placeName> vorgelegt wurden, s. zuletzt oben <ref target="file11152">Nr. 1109</ref>, 2-10; vgl. <hi>Bizer,</hi> Abendmahlsstreit 214-218.</note>, tamen, Christo sit gratia, cum vestrum tum ipsorum <foreign xml:lang="el">ἔκτυπον</foreign> ita <persName>Erasmi</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Erasmus Ritter</persName>.</note> potissimum opera temperatum est, ut neque vobis senatus noster de reiiciendis sequestribus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zürich hatte erklärt, des Einsatzes von Vermittlern bedürfe es nicht mehr; vgl. oben <ref target="file11147">Nr. 1104</ref>, 21.</note> assentiat nec per omnia in <placeName>Basiliensium</placeName> sententiam pedibus iverit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Adagia, 1, 4, 15 (<bibl>LB</bibl> II 157).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ubi enim illi plus nimio Lutherizantes cupiunt, ut perinde fateamur Christum in credentium coena adesse, eius corpus et sanguinem edi ac bibi ut <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, hoc est, ut divinae potentiae liberum relinquamus, quo pacto adsit et commanducetur, a nostris appendix addita est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Es handelt sich um einen kleinen Zusatz zum Basler Entwurf; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 934, Nr. 5.</note>, in qua eam domini praesentiam in sacrosancta coena et talem manducationem corporis eius agnoscimus, quae et qualis diserte in <placeName>Basiliensi</placeName> confessione<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">d. h. im Ersten Helvetischen Bekenntnis von 1536 (<bibl>BSRK</bibl> 101-109).</note> et responsione <persName ref="p18889">Luthero</persName> in Schmalchadensi[!] conventu data<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist das Schreiben der reformierten Städte der Eidgenossenschaft vom 12. Januar 1537 (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel XII 241-275, Nr. 4268).</note> continetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Porro autem, quum senatus noster eatenus <placeName>Basiliensium</placeName> technis assensus sit, quatenus comitia ecclesiastica in ecclesia vestra metropolitana indicantur<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bern ersuchte <placeName>Basel</placeName> am 21. März, einen Tag nach Zürich anzusetzen; s. <bibl>EA</bibl> IV/1c 934, Nr. 5.</note>, vestrae prudentiae erit illud<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">illud <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> anceps negotium in utranque expendere partem, num videlicet Christi ecclesiae expediat logodaedalos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Redekünstler (Platon, Phaidros 266c; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 3, 62 [<bibl>LB</bibl> II 509 F]).</note> illos toties audire et contentionem instaurare annon.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Certe gravem sustinetis expectationem, viri ac fratres in domino charissimi, adeo ut totius orbis christiani papistae, cacobaptistae et orthodoxi homines oculos suos in vos coniiciant ac tragoedi[ae]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Rand beschädigt.</hi></note> istius heu nimis diu in proscenio remoratae eventum expectent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> An[?].</note> illi quidem partim<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">partim <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> circum circa mussant nos brevi ad ipsos redituros, ex quo quidam nostrum cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> et <persName ref="p18198">Bucero</persName> dicimus corpus Christi et sanguinem confestim cum porrecto pane et poculo<pb type="scan" next="134"/> fideli menti distribui; partim vero coniiciunt nos totos ad ollas Aegyptiacas respicere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. Ex 16, 3.</note> et <persName ref="p18889">Lutherum</persName> designatum iam summum pontificem adoraturos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hi vero bene de<pb type="edition" next="113"/> vobis ominantur ac sperant vos pro vestra providentia, pietate ac eruditione negotium ita moderaturos, ut nihil aliud in absolvenda concordia statuatis, quam quod iam olim in <placeName>Basiliensi</placeName> confessione et responsione ad <persName ref="p18889">Lutherum</persName> statuistis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quanto igitur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>nach</hi> igitur <hi>gestrichenes</hi> igit.</note> maior et periculosior de vobis expectatio est, tanto magis vos advigilare ac in summo dei timore omnia agere decet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod unicum hac in re possum, pro mea virili deum orabo, ut discordem illam cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> concordiam in nominis sui gloriam ac ecclesiae emolumentum vertat neve ob insignem nostram ingratitudinem<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">ingratitudinem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> erga ipsum et ipsius verbum a fecibus papisticis repurgatum sinat nos in pristinas aut longe peiores relabi tenebras, quin potius nominis sui gloriam respiciat et nos ita per spiritum suum irriget, laetamen admoveat luxuriantesque ramusculos amputet, ut fructus evangelica professione dignos aedamus nominique ipsius ornamento, non dehonestamento simus, dum publicam inter nos et christianam fovemus charitatem et concordiam.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">Amen <hi>in Majuskeln.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Disputatio<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Der neue Absatz ist am Rande mit einem Absatzzeichen markiert.</hi></note> cum cacobaptistis septimo die absoluta est<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Disputation endete am 17. März; s. <bibl>QGTS</bibl> IV 467.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quorum coryphaei alienigenae fuerunt Ioannes Hotzius<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Hans Hotz</persName>.</note> ditionis Tigurinae, <persName>Mathias</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Mathias Wiser</persName> (Mathiß Wyser) lebte zeitweise bei <placeName>Bremgarten</placeName>, scheint sich 1543 in <placeName>Appenzell</placeName> aufgehalten zu haben und soll nach <placeName>Mähren</placeName> ausgewandert sein (s. <bibl>QGTS</bibl> II 228).</note> quidam Bremgartinus, Michael sarctor cognomento Uͦtz<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Der Schneider <persName>Michel Utt (Ut, Schnyder)</persName> hatte wie <persName>Hotz</persName> schon 1532 am Täufergespräch in <placeName>Zofingen</placeName> teilgenommen. Vielleicht ist er identisch mit jenem Michel Schneider, der 1539 in <placeName>Matrei am Brenner</placeName> in Haft war (s. <bibl>QGT</bibl> XIV 402, vgl. 472). Er soll aus <placeName>Stams</placeName> im Tirol stammen (s. <bibl>QGTS</bibl> IV 265); allerdings bezeichnet ihn <persName>Rhellikan</persName> als <placeName>Etschtaler ("Athesinus")</placeName>. 1529 ist in <placeName>Basel</placeName> ein Täufer namens <persName>Melchior Utte</persName> von "Schampffs ... uss dem Eetschland" nachweisbar (s. <bibl>ABaslerRef</bibl> III 464, S. 378); ob ein Zusammenhang besteht, bleibt unsicher. Vgl. auch <bibl>QGTS</bibl> II 581, Anm. 70. - Lit.: Christian <hi>Hege,</hi> in: Mennonitisches Lexikon, Bd. IV, Karlsruhe 1967, S. 400.</note>, Athesinus, ac ephippiarius<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Der Sattler <persName>Georg Treffer (Träffer)</persName> stammte aus dem oberbayerischen <placeName>Ammergau</placeName> (s. <bibl>QGTS</bibl> IV 265). Näheres ist über ihn nicht bekannt.</note> quidam, homuntio ex <placeName>Bavaria</placeName> oriundus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Articuli, de quibus disceptatum est, hi sunt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <bibl>QGTS</bibl> IV 268f.</note>: An veteris instrumenti codices ad<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">ad <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> fidem et charitatem corroborandam facientes novi testamenti libris aequipolleant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quo a catabaptistis concesso primum rationem suae vocationis ad verbi ministerium reddere iussi sunt, deinde, quid ecclesia et quotduplex<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">wie mannigfaltig (s. Laurentius Diefenbach, Glossarium latino-germanicum mediae et infimae latinitatis, Frankfurt a. M. 1857 [Nachdruck: Darmstadt 1968], S. 481).</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Exinde rerum ordine exigente de paedobaptismo, iureiurando, magistratu christiano ac censura ecclesiastica agi coeptum et sexta die finitum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quia vero de nullo praeterquam primo articulo inter anabaptistas et nostros evangelistas non<pb type="edition" next="114"/> pessime disputantes convenire potuit, senatus populusque <placeName>Bernensis</placeName> postero die durissimam in cacobaptistas sententiam in pontibus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">auf dem Podium.</note> dixit, videlicet ut omnes exulatum irent et proscribantur, quotquot resipiscere iam nollent, ea lege atque omine<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Terenz</persName>, Andria, 200.</note>, ut, quicunque proscriptus in <placeName>Bernatum</placeName> finibus posthac deprehensus fuerit, absque ulla venia capitis supplitio afficiatur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec ubi promulgata esset lex, vix unus et alter ex numerosa multitudine repertus est, qui resipiscens domum redierit.<pb type="scan" next="135"/></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hunc exitum cacobaptistica concertatio habuit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quo pacto autem et quibus argumentis ultro citroque decertatum sit, acta disputationis publicata testabuntur<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vom Protokoll wurde zwar eine Reinschrift angefertigt, im Druck erschien es jedoch erst 1974 (<bibl>QGTS</bibl> IV 257-467; vgl. ebd., S. XXXIIIf).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mearum rerum status sic habet: Ex quo ex vobis intellexi me in patriam brevi revocandum esse, id ante tres septimanas contionatoribus nostris indicavi, ut ipsi senatum certiorem facerent me sub pentecostes festum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">9. Juni.</note> hinc soluturum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ideoque licere illis, si velint, interea temporis de successore prospicere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non displicuit illis conditio; cum enim <persName>Sulcerus</persName> commodum ad cacobaptisticam concertationem venisset<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. oben <ref target="file11152">Nr. 1109</ref>, 27f.</note>, senatus eum mihi (ut audio) subrogavit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque mihi sub nundinas Duracenseis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die <placeName>Zurzacher</placeName> Frühjahrsmesse fand acht Tage nach Pfingsten (d. h. für 1538: am 16. Juni) statt; s. Leo <hi>Zehnder,</hi> Volkskundliches in der älteren schweizerischen Chronistik, Basel 1976. - Schriften der Schweizerischen Gesellschaft für Volkskunde 60, S. 52f.</note> commoda navigio remeandi occasio in patriam se oblatura sit, quaeso vos per christianam charitatem, ut quam ocyssime docendi provintias distribuatis et mihi decretam conditionem, quamprimum licet, significetis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim primo quoque tempore de illa me certiorem feceritis, inter sacrum et saxum stabo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 15 (<bibl>LB</bibl> II 33).</note> nec, quid mihi faciendum sit, sciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos, quotquot <foreign xml:lang="el">ὀρθόδοξοι</foreign> heic sunt, et rogant, ut munus vobis a deo iniunctum pro fidei synceritate asserenda (ut coepistis) strenue et constanter administretis, praecipue ursifer<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. oben <ref target="file11143">Nr. 1100</ref>, Anm. 26.</note> Sepinus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Peter Im Haag</persName>.</note>, <persName>Cyro</persName>, urbis <placeName>Bernensis</placeName> a secretis, et doctor <persName>Valerius</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Valerius Anshelm</persName>.</note>, physicus et historiographus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutate vicissim mea caussa vestros symmystas, imprimis <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Bernę</placeName>, 26. martii anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ioan. Rhellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimis ac pientissims viris d. Heinricho Bullingero, <persName>Megandro</persName> ac <persName ref="p2305">Leoni</persName>, ecclesiae Tigurinae in verbo dominico praesidibus, amicis et patronis suis in domino observa[ndi]s.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Z[ürich]<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Der auf das Verschlußband geschriebene Teil der Adresse fehlt.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>