<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11188" type="Brief" source="HBBW" n="1145">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Platter (Blater) / Basel AN Heinrich Bullinger, 12. Juli [1538]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,449r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Entschuldigt die verspätete Rückgabe des [Neuen] Testaments
								[<persName>Zwinglis</persName>], das er bis zur Fertigstellung der eigenen Ausgabe behalten
								wollte, und nennt Gründe, weshalb er es mehreren Boten nicht mitgeben konnte. Abgehalten hat ihn u. a. seine
								Reise ins <placeName>Wallis</placeName>, wo der Übergang zur Reformation nur deshalb
								noch nicht erfolgt ist, weil man Unruhe vermeiden will und weil der „Lutheranismus“ bei den Bauern in Verruf
								steht; vom Bischof [<persName>Adrian von Riedmatten</persName>] hat er im Gespräch einen
								günstigen Eindruck erhalten. Führende Kreise fördern insgeheim die evangelische Lehre, halten aber aus
								Rücksicht auf die Bauern an Messe und Fasten fest; sie sind gebildet genug, um den Priestern in einer
								Disputation überlegen zu sein, doch ist es schwierig, diese für ihre Laster zu belangen. Das
								<placeName>Wallis</placeName> würde vermehrt
								<placeName>Bern</placeName> zuneigen, wenn nicht die dortige Scheidungspraxis Anstoß
								bereiten würde, deshalb sollte Bullinger zu diesem Problem öffentlich Stellung nehmen;
								<persName>Platter</persName> selbst trägt durch die Aufnahme von Studenten dazu bei, das
								Land für Christus zu gewinnen. Bittet Bullinger, ein Büchlein aus
								<placeName>Wittenberg</placeName> nach <placeName>Elgg</placeName>
								weiterzuleiten und sich, was die Dichtung [„Alexandreis“ des Walter
								von Chaˆtillon] betrifft, zu gedulden; hinsichtlich des „<persName>Nizolius</persName>“
								ist er zufriedengestellt. Mahnt zu Vorsicht, da die Stimmung im
								<placeName>Wallis</placeName> auf der Kippe steht; durch geschicktes Vorgehen könnte es
								gelingen, das Land den <placeName>Fünf Orten</placeName> zu entfremden. Entschuldigt sein weitschweifiges Schreiben. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Corr. des réformateurs V, S. 46–50, Nr. 723</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1145, S. 165</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11188">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8425" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Platter (Blater)</surname>
						<forename cert="high">Thomas</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1538-07-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11191"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11187"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11105"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11105"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11193"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11181"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11193"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11181"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="98">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11188/Autograph/00__Ms__F__62__(449-450)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11188/Autograph/01__Ms__F__62__(449-450)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11188/Autograph/02__Ms__F__62__(449-450)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11188/Autograph/03__Ms__F__62__(449-450)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, observande d. Bullingere, quin iamdudum mihi ita irascaris, ut magis non possis, quod testamentum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist offenbar "Zvinglii exemplum novi testamenti", das Bullinger am 3. November 1537 an <persName>Platter</persName> ausgeliehen hatte (s. <bibl>HBBW VII</bibl> <ref target="file11105">[Nr. 1062]</ref>, S. 292, 14-22). Wahrscheinlich handelt es sich um <persName>Zwinglis</persName> Abschrift der Paulusbriefe (s. ebd., Anm. 5), die <persName>Platter</persName> für seine Ausgabe des Neuen Testaments (vgl. unten Anm. 4) beiziehen wollte.</note> in hanc diem usque non remisi, imo<pb type="edition" next="166"/> iam dudum procul dubio me aut perdidisse aut ita foedasse credis, ut non audeam reddere, aut omnino reddere nolle.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum nihil horum est, quod vereare; tale<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>korrigiert aus</hi> talem.</note> adhuc mecum habeo, quale<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>korrigiert aus</hi> qualem.</note> accepi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod non<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> citius reddiderim, eae sunt causae, et, aut nunquam salver, verissimae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Prima, quod antequam <placeName>Francofordiam</placeName> abirem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Frühjahrsmesse, wie nachfolgend deutlich wird.</note>, mittere<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vor</hi> mittere <hi>gestrichenes</hi> vix.</note> potuerim nequaquam, quia vix absolvi testamentum ante nundinas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Platters</persName> Ausgabe des griechischen Neuen Testaments erschien laut Kolophon im März 1538; s. Historical Catalogue of the Printed Editions of Holy Scripture in the Library of the British and Foreign Bible Society, compiled by T. H. Darlow and H. F. Moule, Bd. II/2. London 1911 (Nachdruck: Cambridge 1993), Nr. 4611.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi <placeName>Basileam</placeName> redii, daturus eram <persName ref="p5295">Froschouero</persName>, sed ille abiit, antequam ego scirem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tum volui <persName>Myconio</persName> dare<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Myconius</persName> reiste Ende April zur Konkordientagung nach Zürich; vgl. oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, Anm. 1.</note>, sed videbam illum alioqui<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>korrigiert aus</hi> alioque.</note> onustum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Comittibus credere non audebam; sciebam enim, quam sępe negligentes sient, praesertim si, ut ipsi inquiunt, pfaffis servire debeant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Retinui igitur, ut qui quotidie expectarem nostrum Quirinum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Quirinus von Leiden</persName>.</note>, dum ex nundinis aut patria rediret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hunc ego a nundinis non vidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tandem accidit, ut eundum esset in patriam, in qua (ut haec obiter dicam et habeas, mi d. Heinrice, quod laeteris, nam scio te adeoque omnes pios homines haec libenter audire) ita omnia offendi, ut sit certissima spes, certissima, inquam, illos quoque veritatem accepturos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam quod differunt, nulla alia ratio est, quam quod boni illic viri occasionem expectant, dum hoc possint citra tumultum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et episcopus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Adrian von Riedmatten</persName>, Bischof von Sitten.</note> ipse, quo cum diu colloquutus sum et prandium sumpsi, videtur vir minime malus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Is ad auram rusticorum sua vela pandit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Redensart vgl. <bibl>Grimm</bibl> X/I 85.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rustici omnes uno ore clamant in sacerdotes (nam vivunt turpissime); tamen Lutheranismum nolunt, quia putant nescio quid abominabile esse et plane impium, quod apud nos docetur, ut sunt a pfaffis seducti et persuasi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tertium genus est, qui rerum potiuntur, id est post episcopum summi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Omnes favent evangelio, quorum magnus certe hinc inde est numerus, non tamen adeo fortes, quin a rusticis domari possent, si suspicarentur illos tales esse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hi igitur pulchre hoc dissimulant et interea hinc inde rusticis et cognatis primum, quae vera salutis via sit, ostendunt domi et ubicunque sermo de his rebus incidit<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>korrigiert aus</hi> accidit.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sunt igitur illi in suspicione apud omnes, quod Lutherani sint; interim tamen ex eorum dictis eos Lutheranos iudicare non possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fatentur enim<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">enim <hi>irrtümlich wiederholt, gestrichen.</hi></note>, quae dicunt pia esse et minime Lutherana, dum abusus<pb type="edition" next="167"/> non manifeste accusant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Interim ipsi rustici incipiunt per se abusus calumniari propter sacerdotum vitia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et observant diligenter suspectos, numquid designent, quod Lutheranos arguat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">At illi boni viri cavent tumultum et adeunt ceremonias cum caeteris et semper hoc in ore habent, expectanda esse domini iudicia, illum inventurum viam, ut res procedat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et ut scias, isti tales sunt, ut, si congrediendum sit cum sacerdotibus et disputandum, facillime forent superiores.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nam plerique Latine docti sunt, non absolute, sed intelligunt utcunque, quae legunt<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> legunt <hi>gestrichenes</hi> loquuntur.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hi igitur in manifestissima suspicione sunt; sed nemo est, qui illis vim inferre audeat, tantisper dum cum illis adeunt missas, abstinent a carnibus diebus prohibitis, ut ipsi aiunt etc<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">etc. <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Rustici amant ipsos<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>korrigiert aus</hi> ipsi.</note>, utpote quos eligunt magistratus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sacerdotes accusare apud episcopum non audent, et si clam accusent, ille palam poena afficere non conatur, nam aliorum exempla eum docent, quam sit difficile Vallesianis manum inferre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ita varie se res habent.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Incipiunt odisse Quinque Pagos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die katholischen <placeName>Fünf Orte</placeName> der Innerschweiz.</note>, suos confoederatos, et amorem ab illis ad <placeName>Bernates</placeName> transferunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Et unicum est, quod pios offendit in <placeName>Bernatibus</placeName>, quod scilicet matrimonia separent.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ita ipsi aiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Separari quidem fatentur posse adulteros; sed quod is, qui peccavit, vel illa, ut isti possint alteri se associare, istud vehementer offendit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et est hodie vix res<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">res <hi>für gestrichenes</hi> locus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quę plus offendat, non apud<pb type="scan" next="449v."/> illos solum, sed ubique, quod boni viri verentur, ne hic peccetur.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam aliquis sit, qui eum locum tractet!</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et vix scio, qui melius istud possit quam tu, si animum adieceris.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">At non oporteret haec ad meos scribere, nam tum Pagis Quinque suspecti forent, et fortassis struerent insidias, ut Christum in pueris innocentibus, ut conabatur Herodes<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Mt 2, 16.</note>, perderent.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Verum si scirem te haec propter Christum aut velle aut propter negotia posse tractare, dicerem, quid illos maxime hic torqueret etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Indicabis igitur, si quid etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten uch umb der eer gottes willen, mag es sin<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">falls es möglich ist.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si haec natio<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">natio <hi>für gestrichenes</hi> patria <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ad Christum pertrahi posset, actum propemodum de Quinque Paganis (ut ita dicam) esset<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>nach</hi> esset <hi>gestrichene schließende Klammer.</hi></note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Bene res se habent, si absint a nostris offendicula.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tamen res, ut spero, procedet, si adiuverint boni viri.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ego mecum reduxi pueros decem et prius quinque habebam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Mindestens einige von ihnen werden die Universität bezogen haben. In der Matrikel sind 1536/37 fünf Studenten aus <placeName>Sitten</placeName> eingeschrieben (s. Basel, Matrikel II 11, Nr. 4f; S. 14, Nr. 40-42); vier weitere <placeName>Walliser</placeName> folgten 1537/38 (s. ebd., S. 17f, Nr. 25-28; vgl. auch S. 19, Nr. 45), vereinzelte auch in den folgenden Jahren (vgl. ebd., S. 26, Nr. 23-26 u. ö.).</note>; mittentur plures, nec est, qui amplius hiscere contra audeat<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Noch 1536 hatte der Landrat beschlossen, die Schüler aus den reformierten Schulen zurückzurufen; s. Die <placeName>Walliser</placeName> Landrats-Abschiede seit dem Jahre 1500, Bd. 3 (1529-1547), bearb. v. Bernhard Truffer, <placeName>Sitten</placeName> 1973, S. 125; vgl. Mario <hi>Possa,</hi> Die Reformation im <placeName>Wallis</placeName> bis zum Tode Bischof Johann Jordans 1565, Diss. phil. Freiburg i. Ue. 1938 [Freiburg 1941; Sonderdruck aus: Blätter aus der <placeName>Walliser</placeName>-Geschichte IX, 1940], S. 40 und 90.</note>, quantumvis<pb type="edition" next="168"/> torvo vultu me quidam aspexerint.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dominus orandus est, ut viam ostendat, et faciet haud dubie.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Non possum plura, ne nauseam, dum iucunda male scribo, tibi paream.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter inserere placuit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Obsecro, quod oravi, ut impetrem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sed redeo ad institutum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Redii <placeName>Basileam</placeName> ea die, cum a vobis <persName>Otho</persName> noster ad nos rediit<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Otto Werdmüller</persName> reiste am 18. Juni von <placeName>Basel</placeName> nach Zürich (s. oben <ref target="file11182">Nr. 1139</ref>, 28-30) und muß kurz darauf wieder nach <placeName>Basel</placeName> zurückgekehrt sein (vgl. auch unten <ref target="file11189">Nr. 1146</ref>, Anm. 5).</note>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Cepi denuo nuntium quaerere.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Hic <persName>Melchior Wirtius</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Melchior Wirz</persName>.</note> cum aliis duobus dixit se iturum ad thermas<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist wohl <placeName>Baden</placeName> (Kt. Aargau) oder eines der zürcherischen Bäder.</note>; huic dare decrevi tuum testamentum.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Intervenit mulier<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unbekannt.</note> quaedam mihi nota et nata ex Tyguro; haec promisit se accepturam et abiit me nescio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ita ego denuo delusus admodum dolui.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Hasce literas igitur scripsi, ut, si nullus alius inveniretur nuntius, mitterem<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>korrigiert aus</hi> mitteret <hi>oder</hi> mitterent.</note> proprium.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Adiunxi<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>korrigiert aus</hi> Adiunxit.</note> et alium libellum ex Vittęberga<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Worum es sich handelte, ist nicht bekannt (vgl. auch unten <ref target="file11195">Nr. 1152</ref>, 11f).</note>; hunc, si potes, mittito ad <placeName>Elggi</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Als möglicher Adressat in <placeName>Elgg</placeName> kommt <persName>Johannes Schlegel</persName> in Frage.</note>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Obtestor te, mi Bullingere, ne mihi succenseas, nam ita res se habent, quemadmodum scripsi.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Misissem lubens testamentum etiam aliud, ut aliquid non pręmii, sed munusculi haberes pro hoc officio, sed verebar, ne gratum esset, cum habeas antea; sed siquid aliud voles, indicato, et mittam libentissime.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quod carmen attinet, quod ad<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Zweiter Buchstabe undeutlich korrigiert (kann eventuell auch als</hi> ante <hi>gelesen werden); zu ergänzen ist wohl</hi> me.</note> misisti<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist die gereimte Lebensbeschreibung Alexanders d. Gr. von <persName>Walter von Châtillon</persName>, die Bullinger mit seinem Brief vom 3. November 1537 an <persName>Platter</persName> geschickt hatte (vgl. <bibl>HBBW VII</bibl> <ref target="file11105">[Nr. 1062]</ref>, S. 291, 8-12).</note>, oro, ut differas paululum; expecto vetustum quoddam exemplar e patria, cum quo conferam.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Tertium habet <persName>Oporinus</persName>; hunc alloquar, quid de illo decreverit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">De <persName>Nizolio</persName> contentus sum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Im gleichen Brief hatte Bullinger die Begleichung einer Schuld im Zusammenhang mit der bei <persName>Lasius</persName> und <persName>Platter</persName> erschienenen <persName>Nizolius</persName>-Ausgabe angekündigt (s. ebd., Z. 2-5).</note>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Omnis res<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">res <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> in tuto est, et bene habet, si te placavero; sed ignosces, spero, ubi audisti, quid causae fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quod scripsi de Vallesianis, malim clam esse, ne qua ad hostes evangelii perveniat rumor et struantur insidię.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Sunt alioqui iam illis suspecti, et rustici Vallesiani adhuc pendent; facili momento huc atque illuc moveri possent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Nihil melius, quam si avelli<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>vor</hi> avelli <hi>gestrichenes</hi> odi.</note> possent a Quinque Pagis, id quod difficulter fiet; sed spero fore, nam Vallesiani contemnuntur ab illis.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Summa: Was sol<pb type="edition" next="169"/> ich sagen, man muͦß wyßlich handlen und gott vor ougen han und bitten und nitt uffhörren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ignosce mihi, id te oro per charitatem, quae mutua esse debet in Christo, quod non sim veritus primum non servare fidem, quod tamen citra meam culpam evenit, deinde te tam ineptis, et si essent elegantissime, propter prolixitatem molestis literis onerare<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>in der Vorlage</hi> onorare.</note>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Decreveram paucissimis scriberem, at postquam semel cepi, tam iucundum fuit tecum confabulari, ut finire nescierim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Salutabis, quaeso, meo nomine d. <persName>Collinum</persName> et Ammanum, <persName>Theodorum</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> etc.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Dicerem plura<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Schluß des Wortes undeutlich korrigiert.</hi></note>, sed, ut dixi, haec nimis multa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Vale et me tibi in domino commendatum habe.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName>, 12. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Thomas Platterus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 450v.<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>Auf f. 450r. oben zwei gestrichene, unlesbare Wörter.</hi></note>:]</note>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrico Bullingero, apud Tygurinos verbi dei summo praeconi.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>