<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11180" type="Brief" source="HBBW-8" n="1137">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg an Heinrich Bullinger, 10. Juni [1538]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b10" n="1137" type="transcription"/>
				<bibl source="b10" n="1137" type="regest"/>
				<bibl source="b10" n="1137" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,426r.–427v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Bittet, das Schreiben <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> [<ref target="file11169">Nr. 1126</ref>] wohlwollend aufzunehmen; entgegen dem Verdacht [der <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName>], <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> gestehe den äußerlichen Zeichen Heilswirksamkeit zu, hat gerade er schon längst diese Irrlehre bekämpft. Mögen die Sakramente auch unwürdig empfangen werden, so handelt in ihnen doch Christus selbst; da [die Lutheraner] schriftgemäß darüber lehren, ist keine Rückkehr des alten Irrtums zu befürchten. Warnt vor ungerechtfertigter Kritik an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>. Übermittelt Grüße, besonders von <persName ref="p7175" cert="high">Matthäus [Zell]</persName>, der von seinem Besuch bei verschiedenen deutschen Kirchen tief beeindruckt ist. Empfiehlt <persName ref="p8459" cert="high">Otto [Werdmüller]</persName>. Macht sich Vorwürfe, daß er und <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> sich von <persName ref="p2810" cert="high">Erasmus [Ritter]</persName> davon abhalten ließen, [<persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> und <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName>] nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> zu begleiten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1137, S. 147</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11180">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1538-06-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="36">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="964">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11180!Autograph!00%20E_II_348__fol__426_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11180/Autograph/00 E_II_348__fol__426_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11180!Autograph!01%20E_II_348__fol__426_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11180/Autograph/01 E_II_348__fol__426_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11180!Autograph!02%20E_II_348__fol__427_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11180/Autograph/02 E_II_348__fol__427_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11180!Autograph!03%20E_II_348__fol__427_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11180/Autograph/03 E_II_348__fol__427_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Datierung ist u. a. durch die Erwähnung der <placeName ref="l822" cert="high">Deutschlandreise</placeName> von <persName ref="p7175" cert="high">Matthäus Zell</persName> (unten Z. 61-66) zweifelsfrei gesichert.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scribit ad te <persName ref="p1974">Lutherus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist <persName ref="p1974">Luthers</persName> Brief vom 14. Mai (oben <ref target="file11169">Nr. 1126</ref>).</note>, <persName ref="p495">Bullingere</persName> amantissime, ex amico pectore.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Tu literas eius pari animo excipies; id enim convenit et modestiae et humanitati tuae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Modestiae; nam cum tu tanti viri et in negocio Christi sic exerciti cuiusque ministerio tantopere benedixit dominus et benedicit, tamen non probas omnia, non requires, ut ille in tuis scriptis nihil desyderet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Humanitati;<pb type="edition" next="148"/> si enim ille sic scribit et loquitur, ut verum erga te amorem abunde prae se ferat, tu nihil suspicaberis diversi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Videt ille satis, dum tam suspensim tamque cautim rationem loquendi de mysteriis, quam ille ut in scripturis traditam sequitur, admittitis, quam se vobis nondum approbaverit utque<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">utque <hi>korrigiert aus</hi> ut.</note> adhuc in gravissima apud vos suspicione hęreat, tanquam is sit, qui vim salutis nostrae velit partim addicere externis ritibus, verbis et symbolis, cum, ut primus omnium nostrum hunc errorem oppugnavit, ita hodie nemini cedat in eo errore profligando.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Posset igitur hinc offendi non leviter; sic tamen se ad retinendam provehendamque vestram amicitiam vobiscum accommodat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Certe<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>erster Buchstabe korrigiert.</hi></note> leve non est haberi insyncerum fidei praedicatorem eum, quo nemo vel prius vel constantius aut maiore denique successu fidei synceritatem vindicavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed illud vos perturbat, quod, quae ille scripturas secutus de verbis et symbolis totoque[?]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>undeutlich korrigiert.</hi></note> sacro<pb type="scan" next="426v."/> loquitur consyderans illa<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> illa <hi>gestrichenes</hi> illud.</note> ut domini verba, symbola et actionem, quae dominus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">dominus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ipse offerat, praestet et proficiat, utcunque nostro ministerio hic utatur, vos intuemini respicientes in suscipientes ista homines.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Horum enim infidelitate fit sępe, ut ipsi non experiantur illa dona dei, sicut ea offert dominus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Id autem non potest efficere, ut non debeamus ea mysteria domini ita commendare, ut ea ipse dominus nobis commendat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">„Sed hinc vulgus veterem errorem rursus admittet, ut salutiferas res illas sibi habeat, etiam cum illis sine fide vera utitur.“<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p467">Bucer</persName> spricht die Befürchtung der Gegenseite aus, um sie zu widerlegen.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Istuc hinc qui fiat, cum tam diligenter inculcatur Christum esse, qui nos verbo suo doceat, baptismate peccatum abluat, in eucharistia ad vitam aeternam pascat, in absolutione de venia certos reddat?</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hunc unum esse eum, qui<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">qui <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> haec et cuncta salutifera nobis solus operetur, et si qui sine solida in ipsum fide ista suscipiat, eum sibi exitium sumere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 11, 29</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ista cum nunquam non diligentissime illi ingerant, ex ipsorum profecto verbis nemo discet fiduciam in ulla re alia ponere quam in uno Christo, et hanc in Christum fiduciam an non recte et pie confirment, cum docent et hortantur tanta religione, ut homines in toto sacro ministerio in Christum cor suum attollant huncque verum in verbis et symbolis suis agnoscant<pb type="scan" next="427r."/> eoque non dubitent eum sibi in baptismate regenerationem, in eucharistia vivificam sui manducationem prebere?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sic enim habent eius verba, sic quoque illa ecclesia semper intellexit et usurpavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Ista, te oro in domino, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, et perpendas ipse, cum te <persName ref="p1974">Lutheri</persName> verba offendunt, tanquam illa<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">illa <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> plus satis externo ministerio tribuant, et exponas aliis, quos eodem offendi intelligis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Verissimum enim est <persName ref="p1974">Lutherum</persName> cum suis de hisce rebus orthodoxe et sentire et loqui, quia secundum scripturam.<pb type="edition" next="149"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Sistentiam enim illam et exhibitionem corporis et sanguinis domini profecto aliam non statuit quam praecise eam, quam verba domini exprimunt et quae corpus domini nec distrahat locis nec extrahat gloria coelesti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed de his coram satis testificati<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Endung undeutlich korrigiert.</hi></note> sumus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p467">Bucer</persName> denkt wohl vor allem an die <placeName ref="l28">Basler</placeName> Tagung vom 24./25. September 1536 (vgl. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10939">[Nr. 897]</ref>, S. 433, Anm. 3).</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Scimus coram domino nihil in doctrina <persName ref="p1974">Lutheri</persName> esse, quod vos merito ab illo alienet; id ergo nos solicitos tenet, ne falsa de illius doctrina persuasio vos<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>letzter Buchstabe undeutlich korrigiert.</hi></note> alicubi perturbet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Amo et suspicio et vos; ut itaque animis quoque plene cum illis<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">cum illis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> coniungamini coniunctique perseveretis, quos coniunxit dominus in suo<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">suo <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ministerio, hoc querimus, isthuc percupimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tamen avertere maximopere expetimus, ne alteri in alteris Christum dominum offendatis.</s>
					<s n="24" xml:lang="el"><foreign xml:lang="la">Verissime enim <persName ref="p18581">Plato</persName> in Minoo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18581">Platon</persName>, Minos 318e.</note></foreign>: οὐ γὰρ ἕσθ’ ὅτι τούτου ἀσεβέστερόν ἐστιν οὐδ’ ὅτι χρὴ µᾶλλον εὐλαβεῖσθαι, πλὴν εἰς θεοὺς καὶ λόγῳ καὶ ἕργῳ ἐξαµαρτάνειν, δεύτερον δὲ εἰς τοὺς θείους ἀνθρώπους, <foreign xml:lang="la">et paulo post<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18581">Platon</persName>, Minos 319a.</note></foreign>: νεµεσᾶ γὰρ ὁ θεός, ὅταν τις ψέγῃ τὸν ἑαυτῷ ὅµοιον.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Tu haec pro tuo candore cuncta in meliorem partem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Novit deus - et nisi ita sit, me abiiciat -, quod verissimo vestri<pb type="scan" next="427v."/> studio tenemur et haec scribimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Dominus donet optato successu ministerium vestrum et in omnibus felices reddat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Salutant vos fratres et <persName ref="p7175">Mattheus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p7175">Matthäus Zell</persName>.</note> noster, qui non paucas et Hessicas et Saxonicas et Svevicas ecclesias invisit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Reise von <persName ref="p7175">Matthäus Zell</persName> vgl. Elsie Anne <hi>McKee,</hi> Katharina Schütz Zell, Bd. 1: The Life and Thought of a Sixteenth-Century Reformer, Leiden 1999, S. 101-103.</note>; <placeName ref="l302">Lubecam</placeName> enim usque et <placeName ref="l204">Hamburgum</placeName> ad mare Balthicum profectus est, ubique etiam humanissime exceptus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Iurat se nunquam tantum eruditionis, pietatis et humanitatis expertum; nollet impensas itineris, quas non contemnendas fecit, triplo sibi rependi et hanc se peregrinationem non fecisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p8459">Ottonem</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8459">Otto Werdmüller</persName> (vgl. unten <ref target="file11182">Nr. 1139</ref>, 28-30).</note> vestrum et nostrum non opus est vobis commendare; antea<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">d. h. vor seinem Studienaufenthalt in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>.</note> enim eximie hominem dilexistis, nunc eum suo merito amplius diligetis, sic ingenuitate morum, eruditione et prudentia auctior ad vos redit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, <persName ref="p495">Bullingere</persName> dulcissime, atque, cum ocium fuerit, rescribe.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Arg[entorati], 10. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la"><persName ref="p467">M. Bucerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Quam vero pessime consulimus fratribus <placeName ref="l167">Genevatibus</placeName>, cum illos solos <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> permisimus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu den Schwierigkeiten, auf die <persName ref="p540">Calvin</persName> und <persName ref="p1049">Farel</persName> nach ihrer Zusammenkunft mit den in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> versammelten Theologen in <placeName ref="l41">Bern</placeName> gestoßen waren, s. oben <ref target="file11179">Nr. 1136</ref>.</note>!</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quam multum hic peccavit <persName ref="p2810">Erasmus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p2810">Erasmus Ritter</persName>.</note>!</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Nisi enim ille<pb type="edition" next="150"/> ingenue in os nobis dixisset: „Si vos itis, ego a caussa illorum me penitus subducam“, <persName ref="p1365">Grynęus</persName> et ego omnino eos <placeName ref="l41">Bernam</placeName><note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>erster Buchstabe korrigiert.</hi></note> et <placeName ref="l167">Genevam</placeName> deduxissemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Utque nos et ipsi et <persName ref="p8401">Contzenus</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8401">Peter Kunz</persName>.</note> audiunt, dominus non defuisset nobis et dedisset tantum avertere malum, imo<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> imo <hi>gestrichenes</hi> ip.</note> ipse illud avertisset usus opera nostra.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Sed fugiunt quidam nimium in his cum fratribus communicare et omnem communionem cum iis, quos putant plusculum valere, interpretantur servitutem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Tum vulgi rumusculos illos: „docentur ab aliis, corriguntur“ plus aequo timent.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Non sic olim sancti verique ecclesiae ministri.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Me nunc admodum mordet conscientia mea, quod non consulis pientissimi <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8129">Jakob Meyer</persName>.</note> consilium secuti sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>