<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11198" type="Brief" source="HBBW-8" n="1155">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bernhard Tillmann / Bern an Heinrich Bullinger, 5. August 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b10" n="1155" type="transcription"/>
				<bibl source="b10" n="1155" type="regest"/>
				<bibl source="b10" n="1155" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,136 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 347,136r.-v.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt für die durch [<persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName>] übersandten Büchlein. Wird zu Unrecht beschuldigt, im Anschluß an die Tagung in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> eine den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> nachteilige Schrift <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> verbreitet zu haben. Hat einzig die von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vorgelegte Erklärung, die dem [Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName>] Bekenntnis entspricht, <persName ref="p5837" cert="high">Sebastian [Meyer]</persName> gezeigt und im übrigen nur freundlich über sie gesprochen. Bittet, seine Rechtfertigung anzunehmen und Kritik offen zu äußern.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1155, S. 188</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11198">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3239" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1538-08-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11198!Autograph!00%20E_II_347__S__136_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11198/Autograph/00 E_II_347__S__136_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11198!Autograph!01%20E_II_347__S__137_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11198/Autograph/01 E_II_347__S__137_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Eerwürdiger<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">u <hi>und</hi> ü <hi>sind bei diesem Schreiber nicht sicher zu unterscheiden.</hi></note>, wolgellertter, erender her, üch sige min gantz willig dienst zuͦ vor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Dem nach so dancken ich üch uf das höchst umb die buͤchle<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Um was für Büchlein es sich handelte, ist nicht bekannt.</note>, so ier mier by miner heren <persName ref="p3700">seckelschriber</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName>.</note> uibersent habend.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Sölichs statt mier umb üch zuͦ verdiennen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Dafür stehe ich in Eurer Schuld.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">So denne vernim ich, wie das ettliche mine mißgönner<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8412">Megander</persName> und seine Freunde verdächtigten <persName ref="p3239">Tillmann</persName> der Parteinahme für <persName ref="p467">Bucer</persName>; vgl. <bibl>HBBW VII</bibl> <ref target="file11080">[Nr. 1038]</ref>, S. 231, 11-13.</note> mich gegenn üch verungelimpfett handtt, berürenn den handells des sacrament<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> sacramett.</note> und der concordy, so by üch zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName> uf der tagleistung sich verloffenn hand<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p3239">Tillmann</persName> hatte an der Tagung vom 28. April bis 3. Mai in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> den Berner Rat vertreten; vgl. oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, 16-19.</note>, alls ob ich üch vill ungellimpfs in bemelltter<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">besagter.</note> sach, so zwüschen üch und dennen glertten von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p467">Bucer</persName> und <persName ref="p5565">Capito</persName>.</note> ergangen, gegebenn hätte und neißwa<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">irgendwo.</note> ein buͤchly, von <persName ref="p467">Butzer</persName> ußgangen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. unten Z. 21-36 mit Anm. 16.</note>, umbgedragen, das üch zuͦ wider sin möchte etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Da söllend ier wüsenn, das mier in disem unguͦtlichen beschichtt; dan mier von hertzen leyd wäre, daß ich zwüschen üch und so vil<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>nach</hi> vil <hi>gestrichenes</hi> dure.</note> dürer<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">teuren.</note>, hochgellertten, fromen menner söltte ettwas unwillen an richtten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Dan sin<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">davon.</note> leyder bißhär nur zuͦ vil böß<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> böß <hi>gestrichenes</hi> ist.</note> samenns ist ingesätt und noch unruͤwiger koepfen zuͦ vil sind, alls<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vor</hi> alls <hi>gestrichenes</hi> die.</note> ich besorgen, die gernn zwuschen üch und unß unratt an richtten wöltten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Aber das wüsend, daß ich von obemelltter<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">oben erwähnter.</note> sach nützit gerett hab, dan das der warheitt gemeß, und in sonders üch da by geruͤmptt, das ier allwegen begert, das diser sacrament handell clarlichen und mit heittrenn worten dem gemeinen follck virgedragen mochte wärden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Und ist nitt an<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">es trifft zu.</note>, alls üch her <persName ref="p467">Martty Butzer</persName> uiber disen vergangnen spennigen<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">umstrittenen.</note> arttickell sin verstand<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Interpretation.</note> und anttwurtt in geschrift gegeben hatt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist der von <persName ref="p467">Bucer</persName> am 1. Mai vorgelegte Dialog (<placeName ref="l491">Straßburg</placeName> Stadtarchiv, AST 183, Nr. 34; gedruckt in: Dr. Martin Luthers sämtliche Schriften, hg. v. Johann Georg Walch, 2., überarb. Aufl., Bd. 17, St. Louis/Missouri 1901 [Nachdruck: Groß Oesingen 1986], Sp. 2156-2160). Diese Schrift wurde von den <placeName ref="l587">Zürchern</placeName> nicht als authentische Wiedergabe der Verhandlungen anerkannt; deshalb beschloß man, sie Stadtschreiber <persName ref="p257">Beyel</persName> zur Verwahrung zu übergeben (s. Stumpf, Abendmahlsstreit 124f; <bibl>Vadian BW V</bibl> 505 und VII 76; zur Weiterverbreitung durch Bucer vgl. <bibl>Rudolf</bibl> <hi>Hospinian,</hi> Historia sacramentaria, Bd. 2, Zürich 1602, S. 162).</note>, alls ier woll wüsend, da hab ich das<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>nach</hi> das <hi>gestrichenes</hi> selbig.</note> genomen; dan mins verstands mier die<pb type="edition" next="189"/> selbige erklärung wol geffallen hatt, hie mit niemand gescholtten, mins bedunckens ouch<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ouch <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> der selbigen mencklich<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">jedermann.</note> zefriden und niemans nützitt dar wider, alls die, so<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">da sie so beschaffen ist, daß sie.</note> der warheitt und der confeßsionn, durch üch und anndre frome, gelertte bredicantten zuͦ <placeName ref="l28">Basell</placeName> gestelltt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis von 1536 (<bibl>BSRK</bibl> 101-109).</note>, gemeß sige etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Das selbig buͤchly han ich niemands geben dan allein d[octor] <persName ref="p5837">Bastiann</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p5837">Sebastian Meyer</persName>.</note>, unsrem bredicanten, der sich aller handlung der bemellten vereinung höchlich erfröuwtt hatt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Dar nebenn han ich mencklichem geruͤmptt mit warheit, daß üwre herenn, unsre gettrüw, lieb <placeName ref="l862">eydgnosenn</placeName>, unß vill erenn und guͦtter gesellschaft unnd ouch ier mitt samptt üwren wirdigen capitell herenn unß gedan hand, dar zuͦ ich<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">ich <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> nit anders weiß, dan daß ier all gemeinlichen mitt unß allen, so uf bemelltter tagleistung, woll und mitt guͦttem friden aller dingen sigentt abgescheydenn, des sich mencklich by unß erffröuwtt und<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> und <hi>gestrichenes</hi> ist.</note> gott gelloptt hatt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Har umb bitten ich üch hie mitt, wellendt mich von söllichenn unnützen reden, die üch möchtten verbittrenn gegen mier und andren vil guͦtter heren und fründen in einer stat <placeName ref="l41">Bernn</placeName>, die in sonder gunst zuͦ üch tragen, vir enttschuldigett haben; dan niemands des sinns noch gemuͤt, üch zuͦ hinder gan noch zschnutzen<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vielleicht als</hi> zschmitzen <hi>zu lesen, was den Sinn kaum verändert.</hi></note><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">zu schelten.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Das<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">das <hi>zu Beginn der neuen Seite irrtümlich wiederholt.</hi></note><pb type="scan" next="136v."/> söllend ier in guͦtten trüwen gloubenn und üwer guͦt willig gemuͤtt, so ier zuͦ disem gemeinen cristenlichen friden<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">friden <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> handtt, alls ein wisser, wollgellertter, durch unsre mißgöner theinswägs<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">keineswegs.</note> abwennden lasen, alls mier des gantz nutzitt zwyfflett etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Und bitten üch dar by, ob ier in disem handell ettwas fells<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">Fehlerhaftes.</note> oder mangell witter an mier oder an<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">an <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> andernn hä[ttend]<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>, wellend mich des berichtten; wil gott, sol uch allwegenn mit geburlicher anttwurt begenett werden und allwegen von mier in<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">in <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> guͦt willigem dienst erfunden mit gottes hilff.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Der wole unß allen sinn gnad und fridenn sins wortts mit deillen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Datum zuͦ <placeName ref="l41">Bernn</placeName> uf 5. ougsten im 38. jar.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Uwer wiliger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de"><persName ref="p3239">Bernhartt Tillmann</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de">Dem erwürdigen, wollgelerttenn heren Meister <persName ref="p495">Heinrich Bulinger</persName>, bredicantt der loblichen statt <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, sinem erennden herenn und guͦten frindtt.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>