<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11197" type="Brief" source="HBBW-8" n="1154">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Frecht / Ulm an Heinrich Bullinger, 5. August 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b10" n="1154" type="transcription"/>
				<bibl ref="b10" n="1154" type="regest"/>
				<bibl ref="b10" n="1154" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,239</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief mit der Antwort <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> [an die <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName>] am 2. August erhalten; hofft, <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Wohlwollen erwidern zu können. Schreibt kurz, weil der Bote drängt und weil er kurz zuvor geschrieben hat [<ref target="file11192">Nr. 1149</ref>] und Weiteres später durch <persName ref="p6897" cert="high">[Hans] Varnier</persName> übermitteln wollte. Die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Pfarrerschaft stößt sich nicht an <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Formel vom Empfang des Leibes Christi „in vel sub vel cum pane“, da nur eine sakramentale Verbindung zwischen Brot und Leib Christi vorausgesetzt wird und da <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> ihre Kirchen nicht auf eine Ausdrucksweise festlegt; möchte von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erfahren, ob die <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName> diese Formulierung gutheißen. Die [spiritualistischen] Sektierer bewirken, daß die kirchliche Gemeinschaft von vielen abgelehnt wird. Obschon den Pfarrern Neid und Mißgunst gegenüber <persName ref="p8350" cert="high">[Sebastian] Franck</persName>, der eine Neubehandlung seiner Sache erwirken konnte, und gegenüber dem unlauter agierenden <persName ref="p8441" cert="high">[Kaspar] Schwenckfeld</persName> vorgeworfen wird, hoffen sie, den Kritikern und Heuchlern ihre Ehrenhaftigkeit erweisen zu können; <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> will die neue Lehre verteidigen, der verherrlichte Christus sei nicht kreatürlich, und vertritt den Irrtum der Donatisten. <persName ref="p6615" cert="high">[Johannes] Sinapius</persName>, der bei <persName ref="p4571" cert="high">[Matteo] Corti</persName> in <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName> weilte, berichtete von einem Augustiner, der dort evangelisch gelehrt habe, und von einem Franziskaner, der öffentlich dartue, daß nicht die Lutheraner, sondern die Dominikaner Ketzer seien; er schickte einen Dialog, der gedruckt werden soll. <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> weiß nichts von der Tagung der <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldener</placeName> in <placeName ref="l1564" cert="high">Eisenach</placeName>. Der kriegerische [<persName ref="p7457" cert="high">Karl von Egmont</persName>], Herzog von <placeName cert="high" ref="l2829">Geldern</placeName>, soll gestorben sein; um das begehrte Herzogtum werden sich viele schlagen. Grüße an <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kollegen und Bitte um Stellungnahme zu einer eventuellen Berufung <persName ref="p1753" cert="high">Leo Juds</persName> nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>. Grüße an <persName cert="high" ref="p506">John [Butler?]</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1154, S. 184</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11197">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1055" cert="high"/>
					<placeName ref="l513" cert="high"/>
					<date when="1538-08-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11197!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28239%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11197/Autograph/00 Ms F 62 (239)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11197!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28239%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11197/Autograph/01 Ms F 62 (239)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem in domino, <persName ref="p495">Bullingere</persName> observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Tuę literę<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> cum <persName ref="p1974">Lutheri</persName> responso<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1974">Luthers</persName> Brief an die Abgeordneten der reformierten Orte der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, 27. Juni 1538 (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 241f, Nr. 3240; vgl. oben <ref target="file11194">Nr. 1151</ref>, Anm. 2). <persName ref="p495">Bullingers</persName> Abschrift, von <persName ref="p1055">Frecht</persName> und <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> kommentiert, in: <bibl>CSch</bibl> VI 114-118, Nr. 263.</note> redditę fuerunt 2. augusti, quibus sane gratius et optabilius offerri potuit mihi nihil; video enim plane te amare nos et egregiis beneficiis vincere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Utinam liceat pensare ista officia, quę immeritis nobis cumulate confers.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Bonę certe in vos et voluntatis et debitę observantię deerit nobis nihil; dominus suppeditet facultatem huic propensę nostrę erga vos benevolentię<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">benevolentiae <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> respondentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Cęterum, quod nunc tam breviter et indiligenter rescribo, partim dabis huic festinanti tabellioni<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note>, qui preter expectationem hinc denuo ad vos redit, partim vero, quod superioribus diebus cum <placeName ref="l830">Anglico</placeName> quodam <persName ref="p506">iuvene</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Wohl der unten, Z. 80, genannte <placeName ref="l830">Engländer</placeName> Johannes bzw. <persName ref="p506">John (Butler?)</persName>; vgl. auch <bibl><persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V</bibl> 500.</note> ad vos scripsi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Oben Brief <ref target="file11192">Nr. 1149</ref>.</note> et constitueram alias post aliquot dies rescribere cum nostro typographo<pb type="edition" next="185"/> <persName ref="p6897">Varnier</persName> affirmante se hisce diebus <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> petiturum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">At pro tua humanitate ęqui bonique consules, quod, ut sum pręfatus, breviter admodum nunc<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">nunc <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> rescribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">De ista loquendi forma „in vel sub vel cum pane accipitur corpus Christi“<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1055">Frecht</persName> bezieht sich auf die Lutherbriefstelle "Doch gleichwol der warhafftig leib und blut unsers herren daselbs empfangen werde under brot und wein" (<bibl>CSch</bibl> VI 116, 15f); vgl. seinen Kommentar dazu ebd. 117, 20-22.</note> credo apud plerosque adhuc controverti et potius logomachias quam necessarias disputationes serere<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">serere <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> sererere.</note> quosdam in isto argumento.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nos, qui hic Christum prędicamus, ista non offendunt, tametsi concordię non admodum faventes hinc litigandi ansam arripere soleant; scimus per dei gratiam hasce loquendi formulas esse<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">esse <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> liberas et ecclesiarum edificationi servire debere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Iam nulla alia inter panem et corpus Christi unio quam sacramentalis, denique <persName ref="p1974">Luthero</persName> etiam confitente extra usum sacramenti panis nudum esse signum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <persName ref="p1055">Frechts</persName> Kommentar (<bibl>CSch</bibl> VI 117, 311 und 118, 4-6).</note>; postremo <persName ref="p1974">Lutherus</persName> nostras ecclesias ad talem loquendi modum non astringit<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">astringit <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> astringere.</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. ebd. 117, 26f.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ergo nos ista non offendunt; verum cuperem ex te cognoscere, ut vestri accipiant pręfatas loquendi formas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Proinde vestris ego ecclesiis gratulor, quod in domino recte se habent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nostrę quoque recte se habent, si spectes liberam et synceram doctrinam, quę in illis intrepide predicatur et conservatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed satan, proh dolor, facit, ut saturitas obrepat, et fit sectariorum hypocrisi, ut, qui neque frigidi neque calidi sunt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 3, 15f</ref></cit>.</note>, communionem ecclesię fastidiant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sectarios voco potissimum non crassos anabaptistas, sed subtiles, qui, cum neque esse volunt <persName ref="p4091">Zwinglii</persName> neque <persName ref="p1974">Lutheri</persName> neque apertorum catabaptistarum neque papę, sui tamen sunt aliam ecclesiam, utpote magis pneumaticam expectantes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Ex illorum numero sunt aliqui apud nos <persName ref="p8441">Schwenckfeldio</persName> faventes et illi mirabili paradoxistę <persName ref="p8350">Franco</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu <persName ref="p8350">Francks</persName> "Paradoxa" vgl. <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10699">[Nr. 661]</ref>, S. 390, Anm. 9.</note>, qui tamen non adeo multos habet favissores.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cui senatus consultum imposuit, ut ad Michaelis proximum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">29. September (vgl. oben <ref target="file11192">Nr. 1149</ref>, 20f mit Anm. 7).</note> alio commigret.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ut est autem chrestologus, impetravit denuo a senatu<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <persName ref="p8350">Francks</persName> Supplikation vom 26. Juli und den Ratsbeschluß vom 31. Juli 1538 bei <hi>Peuckert,</hi> <persName ref="p8350">Franck</persName> 360-364.</note>, ut ipse audiatur; pollicetur vero impudenter magis quam prudenter se velle plane pleneque suam innocentiam probare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Id vix puto illum recte prestaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la"><persName ref="p8441">Schwenckfeldius</persName> etiam non adeo multos habet, tametsi non minus noceat quam <persName ref="p8350">Francus</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Vult perpetuo ille nostrum ministerium promovere, et tamen multas contra eum graves habemus coniecturas, quod non candide hoc faciat.<pb type="edition" next="186"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Scis utrumque, et <persName ref="p8441">Schwenckfeldium</persName> et <persName ref="p8350">Francum</persName>, urbe <placeName ref="l491">Argentina</placeName> iussos abire<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> war 1534 in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> für unerwünscht erklärt, <persName ref="p8350">Franck</persName> um die Jahreswende 1531/32 ausgewiesen worden (vgl. <hi>Schultz,</hi> <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> 228-230 und <hi>Peuckert,</hi> <persName ref="p8350">Franck</persName> 183f).</note>; hos tamen, quod nostrum est miserum fatum, recipimus in nostram rempublicam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Cum prędicatores resistunt, occlamatur nobis, quod doctis et bonis invideamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">At spero diem revelaturum nostram integritatem et, ne quid nobis blandiamur, candorem, fidem et vigilantiam contra Zoilorum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10657">[Nr. 619]</ref>, S. 285, Anm. 9.</note> nostrorum levitatem et hypocrisin.</s>
					<s n="24" xml:lang="la"><persName ref="p8441">Schwenckfeldius</persName> novum quoddam dogma vult defendere, in quo asserit Christum glorificatum ut hominem exuisse rationem creaturę<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. auch oben <ref target="file11192">Nr. 1149</ref>, 27-29.</note>; impium non posse cum fructu auditorum evangelion et sacramenta ministrare.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hoc postremum scis Donatistarum esse<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10332">[Nr. 301]</ref>, S. 255, 11-14 mit Anm. 7f.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sed de iis quandoque latius.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Breviter ista in tuum sinum effundo, ut qui sciam te etiam miserari nostram sortem, qua fit, ut quidem nos exerceant tales hypocritę; at in domino nos non frangunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Essent et alia tibi nova praesertim perscribenda, si non breviter nunc mihi scribendum esset.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hisce diebus <persName ref="p6615">Sinapius</persName>, in aula <persName ref="p7255">ducis</persName> <placeName ref="l150">Ferrariensis</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p7255">Ercole II. d'Este</persName>. Herzog von <placeName ref="l150">Ferrara</placeName>.</note> medicum agens, <persName ref="p1365">Grynęo</persName> nostro probe notus, ex <placeName ref="l55">Bononia</placeName>, ubi clarissimum istic profitentem medicum <persName ref="p4571">Curtium</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p4571">Matteo Corti (Curti, Curzio)</persName>, geb. 1475, gest. um 1564, von <placeName ref="l1150">Pavia</placeName>, lehrte nach Abschluß seines Medizinstudiums (1497) an der Universität seiner Vaterstadt, bevor er 1515 nach <placeName ref="l1671">Pisa</placeName> und 1524 nach <placeName ref="l377">Padua</placeName> wechselte. 1531 wurde er Leibarzt von Papst <persName ref="p18451">Clemens VII.</persName> Nach dessen Tod kehrte er zunächst nach <placeName ref="l1150">Pavia</placeName> zurück, lehrte dann 1538-1541 in <placeName ref="l55">Bologna</placeName> und wurde 1544 gleichzeitig Hofarzt von Herzog <persName ref="p7659">Cosimo I.</persName> in <placeName ref="l1098">Florenz</placeName> und Professor in <placeName ref="l1671">Pisa</placeName>. Daneben veröffentlichte er zahlreiche medizinische Werke. - Lit.: Augusto <hi>De Ferrari,</hi> in: Dizionario biografico degli italiani, Bd. XXIX, Rom 1983, S. 795-797; Charles B. <hi>Schmitt,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> I 346f.</note> salutavit, ad me scripsit quendam monachum Augustinianum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> Christum isthic docuisse, at Dominicastrorum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Dominicaster abwertend für Dominikaner.</note> improbitate in exilium protrusum; reliquisse tamen discipulum Franciscanum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Unbekannt.</note>, qui nunc publice in templo <placeName ref="l55">Bononię</placeName> Paulum ad <placeName ref="l425">Rhomanos</placeName> profiteatur et protestetur se multis probaturum Dominicastros et sui similes hereticos esse, non Lutheranos.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Misit et elegantem atque festivum dialogum de variis, quem hic excusum, si fieri potest, ad vos quandoque mittam<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. unten <ref target="file11204">Nr. 1161</ref>, 3-5 mit Anm. 3.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l1564">Isnacensibus</placeName> sociorum evangelicorum comitiis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zum Bundestag der <placeName ref="l1202">Schmalkaldener</placeName> in <placeName ref="l1564">Eisenach</placeName> vom 24. Juli bis 11. August 1538 vgl. <bibl>PC</bibl> II 510-515.</note> nihildum rescire licuit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ferunt hic mortuum tandem esse illum Martis alumnum <placeName ref="l2829">Geltensem</placeName> <persName ref="p7457">ducem</persName><pb type="edition" next="187"/><note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ducem <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> ducatum.</note><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der kriegerische <persName ref="p7457">Karl von Egmont</persName>, Herzog von <placeName ref="l2829">Geldern</placeName>, war am 30. Juni 1538 gestorben (s. Wilhelm <hi>Crecelius,</hi> Zur Geschichte des Herzogs Karl von Geldern, in: Zeitschrift des Bergischen Geschichtsvereins 23, NF. 13, 1887, S. 30-49, bes. 45).</note>, pro cuius ducatu<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">cuius ducatu <hi>über der Zeile für gestrichenes</hi> quo.</note> veluti <persName ref="p19995">Helena</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Entführung <persName ref="p19995">Helenas</persName> soll den Krieg um <placeName ref="l2219">Troia</placeName> ausgelöst haben; vgl. Hans <hi>von Geisau,</hi> in: <bibl>KP</bibl> II 989-991.</note> timendum est, ne multi sint digladiaturi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed cesso tandem, ut breviter scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Tuis in domino venerandis symmystis d. <persName ref="p1753">Leoni Iudae</persName>, <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandro</persName> et <persName ref="p8412">Megandro</persName> meorum symmystarum et meo nomine dicito plurimum salutis, et obsecro te, rescribe presertim de <persName ref="p1753">Leone Iudae</persName>, quem olim nostri huc libenter vocassent<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Siehe <bibl>HBBW III</bibl> <ref target="file10289">[Nr. 258]</ref>, S. 183, Anm. 27; zum Briefwechsel <persName ref="p1753">Juds</persName> mit <placeName ref="l513">Ulm</placeName> vgl. Karl-Heinz <hi>Wyss,</hi> Leo Jud. Seine Entwicklung zum Reformator 1519-1523, Bern 1976. -Europäische Hochschulschriften III/61, S. 226f, Nr. 65. 67.</note>, an possit et a vestra ecclesia et ab ipso <persName ref="p1753">Leone</persName> impetrari, ut in aridam Sveviam se conferret atque <placeName ref="l513">Ulmensi</placeName> ecclesię serviret; quidam bonus fautor<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Unbekannt.</note> insusurravit mihi facile nostros hoc tentaturos, si scirent <persName ref="p1753">Leonem</persName> ad <placeName ref="l513">Ulmenses</placeName> animum habere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale cum ecclesia, cuius precibus maxime cupio commendatam esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Raptim, <placeName ref="l513">Ulmę</placeName>, 5. augusti 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l830">Anglum</placeName> <persName ref="p506">Ioannem</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Wohl <persName ref="p506">John Butler</persName>; vgl. oben Z. 10f mit Anm. 4.</note> salvum cupio, si ad vos rediit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Parce <foreign xml:lang="el">αὐτοσχεδιαζοµένως</foreign> scribenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p1055">Martinus Frechtus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la">Eximie docto et pio d. <persName ref="p495">Heynricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię fideli et vigilanti ministro, domino et fratri observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>