<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11219" type="Brief" source="HBBW-8" n="1176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder (Sartorius, Frick) / Biel an Heinrich Bullinger, 16. September 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11219</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1176</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b10" n="1176" type="transcription">S. 221</bibl>
				<bibl source="b10" n="1176" type="regest">S. 221</bibl>
				<bibl source="b10" n="1176" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2024r–2025v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Teilt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> [drei] Schreiben mit, die <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> an <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> übermittelt hat: [1.] <placeName ref="l28" cert="high">Basels</placeName> Brief an <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> vom 31. August, in welchem mit Hinweis auf einen beiliegenden Bericht aus <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> die Durchführung einer Tagung zur Behandlung der Konkordiensache vorgeschlagen wird. [2.] <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> Antwort an <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> vom 7. September, in der jenes nach der Lektüre [des <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName>] Berichtes über die freundliche Aufnahme der Briefe der <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName> Reformierten an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich] von Sachsen</persName> und <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp] von Hessen</persName> <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> bevollmächtigt, eine Tagung auszuschreiben. [3.] <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> Begleitschreiben an <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> vom 7. September, mit dem die Kopien des Schriftwechsels übersandt werden. <persName ref="p8014" cert="high">Schnyder</persName> hat vom Meier [<persName ref="p5101" cert="high">Valerius Göuffi</persName>] erfahren, daß der <placeName ref="l49" cert="high">Bieler</placeName> Rat keinesfalls von der bisher gelehrten evangelischen Lehre weichen wird, auch wenn andere zu <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> überlaufen, denn bisher ist nichts Überzeugenderes vorgebracht worden. Befürchtet, daß die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> [konfessionell] auf Abwege geraten, und hofft sehr, daß [die <placeName ref="l49" cert="high">Bieler</placeName>] mutig und fest bei der Wahrheit bleiben. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1176, S. 221</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8014" cert="high"/>
					<placeName ref="l49" cert="high"/>
					<date when="1538-09-16" cert="high"/>
					<rs type="title">Peter [Schnyder]</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="626">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="374">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11219!Autograph!00%20E_II_335__fol__2024_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11219/Autograph/00 E_II_335__fol__2024_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11219!Autograph!01%20E_II_335__fol__2024_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11219/Autograph/01 E_II_335__fol__2024_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11219!Autograph!02%20E_II_335__fol__2025_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11219/Autograph/02 E_II_335__fol__2025_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11219!Autograph!03%20E_II_335__fol__2025_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11219/Autograph/03 E_II_335__fol__2025_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia domini nostri Iesu Christi preveniat nos semper.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Clarissime vir, frater et domine multum colende, habes hic ea, que <placeName ref="l28">Basile[nses]</placeName> admiserunt <placeName ref="l41">Berna[tibus]</placeName><note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Das Original und die an <placeName ref="l49">Biel</placeName> gesandte Abschrift des Z. 5-31 wiedergegebenen Schreibens sind nicht erhalten.</hi></note> etiamque <placeName ref="l41">Bernates</placeName> senatui nostro scripsere<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe unten Z. 49-59.</note> de sarcienda concordia<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">concordia <hi>korrigiert aus</hi> concordiam.</note> etc<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> etc. <hi>gestrichenes</hi> m.</note>.:</s>
					<s n="4" xml:lang="de">„An schultheß unnd raeht der stat <placeName ref="l41">Bern</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Unsern etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Was ewer unnd unser guot frund unnd vertrawt<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="lex" n="2">freundliche.</note>, lieb nachpuren, die verordneten deß kriegs, die dreyzechnen genant, der stat <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> verruckter<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">vergangener.</note> tagen unseren geheymen raeten, den dreyzehenen, geschriben, mogend ir auß inlegender copey<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Es handelt sich um einen Brief der Dreizehner von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> an <placeName ref="l28">Basel</placeName> vom 26. August 1538, in dem berichtet wird, daß die Schreiben der <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Reformierten (vgl. unten Anm. 21) von <persName ref="p1974">Luther</persName> sowie von Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> freundlich aufgenommen und zusammen mit deren Antworten an der Tagung des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes in <placeName ref="l1564">Eisenach</placeName> (24. Juli bis 11. August) verlesen worden seien. - Die erwähnte Kopie ist nicht erhalten. Eine von <placeName ref="l28">Basel</placeName> an <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gesandte Abschrift befindet sich in Zürich StA, E I 1. 3a, eine weitere Kopie ebd., E II 337, 301r.-v.; s. auch Rainer <hi>Henrich,</hi> Zu den Anfängen der Geschichtsschreibung über den Abendmahlsstreit, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XX, 1993, S. 37f.</note> clarlich vernaemen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Dwyl<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">Weil.</note> wir<pb type="edition" next="222"/> nun unsers theyls<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">unsererseits.</note> angefaengne concordia mit doctorn <persName ref="p1974">Luthern</persName>, so vil unns muglich, ze furderen unnd zuo meren wol geneygt unnd darbey bedencken, das ir, ouch ander ewer unnd unser mitverwandten der religion in unser <placeName ref="l862">Eydgnoschafft</placeName>, sölche ze furderen unnd entlich zuo volziechen nit minder dan wir begirig seynnd, habend wir uff der geheymen raeten der statt <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> sonderlich beger unnd fur unns saelbs euch, ouch ewer und unser getrew, lieb <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> zuo <placeName ref="l587">Zurich</placeName>, denen wir gliche meynung<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">dasselbe.</note> geschriben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ebenfalls am 31. August; vgl. <hi>Bizer,</hi> Abendmahlsstreit 225.</note>, sölchs nit verhalten wellen, gantz frundtlich bittende zuo vorderest, ewer<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> ewer <hi>gestrichenes</hi> uw.</note> unnd unser guot frund unnd getraw<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">uns zugetane.</note>, lieb <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> zuo <placeName ref="l49">Biel</placeName> diser missive glicher maß ze berichten unnd unns demnach bey disem allein darumb gesanten botten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt.</note> ewers gemuötz<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">Meinung.</note>, wie nun me den sachen zuo beschluslichem end unnd ußtrag<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">Beilegung.</note> ze thuond und ob nit (wie nach unser achtung vast nodt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">unseres Erachtens sehr dringlich.</note> unnd zuo furderung der sachen gantz dienstlich sin möchte) hierob einen zuosamenkunfft von noeten sin wurde, ze berichten, unns furer wie noch wussen ze halten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">damit wir wissen, wie weiter vorzugehen ist.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Dann wir unsers theyls, was zuo erhaltung disers<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist wohl <persName ref="p1974">Luther</persName>.</note> guoten willen unnd frundtschafft unnd der angefangnen concordi gedienen möchte, ze furderen unnd hienebend euch als unsern getrawen, lieben <placeName ref="l862">eydgnoßen</placeName> fruntliche dienst unsers vermögens ze beweysen wol geneygt sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Datum deß letzten tag augusti anno 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de"><persName ref="p5829">Jacob Mayer</persName>, burgermeyster und rhat der stat <placeName ref="l28">Basel</placeName>.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><pb type="scan" next="2024v."/>Sequitur nunc, quid <placeName ref="l41">Berna[tes]</placeName> ad scripta ac petita <placeName ref="l28">Bas[ilensium]</placeName> respond[erint]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Die Ausfertigung des anschließend wiedergegebenen Schreibens befindet sich in: Basel SIA, Kirchenakten A 4, 179, der Entwurf in: Bern StA, A III 24, 746. Erhebliche Abweichungen von der Ausfertigung (Handschrift A) und vom Entwurf (Handschrift B), ohne Berücksichtigung von Adresse und Eingangsformel, sind im folgenden kenntlich gemacht.</hi></note>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">„Ann burgermeyster unnd rhat zuo <placeName ref="l28">Basel</placeName> etc., schultheß, rhaet unnd burger der statt <placeName ref="l41">Bern</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Unsern etc. Ewer missive<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Oben Z. 5-31.</note> sampt ingelegter copey der dreyzehenen von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> etc.<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">etc. <hi>fehlt in A und B.</hi></note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe oben Anm. 4.</note> haben wir hewt fur ougen gnomen unnd verhört laesen.<pb type="edition" next="223"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de">Dwyl nun auß innhalt derselbigen wir vermerckt<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">verstanden haben.</note>, das churfurstlich durchluchtigkeit von <placeName ref="l749">Sachßen</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p19065">Johann Friedrich</persName>, Kurfürst von Sachsen.</note> unnd landtgraff von <placeName ref="l213">Heßen</placeName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p3590">Philipp, Landgraf von Hessen</persName>.</note> etc. sampt d[octor] <persName ref="p1974">Martin Luther</persName> der geschrifften, so an si ab jüngstem tag zuo<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">zuo <hi>fehlt in A und B.</hi></note> <placeName ref="l587">Zurich</placeName> ußgangen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die reformierten Städte der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> hatten nach Abschluß ihrer Tagung vom 28. April bis 3. Mai 1538 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (vgl. dazu oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, Anm. 1) an <persName ref="p1974">Luther</persName> sowie an <persName ref="p19065">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> geschrieben; s. oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, Anm. 8, und <persName ref="p3067">Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 132-134.</note>, guot benuögen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">große Befriedigung [haben].</note> unnd dero wuol zefriden sind, wellend wir zuolassen unnd euch deß unsers theyls gwalt<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">Vollmacht.</note> geben haben<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">haben <hi>fehlt in A und B.</hi></note>, einen tag anzesetzen unnd außzeschriben, den wir mit unserer potschafft besuochen werden unnd derselbigen befelch gaeben, nach vermög unnd inhalt deß abscheyds<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Abgedruckt bei <persName ref="p3067">Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 126f, und in <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1c 956-959.</note> obgemelten tags, <placeName ref="l587">Zurich</placeName> gehalten, ze handlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Wan aber anders, dem nit gmaeß, sich zuotragen, wurtt unsere pottschafft nit<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">nichts.</note> weyter befolhen<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>A:</hi> nitt wyter bevelch haben. <hi>B:</hi> nitt wytern bevelch haben.</note> dan zuozelosen<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">zuzuhören.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Datum sampstag, 7. septembris anno<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>A und B:</hi> anno etc.</note> 38.“</s>
					<s n="17" xml:lang="de">„Schulttheß<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Der hier wiedergegebene Brieftext ist vom vorangehenden durch einen Federstrich getrennt.</hi></note>, rhaet unnd burger zuo <placeName ref="l41">Bern</placeName><note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Das Original des Briefes befindet sich in: Biel StadtA, 27, Nr. 86, der Entwurf in: Bern StA, A III 24, 747. <persName ref="p8014">Schnyders</persName> Abschrift stimmt, mit einer Ausnahme (s. Anm. n). wörtlich mit dem Original überein.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Den frommen, fursichtigen, ersamen unnd weysen meyger unnd rhaet der statt <placeName ref="l49">Biell</placeName>, unsern insonders guoten frundt unnd getrawen, lieben <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" ana="salute">Unsern fruntlichen gruoß, sampt was wir liebs unnd guotz vermögend, zuovor.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Fromm, fursichtig, ersam, weyß, insonders guot frund unnd getraw, lieb <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName>, was unns unser getraw, lieb <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> von <placeName ref="l28">Basel</placeName> zuogeschriben unnd mit was antwort wir inen daruber begegnet haben<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">entgegnet haben. - Siehe oben Z. 5-31 und 34-48.</note>, wie allhier inn verschlossen copeyen<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Im Original (vgl. oben Anm. m):</hi> begegnett, haben wir ab hierin verslossnen copienn. <hi>Das Original aus <placeName ref="l41">Bern</placeName> gibt fehlerhaft</hi> wir, <hi>während es im Entwurf (vgl. ebd.) richtigerweise</hi> ir <hi>heißt.</hi></note> ze erlernen<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="lex" n="28">erfahren.</note>, deß wir euch uff ir beger berichten wellen, uch haben daruber ze beraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Datum 7. septembris 38.“</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><pb type="edition" next="224"/>Quid insuper consultum a senatu nostro, mihi non constat nisi hoc unum in ore omnium versatur <persName ref="p1974">Lutherum</persName> ad scripta nostra nec respondisse, quid insuper faciendum in commitiis <placeName ref="l28">Basilee</placeName> sive alias, potius ultra nihil commertii habendum tam cum <persName ref="p1974">Luthero</persName> quam eius magistris et qui earum partium sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Nihil<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">Nihil <hi>korrigiert aus nur teilweise lesbarem</hi> nihilq[...].</note> <placeName ref="l28">Basilenses</placeName> neque <placeName ref="l41">Bernates</placeName> respondisse, quidnam acturi sint<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>von</hi> Nihil <hi>bis</hi> sint <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Et quemadmodum a maiori nostro<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="bio" n="29"><persName ref="p5101">Valerius Göuffi</persName>, 1533-1548 Meier von <placeName ref="l49">Biel</placeName>; s. Emil Anton <hi>Bloesch,</hi> Verfassungsgeschichte der Stadt Biel. Von der Frühzeit bis zum Sturz des Familienregiments im Jahre 1798, Biel 1977 (Typoskript), S. 124.</note> accepi, in hac perstare sententia senatum, ut ne iotam moturum a percepta doctrina ewangelica, qua ab initio ad hoc usque tempus sint instituti, etiam si<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>vor</hi> si <hi>gestrichenes</hi> ulla.</note> omnes desciscerent a docta, disputata et confessa doctrina<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>nach</hi> doctrina <hi>gestrichenes</hi> lin[?].</note> <pb type="scan" next="2025r."/>ad partes <persName ref="p1974">Lutheri</persName>, cum interim nemo unquam potiora, certiora protulerit, nisi quedam infirma, nempe affirmare iuxta verba Christi „Accipite et manducate“<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><cit type="bible"><ref>Mt 26, 26 par</ref></cit>.</note> etc. presentiam Christi in cena, quem convive sumpturi in pane, cum pane, sub pane<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. oben <ref target="file11197">Nr. 1154</ref>, 15 mit Anm. 6.</note>, que omnia (ait maior) adeo incerta<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>vor</hi> incerta <hi>gestrichenes</hi> inc.</note> sunt, ut tam verba ipsa (etiam si corroserint prepositiones omnes, sub, supra etc., ex <persName ref="p4647">Donato</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32">Gemeint ist das bis in die frühe Neuzeit weit verbreitete Lateinschulbuch (Ars minor) von <persName ref="p4647">Aelius Donatus</persName>, Grammatiker und Lehrer des <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, der um die Mitte des 4. Jahrhunderts in <placeName ref="l425">Rom</placeName> wirkte; s. Louis <hi>Holtz,</hi> Donat et la tradition de l'enseignement grammatical. Etude e sur l'Ars Donati et sa diffusion (IV - IX e siècle) et édition critique, Paris 1981, bes. S. 600f (Ars min. 8, "De praepositione").</note>) quam doctores ipsi candorem veritatis sustinere non possint etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Tandem, frater in domino colende, tu videbis aliquando, in quas partes deventuri sint <placeName ref="l41">Bernates</placeName><note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>vor</hi> Bernates <hi>gestrichenes</hi> tandem.</note>; velim, ut me iuditium meum falleret.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">In quas et nos tandem deventuri (si ab incepto non desistamus) simus partes, deus scit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Is emittat bonum illum spiritum, qui ducat nos in omnem veritatem<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 16, 13</ref></cit>.</note>, fortes, alacres et perseverantes faciat in ea perstare viriliterque corde et ore<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 30, 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Sir 39, 41</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Röm 10, 8</ref></cit>.</note> confiteri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Uxorem<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> matremque<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="bio" n="36"><persName ref="p7042">Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> tuam carissimam nomine meo saluta fratresque omnes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">16. septembris, ex <placeName ref="l49">Biel</placeName>, anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p8014">Petrus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la">Clarissimo viro <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesie <placeName ref="l587">Tigurine</placeName> antistiti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>