<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11210" type="Brief" source="HBBW-8" n="1167">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Grynäus / [Basel] an s.n. / [Zürich], [September 1538]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="10" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl n="10" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl n="10" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,247</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Schreibt, weil er sich verpflichtet weiß, für die Konkordie einzutreten. Anlaß seines vorigen Briefs war
								die Mitteilung <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName>, <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>
								jüngstes Schreiben stoße auf Bedenken, worauf er Genaueres in Erfahrung bringen wollte. Daß
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> den <placeName ref="l862" cert="high">Schweizern</placeName> nicht völlig traut, darf nicht verwundern, da
								auch sie sich immer wieder durch Vorbehalte abgesichert haben und noch immer gepredigt wird, Christus sei im
								Abendmahl nicht anwesend. Ruft dazu auf, klug zu handeln und brüderlich voneinander zu denken, um die
								Konkordie zu vollenden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1167, S. 206</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11210">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1365" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1538-09" cert="high">[September 1538]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> bezieht sich auf einen vorausgegangenen Brief, den er schrieb, nachdem er durch <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> von den Bedenken gegenüber <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> jüngstem Schreiben (vom 27. Juni 1538) erfahren hatte (s. unten Z. 15-22). Ein entsprechender Brief <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> war vor dem 22. August in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> eingetroffen (vgl. unten Anm. 3). Offenbar ist aus <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> eine Reaktion auf den ersten Brief erfolgt, auf die <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> nun antwortet.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ego, fratres charissimi ac colendissimi semper mihi, ad vos de communibus ecclesiae negotiis scribens scio me officium meum facere<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Das Wort von <persName ref="p1365">Grynäus</persName> gestrichen und am Rande besser lesbar wiederholt.</hi></note>, quod quidem neque vos ignoratis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Utinam modo sic faceremus nos omnes, qualiter qui studio, fide, industria, vigilantia summa in summam rem incumbunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Scio, si concordia haec in discordiam nobis exit, fratres, operam suam in ludificandis nobis sathanam non lusisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Fateor vobis: Cura esse summa tenacissimaque, veritas ut retineatur, debet; at ut ecclesiae concordia restituatur, aeque debet esse summa cura, fratres.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Itaque, quicquid ad vos tam sollicite interpellans, iurgans scribo, per dominum vos oro, ut neque me aliquem neque nullum esse putetis, qui id scribo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Scio, quis mihi pectus, quis linguam moveat; scio, quis sit, qui in me vobiscum rixatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Certe, si maligne quicquam instituo aut molior, scio, dominus omnia consilia nostra mox in lucem palam perducta non solum risum exponet, sed disperdet etiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">De eo, quod scripsi nuper<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der vorausgegangene Brief ist nicht erhalten.</note>, non obscuro ex angulo prodiit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Scripsit enim <persName ref="p8049">Vadianus</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vermutlich handelt es sich um jenen verlorenen Brief <persName ref="p8049">Vadians</persName>, auf den <persName ref="p8418">Myconius</persName> am 22. August, <persName ref="p5565">Capito</persName> und <persName ref="p467">Bucer</persName> am 5. September antworteten (s. Vadian BW V 502-504, Nr. 1020, bzw. VII 74-83, Nr. 57).</note>, communis utique noster, communis utique patriae suae et religionis amicus idem summusque, se sentire incendium novum, offensionem novam, iterum in discrimen fidem eorum, qui nobiscum agunt, apud vos<pb type="edition" next="207"/> venire, nisi scriptae a <persName ref="p1974">Luthero</persName> epistolae interpretem apud vos aequum sint nactae.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Scire<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Wie Anm. b.</hi></note> igitur cupiebam, in hiis<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">in hiis <hi>korrigiert aus</hi> hiis in.</note> quid offenderet, ut eo, quod offendit, sublato adversus artes sathanae communire nos melius possemus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Habetis causam proximae meae epistolae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">De offensa vero, quae orta ex ultima <persName ref="p1974">Lutheri</persName> epistola<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist der Brief vom 27. Juni an die Ratsboten der reformierten Städte der Eidgenossenschaft (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 241f, Nr. 3240).</note> est, verbis paucis dicam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Mihi certe - ut ingenue profitear, quod sentio -, quod facit <persName ref="p1974">Lutherus</persName>, facere<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Wie Anm. b.</hi></note> necessario videtur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quid enim nos in hac tota concordiae pactione aliud unquam egimus, quam ut <persName ref="p1974">Luthero</persName> parum fidentes mille nobis modis adversus<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Wie Anm. b.</hi></note> ipsum caverimus?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Propositum sarciendę concordiae medium confessio nostra<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Das Erste Helvetische Bekenntnis von 1536 (<bibl>BSRK</bibl> 101-109).</note> fuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Eam quando ad illum unquam sine copiosissima ac circumspectissima interpretatione misimus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1365">Grynäus</persName> bezieht sich auf die ausführliche Erläuterung des Bekenntnisses im Schreiben der reformierten Städte vom 12. Januar 1537 (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel XII 241-275, Nr. 4268).</note>?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Recte fuit hoc factum principio, quod ut fieret, ipse quoque operam diligentissime dedi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">At cum id semper in ipsaque postrema concordiae coitione<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Wie Anm. b.</hi></note> fit, quid aliud <persName ref="p1974">Lutherus</persName> cogitet quam exceptionibus perpetuo utentes ad ipsam concordiam vere inclinatos non esse?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quid mirum igitur, cum in cavendo nobis ab illo toti quidem simus, si vicissim ipse quoque cavendum sibi a nobis esse putavit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">An vero superior eius epistola<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nämlich im Schreiben an <persName ref="p1974">Luther</persName> vom 4. Mai (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 211-214, Nr. 3224), das an der Zürcher Tagung vom 28. April bis 3. Mai entworfen worden war.</note> non simplex, non clara, non amica, non sancta satis fuit?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quid, fratres, quod adhuc in vestris concionibus publice non solum dicitur, sed ingeminatur Christum in coena non esse, hic, hic non esse, si modo id est, quod hic ab hominibus gravissimis audimus?</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Itaque debemus, fratres, diligenter agere, et positis suspicionibus de fratribus fraterne sentiemus<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">sentiemus <hi>undeutlich korrgiert aus</hi> sentire[?].</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Iuro per dominum, si id fecerimus, sine ulla veritatis offensa concordiam cęptam non amittemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Oro vos per amorem Christi Iesu, ut me feratis fratrem vestrum, qui dividere vobiscum animam suam paratus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Valete in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p1365">Simon Grynęus</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimis viris fratribus <placeName ref="l587">Tyguri</placeName> dominum profitentibus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>