<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11221" type="Brief" source="ET-II" n="280">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nicholas Partridge (Perdix) / Frankfurt am Main an Heinrich Bullinger, 17. September [1538]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11221</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1178</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b44" n="280" type="transcription">S. 610</bibl>
				<bibl source="b10" n="1178" type="regest">S. 227</bibl>
				<bibl source="b10" n="1178" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,195</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bericht über die Zürcher Kirche und für die Grüße von dessen Familie. [Die englischen Studenten] hörten nach ihrer Rückkehr, daß die Autorität [der Zürcher] durch die unglückliche Retraktation [<persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName>] gelitten habe; sie wandten sich sogleich an [Erz-]Bischof [<persName ref="p674" cert="high">Thomas Cranmer</persName>], der <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Werk [„De scripturae sanctae authoritate ... libri duo“] - ebenso wie <persName ref="p4585" cert="high">[Thomas] Cromwell</persName> - freundlich entgegennahm und das für <persName ref="p8375" cert="high">König [Heinrich VIII.]</persName> bestimmte Exemplar weiterleitete, worauf der König dessen Übersetzung ins Englische gewünscht haben soll; <persName ref="p674" cert="high">Cranmer</persName> und andere werden <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auf die nächste [<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName>] Messe schreiben. <persName ref="p1001" cert="high">Eliott</persName> hat in seinem Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> [<ref target="file11202">Nr. 1159</ref>] wohl von <persName ref="p4585" cert="high">Cromwell</persName>, Maltravers und den Polsteds geschrieben; Bischof <persName ref="p7623" cert="high">[Hugh] Latimer</persName>, der für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Geschenk äußerst dankbar war, wollte ihm selbst schreiben, und <persName ref="p7105" cert="high">Edward Wotton</persName>, der das Buch sehr erfreut entgegennahm, bietet ihm seine Dienste an. In allen Teilen <placeName cert="high" ref="l830">Englands</placeName> wird auf Befehl des Königs das Evangelium gepredigt, die Jungfrau von <placeName ref="l1665" cert="high">Walsingham</placeName> und andere Bilder sind vernichtet, die Flammen des Fegefeuers werden gelöscht und um die Privatmessen wird gekämpft; über die vielversprechenden Verhandlungen der sächsischen und hessischen Gesandten [<persName ref="p4460" cert="high">Franz Burchart</persName>, <persName ref="p7416" cert="high">Georg von Boyneburg</persName> und <persName ref="p5895" cert="high">Friedrich Myconius</persName>] in <persName ref="p674" cert="high">Cranmers</persName> Palast in <placeName ref="l275" cert="high">Lambeth</placeName> wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> von <persName cert="high" ref="p506">John Butler</persName> mehr erfahren. Hat britischen Stoff zur Herstellung von Beinkleidern, dazu Handschuhe für <persName cert="high" ref="p506">Butler</persName>, für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Frau <persName ref="p8051" cert="high">[Anna]</persName>, für seine Mutter <persName ref="p8051" cert="high">[Anna]</persName>, seinen Bruder [<persName>Johannes</persName>] und dessen Frau [<persName>Margaretha</persName>] geschickt und läßt die<pb type="edition" next="228"/> ganze Familie grüßen. Sendet von <persName ref="p840" cert="high">Michael Drome</persName>, der <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> geschrieben hat [<ref target="file11196">Nr. 1153</ref>], eine römische Münze und bittet, diesem und <persName ref="p6824" cert="high">Richard Tracy</persName>, dem [Pflege-]Vater von <persName ref="p8107" cert="high">[Bartholomew] Traheron</persName>, zu schreiben; schickt in Beilage sechs Büchlein. Wünscht sich eine Nachschrift der Predigten <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> über das Johannes-Evangelium. In <placeName cert="high" ref="l830">England</placeName> pflegt man Zinngeschirr mit flämischer Kreide zu polieren.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistolae Tigurinae 396-398 bzw. Original Letters II 610-613, Nr. 280</title>
								<note type="Hinweis">+englische Übersetzung</note>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8422" cert="high"/>
					<placeName ref="l157" cert="high"/>
					<date when="1538-09-17" cert="low">17. September [1538]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11221!Autograph!00%20E_II_369__fol__195_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11221/Autograph/00 E_II_369__fol__195_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11221!Autograph!01%20E_II_369__fol__195_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11221/Autograph/01 E_II_369__fol__195_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Pergrata fuerunt, honorande praeceptor, et quae de statu ecclesiae vestrae scripsisti, et salutes quas ab optima uxore, matre, dulcissimisque liberis, missas significasti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Deum Optimum Maximum ex animo precor ut cum vos incolumes servet, tum vero ecclesiam in hac sincera et sancta religione retineat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">De libro tuo regi inscripto deque exemplaribus dono missis quid factum sit, nunc paucis accipe.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quum patriae solum attigissemus, diligenter de regni statu sumus percontati; atque hic a bonae fidei hominibus intelleximus, vestram auctoritatem propter inauspicatam illam nescio quam retractationem plurimum fuisse extenuatam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Accessimus igitur primo omnium <placeName ref="l1255">Cantuariensem</placeName> episcopum, qui humanissime librum ad se missum excepit: obtulimus quoque illi civilitatis causa, ac ut esset commendatior, regis librum: primo renuit, ac censuit multo utilius si D. <persName ref="p4585">Cromwallo</persName> traderetur, ac is hunc regi commendaret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ceterum a coena reposcit ipse regis librum, ac pollicetur se in manus regis daturum, nobis tamen praesentibus, si quid a nobis velit rex sciscitari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Parat se ad continuam lectionem libri, ne aliquid ignoti regi commendare videretur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Jubet nos post duos redire dies: mox D. <persName ref="p4585">Crumwallum</persName> adimus; <persName ref="p1001">Eliottus</persName> illi in manus dedit tuum ad se librum una cum literis; perbenigne accepit, ac literas perlegit, quamvis esset fluctibus negotiorum obrutus: is illa nocte petebat curiam, nescio quid negotii habens cum rege, cui haud dubie ostendit librum, quem eo die acceperat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Hoc ubi rescivit <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName>, illico mittit regi suum librum, cum nos adesse non possemus; sed gratum donum fuisse regi ex hoc colligimus, quod rex adstantibus dixerit se velle ut in Anglicum sermonem verteretur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Pollicitus erat <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName> se hisce nundinis te certiorem facturum de hisce omnibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ceterum ante quinque dies quam eram discessurus illum adii: peto numquid vellet per me ad vos; respondet epistolam tuam praesentem non habere; reliquerat enim eam apud aedes suas, a <placeName ref="l296">Londino</placeName>, ubi nunc agit, quinquaginta milliaribus <placeName ref="l830">Britannicis</placeName> distantes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Proximis nundinis ab omnibus exspectabis literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">De D. <persName ref="p4585">Cromwallo</persName>, de Matreface, ac Polscedis, arbitror nostrum <persName ref="p1001">Eliotum</persName> suis literis ad te mentionem fecisse: certe <persName ref="p7623">Latimerus</persName> episcopus a nobis bis aut ter est sciscitatus, num velimus has partes repetere; se enim libentissime rescripturum: nil, mihi crede, in vita illi contigit gratius, quam id quod ipse miseris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ego tum temporis nil certi poteram polliceri: verum an tibi rescripserit, certe nescio; is enim, cum ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> solverem, plusquam ducentis milliaribus a <placeName ref="l296">Londino</placeName> aberat unde solvimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">D. <persName ref="p7105">Edvardus Wottonus</persName> librum tuum laetissimo animo accepit, atque in eo diligenter versatur; jussitque ut quando ipse scribere non possit, tibi significarem se totum tuum esse, si qua in re tibi gratificari possit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Religio apud nos pulchre procedit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Regis jussu missi sunt in omnes partes <placeName ref="l830">Angliae</placeName> qui sincere concionentur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">De Walsingamica virgine ac aliis idolis comminutis puto te jamdudum audivisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Aestuans ille purgatorii ignis apud nos nunc extinguitur: de missa privata magna concertatio; agunt enim adhuc <placeName ref="l296">Londini</placeName> legati ducis <placeName ref="l749">Saxoniae</placeName> ac landgraviae <placeName ref="l213">Hessiae</placeName>, qui in <placeName ref="l275">Lambeth</placeName> palatio <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName> quotidie fere intersunt disputationibus religionem attingentibus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Pollicentur nobis optima, nec possumus nobis non optima quaeque sperare.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Cetera ex D. <persName ref="p506">Joanne Butlero</persName> cognosces: ignosces quod nunc plura non scripserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Misi tibi pannum Britannicum, unde fiant tibi duo paria tibialium, alterum ex albo, alterum ex nigro: item 6 paria chirothecarum <placeName ref="l376">Oxoniensium</placeName>; D. <persName ref="p506">Joanni Butlero</persName> dabis unum par, uxori, matri, fratri, ac ejus uxori, tibi, singulis par unum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Utinam licuisset in majoribus gratificari.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Haec interim scio boni consules.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis meo nomine quaeso uxorem, matrem, liberos, fratrem, D. <persName>Joannem</persName>, breviter totam familiam, quam officiosissime.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Recipies etiam a <persName ref="p1227">Froschovero</persName> monetam Romanam quam <persName ref="p840">Michael Drumaeus</persName> mihi dono dedit, qui tibi etiam nunc scripsit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Utinam velis proximis nundinis illi rescribere, ac unas literas D. <persName>Ricardo Traceo</persName>, patri nostri <persName ref="p8107">Treherni</persName>, mittere; is enim tibi plurimum favet: poteris nostro Treherno, ut spero, hac re prodesse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">En mittimus tibi libellulos sex, nos quod velim sic tuis libris dono missis respondere, sed ut interim aliquo munusculo me tui memorem esse testarer.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale feliciter.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l157">Frankfordiae</placeName>, 17 die Septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Tuus totus, <persName ref="p8422">NICOLAUS PARTRIGIUS</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[PS:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la">Utinam aliquis mihi exscriberet quae in D. <persName>Joannem</persName> concionatus es: ego bene ac fideliter illi munerarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Stanneas patinas puto solere in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> expoliri creta <placeName ref="l640">Flandrica</placeName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Insigniter tum docto tum pio viro D. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, praeceptori suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>