<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11230" type="Brief" source="HBBW-8" n="1187">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Haab, 15. Oktober 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="10" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl n="10" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<bibl n="10" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 45,103</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Will <persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName> mit seinem Schreiben nicht zur Last fallen. Schickt einen
								[<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName>] Bericht über die Aufnahme des Schreibens der
								eidgenössischen Reformierten an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und die Fürsten
								<persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen</persName> und <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen]</persName> auf dem Schmalkaldischen Bundestag in
								<placeName ref="l1564" cert="high">Eisenach</placeName>. Die Engländer, die in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> waren, schreiben
								Erfreuliches über die Maßnahmen von <persName ref="p18505" cert="high">König [Heinrich VIII.]</persName> für die
								evangelische Predigt und gegen Wallfahrten, Bilder, Mönchtum, Fegfeuer und Privatmessen.
								<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p506">John Butler</persName>, der <persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName> in
								<placeName ref="l414" cert="high">Rheineck</placeName> besuchte und nun nach
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l830">England</placeName> zurückgekehrt ist, zeigte Bullinger ins Englische
								übersetzte und gedruckte Zürcher Schriften; er läßt danken und grüßt. Bullinger empfiehlt
								<persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName> das Werbeschreiben von Stadtschreiber
								[<persName ref="p257" cert="high">Werner Beyel</persName>]; <persName ref="p4295" cert="high">Hans Jakob [Beyel]</persName>, der kaum
								nennenswertes Vermögen hat, wird - trotz seiner früheren leichtsinnigen Lebensweise - ein guter und
								liebevoller Ehemann werden, wenn er eine ehrbare Frau bekommt, denn er hat viele vorzügliche Eigenschaften.
								Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Simler, Johann Jakob</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1187, S. 246</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11230">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1538-10-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1419" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11237"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11229"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11231"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2820"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11231"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11233"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11223"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11231"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11233"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11223"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11231"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ersammen, fürsichtigen und wysen <persName ref="p1419" cert="high">Johansen Haben</persName>, landtvogte imm Rhyntal<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> war seit der Jahrrechnung vom 1. Juli 1538 eidgenössischer Landvogt der Herrschaft Rheintal; vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1c 1316f.</note>, sinem günstigen, lieben herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von got durch unsern herren Iesum Christum.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ersammer, fürsichtiger und wyser, besonders geliepter herr und bruͦder, wiewol ich üch bißhar nitt geschriben hab, ist doch sömlichs nitt uß vergäßligheyt üwer und üwer früntschafft, so ir mir ye und ye erzeigt, beschähen, sunder das ich wol gewüst, das ir sust<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="lex" n="2">ohnehin.</note> mitt vilen geschefften beladen sind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott verlyche üch, das ir die nach sinem willen und gefallen allwäg<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">jeweils.</note> vollendint zuͦ eer sinem namen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es hat mich aber dennocht zum zeychen unvergäßner üwer früntligheyt und üch zuͦzesenden, was uff dem tag zuͦ <placeName ref="l1564" cert="high">Isenach</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Schmalkaldische Bundestag hatte vom 24. Juli bis 11. August 1538 in <placeName ref="l1564" cert="high">Eisenach</placeName> stattgefunden; vgl. <bibl>PC</bibl> II 510-515.</note> von fürsten unnd stenden christlicher vereinigung unser antwurt von <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürych</placeName> ab letst gehaltnem tag an <persName ref="p1974" cert="high">Luthern</persName> und an die fürsten<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die reformierten Städte der Eidgenossenschaft hatten nach dem Abschluß der Zürcher Tagung vom 28. April bis 3. Mai 1538 (vgl. dazu oben <ref target="file11171">Nr. 1128</ref>, Anm. 1) an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sowie an Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> geschrieben (s. <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 132-134).</note> halben geredt und gehandlet ist<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Es handelt sich um einen Brief der Dreizehner von <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> an <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> vom 26. August 1538; s. dazu oben <ref target="file11219">Nr. 1176</ref>, Anm. 4 und 21.</note>, diewyl ir uß der vorigen geschrifft der fürsten wol verstanden habend, das sy unser schriben den vereinigsverwanten<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">Bundesgenossen.</note> fürzehaben<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">vorzutragen.</note> willens gewäsen sind<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. die Antwort der beiden Fürsten an die reformierten Eidgenossen, 3. Juli 1538, in: <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName>, Abendmahlsstreit 135f.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich bit aber, ir wölt mir die copy widerumb, wenn es üch fügen wölt, zuͦsenden, dann ich ghein exemplar darvon behept<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">behalten.</note> hab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wyter schrybend mir die engellendischen herren, so ein zyt, alls ir wüßend, by mir imm tisch gewäsen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8107" cert="high">Bartholomew Traheron</persName>, <persName ref="p8422" cert="high">Nicholas Partridge</persName> und <persName ref="p1001" cert="high">Nicholas Eliott</persName>; s. <bibl>HBD</bibl> 26, 4f. 23f.</note> und ze ostern<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">21. April 1538.</note> widerumb in Engelland zogen sind, heruß, das der künig<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18505" cert="high">Heinrich VIII.</persName>, König von <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l830">England</placeName>.</note> in all sin künigrych prediger uusgeschikt hab, das evangelium zuͦ predigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das beschäch ouch mitt trüwen<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">ernsthaft.</note>, also das schon jetzund alle wallfarten abgestellt und die fürnemmen<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">wichtigsten.</note> götzen, die man vereeret hat, abgethon und verbrent syend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Deßglychen stellt man hefftig das münchenthumb ab, das der münichen wenig mee in den kutten syend, doch versicht sy der künig mitt lybdingen<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">Leibrenten.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das fägfhüwr (schrybend sy) wirt jetzund gelöst<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">wohl: gelöscht.</note> und handlet man häfftig, wie man den kouff<pb type="edition" next="247"/> und merkt der mäß abstellen möge.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das ernstlich predgen der fürpitt Christi macht, das die fürpitt der heyligen wenig mee gilt etc<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu den Reformmaßnahmen in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l830">England</placeName> vgl. insbesondere <persName ref="p8422" cert="high">Nicholas Partridges</persName> Brief vom 17. September 1538 (oben <ref target="file11221">Nr. 1178</ref>), aber auch das kurz zurückliegende Schreiben <persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> vom 3. Oktober (<ref target="file11226">Nr. 1183</ref>).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sömlichs hab ich üch dorumb wöllen zuͦschriben, das ich wol weiß, das es üch ein besondere froüd ist, wenn das rych Christi zuͦnimpt und des antichristen rych abnimpt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ettliche bücher, so zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürych</placeName> latin geschriben sind, vertollmetschen da in engellendisch, dero ich schon ettliche gesähen hab trukt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Von Bullinger selbst war in diesem Jahr der Kommentar zum 2. Thessalonicherbrief in englischer Übersetzung erschienen; s. <bibl>HBBibl</bibl> I 82.</note>; dann ettliche <persName type="citizen_name" ref="p6401" cert="high">Johansen Schencken</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p506">John Butler</persName>.</note>, dem edelman, der by üch gewäsen zuͦ Rynegg, zuͦgeschikt sind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der hat mir ouch ernstlich befolhen, üch umb alle früntschafft, so ir imm vilfaltig bewysen habend, zuͦ danken und üch trüwlich zuͦ gnaden<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Segen zu wünschen.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann er jetzund ouch brieff empfangen hat, das er durch <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2464">Frankrych</placeName> heimm in Engelland zogen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist min ernstlich, trungenlich pitt an üch, ir wöllend üch das früntlich schriben<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nicht erhalten.</note> und werben unsers stattschrybers<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p257" cert="high">Werner Beyel</persName>.</note> trüwlich befolhen haben und in diser sach üwern müglichen flys anwenden, dann ich wol bericht<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">unterrichtet.</note> bin und weiß, das wo ir üch in disem handel schikend<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">wenn ihr dazu bereit seid.</note> und üwer bewilligung<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">Einverständnis.</note>, gunst und hilff zuͦ imm stellend, das die sach ein fürgang gehaben mag<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">gelingen kann.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nun ist nitt minder<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">trifft es zu.</note>, des guͦts<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">Besitzes.</note> ist vilicht ghein huffen, das üch möchte vor benampset werden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ir sähend aber wol, wie es meerteyls gadt und wie sich ettwan<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">zuweilen.</note> die jüngling ires guͦts vertröstend<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">sich darauf verlassen.</note> und den töchtern, iro wybern, vast wenig guͦts und früntschafft bewysend<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">sehr wenig Gutes und Freundliches bekunden.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p4295" cert="high">Johans Jacob</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33"><persName ref="p4295" cert="high">Hans Jakob Beyel</persName>, 1512-1551, von <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>, Sohn des Stadtschreibers <persName ref="p257" cert="high">Werner Beyel</persName>, wurde 1540 Rechenschreiber und 1545 Unterschreiber. Der als Mann von stattlichem Äußeren beschriebene <persName ref="p257" cert="high">Beyel</persName> stand 1538 und 1539 wegen seines leichtfertigen Lebenswandels vor dem Ehegericht. Er heiratete - wohl noch zu Ende der dreißiger Jahre - Anna Meyer. Am 23. Juli 1551 nahm er sich während eines Badeurlaubs in <placeName ref="l515" cert="high">Urdorf</placeName> (Kt. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich)</placeName> das Leben. - Lit.: Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. I, S. 205 <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> ZB, Ms Z II 1); Erhard Dürsteler, Auszüge aus den Ehegerichtsprotokollen <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> ZB, Ms E 160, S. 24 und 28); ders., Auszüge aus den Rats- und Richtbüchern <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> ZB, Ms E 163, S. 322f); Das Tagebuch des <persName ref="p1278" cert="high">Johannes Gast</persName>, bearb. v. Paul Burckhardt, Basel 1945, S. 397.</note>, ob er schon ein zytli har<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">obgleich er vor einiger Zeit noch.</note>, wie ir wol wüßend, ettwas frölicher<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">leichtsinniger.</note>, wie<pb type="edition" next="248"/> jung lüt pflägend, gewäsen ist, begipt er sich<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">verspricht er.</note> doch so früntlich, das, wo imm gott in den heyligen stand der ee hälffen wurde und inn mitt einem eeren wyb beradten<note xml:id="fn37" type="footnote" ana="lex" n="37">ausstatten.</note>, wölt er sich gepürlich und wol halten und iro alles guͦts, alle eer und früntschafft, liebe und trüw bewysen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ist er vast geschikt in der prattik<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">sehr fähig in praktischen Dingen.</note>, er hat vil guͦter und fürnemmer<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">vorzüglicher.</note> gaaben, die ein yeder verständiger höher rächnet und schetzt dann rychtag<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">Reichtum.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So hat er ein eeren und geschikten vatter, gunst und willen guͦter eerenlüten, dorumb ich hoffte, die dochter<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Eine Verwandte von <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> (s. unten <ref target="file11231">Nr. 1188</ref>, 21 mit Anm. 13). Ob Anna Meyer (s. oben Anm. 33) die umworbene "dochter" war, läßt sich nicht erweisen. Vgl. auch oben <ref target="file11187">Nr. 1144</ref>, 76-88.</note> wurde gantz wol versähen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und ist min früntlich bitt, ir wöllind zur sach verhälffen und mich üwers willens ein früntliche antwurt wüßen lassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wo ich üch dann alls minem besonders lieben herren und bruͦder dienen könte, wölt ich nitt spaaren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und bitten üch, kan ich üch ettwarinn<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">in irgend einer Sache.</note> gedienen, ir wöllind mich nitt spaaren<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">schonen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt befelch ich üch<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">üch <hi>versehentlich zweimal geschrieben.</hi></note>, ewer eeren hußfrowen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p5044" cert="high">Katharina Locher</persName>; s. Clonradi Escher, Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> (1503-1561), in: <bibl>ZTB</bibl> 1903, NF 26, S. 47.</note>, üwere kind<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Hans Jakob, Elsbeth und Regula (s. ebd.).</note> und gesind dem herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürych</placeName>, 15. octobris 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Heinrych Bullinger, der üwer.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>