<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11249" type="Brief" source="HBBW" n="1206">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 13. Dezember 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2000</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 3-290-17211-2</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1206</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW VIII</title>
				<biblScope unit="editor">Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">8</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">1538</biblScope>
				<biblScope unit="page">287</biblScope>
				<biblScope unit="pages">311</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2770r.–2771r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat am 9. Dezember durch <persName ref="person2155">Bernhard Setzstab</persName> Brief und Stipendium
								erhalten und dankt dafür. Auch er selbst wundert sich über die Kosten, die ihm in
								<placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> entstehen. Ist gerührt darüber, daß ihn Bullinger bei
								sich aufnehmen will, möchte aber wegen <persName ref="person2256">Sturms</persName> Dialektikvorlesung bis zur [Frühjahrs-]Messe in
								<placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> bleiben und hofft für die Zeit danach auf seinen Rat.
								<persName ref="person1824">Martin Peyer</persName> wünscht, daß er ihn nach
								<placeName ref="place1205">Wittenberg</placeName> begleitet; an <persName ref="person238">Otto [Werdmüller]</persName> ist zu sehen, welchen
								Gewinn ein Aufenthalt an dieser blühenden Universität bringt, ohne daß höhere Kosten zu befürchten wären. In
								<placeName ref="place97">Basel</placeName> könnte er wohl günstiger leben, doch ist der Unterricht dort
								mangelhaft, und ein längerer Verbleib in <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> würde seiner
								Gesundheit nicht bekommen; nach <placeName ref="place9">England</placeName> geht er besser erst nach
								einem Aufenthalt in <placeName ref="place1205">Wittenberg</placeName> und in Begleitung <persName ref="person1824">Peyers</persName>, der sich
								überdies in <placeName ref="place1205">Wittenberg</placeName> bereits auskennt. Hofft auf Bullingers
								Einwilligung und bittet um Antwort bis Weihnachten. Hat mit Freude vernommen, daß die Förderung des
								Schulwesens in Zürich so ernst genommen wird. Schweigt ungern zu Kritik an Zürich, das man hier für
								kaiserfreundlich hält; die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> sympathisieren mit
								<placeName ref="place11">Frankreich</placeName>, nicht aber mit
								<placeName ref="place9">England</placeName> - vielleicht, weil Bischof <persName ref="person854">[Edward] Fox</persName> auf <persName ref="person28">Bucers</persName> Briefe
								nie geantwortet hat; nun soll er gestorben sein. <persName ref="person28">Bucer</persName> ist noch nicht aus
								<placeName ref="place1205">Wittenberg</placeName> zurück. <persName ref="person84">Gwalther</persName> schickt als Geschenk ein in Blei
								gegossenes Bildnis von <persName ref="person2256">Sturm</persName> und schlägt vor, mit Hilfe <persName ref="person1910">Reiffensteins</persName> eine entsprechende Silbermedaille
								anfertigen zu lassen. Grüße. Bittet um Weiterleitung eines Briefs von <persName ref="person1824">Peyer</persName>. Dieser verspricht ihm als
								Gegenleistung für Unterricht finanzielle Unterstützung; zur Zeit arbeitet er mit ihm Urbanus’ Grammatik und
								<persName ref="person1163">Hesiod</persName> durch. <pb type="edition" next="287"/> Höhere Kosten würden
								einzig auf der Reise entstehen. <persName ref="person40">Capito</persName> grüßt Bullinger und wollte ihm etwas mitteilen, hat aber selbst noch
								keine zuverlässige Nachricht.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11249">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person1381" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<persName type="main" ref="person8011>Gwalther, Rudolf</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1538-12-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11250"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11248"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11254"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11247"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11254"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11247"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11434"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11254"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11247"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11252"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11246"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11254"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11247"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11252"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11246"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="99">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11249/Autograph/00__E_II_359__fol__2770_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11249/Autograph/01__E_II_359__fol__2770_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11249/Autograph/02__E_II_359__fol__2771_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11249/Autograph/03__E_II_359__fol__2771_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me, pater observantissime, nono decembris die <persName ref="person2155">Bernhardus</persName> Sezstabius<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="person2155">Bernhard Setzstab</persName> von Zürich ist bereits im Glückshafenrodel von 1504 erwähnt (s. Glückshafenrodel I 318, 34); laut einer Urkunde von 1527 war er Krämer (s. Zürich StA, C II 8, Nr. 479). 1530 reichte er beim Rat eine Schrift "über etliche Fürkäufer und ungeschickte Sachen" ein (s. AZürcherRef 1696). Er starb laut Bullingers Totenbuch 1570 (s. Zürich Stadtarchiv, VIII C 48, Nr. 3215).</note> literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> tuas longe humanissimas ad me ferens simul cum stipendio septem florenorum et dimidii<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Dieser Betrag entspricht dem in der Studentenamtsrechnung ausgewiesenen vierteljährlichen Stipendium von 15 Pfund; vgl. Zürich StA, G II 39. 1 (1538).</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro quibus gratias ago immensas, nec est, quo magis doleam, quam quod condignas gratias nunc referre non licet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Conquereris una mecum de intollerandis, quos facio, sumptibus, quos etiam ego agnosco et saepenumero miror, qua nam ratione id accidat, quod tam brevi tempore tot nummorum insumo; sed cum inita ratione omnia mecum supputo, invenio ea, quę modo habebam, evanuisse, etiamsi in cassum nihil impendam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Testes citare non vereor eos, quibuscum habito.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Domi enim semper lateo nunquam egrediens nisi ad lectiones et conciones publicas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum nunc demum re ipsa experior et ictus piscator<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">im Sinne von: als gebranntes Kind; vgl. Adagia, 1, 1, 29 (LB II 38).</note>, quod dici solet, sapio hęcque didici, quę antea nunquam credidi, quantum scilicet sumptum hi impendere coguntur, qui apud exteros tantum vitę necessaria suo aere comparare instituunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nec unquam scivi rem tam fluxilem esse pecuniarum possessionem vix momentaneam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim Argentinę gratis invenitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nemo erubescit etiam pro re minima aliquid pretii quantumvis magni petere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed de his plurimis egi in literis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Oben <ref target="file11247">Nr. 1204</ref>.</note> per Quirinum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="person1886">Quirinus von Leiden</persName>.</note> ad te datis, ut nunc diutius te interturbare opus non sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Aedes tuas amicissimas mihi offers paterno plane affectu, nec eloqui possum, quam hoc meum commoverit animum, cum vere hunc patris affectum tanto erga me ardore flagrare video.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Spero autem ego me hoc effecturum, ut ad proximas usque Frankfordianas nundinas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. oben <ref target="file11241">Nr. 1198</ref>, Anm. 4.</note> Argentinae manere possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cupio enim omnino <persName ref="person2256">Sturmio</persName> praeceptore dialecticę praecepta addiscere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod vero nundinarum tempore mihi consilium daturus sis, expecto.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem meum tibi consilium apertis verbis detegam, cum omnino nefas existimem quicquam apud te cęlare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Est apud <persName ref="person9">Bedrotum</persName> et mensae et cubiculi sotius mihi <persName ref="person1824">Martinus</persName> Beyer<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="person1824">Martin Peyer</persName>.</note>, de cuius morum integritate animique candore nil dico; poterit enim hęc pluribus describere <persName ref="person247">Melchior</persName> Wirzius et <persName ref="person238">Otho</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="person238">Otto Werdmüller</persName>.</note> noster.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic, inquam, proximis<pb type="edition" next="288"/> nundinis Frankfordianis <placeName ref="place1205">Witembergam</placeName> petere instituit et me eius comitem esse cuperet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego nunc a tuo ore suspensus tuum consilium expecto, quod mihi, ut spero, hac in re minime denegabis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quantum autem ego meo iuditio possum assequi, optime id ex re mea facere videatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nam cum aliorum exempla animi oculis perlustro, invenio plane omnes <placeName ref="place1205">Witembergae</placeName> studiosos, qui modo ingenium suum situ corrumpi non passi sunt, non parvam<pb type="scan" next="2770v."/> in ea academia studiorum vindemiam fecisse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Declarat hoc Othonis nostri admiranda in iuvene eruditio, quam eiusdem scholę praeceptis summa cum laude assecutus est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Excitat me <persName ref="person146">Philippi</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="person146">Philipp Melanchthon</persName>.</note> indefessa in praelegendo sedulitas et irrequietum studiosos iuvandi studium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Florent enim ibi artium studia ut nusquam magis, viget enim et indies magis magisque excrescit theologię sincerioris studium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sumptus vero, quem te maxime horrere non dubito, maior non erit quam in alia Germaniae academia; victum enim annuum octodecim florenis, cubiculum quinque aut sex lectumque duobus aureis comparare possum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ita sane mihi supputanti ad amussim<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Adagia, 1, 5, 90 (LB II 216).</note> omnia video sumptus <placeName ref="place1205">Witembergae</placeName> nequaquam maiores fore quam alibi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quare hi mihi minime metuendi videntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place97">Basileae</placeName> quidem viliori pretio forsitan viverem, sed interim minorem multo in studiis proventum faciens.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Regnat enim ibi ipsa inconstantia; vix enim aliquem ibi lectorem invenies, qui aut certo tramite pergat aut bene ceptas lectiones continuet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Argentinę diutius post novum ver commorari mihi non modo inutile, sed et pernitiosum puto; vix enim video, quo modo hanc et victus et aeris intemperiem ferre possim.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nec ullum nunc locum conspicere possum, qui et mihi et studiis meis proinde utilis videatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Angliam quidem adire non incommodum esset, quod sumptus attinet; sed hoc certo scio me multo maiori cum fructu in Anglia versari posse, si antea <placeName ref="place1205">Witembergae</placeName> annum unum atque alterum consumens artium et theologiae studio imbutus eam accederem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tum etiam idem sodalis meus <persName ref="person1824">Martinus</persName> pollicetur se et mihi in Angliam comitem fore, si nunc eum <placeName ref="place1205">Witembergam</placeName> usque comiter.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fuit idem etiam ante <placeName ref="place1205">Witembergae</placeName>, cum <persName ref="person238">Otho</persName> noster ibidem literis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">literis <hi>für gestrichenes</hi> studiis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> incumberet, ut iam non periculum sit, ut ego ignotus cum ignoto in urbem peregrinam perveniam; novit enim hic et urbis et scholę statum, doctorum mores et academiae instituta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tu nunc, Moecenas<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. oben <ref target="file11228">Nr. 1185</ref>, Anm. 3.</note> amantissime, omnibus his perpensis tuum mihi indica consilium; spero tamen, quod hęc mea diligenter excussa tibi non displicebunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Cuperet autem <persName ref="person1824">Martinus</persName> meus simul et ego cito responsum habere, ut ipse res suas certo constituere posset.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quare te rogo, patrone observande, ut nunc ad domini Christi natalitium de his tuum mihi consilium scribas; venient enim tunc temporis aliquot <persName ref="person238">Tigurini</persName> ad nos nundinarum<pb type="scan" next="2771r."/> gratia, ita ut tunc temporis certum ad me nuntium habere possis.<pb type="edition" next="289"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Studia literaria in tanto apud vos honore et augmento esse maxime gaudeo<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. die im Brief vom 26. November angedeuteten Zweifel (oben <ref target="file11244">Nr. 1201</ref>, 67-72).</note>, nec imerito, cum videam foelicissimis Tigurinę iuventutis ingeniis cultores optimos non desse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tigurinorum nomine cum nemine contendo, sed invito digito labellum premo<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Bullinger muß <persName ref="person84">Gwalther</persName> aufgefordert haben, zu der von ihm mitgeteilten Kritik an Zürich (s. ebd., Z. 75-103) zu schweigen. Zur Redensart vgl. <persName ref="person1315">Juvenal</persName>, Saturae, 1, 160.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed cęsaris gratia eos vos odisse non arbitror, magis vero, quod cęsari tam videmini favere; mirum enim est, quam pene omnes gallizent<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">d. h. Partei für <placeName ref="place11">Frankreich</placeName> ergreifen.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Causam deprehendere non possum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Anglis parum aut nihil favent, forsitan Phoxei<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="person854">Edward Fox</persName> (Phoxus), geb. um 1496, gest. am 8. Mai 1538, von <placeName ref="place291">Dursley</placeName> (Gloucestershire), studierte ab 1512 in <placeName ref="place229">Cambridge</placeName>, wo er Doktor der Theologie wurde. 1528 reiste er erstmals in diplomatischer Mission auf den Kontinent; seither prägte er maßgeblich die Kampagne für die Ehescheidung <persName ref="person98">Heinrichs VIII.</persName> und für die königliche Suprematie. 1535 wurde er Bischof von <placeName ref="place470">Hereford</placeName>; im gleichen Jahr traf er mit den <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> Theologen zusammen und sprach in <placeName ref="place1205">Wittenberg</placeName> mit <persName ref="person138">Luther</persName> und <persName ref="person146">Melanchthon</persName>. - Lit.: Catherine F. <hi>Gunderson,</hi> in: Contemporaries II 46; Ben <hi>Lowe,</hi> in: The Oxford Encyclopedia of the Reformation, Bd. 2, New York/Oxford 1996, S. 121f.</note> episcopi causa, qui <persName ref="person28">Bucero</persName> toties scribenti<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="person28">Bucer</persName> widmete <persName ref="person854">Fox</persName> 1536 die dritte Auflage seines Evangelienkommentars (vgl. August <hi>Lang,</hi> Der Evangelienkommentar <persName ref="person28">Martin Butzers</persName> und die Grundzüge seiner Theologie, Leipzig 1900 [Nachdruck: Aalen 1972], S. 81-84 und passim); weitere Schreiben <persName ref="person28">Bucers</persName> an <persName ref="person854">Fox</persName> sind nicht bekannt.</note> nunquam rescripsit<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Antwort von <persName ref="person854">Fox</persName> auf <persName ref="person28">Bucers</persName> Widmung ist als undatierter Entwurf erhalten; s. LP 12/2 410.</note>; sed is, ut audio, e vivis excessit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person28">Bucerus</persName> nondum a <placeName ref="place1205">Witemberga</placeName> rediit<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. zuletzt oben <ref target="file11244">Nr. 1201</ref>, 31f.</note>, sed indies eum expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi <persName ref="person2256">Ioannis Sturmii</persName> fusilem imaginem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die älteste erhaltene Bildnismedaille <persName ref="person2256">Johannes Sturms</persName> datiert von 1543; s. Johannes <hi>Ficker,</hi> Bildnisse der <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> Reformation, <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> 1914, S. 13 und Tafel I.</note>, quam ut aequi bonique consulas, obsecro.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Plumbum mitto, argentum enim non habeo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed poterit Ioannes Reyfenstein - nec, ut spero, negabit - ad eius imaginem minoris formę nummum lapide exprimere, quem deinde argento fieri curare poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tu hęc mea aequi bonique consule et hęc volitanti calamo scripta amico pectore suscipe.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo quam familiarissime uxorem<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Anna, geb. Adlischwyler.</note> et matrem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Anna, geb. Wiederkehr.</note> tuam, quę maternum erga me affectum nunquam cęlaverunt, omnemque tuam familiam, <persName ref="person14">Theodorum</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="person14">Theodor Bibliander</persName>.</note> quoque, <persName ref="person165">Pellicanum</persName> et Steinerium, quibus omnibus ego imprecor, ut annus novus foelicibus auspitiis oriatur lętissimisque exeat.<pb type="edition" next="290"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Literas has <persName ref="person1824">Martini</persName> Beyer<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der Brief <persName ref="person1824">Peyers</persName> scheint nicht erhalten zu sein.</note> Schafhusiam transmittas, obsecro, quam primum poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale bene, pater amantissime, deusque te nobis diu incolumem servet.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person84">Rodolphum</persName> tuum tui amantissimum semper tibi commendatum habeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Argentinę, ex aedibus d. <persName ref="person9">Bedroti</persName>, q[ui te]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> plurimum salvere cupit, 13. decembris 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person84">Rodolphus Gvalterus</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Pollicetur mihi <persName ref="person1824">Martinus</persName> etiam suam operam in sumptibus, si aliquid illi <placeName ref="place1205">Witembergę</placeName> praelegero.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim illi Urbani<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="person2364">Urbano Valeriani</persName> (Urbanus Bellunensis, Bolzanius). von <placeName ref="place108">Belluno</placeName>, geb. um 1443, gest. 1524, ein gelehrter Franziskaner, unternahm ausgedehnte Reisen im östlichen Mittelmeerraum und brachte griechische Handschriften nach <placeName ref="place1133">Venedig</placeName> mit. Dort führte er eine private Schule und gehörte dem Kreis um <persName ref="person1578">Aldus Manutius</persName> an. Bekannt ist er als Verfasser der ersten gedruckten griechischen Grammatik in lateinischer Sprache (<placeName ref="place1133">Venedig</placeName>, <persName ref="person1578">Aldus Manutius</persName> 1497), die im 16. Jahrhundert weite Verbreitung fand und auch von Bullinger benutzt wurde. - Lit.: HBSR II 188f; M. J. C. <hi>Lowry,</hi> in: Contemporaries III 370f.</note> Grammaticam et <persName ref="person1163">Hesiodum</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Der Böotier <persName ref="person1163">Hesiod</persName>, der um 700 v. Chr. die berühmte "Theogonie" verfaßte, erscheint in Bullingers "Studiorum ratio" in der Aufzählung der besten Dichter (s. HBSR I 54 [Kap. 12, 59]); seine "Werke und Tage" wurden u. a. mehrmals als Anhang zur griechischen Grammatik <persName ref="person613">Ceporins</persName> gedruckt (vgl. HBSR II 188). - Lit.: Hans <hi>Schwabl,</hi> in: KP II 1113-1117.</note> praelego.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Omnis autem sumptus, qui mihi insumendus erit maior quam alibi, tantum itineris erit; quod si itinere confecto eo pervenimus, tam vili ibi pretio vivo ut alibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Salvum quoque te cupit <persName ref="person40">Capito</persName>, qui etiam nunc ad te scripsisset, si modo id, quod scribere cupit, certo constaret.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten und wyßen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">weisen.</note> herren M. Heinrich Bullinger, predicant zuͦ Zürich zum großen münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>