<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11244" type="Brief" source="HBBW" n="1201">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 26. November 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 8 (Briefe des Jahres 1538), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2000, 311 S., ISBN 3-290-17211-2.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2767r.–2768r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Weiß nicht, ob Bullinger seinen Brief vom 15. November [<ref target="file11241">Nr. 1198</ref>] erhalten
								hat; schreibt deshalb durch einen Neffen von <persName ref="p2553">Martin Peyer</persName> erneut,
								damit ihm sein Wohltäter keine Nachlässigkeit vorwerfen kann. Außer einigen unbedeutenden Gegnern der
								Zürcher Kirche erweisen ihm alle viel Freundlichkeit, besonders <persName ref="p5565">Capito</persName>, während <persName ref="p467">Bucer</persName>, der nach
								<placeName>Wittenberg</placeName> gereist ist, erst zurückerwartet wird; einzig die
								Teuerung macht ihm zu schaffen. Die Kriegsangst <pb type="edition" next="273"/>ist groß, doch er vertraut auf
								Gott. Graf [<persName ref="p8098">Georg</persName>] von Württemberg soll in <placeName>Mömpelgard</placeName> Bilder und
								Messe abgeschafft haben; ein Gerücht besagt, Gefolgsleute von <persName ref="p4207">Wilhelm Arsent</persName> seien in
								<placeName>Lothringen</placeName> gefangengesetzt worden, als sie ein Dorf überfallen
								wollten; der englische <persName ref="p18505">König [Heinrich VIII.]</persName> soll den Schrein von <persName ref="p4263">Thomas [Becket]</persName> beseitigt haben - ob dies
								zutrifft, wird Reyner [<persName>Wolfe</persName>] berichten, der wohl diesen Winter nach
								<placeName>Straßburg</placeName> kommt. Glaubt kaum, daß es <persName ref="p4503">Camerarius</persName> gelingt,
								<persName ref="p2095">Melanchthon</persName> nach <placeName>Tübingen</placeName> zu holen; die Universität
								<placeName>Wittenberg</placeName> ist weit überlegen, wie auch ein kürzlich
								zurückgekehrter <placeName>Straßburger</placeName> bestätigt, der besonders <persName ref="p2095">Melanchthons</persName>
								Unermüdlichkeit rühmt. Ist bereit, <persName ref="p3088">Sturms</persName> Buch über die Einrichtung von Schulen zu schicken, das einen
								Eindruck vom - auch für Zürich vorbildlichen - Schulwesen
								<placeName>Straßburgs</placeName> vermittelt, und kündigt weitere Werke <persName ref="p3088">Sturms</persName> an.
								Manche nehmen Anstoß daran, daß bei <persName ref="p1227">Froschauer</persName> eine „Prognostik“ von
								<persName ref="p18232">Matthias Brotbeihel</persName> mit Bemerkungen über den Reformwillen von Kaiser
								und Papst gedruckt wurde; entschuldigt seine offene Kritik damit, daß es ihn schmerzt, wenn Zürich in Verruf
								kommt - etwa so wie <placeName>Basel</placeName> wegen des Drucks der Erasmusbriefe.
								Benutzt bei seiner Lektüre des Römerbriefs mit Gewinn Bullingers Kommentar und bittet um eine Anleitung zum
								Schriftstudium. Legt einen Brief an <persName ref="p6192">Johann [Wilhelm] Reiffenstein</persName> bei. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 8, Nr. 1201, S.273</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11244">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1381" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<persName type="main" ref="person8011>Gwalther, Rudolf</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1538-11-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11245"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11243"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11247"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11241"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11247"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11241"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11434"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11247"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11241"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11246"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11233"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11247"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11241"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11246"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11233"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="98">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11244/Autograph/00__E_II_359__fol__2767_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11244/Autograph/01__E_II_359__fol__2767_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11244/Autograph/02__E_II_359__fol__2768_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11244/Autograph/03__E_II_359__fol__2768_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Decimo quinto novembris literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11241">Nr. 1198</ref>.</note> ad te dedi, praeceptor humanissime, in quibus rerum mearum statum praesentem, studiorum rationem et ordinem sumptusque magnitudinem satis copiose, ut arbitror, exposui; an tamen hę ad manus tuas pervenerint, incertus sum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim hoc praesenti saeculo nihil omni ex parte integrum perfectumque reperire quisquam possit cumque omnia dolis et imposturis scatere videam, non possum etiam illis tabellariis satis tuto credere, qui nescio<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> nescio <hi>ein gestrichener Buchstabe.</hi></note> quam vultus gravitatem prae se ferunt, nedum nautis et aurigis, audacissimis hominum generibus, quibus cum mihi negotium est, si literas meas ad vos vel <placeName>Basileam</placeName> mittere volo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum vero nunc occasione percommoda <persName ref="p2553">Martini</persName> Bavari ex fratre nepos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Über den Neffen <persName ref="p7102">Martin Peyers</persName> ist sonst nichts bekannt.</note> ad nos veniens Schafhusiam repeteret, hoc illi muneris non invito iniunxi, ut literas has meas e patria ad te transmitteret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Maxime autem ea de caussa hoc a me factum est, ne forsitan, si alię literae interceptae essent, negligentiam meam accusare posses.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum enim tu me a primis, quod dici solet, unguiculis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <persName>Cicero</persName>, Epistulae ad familiares 1, 6, 2; Adagia, 1, 7, 52 (<bibl>LB</bibl> II 283).</note> ad verę doctrinę cognitionem institueris, immo etiam magno cum sumptu familię tuę participem feceris, iniquum mihi facere puto, nisi quotidie te status mei certiorem faciam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scribendi vero onus omne emollit tua illa iamdudum a me experta humanitas, qua fretus non puto <persName ref="p8011">Rodolphi</persName> tui literas tibi molestas esse, quem ante tanta cum humanitate tanto tempore amplexus es.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod vero rerum mearum statum attinet, cuius te sollicitum esse non dubito, bene sese habent omnia; adhuc enim me et incolumem servat et spiritu suo protegit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> protegit <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> deus optimus maximus, qui mihi gratia sua nunquam non adest.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Humanitatis officia plęrique omnes mihi exhibent exceptis quibusdam, qui non sincero charitatis affectu erga Tigurinam ecclesiam affecti<pb type="edition" next="274"/> sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed de his non opus est plurimis agere, cum tales sint, qui mihi nec obesse possint suis invidiae stimulis nec suo favore prodesse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Alii vero omnes (quantum externis signis coniicere licet), a quorum nutu scholae ordinationes pendent, perhumani erga me sunt, imprimis doctor <persName ref="p5565">Capito</persName>, qui sese mihi nunquam non<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> offert omni in re mihi prodesse paratus, qui etiam nonnunquam amicitiae causa me mensae suę participem facit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467">Bucerus</persName> <placeName>Wittenbergam</placeName> iamdudum profectus est<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. oben <ref target="file11240">Nr. 1197</ref>, 18 mit Anm. 5f.</note>; huius adventum quotidie expectant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sunt mihi sodales et boni et docti, quorum comertio plurimum iuvari possum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nihil pręterea nunc desydero quam annonę charitatem imminui, quuius tamen incrementum quotidianum omnes sentiunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed dabit deus his quoque finem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Vergil</persName>, Aeneis, 1, 199.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bellum omnes metuunt et ad huius mentionem contremiscunt; plures quoque audio, qui de omni rerum successu desperant, quam qui dei manum potentem et misericordem esse agnoscant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego omnino spero firmo pectore eundem deum et vivere et regnare adhuc, qui Pharaonem rubri maris vorticibus suffocavit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Ex 14.</note>, Saulis impias vires confregit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. 1 Sam 28 und 31.</note>, ipsius Sanherib invictam manum debilitavit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. 2 Kön 18f; Jes 36f.</note> et qui nostris maioribus toties sua gratia et praesentia adfuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic, ut fido, in se sperantes nequaquam sinet hostium superbiae succumbere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Novi praeterea apud nos nihil est, nisi quod comitem Wirtenbergensem<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage irrtümlich</hi> Witenbergensem.</note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Graf Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note> Mumpelgartum reversum cuncta idola et papisticum cultum omnem subvertisse constanter affirmant<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zur Abstellung der Messe in <placeName>Mömpelgard</placeName> und zur Beseitigung der Altäre und Bilder s. den Erlaß vom 17. November in: Corr. des réformateurs V 182f; vgl. John <hi>Viénot,</hi> Histoire de la réforme dans le Pays de Montbéliard depuis les origines jusqu'à la mort de P. Toussain, 1524-1573, Bd. I, Paris 1900, S. 62f.</note>, quae te<pb type="scan" next="2767v."/> non latere arbitror.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fama praeterea apud nos constans est aliquot factiosos impiosque homines, qui in Guilielmi <persName ref="p4207">Arsent</persName> verba iurarunt, in Lothoringia captos esse, dum oppidulum<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> oppidulum <hi>gestrichenes</hi> v.</note> quoddam Gallorum dominationi subiectum capere et depraedare voluerunt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Über einen solchen Vorfall ist sonst nichts bekannt.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Regem quoque Angliae<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Heinrich VIII.</persName></note> <persName ref="p4263">Thomae Cantuariensis</persName> monumenta aurea illa subvertisse et ossa eruta igni tradidisse tradunt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zur Zerstörung des Heiligenschreins von <persName>Thomas Becket</persName> in Canterbury s. oben <ref target="file11243">Nr. 1200</ref>, 11-14 mit Anm. 10.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quę num vera sint necne, cito nos cognituros puto; Rheinerium<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Reyner <persName>Wolfe</persName> (Reynold, Reginald Woulfe), aus <placeName>Geldern</placeName>, gest. 1573, ist ab 1530 als Buchhändler in <placeName>London</placeName> nachweisbar und wurde 1533 eingebürgert. Er genoß hohes Ansehen in reformatorisch gesinnten Kreisen und war u. a. mit Cranmer befreundet. Seine Reisen zur <placeName>Frankfurter</placeName> Messe machten ihn zu einem wichtigen Mittelsmann zwischen <placeName>England</placeName> und dem Kontinent; auch mit Straßburg scheint er Kontakt gepflegt zu haben. Offenbar stand er in enger Verbindung mit Nicholas Partridge, der ihn in zwei Briefen an Bullinger erwähnt (s. oben <ref target="file11165">Nr. 1122</ref> und <bibl>Epistolae Tigurinae</bibl> bzw. <bibl>Original Letters</bibl> <ref target="file10312">Nr. 281</ref>). Von 1542 an war er als selbständiger Drucker tätig; 1547 wurde er zum königlichen Drucker für Latein, Griechisch und Hebräisch ernannt. Ein Brief von seiner Hand findet sich in der Korrespondenz Dryanders (s. Francisco de Enzinas, Epistolario. Edición crítica por Ignacio J. García Pinilla, Genf 1995. - Travaux d'Humanisme et Renaissance CCXC, S. 422f). - Lit.: E[dward] Gordon <hi>Duff</hi> A Century of the English Book Trade, <placeName>London</placeName> 1905 (Nachdruck: <placeName>London</placeName> 1948), S. 171f; Diarmaid <hi>MacCulloch,</hi> <persName ref="p4613">Thomas Cranmer</persName>. A Life, New Haven/<placeName>London</placeName> 1996, Reg.; Peter G. <hi>Bietenholz,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 459f.</note> enim hac hieme ad nos venturum arbitror.<pb type="edition" next="275"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4503">Ioachimus Camerarius</persName>, <placeName>Tubingensis</placeName> professor, <placeName>Wittembergam</placeName> a Wirtenbergensium duce<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> missus est, ut <persName ref="p2095">Philippum Melanctonem</persName> amplissimo stipendio sollicitatum <placeName>Tubingam</placeName> adducat<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. oben <ref target="file11241">Nr. 1198</ref>, 49-52 mit Anm. 17.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed hunc operam et oleum perditurum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Adagia, 1, 4, 62 (<bibl>LB</bibl> II 171f).</note> omnino credo; incredibile enim videtur, ut <persName ref="p2095">Philippus</persName> tam praeclaram academiam cum vilissima permutet, tum ut <persName>Saxoniae</persName> dux<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Kurfürst Johann Friedrich von Sachsen.</note> ipseque Luterus hoc illi bona cum gratia concedant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Venit Argentinensis quidam hisce diebus a <placeName>Wittemberga</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Da <persName>Bedrot</persName> im Brief an <persName>Gwalther</persName> vom 2. März 1539 (<bibl>CO</bibl> X/2 320f, <ref target="file10191">Nr. 160</ref>) über die Rückkehr eines Protasius nach <placeName>Wittenberg</placeName> berichtet, dürfte der 1536/37 in <placeName>Wittenberg</placeName> immatrikulierte <placeName>Straßburger</placeName> Protasius Severus gemeint sein (s. <placeName>Wittenberg</placeName>, Matrikel I 164).</note>, qui proximis nundinis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. oben <ref target="file11241">Nr. 1198</ref>, Anm. 4.</note> reversurus est; hic mirum in modum huius scholę ordinem et studia extollit stupendam <persName ref="p2095">Philippi</persName> in laboribus perferendis tollerantiam praedicans etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p3088">Sturmii</persName> liber De literarum ludis recte aperiendis num ad vos pervenerit, ignoro<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. oben <ref target="file11214">Nr. 1171</ref>, 12-14 mit Anm. 8.</note>; quod si a te non visum scirem, ad te nunc mitterem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Poteris ex eo Argentinensis scholae iuditium sumere, quae divino quodam ordine instituta ab omnibus narratur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">O quam vellem eandem etiam Tigurinę urbis proceribus studia promovendi voluntatem esse!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Videremus sane brevi ex horum republica (quae foelicissimis alioquin ingeniis praedita est) et doctas et pias doctorum virorum turmas prodire.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed spero bene incepta illos, ut statuerunt, ad finem perducturos neque te puto in hac re desidem fore, qui ante hac solus fere studiorum promotor et studiosorum patronus extitisti.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Imprimuntur apud nos <persName ref="p3088">Sturmii</persName> Partitiones dialecticae<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Johannes Sturm</persName>, Partitionum dialecticarum libri duo, <placeName>Straßburg</placeName> (<persName>Wendelin Rihel</persName>) 1539 (VD 16, S 9963).</note> et In oratorias <persName>Ciceronis</persName> partitiones commentaria<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Johannes Sturm</persName>, In partitiones oratorias Ciceronis dialogi, <placeName>Straßburg</placeName> (<persName>Crato Mylius</persName>) 1539 (VD 16, C 3517).</note>, quae si ad finem perducta fuerint, tibi mittentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Impressit apud vos <persName ref="p1227">Froschouerus</persName> noster Prognostica vel Practicam<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Ein solcher auf das Jahr 1539 in Zürich gedruckter Kalender ist bibliographisch nicht nachweisbar, doch besitzt die Bayerische Staatsbibliothek einen entsprechenden, allerdings unfirmierten Druck (VD 16, B 8421).</note>, ut<pb type="edition" next="276"/> vocant, <persName ref="p18232">Mathiae</persName> Brotbyhel<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Matthias Brotbeihel (Brotbeyel, Brotbichel)</persName>, von <placeName>Kaufbeuren</placeName>, gest. um die Jahreswende 1547/48, studierte 1512 in <placeName>Ingolstadt</placeName> und war etwa ab 1518 in <placeName>Augsburg</placeName>, <placeName>Kaufbeuren</placeName>, <placeName>Freising</placeName> und <placeName>München</placeName> als Schulmeister tätig. Bekannt wurde er vor allem als Autor von astronomischastrologischen Schriften, hat aber auch ein Drama verfaßt. Vorübergehend stand er im Dienste Herzog Wilhelms von Bayern; in seinen späteren Jahren zog er jedoch zeitweise in geistiger Verwirrung durch das Land und soll auch regelmäßig nach Zürich gekommen sein (s. Zimmerische Chronik, hg. v. Karl August Barack, 2., verb. Aufl., Bd. III, Freiburg i. Br. und Tübingen 1881, S. 424f). - Lit.: Siegmund <hi>Günther,</hi> Ein Stück Meteorologie und Astrologie aus Alt-<placeName>München</placeName>, in: Jahrbuch für <placeName>Münchener</placeName> Geschichte 1, 1887, S. 75-92; Friedrich <hi>Roth,</hi> Zur Lebensgeschichte des Matthias Brotbeihl, in: Oberbayerisches Archiv für vaterländische Geschichte 54, 1909, S. 286-289; Deutsches Literatur-Lexikon. Biographisch-bibliographisches Handbuch, begr. v. Wilhelm Kosch, 3., völlig neu bearb. Aufl., Ergänzungsbd. II, Bern/<placeName>München</placeName> 1995, Sp. 432.</note>, in qua nescio quae magnifica de caesareae maiestatis pontificiaeque sanctitatis (si modo sic loqui licet) diligentia et reformandi sedulitate ebuccinantur<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Im besagten Kalender wird vorhergesagt, "bäpstliche hayligkeit" und seine Majestät der Kaiser würden aus Liebe zu Religion und Kirche "ernstlichen fleyß fürwenden", um die Glaubensspaltung zu überwinden (aaO, fol. A4v.).</note>, quę mirum est quam offendant simpliciores et culpentur a doctioribus, cum hęc apud Tigurinos impressa esse vident, quamvis ego certo sciam hęc a <persName ref="p1227">Froschouero</persName> ipso simplici animo et forsitan nunquam ab ipso lecta impressa esse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed tu ipse novisti, praeceptor amantissime, quanta cautione et diligentia vobis opus sit, cum undique tot vos Momi<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Momus: die personifizierte Tadelsucht; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 74 (<bibl>LB</bibl> II 210f).</note> suspectos habent, qui ex minimis quoque cavillandi occasionem apprehendunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hęc ego tibi scribere optimum esse duxi, non ut vos docere velim diligentiam, qui eruditionis et iuditii acumine praestatis, sed ut<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ut <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> meum etiam dolorem tibi exponerem, quem concipio, cum vos apud alios ma-<pb type="scan" next="2768r."/>le audire video.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="manual">Nec enim ignoro <persName ref="p18581">Platonis</persName> illam sententiam, qui primo de legibus libro inquit<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Plato</persName>, Leges, 634 d.</note>: <foreign xml:lang="el">εἷς τῶν καλλίστων ἂν εἴη νόµων µὴ ζητεῖν τῶν νέων µηδένα ἐᾶν ποῖα καλῶς αὐτῶν ἢ µὴ καλῶς ἔχει.</foreign></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="manual">Quemadmodum enim peregrini est in aliena republica <foreign xml:lang="el">µὴ πολυπραγµωνεῖν</foreign><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. ebd., 952d.</note>, sic etiam iuvenis est seniorum facta non curiose<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>vor</hi> s <hi>gestrichenes</hi> r.</note> reprehendere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed vere et ingenue, quod sentio, fateor: <persName ref="p8011">Tigurinus</persName> sum, <persName ref="p8011">Tigurinae</persName> urbis studio et amore ducor, et ob hoc iniquissimo animo peregrinorum de patria mea cavillationes audio, praesertim eorum, quos scio totos in hoc esse, ut nos nostraque instituta omnia Theonino dente corrodant<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">mit ihrer bösen Zunge in Verruf bringen; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 2, 55 (<bibl>LB</bibl> II 466f).</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quare etiam cuperem maxime, ut ne minima quidem ipsis calumniandi occasio daretur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hęc autem publicis vulgata typis quantum offendant, in Anglia quoque expertus sum, ubi non pauci offenduntur, quod <persName ref="p18722">Erasmi</persName> epistolae <placeName>Basileę</placeName> excusae sunt<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">In <placeName>Basel</placeName> waren mehrere Ausgaben von Briefen des <persName>Erasmus</persName> erschienen, vor allem das "Opus epistolarum" von 1529 und die "Epistolae floridae" von 1531 (s. Léon-E[rnest] <hi>Halkin,</hi> <persName>Erasmus</persName> ex <persName>Erasmo</persName>. <persName>Erasme</persName> éditeur de sa correspondance, Aubel 1983. - Livre-Idées-Société, Série in-8 o 3, S. 149-175).</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed de his nunc<pb type="edition" next="277"/> cessabo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Te rogo, ne me hęc privato quodam et superbo affectu scripsisse putes, ut qui maiores natu reprehendere coner; ego enim, cum omnes facti huius circumstantias perspectas habeam et simplicitatem, non malitiam esse sciam, his non offendor, sed doleo, quod querulis alioquin hominibus calumniandi ansam datam esse videam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Incepi hisce diebus Pauli ad Romanos epistolam legere, ad quam intelligendam plurimum mihi lucis tuę annotationes<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Bullingers Kommentar zum Römerbrief (<bibl>HBBibl</bibl> I 42) war 1533 erstmals erschienen und findet sich auch in der Gesamtausgabe seiner Epistelkommentare von 1537 (<bibl>HBBibl</bibl> I 84).</note> adferunt, quibus semper utor.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Te autem obsecro, patrone observande, ut aliquam mihi sacra legendi methodum scribere digneris et paucissimis mihi exponas, qui novi testamenti libri mihi imprimis et quo ordine legendi sint, tum etiam, quae mihi potissimum observanda sint, explices.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Video enim multos, dum hęc oscitanter observant, errare graviterque impingere, ut multa legentes parum et intelligant et retineant, tum ut per tota volitantes biblia lectionis confusione ita obruantur, ut quasi in vasto pelago nusquam terra apparente constituti desperent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Literas has meas Ioanni Rifenstein, admodum solertis ingenii puero, tradas<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Ein Brief <persName>Gwalthers</persName> an <persName>Johann Wilhelm Reiffenstein</persName> ist nicht erhalten.</note> et eum tibi commendatum habeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Salutato nomine meo quam humanissime matrem<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> et uxorem<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> tuam, matronarum facile primas, et totam tuam familiam, de cuius incolumitate aliquid audire cuperem; annus enim abiisse videtur, quod nullas abs te literas accepi<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">abs te literas accepi <hi>folgt auf gestrichenes</hi> ad te literas scripsi.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Salutabis quoque omnes nostri collegii praesides, Georgium etiam <persName ref="p344">Binderum</persName>, <persName ref="p5072">Sebastianum</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName>Sebastian Guldibeck</persName> (Guldenbeck, auch Schmid, Faber, Fabritius), von <placeName>Fehraltorf</placeName> (Kt. Zürich), gest. 1565, saß 1526 als armer, aber begabter Schüler an <persName>Pellikans</persName> Tisch (s. <persName>Pellikan</persName>, Chronikon 112) und gehörte 1527 zu den ersten Stipendiaten. 1531 war er Kollaborator und kurz darauf Provisor an der Großmünsterschule (vgl. Ulrich <hi>Ernst,</hi> Geschichte des Zürcherischen Schulwesens bis gegen das Ende des sechzehnten Jahrhunderts, Winterthur 1879, S. 60; <bibl>AZürcherRef</bibl> 2003, S. 890). 1538 erhielt er aufgrund eines von <persName>Zwingli</persName> gegebenen Versprechens das Bürgerrecht geschenkt. Ab 1541 wirkte er als Zuchtmeister am Alumnat, ab 1547 als Schulmeister am Fraumünster. Daneben übersetzte er mehrere Werke aus dem Griechischen (s. <bibl>Catalogus translationum</bibl> II 109). Bullinger rühmte bei der Auflistung der Stipendiaten seine Griechischkenntnisse (s. Zürich ZB, Ms Car. C 44, 918) und widmete <persName>Johannes Fries</persName> und ihm 1559 seine "Catechesis pro adultioribus" (<bibl>HBBibl</bibl> I 377). - Lit.: <bibl>Z</bibl> XI 545, Anm. 2; <bibl>HBLS</bibl> IV 14; Helmut <hi>Riedlinger,</hi> in: LThK<note type="sup">2</note> IV 1272.</note> et <persName ref="p3988">Wolphium</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName>Johannes Wolf</persName>.</note>, cui etiam nunc simul cum <persName ref="p1553">Christiano</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Gemeint ist wohl <persName ref="p5708">Christian Hochholzer</persName>.</note> scripsissem, nisi temporis angustia conatibus meis obstitisset.<pb type="edition" next="278"/></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale bene, patrone et praeceptor humanissime, deusque te nobis diu servet incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, ex aedibus d. <persName ref="p315">Bedroti</persName>, 26. novembris 1538.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8011">Rodolphus Gvalterus</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quaeso, lituris; vix enim relegendi, nedum rescribendi tempus fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Docto simul et pio viro d. Heinricho Bullingero, <persName ref="p8011">Tigurinae</persName> ecclesiae episcopo vigilantissimo, praeceptori et patrono suo unice colendo.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">An M. Heinrich Bullinger, predicanten zuͦ Zürich zumm großenn münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>