<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11264" type="Brief" source="HBBW-9" n="1221">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz an Heinrich Bullinger, 28. Januar 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b11" n="1221" type="transcription">S. 45</bibl>
				<bibl source="b11" n="1221" type="regest">S. 44</bibl>
				<bibl source="b11" n="1221" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,29–30b v</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 357,29r.–30r.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hört von <persName ref="p5741" cert="high">Joachim Maler</persName>, daß ihm <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> [das erste der zwei Bücher „De origine erroris“] erneut widmen wolle, wenn es ihm nicht lästig sei; wundert sich etwas, weil er schon aus <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> seine Zustimmung gegeben hat, wundert sich auch über <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Vorliebe für ihn, denn er könnte damit auch einen freigiebigen Monarchen wie König [<persName ref="p8375" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] beschenken. Hat vor kurzem und schon am 31. August [1538] [<ref target="file11209">Nr. 1166</ref>] geschrieben, ohne Antwort zu erhalten; nimmt an, daß <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> zu beschäftigt ist, und versichert ihn seiner Bewunderung und Zuneigung. Die evangelischen Kirchen sind schwer bedroht, da Obrigkeiten,<pb type="edition" next="45"/> Pfarrer und Volk in ihrem Eifer nachgelassen haben; Besserung ist dringend nötig, um den Zorn Gottes abzuwenden. Grüße. [<persName ref="p8375" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] hat einige führende Leute wegen einer von Kardinal [<persName ref="p6122" cert="high">Reginald Pole</persName>] angezettelten Verschwörung hinrichten lassen, unter diesen auch [<persName ref="p18034" cert="high">Henry</persName>], den Bruder des Kardinals. Erwartet von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, der [nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>] zurückgekehrt ist, stündlich Bericht.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 15f, Nr. 832</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1221, S. 45</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11264">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="high"/>
					<date when="1539-01-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11264!Autograph!00%20E_II_357__S__29_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11264/Autograph/00 E_II_357__S__29_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11264!Autograph!01%20E_II_357__S__30_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11264/Autograph/01 E_II_357__S__30_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11264!Autograph!02%20E_II_357__fol__30_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11264/Autograph/02 E_II_357__fol__30_b_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11264!Autograph!03%20E_II_357__fol__30_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11264/Autograph/03 E_II_357__fol__30_b_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p5741">Ioachimus Malerus</persName> noster non pridem isthinc ad nos rediens tuis me verbis certiorem reddidit, quod certo consilio egregium illum et dignum posteritate librum, quem superioribus annis ęditum mihi dedicaveras<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Widmungsvorrede von <persName ref="p495">Bullingers</persName> "De origine erroris in divorum ac simulachrorum cultu", <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1529 <bibl>HBBibl</bibl> I 11), ist ediert in: <bibl>HBBW I</bibl>, <ref target="file10055">Nr. 29</ref>.</note>, sub incudem rursus revocatum locupletiorem reddere atque ita excudendum denuo curare mediteris mihique illum ipsum, si molestum non esse resciveris, nuncupare<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe die Widmungsvorrede der Neuauflage <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1539 <bibl>HBBibl</bibl> I 12), unten <ref target="file11276">Nr. 1233</ref>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod ego sane duplici nomine vehementer sum admiratus; memini enim me de hac ipsa re, quum etiamnum in <placeName ref="l572">Wirtempergensi</placeName> ducatu agerem, tuas accipere literas tumque<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">tumque <hi>über gestrichenem</hi> meque.</note> illis respondere magni beneficii loco istuc me habiturum, tantum abesse, ut molestum videri mihi hoc suspicari debeas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Aut igitur eas literas non accepisti<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein diesbezügliches Schreiben ist in der Tat nicht überliefert.</note> aut mutasse me forte sententiam existimas, ut certior de illa fieri rursum desideres.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deinde vero magis etiam miror constantissimum hoc mei studium, quod, quum pro priore dedicatione extra animum tui si cuiusquam amantissimum nihil prorsum acceperis, nihilosecius<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> nihilosecius <hi>gestrichenes, unlesbares Zeichen.</hi></note> beneficium beneficio cumulare pertinaciter pergas conduplicatam scilicet gratiam relaturus, ut, qui prius nihil, iam minus nihilo, si fieri possit, accipias.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" ana="salute">Quanto praestabat, mi venerande et charissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, hocce plus quam aureo munere instructum vel <placeName ref="l830">Anglorum</placeName> munificentissimum <persName ref="p8375">regem</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">König <persName ref="p8375">Heinrich VIII.</persName> von <placeName ref="l830">England</placeName>.</note> vel alium aliquem orbis monarcham salutare; qui enim inter hos literas et literatos amant, pro id genus nuncupationibus, quantumvis alias sordidi, benignissime munerare solent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sed hinc plane et quantum absis a sacra ista, quę omnes propemodum etiam doctissimos enecat et perdit, auri fame<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Otto</bibl> 49f, Nr. 221.</note> et quanti me facias, quam non<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> non <hi>gestrichenes</hi> non.</note> vulgariter ames, luce clarius ostendis, ut hinc merito omnes boni pieque eruditi te hac certe parte - ut multis etiam aliis - extra communem theologorum aleam positum ament et suspiciant; ego vero talem me, qui hocce tuo amore et honore dignus sit, exhibere omnibus conatibus debeam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et cupio certe me tibi tuique similibus summis viris, qui tam indefatigabili studio christianam rempublicam tam feliciter iuvatis, totis animis probare, quod ut possim, a domino ipso bonorum omnium authore sacris precationibus cum meis tum vestris impetratum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> impetratum <hi>gestrichenes</hi> etiam[?].</note> quotidie ac strenue pergo.<pb type="edition" next="46"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Scripsi ad te nuper per<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">per <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> servum typographi cuiusdam <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Unbekannt. - Der Brief ist nicht erhalten.</note>, prius quoque per <placeName ref="l513">Ulmensem</placeName> illum <persName ref="p6897">bibliopolam</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p6897">Hans Varnier d.Ä.</persName></note>, qui male callet <placeName ref="l822">Germanice</placeName>, ultima augusti<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><bibl>HBBW VIII</bibl>, <ref target="file11209">Nr. 1166</ref>.</note>, quum 26. eius mensis <placeName ref="l257">Constantiam</placeName> venissem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="salute">A te vicissim ne apicem quidem ullum accepi, nisi quod in literis ad charissimum consobrinum <persName ref="p4079">Zviccium</persName> datis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Nicht erhalten.</note> adscriptam mihi salutem subinde magna cum voluptate legi; nam occupationibus illis, quibus praeter modum et finem continenter distineris,<pb type="scan" next="30r."/> libenter, quod nihil scribis, tribuo, atque hoc magis, quod mihi quoque, si quando hic cesso, ut sępe certe urgentibus aliis negociis et magna violentia me<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> secum rapientibus facio, veniam dari et ex ęquitate dari omnino<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">omnino <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> existimo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De pristino erga me animo tuo securissimus sum eum plane adhuc esse, qui semper fuit, persuasissimum habens.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">De meo erga te istuc tibi vere affirmare ausim, illum tui et amantiorem et studiosiorem esse, quam unquam fuerit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Equidem singularis illa humanitas, incomparabilis candor, eximia eruditio et flagrantissimum ecclesiis commodandi studium, quę omnia in te tanta benignitate dominus contulit, me totum ac semel in admirationem et venerationem tui accendunt tuumque, quantuluscunque sum, faciunt, ut nihil iam magis in votis sit, quam te coram videre, alloqui et in domino arctissime complecti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tu me meumque ministerium servatori Christo diligenter et sedulo sacris tuis precibus commenda.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Impendere nunc, si unquam prius, magnam<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>vor</hi> magnam <hi>gestrichenes</hi> video.</note> calamitatem ecclesiis nostris video, posteaquam hunc in<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> in <hi>durch Tintenklecks unlesbar gewordenes Wort.</hi></note> modum passim refrixit superior zelus magistratuum, vigilantia et fides ecclesiae presbyterorum, prior charitas plebis, et in summa omnia nostra misere flaccescunt, ut nemo agnoscere nunc queat primam illam apud nos omnium rerum faciem, posteaquam evangelium nostrum novitatis gratiam exuit et papę iugum de cervicibus nostris, utinam tanto pietatis quam vanitatis<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">vanitatis <hi>durch Tintenklecks teilweise verdeckt, darüber vom Schreiber verdeutlicht.</hi></note> studio, abiecimus, a commodo Christi iugo<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 11, 29f</ref></cit>.</note> non minus adeoque magis etiam abhorrentes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Dabimus omnino, quod vehementer metuo, ingratitudinis nostrę dignas poenas, et permittet dominus adversariis nostris in nos aliquid, ut crucibus exercitos in viam, unde ita excidimus, tempestiviter revocet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Excutiendus igitur nobis omnis torpor, urgenda vera et germana<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">germana <hi>über gestrichenem, unlesbarem Wort.</hi></note> resipiscentia, ne atrocius desęviens ira domini totos nos opprimat et perdat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ah serva nos, domine Iesu<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">domine Iesu <hi>in Majuskeln geschrieben.</hi></note>, per misericordię tuę viscera, et ęternum serva, quicquid hic nobis perferendum sit, modo ne tua illa unica solidaque salute destituamur!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">In hoc ipso Christo,<pb type="edition" next="47"/> mi anime, mi plus quam charissime et venerande frater, bene vale cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Optimos planeque venerandos mihi viros et fratres dominum <persName ref="p8127">Conradum Pellicanum</persName>, <persName ref="p1753">Leonem</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8171">Theodorum</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note> cęterosque administros tuos in domino meis verbis valde quam officiose et christianice saluta meque illis accuratissime commenda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Salutem tibi dicunt fratres nostri omnes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p4079">Zviccius</persName> ipse quoque ad te scribit<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Oben <ref target="file11263">Nr. 1220</ref>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Soror <persName ref="p4334">Margarita</persName> mea pariter et <persName ref="p4321">uxorcula</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p4321">Katharina</persName>, geb. <hi>Ryff.</hi></note> te tuamque <persName ref="p8051">coniugem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> multum et quam possunt amanter salutant, id quod ego quoque facio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum iterumque vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Constantię, 28. ianuarii 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8055">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><pb type="scan" next="30v."/><persName ref="p8375">Anglus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8375">Heinrich VIII.</persName></note> quosdam e principali familia natos capitis suplicio sustulit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p18034">Henry Pole</persName>, <persName ref="p7443">Henry Courtenay</persName> und <persName ref="p5954">Edward Neville</persName> wurden im Dezember 1538 als angebliche Verschwörer hingerichtet; vgl. oben <ref target="file11260">Nr. 1217</ref>, 39-43 mit Anm. 15f.</note>, quod in caput suum machinati aliquid <placeName ref="l830">Anglici</placeName> <persName ref="p6122">cardinalis</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p6122">Reginald Pole</persName>.</note> consilio fuerint, cuius germanum etiam <persName ref="p18034">fratrem</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p18034">Henry Pole</persName>.</note> plectendum curavit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nonnulli alii in vincula coniecti<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="bio" n="20">U. a. die Mutter der Gebrüder <persName ref="p6122">Pole</persName>.</note> et ipsi tale quiddam expectant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">A <persName ref="p467">Bucero</persName>, qui 21. ianuarii ad suos rediit, et <foreign xml:lang="el">ὁδοιπορικόν</foreign> et historiam rerum gestarum in horas expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">Praestantissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tiguricensis</placeName> ecclesię antistiti syncerissimo, domino et fratri in primis observando at[que charissimo]<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Textverlust, entstanden beim Öffnen des Briefes.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>