<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11267" type="Brief" source="HBBW-9" n="1224">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / [Bern] an Heinrich Bullinger, 13. Februar 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="11" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,115</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erklärt sich zufrieden mit der Weglassung seiner Vorrede [zu
								<persName ref="p5837" cert="high">Sebastian Meyers</persName> Kommentar] zur Apokalypse. <persName ref="p5837" cert="high">Meyer</persName> ist allerdings
								aufgebracht darüber, daß die ursprüngliche Vorrede mit ihrer Kritik an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> unverändert abgedruckt wurde.
								Da er für <persName ref="p5837" cert="high">Meyer</persName> keine Freiexemplare ausbedungen hat und dieser ihn deshalb verdächtigt, will er deren Kosten
								nötigenfalls selber tragen. Der Druck von zwei Abendmahlspredigten, die <persName ref="p2810" cert="high">Erasmus [Ritter]</persName> ihm als Mitglied
								der Zensurbehörde vorgelegt hat, ist namentlich am Widerstand von  <persName ref="p8401" cert="high">[Peter] Kunz</persName> gescheitert, der auf die
								Vielzahl bereits vorhandener Schriften hinwies und von Zürcher Publikationsabsichten sprach; sollte das
								[Erste <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetische</placeName>] Bekenntnis tatsächlich veröffentlicht werden, wünscht <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> die Einbeziehung
								<placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName>.  <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName> stellt <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> über alles und hat sogar die
								[<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Disputation kritisiert, während er <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>
								[Schmalkaldische Artikel] annehmen wollte. Grüße. Bietet Froschauer eine noch zu bereinigende „Dialektik“
								zum Druck an. Kann die Chronik [„Catalogus annorum“] von <persName ref="p4188" cert="high">Valerius [Anshelm]</persName> jetzt nicht exzerpieren, wird
								aber nach der<pb type="edition" next="55"/> Drucklegung das ganze Werk schicken. <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> ist, entgegen einem
								Gerücht, nicht nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> gereist und wäre dort auch nicht
								willkommen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1224, S. 55</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11267">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName>
					<placeName ref="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1539-02-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11268"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11266"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11280"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11261"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11354"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11261"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11280"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11354"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11261"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11268"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11259"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11354"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11261"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11268"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11259"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11267%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__115_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11267/Autograph/00 E_II_346__fol__115_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11267%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__115_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11267/Autograph/01 E_II_346__fol__115_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non est, doctissime simulque fidelissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, quod gratius sit inter plurima, quę tametsi gratissima fuerint, quae mihi a te immensa et innumera<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">immensa et innumera <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> obtigere, quam quod epistolam meam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist eine Vorrede zu <persName ref="p5837" cert="high">Sebastian Meyers</persName> Apokalypsenkommentar, die <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> für den Fall entworfen hatte, daß keiner der Zürcher Theologen zu einem Geleitwort bereit sein sollte; vgl. <bibl>HBBW</bibl> VIII. S. 191, 9-13.</note>, ne cum Apocalypsi<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p5837" cert="high">Sebastian Meyer</persName>, In apocalypsim Iohannis apostoli ... commentarius, Zürich [1539] (<bibl>BZD</bibl> C 281).</note> ederetur, suppresseris, quam fateor tumultuarie neque ab omni parte circumspecte et scripseram et protruseram.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed temeritas mea tuo patrocinio optime cessit, unde inde<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">inde <hi>soll wohl das irrtümlich nicht gestrichene</hi> unde <hi>ersetzen.</hi></note> multis ex nominibus te merito patronum semper agnoscere debeo<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>korrigiert aus</hi> debeam.</note> et me facturum sedulo promitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Indignatur <persName ref="p5837" cert="high">Sebastianus</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p5837" cert="high">Sebastian Meyer</persName>.</note>, quod nec vester calculus nominatim nec meus, quemadmodum fieri poposcerat<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> poposcerat <hi>gestrichenes</hi> po.</note>, accesserit, idque vel studio neglectum calumniatur, quasi vero conspiraverimus, ne nostra suffragia elucubrationibus suis accederent; asseverat<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">asseverat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ipsum inde nihil boni posse coniicere, quod suspicetur nos nobis voluisse cavisse, ne sui causa quantulumcunque periclitemur, idque eo potissimum nomine, quod asperius argumenta <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> confutarit in praefatione, quam factum<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> factum <hi>gestrichenes</hi> credi.</note> crediderit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p5837" cert="high">Meyer</persName> argumentiert in seiner Vorrede gegen <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Geringschätzung der Apokalypse, ohne allerdings dessen Namen zu nennen; vgl. Hans-Ulrich <hi>Hofmann,</hi> <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und die Johannes-Apokalypse, Diss. Tübingen 1977, Tübingen 1982. - Beiträge zur Geschichte der biblischen Exegese 24, S. 286f.</note>; nam librum hunc iis annis eoque tempore meditatum esse, quo adhucdum parum cum <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> conveniebat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam vero, quia negotium concordię adhuc pendeat atque ad eam sarciendam multi celebres viri studiose elaborent, se vereri, ne parum <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> ista confutatione exasperetur; nos igitur huiusmodi debuisse vel lenire vel corrigere, ne quid inde periculi timendum foret<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In einem Brief an <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> vom gleichen Tag berichtet <persName ref="p5837" cert="high">Meyer</persName>, daß er <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> eingeschärft habe, im Falle einer Drucklegung müsse die ursprüngliche, vor sechs Jahren verfaßte Vorrede aus Rücksicht auf die Konkordie angepaßt oder ersetzt werden (s. Zürich ZB, Ms F 47, 30).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed quid multis?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Magis veretur <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> offendi quam veritatem periclitari morosus senecio, cui non quidvis satisfecerit, quod intelligat nos nolle levi momento a contestata et evicta sententia sacramentaria declinare, utcunque quidam interim malagmata lenocinii supparasitentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc ipsum duntaxat est, quod hominem male habeat; alioqui non esset, quod illum vel tantillum moveret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed ludit operam adiuvante deo, qui credit nos in Christo non altius radices<pb type="edition" next="56"/> egisse, quam ut ab homine adhucdum pendeamus etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utcunque mea acta interpretetur, tu nosti me candide egisse, ut cum quo solo de Apocalypsi egerim, tametsi et quedam de ista cum <persName ref="p8127" cert="high">Pellican</persName> quoque communicarim<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein entsprechender Brief ist nicht erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Accedit, quod nihil cum <persName ref="p1227" cert="high">Cristophoro Froschouero</persName> de pretio pro exemplari et quibusdam exemplaribus <persName ref="p5837" cert="high">Sebastiano</persName> mittendis convenerim, et cum illi non cumulum exemplariorum, sed unum duntaxat miserit<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vom Schreiber anscheinend nachträglich falsch korrigiert:</hi> cumulus ... miseritur [!] .</note>, suspicatur (ut mihi videtur) mihi inde aliquid accedere meque sua opera lucrum venari, quod tamen alienissimum a me est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Atque nisi Cristophorus me ista calumnia, tametsi nihil illi de his dixerim, me sublevabit, actum erit<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">actum erit <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> egoque nomen meum periclitari minime patiar atque ex meo 12 lb. libras <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> monetę expendam et 10 exemplaria comparabo de meo, ut illi hęc tradam, quo illi satisfiat, quandoquidem sic attentus in rem sit, egoque oblivionem meam luam, cum<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>von</hi> cum <hi>bis</hi> valeam <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> non aliud quęrat, quam ut me deiicere possit; sed perdit<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>von</hi> cum <hi>bis</hi> valeam <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> operam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mihi male cupit, quod liberior sim neque facile moveri possim et quod haud parum in magistratu valeam<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>von</hi> cum <hi>bis</hi> valeam <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu age in hoc, quemadmodum in omnibus, patronum, et si <persName ref="p1227" cert="high">Christophorus</persName> admiserit et consentit, solvam <persName ref="p5837" cert="high">Sebastiano</persName> 12 libras; in nominibus enim debitorum adhuc sum <persName ref="p1227" cert="high">Christophoro</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc si negat, ego de meo pręstabo etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sic non nisi proprio periculo disco mihi inprosperum prospicere etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed de his nimium etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De privatis scito <persName ref="p2810" cert="high">Erasmum</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p2810" cert="high">Erasmus Ritter</persName>.</note> mihi ostendisse et obtulisse<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">et obtulisse <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> exemplar duarum concionum de sacramento eucharistię hic habitarum petiisseque, ut typis excuderetur; sum enim a senatu cum aliis<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>in der Vorlage</hi> alii.</note> tribus destinatus, ut nihil patiamur apud nos per calcographum edi nisi a nobis adprobatum et perlustratum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Zensurbehörde gehörten neben <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName> auch  <persName ref="p8401" cert="high">Peter Kunz</persName>, <persName ref="p7510" cert="high">Hans Rudolf von Graffenried</persName> und <persName ref="p5962" cert="high">Anton Noll</persName> an. Die Namen finden sich am Ende der Zensurordnung, die am 16. Februar 1539 erlassen wurde; s. Adolf <hi>Fluri,</hi> <persName type="citizen_name" ref="p4191" cert="high">Mathias Apiarius</persName>, der erste Buchdrucker <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> (1537-1544), in: Neues Berner Taschenbuch auf das Jahr 1897, Bern 1896, S. 226.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod cum collegis meis indicaram, noluerunt quicquam apud nos edi de re sacramentaria, neque potui quicquam obtinere, quod  <persName ref="p8401" cert="high">Conzenus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8401" cert="high">Peter Kunz</persName>.</note> gravissime mihi adversaretur in his sermonibus edendis hoc praetextu, quod abunde multa de hoc negotio a <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglio</persName>, <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadio</persName> felicis memorię aliisque essent edita, unde liceret petere, quae ad hoc negotium attinerent; nos itaque non debere cuiquam esse causa offensionis, quod plerorumque ingenia quelibet in duriorem partem arriperent verbisque propemodum sollemnibus astringerent quam libertatem evangelicam relinquerent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Apud nos itaque nihil de hoc negotio isto tempore edi debere, ad hoc, quod <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName><pb type="edition" next="57"/> ageretur de confessione<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist das Erste Helvetische Bekenntnis (<bibl>BSRK</bibl> 101-109); vgl. unten <ref target="file11280">Nr. 1237</ref>, 14f.</note> aliisque ad hanc conducentibus, unde<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>vor</hi> unde <hi>gestrichenes</hi> ag.</note> cuique abunde de hoc possit administrari, ut non perinde talium concionum opus haberemus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Impeditae itaque sunt istae conciones, quo minus evulgentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed si vultis confessionem evulgari, quod et mihi maxime placeret, queso, agite hoc assensu nostro, ne nos vel negligi vel contemni putemus<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">ne nos ... putemus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>; habebitis nos paratos, et quamvis  <persName ref="p8401" cert="high">Conzenus</persName> non aliud minus velit, tamen, velit nolit, non poterit refragari, cum tam multa <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> in silentio nostro ediderit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Homo est  <persName ref="p8401" cert="high">Conzenus</persName>, qui nemini plus quam <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> faveat; ita literis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint sind <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Briefe an die reformierten Städte der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>; s. <bibl>HBBW</bibl> VIII <ref target="file11139">[Nr. 1096]</ref>, S. 42, Anm. 1, bzw. S. 178, Anm. 2.</note> eius est dementatus, qui non veritus est disputationem nostram<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation von 1528, auf deren Abendmahlslehre sich <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> 1537 erneut verpflichtet hatte (vgl. <bibl>HBBW VII</bibl> <ref target="file11052">[Nr. 1010]</ref>, S. 177f, 47-57).</note> proxime apud senatum secretiorem suggillare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed cum de eo ad dyacosios<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">d. h. vor den Großen Rat.</note> ablegaretur, comparere non ausus fuit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Adeo libenter libellum <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint sind die Schmalkaldischen Artikel; vgl. oben <ref target="file11261">Nr. 1218</ref>, 1-15.</note> adseruisset, quoque id modo pręstare potuisset, ut <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> nomen tantum non<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">tantum non <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> idolum nobis fieret<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">fieret <hi>korrigiert aus</hi> fieri potuisset.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quicquid tibi promittat, quicquid scribat, non est, quod a <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> possit dissentire, nisi vel populum lapidesque vereri cogatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Prolixius egi, quam institueram; sic mihi excidi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quęso, habeto me semper commendatum, ut facis et fore confido.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo nomine plurimum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName><note xml:id="fns" type="footnote" n="s">Leonem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName>, <persName ref="p8428" cert="high">Rhellicanum</persName>, <persName ref="p344" cert="high">Binderum</persName>, <persName ref="p4554" cert="high">Collinum</persName>, <persName ref="p167" cert="high">Ammanum</persName> et praecipue haud <foreign xml:lang="el">ἀγέλαστον</foreign> <persName ref="p8447" cert="high">Steynerum</persName>, <persName ref="p1214" cert="high">Frisium</persName> quoque, quondam discipulum meum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quodsi Dialecticam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die offenbar von <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName> verfaßte Dialektik scheint nicht erhalten zu sein.</note> vellet <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerus</persName> excudere, paratam haberem, ut puto, absolutam, sed tamen prius a me recognoscendam, non etiam ita parvam, quemadmodum vellem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>vor</hi> Quod <hi>gestrichenes</hi> Negotium.</note> attinet ad chronicam <persName ref="p4188" cert="high">Valerii</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Mit dem Werk, dessen Druck geplant wurde, ist nicht <persName ref="p4188" cert="high">Valerius Anshelms</persName> große <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Chronik gemeint, sondern der 1540 bei <persName ref="p4191" cert="high">Apiarius</persName> erschienene "Catalogus annorum et principum geminus" <bibl>(VD 16, R 3891)</bibl>; vgl. <hi>Feller/Bonjour</hi> I 166.</note>: excudetur proxima ęstate et<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>vor</hi> et <hi>gestrichenes</hi> quod.</note> a proximis futuris nundinis <placeName type="citizen_name" ref="l157" cert="high">Francofurdianis</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zum Termin der Frühjahrsmesse s. oben <ref target="file11260">Nr. 1217</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Non est igitur in mea potestate quicquam de illa excerpendi; sed absoluto opere tibi mittam ipsum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Am 23. August 1540 übersandte <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> "Catalogum Valerii, quem dudum desiderasti"; s. Zürich StA, E II 360, 362.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Habeo<pb type="edition" next="58"/> quidem exemplar, ut recognoscam, sed mihi ea fide commendatum, ne quid intercipiam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale felicissime, columen et dulce decus patrię meumque.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Datum 13. februarii anno 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Fama invaluerat apud nos <persName ref="p5565" cert="high">Capitonem</persName> venturum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. oben <ref target="file11255">Nr. 1212</ref>, 11.</note>; sed desedit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Certe, si veniret, non bene<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>vor</hi> bene <hi>gestrichenes</hi> hoc.</note> exciperetur<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>nach</hi> exciperetur <hi>ein undeutlich korrigiertes oder gestrichenes Wort (vielleicht als</hi> etc. <hi>zu lesen).</hi></note>; nam non nisi fraude nos captos velle arbitraremur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus <persName ref="p3700" cert="high">Eberardus<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>vielleicht als</hi> Eberartus <hi>zu lesen.</hi></note> a Rümlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>