<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11271" type="Brief" source="GR-I" n="1228">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Johannes (Gian) Travers, 21. Februar 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11271</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1228</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b39" n="12" type="transcription">S. 13</bibl>
				<bibl source="b11" n="1228" type="regest">S. 62</bibl>
				<bibl source="b11" n="1228" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">StAGR</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a24"/>
						<idno subtype="Kopie">A Sp III/11a VI. B. 7.4</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">A Sp III/11a, VI. B. 7. 4, S. 332</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Ermuntert <persName ref="p6831" cert="high">Travers</persName>, Wissenschaft und Gelehrte zum Wohle von Staat und Kirche zu fördern, denn deren Geringschätzung zerstört die Gesetze, schwächt die Staatswesen und läßt die Kirchen zugrunde gehen. Die <placeName ref="l425" cert="high">römische</placeName> Kirche etwa konnte ihren Kult dank Schulen und Klöstern innerhalb von zwei Jahrhunderten im ganzen Westen durchsetzen; es müssen daher jetzt Schulen errichtet werden, um der wahren Religion und der Gerechtigkeit zum Durchbruch zu verhelfen. Bittet <persName ref="p6831" cert="high">Travers</persName>, sich mit aller Kraft für deren Errichtung und Erhaltung einzusetzen. Läßt <persName ref="p6827" cert="high">Anton Travers</persName> grüßen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>a Porta, Petrus Dominicus Rosius</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Petrus Dominicus Rosius a Porta, Historia reformationis ecclesiarum Raeticarum, Tomus I/1, Chur 1771, S. 193f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 13f, Nr. 12</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Wilhelm Jenny, Johannes Comander</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Lebensgeschichte des Reformators der Stadt Chur, Bd. I, Zürich 1969, S. 281f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1539-02-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p6831" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11271!Kopie!00%20StAGR_A-Sp-III-11a-VI-B-7-4_Bullinger_01.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11271/Kopie/00 StAGR_A-Sp-III-11a-VI-B-7-4_Bullinger_01.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. Gratiam et vitae innocentiam a Domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Pietas et humanitas, vir clarissime, quam omnes boni in te praedicant Deoque omnium bonorum datori unico gratias agunt, effecit, ut hasce ad te litteras meas scribere coeperim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Volo autem iis te in Domino hortari, ut, quod diligenter facis, pergas strenue et semper agere, favere videlicet pietati, litteris ac litteratis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nihil hic loquor de litteratis quibusdam ostentatoribus et hominibus stolidis, quorum eruditio nemini prodest adeoque ne ipsis quidem, qui possident; sed de iliis loquor, qui scientiae suae coniunxerunt sanctam et Dei et proximi dilectionem atque ideo omnibus prodesse cupiunt, obesse nemini, qui gloriam servatoris et dilecti domini Iesu Christi promovent, iustitiam et innocentiam docent, veram religionem constanter tradunt, iniustitiam, flagitia, libidinem et superstitionem impugnant, sternunt, opprimunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" ana="salute">Hinc enim incolumitatem regnorum, multorum hominum salutem et gloriam et vitam immortalem existere videmus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Rursus experientia docti certo novimus negligentia et contemtu litterarum et litteratorum perire leges, flaccescere respublicas et totas pessumire ecclesias.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Viderunt hoc ante aliquot secula pontificis <placeName ref="l425">Romani</placeName> consiliarii, religionem scilicet et ritus <placeName ref="l425">Romanae</placeName> ecclesiae in occidentis regna plane non posse transfundi, nisi institutis scholis, ex quibus prodirent, qui legibus, concionibus et orationibus evidentibus hominum inclinarent animos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Constituta sunt ergo collegia et coenobia, ex quibus prodiere viri artibus et ad dicendum persuadendumque instructi, qui uno atque altero seculo totum occidentem <placeName ref="l425">Romanae</placeName> subdiderunt cathedrae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nisi igitur insanimus et male grati Christo redemtori esse volumus, scholas etiam nostro seculo instaurabimus, in quibus artes quidem sobrie et inprimis divina puritas religionis biblica adolescentibus diligenter tradatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ex his enim prodibunt haud dubie post annos aliquot, qui superstitionem et omnem iniustitiam accusabunt et damnatam in exsilium deportari efficient, rursus qui verae religionis et iustitiae doctrina patriam salvam et gratissimas Christo ecclesias conservabunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Vides pro tua prudentia, quantum patriae et ecclesiae bonum exhibeant, qui litteras restituunt et litteratis adsunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Iam vero, quid apud tuos possis, non ignoras nec, quid debes, nescis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quid igitur restat aliud, quam ut totus e viribus omnino omnibus tuis ad studia reparanda et conservanda convertaris?</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vivit enim, aeternum vivit, qui pro hoc pulcherrimo et honestissimo instituto tuo lauream tibi paravit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dominus Iesus servet te.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 21. Februarii, anno 1539.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis <persName ref="p6827">Antonium Traversum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Clarissimo viro <persName ref="p6831">Ioanni Traverso</persName>, inter <placeName ref="l648">Rhetos</placeName> viro primario, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>