<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11293" type="Brief" source="HBBW-9" n="1250">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz an Heinrich Bullinger, 7. April 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="11" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,31–33</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dass zwei seiner Briefe <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht erreicht haben, ist ihm unangenehm, da er ihm gegenüber nicht
								nachlässig scheinen möchte; <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schreiben und Geschenk haben ihn erfreut. Das überschickte Buch [„De
								origine erroris“] dient der christlichen Wahrheit sehr; die Beigabe eines Registers wäre allerdings nützlich
								gewesen. Die protestantischen Verteidigungsvorbereitungen sind angesichts der gegnerischen Rüstungen
								legitim; dankt gleichwohl für <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Warnungen und mahnende Erinnerung an das Scheitern der
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Schweizer</placeName> Reformierten. In
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> wird eine Wende erwartet, doch der kaiserliche Gesandte
								[<persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>] hat zum
								geforderten Frieden noch nicht Stellung genommen und versucht die Bundesmitglieder mit allen Tricks gefügig
								zu machen; die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> werden nicht von der reinen Lehre
								abweichen. Die Gesandten des englischen <persName ref="p18505" cert="high">Königs [Heinrich VIII.]</persName> in
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> [<persName ref="p8121" cert="high">Christopher Mont</persName>
								und <persName ref="p6044" cert="high">Thomas Paynell</persName>] sollen erwirken, daß Gelehrte zu Gesprächen über
								die Durchführung der Reformation nach <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> geschickt werden;
								über die Haltung des Königs wird viel gemutmaßt. Hofft, daß sie
								entgegen der Befürchtung <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> vom Zorn Gottes verschont bleiben. Grüße. Hat den Ausschnitt aus dem
								Brief von <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20280">Johannes Heß</persName> an
								<persName ref="p4079" cert="high">[Johannes] Zwick</persName> weitergegeben,
								der jenem schreiben wird.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 19f, Nr. 837</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 19f, Nr. 837</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1250, S. 98</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11293">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName source="l257" cert="high"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1539-04-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11294"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11292"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11304"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11276"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11304"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11264"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11441"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11276"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11304"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11264"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11296"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11287"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11304"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11264"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11296"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11287"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11293%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__31_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11293/Autograph/00 E_II_357__S__31_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11293%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__32_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11293/Autograph/01 E_II_357__S__32_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11293%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__33_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11293/Autograph/02 E_II_357__fol__33_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11293%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__33_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11293/Autograph/03 E_II_357__fol__33_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Male vero me habet, mi charissime observandeque in domino frater, quod duę nostrę epistolę vel fraude interceptae vel tabellionum incuria tibi, sic enim scribis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief ist nicht erhalten.</note>, non sunt redditę, peius autem, quod omnino mihi, cuinam priores illas literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist wohl der oben <ref target="file11264">Nr. 1221</ref>, 6-11 erwähnte, nicht erhaltene Brief.</note> ad te perferendas tradiderim, excidit; nam in posteriorem nuncium, typographi servum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt (vgl. ebd., Z. 31).</note>, erit aliquando, ut forte fortuna incidam secumque hoc nomine expostulem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Longe vero pessime habet, quod ista sive perfidia sive negligentia ego<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ego <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> in suspitionem neglecti officii<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">neglecti officii <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> apud te rapi, quod vehementer abominor, haud iniuria potui, quum vix ulli perinde atque tibi studium et diligentiam meam probare cupiam, quippe qui sis praeter cęteros optime de me meisque nec id sane paucis nominibus meritus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Te, quod aliquamdiu non scripseris, abunde excusant proximę illę dulcissimae literae tuę festivissimo planeque te digno munere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. unten Z. 21.</note> comitatę, quo velut pulcherrimo foenore compensatum video, quicquid id fuit, quod desiderare prius potui, atque utinam sit aliquando, unde vicissim tibi gratificari queam et animum tot beneficiorum memorem pariter et gratum testari; nihil profecto magis in votis est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominum interim precor, ut de thesauro divitiarum<pb type="edition" next="99"/> suarum benignissime tibi, quęcumque in rem tuam erunt, propitius numeret tantisper, dum mihi quoque specimen aliquod non ingrati pectoris edere liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sunt libri<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> "De origine erroris ... libri duo" (<bibl>HBBibl</bibl> I 12); vgl. oben <ref target="file11276">Nr. 1233</ref>.</note> illi, quos misisti, ut eruditi ita etiam confutandis adversariorum impudentissimis mendaciis et asserendę veritatis religionisque puritati valde quam appositi, deinde etiam ob rerum varietatem longe iucundissimi, praesertim quum prudentissimo consilio sic omnia sis moderatus, ut nec pro suscepti argumenti amplitudine quicquam, quod res postulat, praetermiseris nec immodica prolixitate, quę in id genus scriptionibus etiam renitenti obrepit, lectorem oneraris, ut prorsum hic sis de tota christiana republica optime meritus, quando nemo bonus non videt, quid hic spectaris, quantos exhauseris labores et quibus tibi liber ille sudoribus constet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Unum adhuc, indicem, ni fallor, additum opportebat huic tantę multarum rerum varietati, qui absolutissimum licet laborem adhuc tamen absolutiorem commendatioremque reddere poterat; sed reservant hoc forte suo more postremę ęditioni calchographi, quo nova subinde lucri accessione gaudeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostrorum expeditione non est, quur multum hoc quidem tempore discruciere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Neminem illi lacessent priores; ut vero defensioni se parent<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Über die Rüstungen der Protestanten s. oben <ref target="file11287">Nr. 1244</ref>, Anm. 12.</note> in istis adversariorum conatibus, nemo cordatior illis, puto, succensebit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Conscribunt isti passim milites, contrahunt alicubi copias sicque omnia instruunt, ut vel cęco perspicuum sit, quid in nos meditentur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur nostri?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sterterentne supini et in tanta hostium vigilantia in utramque aurem securi dormirent<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. Adagia, 1, 8, 19 (<bibl>LB</bibl> II 307).</note>, quum praesertim, ut etiam<pb type="scan" next="32"/> nihil omnium negligant, non poterunt tamen, si hominum more ęstimes, ęquo Marte certare<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">mit gleichen Chancen kämpfen (vgl. z. B. <persName ref="p4491" cert="high">Caesar</persName>, De bello Gallico, 7, 19, 3).</note> cum istoc hoste, qui et numero et potentia et ipso denique belli nervo, adde et usu pugnandi longe est nostris superior?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tantum, mi <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, abest, ut cornua ultro sumere<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 8, 68 (<bibl>LB</bibl> II 324).</note> et velut priores irritare<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> iritare.</note> velint eos, quos unice cuperent paci studere; nisi enim tuabc ind<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">der Herr der Heerscharen.</note> a a nobis stet et manus admoveat auxiliares, actum erit de nostris viribus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gratias nihilo segnius ago pię tuę sollicitudini, qua vestro exemplo nostros admoneri vis, ne cristas tollant<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 8, 69 (<bibl>LB</bibl> II 324).</note> neve in foedus et carnem confidant, quando istuc tam male cessit vestris<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Offenbar hatte <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auch <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> mit dem Beispiel der gescheiterten Kriegspolitik Zürichs gewarnt; vgl. oben <ref target="file11287">Nr. 1244</ref>, 24-30.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nostris nihil optabilius pace, quę modo cum Christo constare possit, quantumvis alioqui iniquis conditionibus et aliarum omnium rerum iactura conciliatam hanc opporteat.<pb type="edition" next="100"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Expectamus nunc in horas catastrophen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">im Sinne von: Wendung (vgl. <bibl>Z</bibl> XIII 851; <bibl>Lausberg</bibl> 1194, 3; 1246).</note> comitiorum <placeName type="citizen_name" ref="l157" cert="high">Francofordiensium</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zum <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Bundestag in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> vgl. oben <ref target="file11273">Nr. 1230</ref>, Anm. 4.</note>, quam multi metuunt tragicam futuram.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Designatus episcopus <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Constantiensis</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>.</note>, caesaris<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> legatus, ante paucos dies nondum nostris super petita pace respondit, quem nec posse respondere putant, quod quidem ad solidam pacem necessarium sit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Interim ergo de generali religionis conciliatione agendum existimavit lubricus vir et vafer, qui omnia tentat, quo nostris exitum maturantibus alias atque alias remoras iniiciat eosque mirificis suis technis et blandiciis emolliat et frangat, lucem cum tenebris<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 5, 20</ref></cit>.</note>, mendacium cum veritate<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 1, 25</ref></cit>.</note>, Christum cum <persName ref="p19785" cert="high">Belial</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 6, 15</ref></cit>.</note> commissurus scilicet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l457" cert="high">Constantiensibus</placeName> meis firma stat sententia citius rem et vitam et omnia perdere quam vel latum unguem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 5, 6 (<bibl>LB</bibl> II 184f).</note> a semel recepta religionis puritate discedere, quos animos Christus esse ipsis velit perpetuos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Habet illic et <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglię</placeName> rex<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p18505" cert="high">Heinrich VIII.</persName></note> suos legatos, per quos petit in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName> sibi mitti eruditos aliquot et pios viros, quibuscum de recte constituenda religione conferre possit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zum Auftrag der englischen Gesandten <persName ref="p8121" cert="high">Christopher Mont</persName> und <persName ref="p6044" cert="high">Thomas Paynell</persName> in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> vgl. oben <ref target="file11291">Nr. 1248</ref>, Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Id quod si tam bono animo quam honeste facit, nihil dubito, quin feliciter quoque se fecisse aliquando intellecturus siet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Verum de hoc rege multi multa loquuntur et plura etiam, quam loqui velint, suspicantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nobis supplicibus votis comprecandus dominus, ut nobis suo unius praesidio fretis securis et tutis esse liceat, quocunque tandem casura sit tantorum conatuum alea, ut nullo vel minimo nostro malo cadat<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. Adagia, 1, 4, 32 (<bibl>LB</bibl> II 162f).</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Terrent quidem et me - et quem non?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">- omnia ista, quę tu vere et graviter colligis insignitę et tantum non deploratę ingratitudinis nostrę argumenta, et desęvituram in nos capitibus nostris imminentem dei iram certissime portendunt.<pb type="scan" next="33"/></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In spem tamen venio nostros dies ob multos egregie bonos ac pios homines cum pace claudendos et mala ista gliscenti iam magis impię posteritati, quę dominum et opera ipsius, quę nobiscum fecit, non novit, reservari, nec adeo multum temporis superesse videmus, quo tota hęc nostra generatio ad patres suos congregetur<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 2, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Urgebimus interim poenitentiam et dignos illa fructus<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 3, 8</ref></cit>.</note> tamque strenue nostrum faciemus officium, ut, qui pereunt, suapte se culpa perire dilucide intelligant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quę de principibus et concionatoribus quibusdam scribis<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">scribis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, utinam non tam vere scriberes, quam id facis magno animi dolore.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed manet istos suum iudicium, nec cum illis, quod valde spero, dominus<pb type="edition" next="101"/> nos involvet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed enim, quicquid in tot ac tantis malis boni speramus, tuis quoque ac totius ecclesię tuę sacris<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> sacris <hi>gestrichenes</hi> pre.</note> precibus impetratum cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nostri omnes certatim salutem tibi suis verbis adscribere iubent, <persName ref="p4079" cert="high">Zviccii</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName type="citizen_name" ref="p4079" cert="low">Johannes</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</note> inprimis et germanus frater meus <persName ref="p8178" cert="high">Thomas</persName> cum sorore<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p4320" cert="high">Margaretha Blarer</persName>.</note> et mea coniuge<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p4321" cert="high">Katharina, geb. Ryff</persName>.</note>, quę tuam<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> quoque una mecum accuratissime salvere iubent et valere tecum in domino totis animis cupiunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Commenda me eruditissimis et optimis viris <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, <persName ref="p1753" cert="high">Leoni</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> cęterisque istic rempublicam christianam et literariam iuvantibus, dein etiam consuli vestro Röstio.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anime mi, et quemadmodum totum te semper nostrum esse sancte adfirmas, ita de nobis vicissim tibi persuade nihil esse in vita nobis<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">nobis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> tuo illo syncerissimo amore iucundius, nihil antiquius.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus, ut, quam istuc ex animo scribimus, tam liceat etiam re ipsa per occasionem aliquam clarissime testari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Constantię</placeName>, 7. aprilis anno 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Fragmentum, quod ex epistola <persName type="citizen_name" ref="p20280" cert="high">Ioannis Hessi</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20280">Johannes Heß</persName>, von <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName>, 1490-1547, wirkte nach Studien in <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName> und 1510-1513 in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> (1511 Magister artium) als Sekretär am Hofe von Bischof <persName ref="p7816" cert="high">Johann V. Thurzo</persName> in <placeName ref="l1503" cert="high">Neiße</placeName>. Nach einer Studienreise nach <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l834">Italien</placeName> schloß sich der humanistisch gebildete Theologe eng den <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Wittenbergern</placeName>, insbesondere <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> an. 1523 wurde er nach <placeName ref="l66" cert="high">Breslau</placeName> berufen, wo er - ab 1525 mit Hilfe von <persName ref="p5855" cert="high">Ambrosius Moibanus</persName> - die Reformation gemäß <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Lehre durchführte. - Lit.: Georg <hi>Kretschmar,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> IX 7f; Michael <hi>Erbe</hi> und Peter G. <hi>Bietenhoiz,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> II 187; Martin <hi>Seils,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XV 260-263; Franz <hi>Machilek,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> V 64f.</note> misisti<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Nicht erhalten.</note>, <persName ref="p4079" cert="high">Zviccio</persName> nostro reddidi, qui mox veteris amici nomen gratulabundus agnovit<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Zur gemeinsamen Studienzeit von <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> und <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20280">Heß</persName> vgl. <hi>Moeller,</hi> Zwick 34 mit Anm. 9.</note> illique se propediem scripturum recepit et per te rursum literas missurum<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. ebd. S. 202, Anm. 9.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuus ab animo <persName ref="p8055" cert="high">Ambr. Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Praestantissima pietate et [erudi]tione<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Textverlust, entstanden beim Öffnen des Briefes.</hi></note> viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinri[cho Bullinge]ro</persName><note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Textverlust, entstanden beim Öffnen des Briefes.</hi></note>, Tiguricensis eccles[iae pastori]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Textverlust, entstanden beim Öffnen des Briefes.</hi></note> syncerissimo, amico [suo charisssimo]<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Textverlust, entstanden beim Öffnen des Briefes.</hi></note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>