<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11304" type="Brief" source="HBBW-9" n="1261">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 2. Mai 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b11" n="1261" type="transcription">S. 120</bibl>
				<bibl source="b11" n="1261" type="regest">S. 120</bibl>
				<bibl source="b11" n="1261" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,34–36</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Kann nun, nach der Rückkehr von [<persName ref="p5741" cert="high">Joachim Maler</persName>], über die <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Tagung Bericht geben. Es wurde ein Stillstandsabkommen [„Anstand“] auf 15 Monate geschlossen, wobei die Zustimmung von Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] vorbehalten bleibt und folgende Bedingungen gelten: Die Protestanten dürfen keine neuen Bündnispartner aufnehmen; die Gegenseite verzichtet ebenfalls auf Bündniserweiterung und Waffengewalt; ab 1. August wird in <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> ein Religionsgespräch durchgeführt; die Vereinbarung gilt nur für die Protestanten <placeName ref="l18" cert="high">augsburgischen</placeName> Bekenntnisses; diese bieten Hand zur <placeName ref="l2510" cert="high">Türkenhilfe</placeName>. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> ist empört über die Nachgiebigkeit der Evangelischen; ein Religionsgespräch wird die Sache noch verschlimmern. Will Weiteres für <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> abschreiben lassen; ist in Eile, weil der Briefbote aufbrechen will. Die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> sind beunruhigt, weil der Bischof das Kloster [<placeName ref="l1017" cert="high">Reichenau</placeName>] erworben hat. Ruft zum Gebet auf und vertraut auf Gott. Schätzt <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthons]</persName> Anerkennung für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [„De origine erroris“] hoch ein; hoffentlich wird jener nicht zum Urheber einer falschen Versöhnung. Will sich für den Boten einsetzen. Es ist vorgesehen, zum Religionsgespräch nur kompromißbereite Theologen beizuziehen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 25f, Nr. 841</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 25f, Nr. 841</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1261, S. 120</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11304">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1539-05-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="14">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="986">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11304!Autograph!00%20E_II_357__S__34_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11304/Autograph/00 E_II_357__S__34_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11304!Autograph!01%20E_II_357__S__35_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11304/Autograph/01 E_II_357__S__35_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11304!Autograph!02%20E_II_357__fol__36_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11304/Autograph/02 E_II_357__fol__36_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11304!Autograph!03%20E_II_357__fol__36_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11304/Autograph/03 E_II_357__fol__36_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quando video<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">video <hi>über gestrichenem, unlesbarem Wort.</hi></note> teneri te magno desiderio harum rerum, que vulgo nunc de <placeName ref="l157">Francofordiensibus</placeName> comitiis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zum <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundestag in <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> vgl. oben <ref target="file11273">Nr. 1230</ref>, Anm. 4.</note> iactitantur, unum hoc nunc, quod compertum habeo, scribendum duxi, donec rem omnem ex nostris certius cognovero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Rediit noster <persName ref="p5741">legatus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p5741">Joachim Maler</persName>; s. <hi>Moeller,</hi> Zwick 217.</note> nudius tertius; heri a senatu auditus est, sed tumultuanter, quod non potuerit istuc per alia negocia fieri ea, qua opus est, diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quę vero ex istis rescire licuit, sic habent: Datę sunt 15 mensium induciae<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Inhalt des "<placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Anstandes" vom 19. April 1539 vgl. <bibl>Fuchtel</bibl> 184- 186; Rainer <hi>Wohlfeil,</hi> Art. <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Anstand, in: <bibl>TRE</bibl> XI 342-346. Der Text der Übereinkunft ist gedruckt in: Waich XVII 308-316; <hi>Neuser,</hi> Vorbereitung 75-84. Vgl. auch unten <ref target="file11316">Nr. 1273</ref>, Anm. 5.</note>, sed ita, ut <persName ref="p18538">caesar</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> proximis sex mensibus illas sua authoritate vel confirmet vel irritet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Datę autem sunt iis conditionibus: Primo, ne nostri porro quenquam in suum fędus recipiant, sed ita, ut adversarii quoque neminem ad se<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">d. h. in den <placeName ref="l361">Nürnberger</placeName> Bund.</note> recipiant nec evangelii<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> evangelii <hi>gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> nomine in quenquam moveant arma.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ad kalendas augusti eruditi utriusque partis <placeName ref="l361">Norimbergam</placeName> se conferent de controversis istis religionis articulis collaturi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Im <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Anstand war ein Religionsgespräch auf etwa 1. August in <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> vorgesehen (s. <bibl>Walch</bibl> XVII 311f; <hi>Neuser,</hi> Vorbereitung 78-80), das dann allerdings nicht stattfand (s. <bibl>Fuchtel</bibl> 198).</note>; ex illis pauciores deinde,<pb type="edition" next="121"/> postremo etiam paucissimi, hoc est sex, huic negocio expediundo destinabuntur, quibus ex laicis, quos vocant, nonnulli a cęsare missi aderunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quodsi inter illos forte convenerit, tum caesar curaturus est, ut una sit omnium religio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Porro pax illa solis istis offertur nunc, qui ad praescriptum confessionis <placeName ref="l18">Augustę</placeName> in comitiis caesari exhibitę<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Am 25. Juni 1530, auf dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstag; vgl. Bernhard <hi>Lohse,</hi> <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Bekenntnis I, in: <bibl>TRE</bibl> IV 616- 628, hier: 619.</note> docent, aliis omnibus, anabaptistis et quoquot non agnoscunt <placeName ref="l425">Romanum</placeName> pontificem, exclusis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Adversus <persName ref="p18593">Turcam</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I.</persName></note> manus ferent auxiliares nostri, ipsi adeo non securi, ut nunquam, nisi nihil plane video, in maiore fuerint periculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Ah, quid scribo, mi cor, mi charissime et optime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, sic sum contracto animo, sic enectus propemodum dolore, ut non satis teneam, quod audivi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ita rei huius indignitas me totum excarnificat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sic molles et fracti sunt, quos tu verebaris, ne immodice essent confidentes<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Warnungen vgl. oben <ref target="file11293">Nr. 1250</ref>, 46-48 mit Anm. 12.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed ita est meritum nostrum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Audio nonnullis etiam verbi ministris rem omnino plausibilem videri hanc comitiorum istorum catastrophen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. ebd., Anm: 13.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Mihi vero sic dolet, ut nihil iam inde ab audito nobis evangelio peius me habuerit; nam video, quid portendant ista monstra.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Noster senatus excelso semper animo fuit et summa cavit diligentia, ne quid accepta domini gratia indignum designaret.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Fecerunt istuc et alii nonnulli, quorum tamen sententia obtinere non potuit.<pb type="scan" next="35"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ante hoc ferme decennium, quum hoc ipsum peteretur a nostris, ut ne quem sibi adiungerent, post<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">post <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> gravissimam consultationem de ea re audacter negatum hoc est adversariis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Spielt wohl auf Druckversuche vor dem <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Beitritt zum <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bund vom März 1531 an; vgl. Hermann <hi>Buck,</hi> Die Anfänge der Konstanzer Reformationsprozesse, Österreich, Eidgenossenschaft und Schmalkaldischer Bund, 1510/22-1531, Tübingen 1964. - <bibl>SKRG</bibl> 29/31, S. 504-511.</note>; nunc ad effeminati <persName ref="p7852">episcopi</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p7852">Johann von Weeze</persName>, der kaiserliche Gesandte in <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName>.</note> sibilum sic exanimantur isti omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Collatio eruditorum magis etiam omnia exulcerabit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> exhulcerabit.</note> atque hęc efficacissima discordiarum inter nos ratio erit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Id quod pro tua prudentia facile ipse intelligis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Utinam dominus hinc me mature abripiat, ne malis istis superstes vivere cogar!</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Et profecto certum est decies, centies adeoque millies occumbere potius quam in hanc sententiam discedere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Viderint malorum istorum authores, quomodo severissimo iudicii deo, quomodo piis omnibus se excusent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Quę scribo, vere se ita habent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed sunt praeterea plura, que legere nondum in actis licuit, quando senatus nondum omnia ista nisi obiter audivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Ubi primum de illis constiterit, tum ordine tibi, quantum licebit, omnia describenda curabimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Bonus hic frater<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note> simul adest et abit, et urgent me <placeName ref="l18">Augustanorum</placeName> literę<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nicht erhalten.</note>, ut respondeam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quare, mi venerande frater, ignosce,<pb type="edition" next="122"/> per Christum obsecro, insubidę et negligentissimae scriptioni; malui enim omnino aliquid quam prorsus nihil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p7852">Episcopus</persName> iste <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p7852">Johann von Weeze</persName>.</note>, si diis placet, Augię quoque istius, quam opulentam vocant<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">d. h. die <placeName ref="l1017">Reichenau</placeName>.</note>, cęnobium impetravit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zur Inkorporation der Abtei <placeName ref="l1017">Reichenau</placeName> in das Hochstift s. <hi>Moeller,</hi> Zwick 229f.</note>, quem nostri ferre vicinum multas ob caussas haudquaquam poterunt, suntque ob hanc caussam non mediocriter turbati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Ah, servator Christe, propter gloriam nominis tui libera nos<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 79 (78 Vulg.), 9</ref></cit>.</note>, quando extra te nihil est reliquum, unde quicquam auxilii sperare liceat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">O quam praestabat solos soli tibi et uni fidere quam cum istiusmodi complicibus dedecori esse nomini sancto tuo!</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Tu, mi anime, cum cęteris, qui istic sunt, bonis et evangelium amantibus fratribus domini te pedibus supplex<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> suplex.</note> advolve, ut tam foede lapsos fortiter sui spiritus virtute erigat et vel paucissimos atque inter hos nos quoque, in quibus robur brachii sui toti mundo declaret, propicius conservet.<pb type="scan" next="36"/></s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quam bene est gloriosam oppetere mortem quam probrosam transigere vitam!</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Gravissima profecto crux videtur et est, qua nunc exercemur, non tam propter praesentem, quam iam sentiscimus, iacturam, sed atrociora ista, quę sequutura videmus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Sed vivit dominus<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 18 (17 Vulg.), 47</ref></cit>.</note>, cui ipsi quoque vivimus et semper vivemus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 7f</ref></cit>.</note> invitis etiam inferorum portis<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16, 18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Is te tuosque nobis quam diutissime servet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Flagrantibus votis dicere nunc aliquid in aurem tibi cuperem, quod Christum precor, ut non audias solum, sed effectum quoque aliquando videas.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Iterum atque iterum te obsecro et obtestor, ut veniam des indiligentissime scribenti, quando aliter non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Quod <persName ref="p2095">Philippo</persName> adeo tua probantur<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> Urteil über <persName ref="p495">Bullingers</persName> "De origine erroris" s. oben <ref target="file11292">Nr. 1249</ref>, 34-36.</note>, magnum merito videri debet.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Utinam sit vir ille, quam est multis nominibus summus, tam nullis male conciliationis author.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">De nuncio<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Unbekannt.</note> ne<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> ne <hi>gestrichenes</hi> sec.</note> fueris sollicitus; nihil illi ob hanc rem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Die Angelegenheit ist nicht weiter bekannt.</note> accidet mali, quod ego quidem tentaturus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum atque iterum atque pro nobis tantum non demortuis, ut reviviscat in Christo spiritus noster, sedulo precare.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="salute">Saluta fratres omnes; nam nihil praeterea possum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">2. maii anno 39, circiter tertiam pomeridianam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8055">Ambr. Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de">Ach truwer gott, wie ligend all menschen im kaat<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">Schmutz.</note>, wann du hand abtuͦst!<pb type="edition" next="123"/></s>
					<s n="47" xml:lang="la"><persName ref="p4671">Eccio</persName><note xml:id="fng" type="footnote" n="g">Eccio <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p4671">Johannes Eck</persName>.</note>, <persName ref="p1974">Luthero</persName> et id genus pervicacibus ingeniis nullus hic locus erit in collatione<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint ist das geplante Religionsgespräch in <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName>; s. oben Z. 12-15.</note>, sed illis solum, qui sunt modestissimi, hoc est, quibus facile quidvis persuadeas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Speramus <persName ref="p1974">Lutherum</persName> ipsum comitia ista et male sana consilia suis depicturum coloribus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. Adagia, I. 4, 6 (<bibl>LB</bibl> <hi>II 153).</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la">Clarissimo d. <persName ref="p495">Heinricho Bullin[gero]</persName><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Textverlust, entstanden beim Öffnen des Briefes.</hi></note>, fratri suo veneran[do].</s>
					<s n="50" xml:lang="de"><placeName ref="l587">[Züri]ch</placeName><note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Textverlust, entstanden beim Öffnen des Briefes.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>