<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11314" type="Brief" source="HBBW-9" n="1271">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bartholomäus Bertlin / Füssen an Heinrich Bullinger, 15. Mai 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11314</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1271</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b11" n="1271" type="transcription">S. 139</bibl>
				<bibl source="b11" n="1271" type="regest">S. 139</bibl>
				<bibl source="b11" n="1271" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,12–14</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Rühmt <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Wohlwollen, von dem alle seine Schriften zeugen, besonders auch sein Brief vom Vorjahr. <persName ref="p330" cert="high">Bertlins</persName> Gegner, der ihn bei Rat und Bischof [<persName ref="p7800" cert="high">Christoph von Stadion</persName>] verleumdet hat, erhielt die Pfarrei <placeName ref="l531" cert="high">Waltenhofen</placeName>; er selbst wurde als Diakon nach <placeName ref="l165" cert="high">Füssen</placeName> berufen, wo er neben Pfarrer [<persName cert="high" ref="p20102">Johannes Schallheimer</persName>] und Schulmeister [<persName ref="p5937" cert="high">Benedikt Negelin</persName>] eine vielversprechende Arbeit beginnen konnte. Ist dabei auf die Schriften der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> angewiesen; wünscht <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Evangelien- und Paulusbriefkommentare sowie sein Buch „De origine erroris“ und erkundigt sich nach weiteren Werken. Bittet um günstige Aufnahme seines Schreibens. Gruß. Mehrere Gleichgesinnte drängen ihn, Grüße zu übermitteln. Die exegetischen Schriften <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> und <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampads</persName> sollten vollumfänglich veröffentlicht werden, was nicht nur den Druckern, sondern auch der Kirche Gewinn bringen würde.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1271, S. 139</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p330" cert="high"/>
					<placeName ref="l165" cert="high"/>
					<date when="1539-05-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11314!Autograph!00%20E_II_356__S__12_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11314/Autograph/00 E_II_356__S__12_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11314!Autograph!01%20E_II_356__S__13_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11314/Autograph/01 E_II_356__S__13_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11314!Autograph!02%20E_II_356__fol__14_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11314/Autograph/02 E_II_356__fol__14_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11314!Autograph!03%20E_II_356__fol__14_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11314/Autograph/03 E_II_356__fol__14_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a deo patre per Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Ea est tua, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime, in omnes verę pietatis studiosos tum comitas tum benevolentia, ut nec me licet omnium postremum adeoque nullius assis hominem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 39, Nr. 175.</note> aspernatus fueris, quin sedulo scribendo, hortando urgendoque instes, ut in agnita veritate non solum persistam, sed et pergam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quod et scripta tua publica in summi dei gloriam eiusque sanctę ecclesię profectum, christiani orbis breviter commodum pacemque praesentis[simam] aedita, tum tuę cum ad reliquos tum ad me datę epistolę<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Briefe an <persName ref="p330">Bertlin</persName> sind nicht erhalten.</note>, praecipue vero hec, quam anno superiori cum hoc nostro Petro<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht näher bekannt; vgl. zuletzt <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11174">[Nr. 1131]</ref>, S. 138, 35.</note> christianę et consolationis et confortationis (qui sub cruce laborabam) refertissimam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> refertissimam <hi>gestrichenes</hi> dedisti te.</note> dedisti<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu ergänzen ist: testantur.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deus bone, quam exultanti animo suscepi, legi, perlegi, relegi adeoque centies legi, ut tandem cum Paulo exclamabam: „Benedictus deus et pater domini nostri Iesu Christi, qui est pater misericordiarum et deus omnis consolationis consolans nos in omni adflictione nostra“ <cit type="bible"><ref>[2Kor 1, 3f]</ref></cit> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Verum, optime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, vide interim<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> interim <hi>gestrichenes</hi> qu...</note>, que dei patris mira dispositio ac eius in me misericordissima manus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Inpostor ille<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt. - Andeutungen über seine bedrängte Lage machte <persName ref="p330">Bertlin</persName> bereits in seinem Brief vom 25. Mai 1538, s. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11174">[Nr. 1131]</ref>, S. 137f, 19-27.</note> cum suis conplicibus deferens me non solum apud magistratum, sed et <persName ref="p7800">episcopum</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p7800">Christoph von Stadion</persName>, Bischof von <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>.</note>, qui tum aderat, et huius prefectos, voluit aqua et igni interdictum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur römischen Bannformel "aqua et igni interdicere" vgl. z. B. Rhetorica ad Herennium 2, 45.</note> prorsusque e mundo<pb type="edition" next="140"/> viventiumque numero sublatum, is, inquam, ille ob caussas, de quibus nec locus nec tempus scribendi, parrochia, quam bulla antichristica omnibus<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> omnibus <hi>ein gestrichenes Zeichen.</hi></note> bonis et piis reclamantibus arripuit, deiectus curam ecclesię in <placeName ref="l531">Walnhof[en]</placeName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Rand beschädigt.</hi></note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName ref="l531">Waltenhofen</placeName> bei <placeName ref="l165">Füssen</placeName>.</note>, cui in domino novem annos prefui, non reparandę, sed perdendę suscepit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Deus pater hominem in sui agnition[em]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Rand beschädigt.</hi></note> convertat!</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ego mox a senatu nostri oppidi vocatus in diaconum ecclesię adsumptus ministro sacramentum et verbum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Vocavit senatus in pastorem <persName ref="p6387">virum</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p20102">Johannes Schallheimer</persName>, vgl. unten Z. 63f.</note> iuvenem quidem aetate, sed vita, moribus, tota conversatione laudatum, tum sacrarum literarum quam studiosissimum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Vocavit paulo superioribus diebus ludi rectorem <persName ref="p5937">hominem</persName> nostratem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p5937">Benedikt Negelin</persName>, vgl. unten Z. 64f.</note> in literis egregie versatum, in linguis foeliciter studentem, ex <placeName ref="l513">Ulma</placeName>.<pb type="scan" next="13"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la">Vide fabulę preludia; catastrophen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">im Sinne von: Wendung (vgl. <bibl source="b700">Z</bibl> XIII 851; <bibl source="b366">Lausberg</bibl> 1194, 3; 1246).</note> dominus cum tempore dabit ac mox imponet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nos ex animo petimus, immo publice ecclesię sanctę a profanis <placeName ref="l2131">Babiloniis</placeName> Rhomanensibus defoedatę emundationem restaurationemque oramus<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">oramus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Ad hoc opus tua, tum et tuorum in sacras literas foetura summe necessaria erit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quare mandavi Petro, ut in evangelistas sex, in Paulum quattuor commentariorum tuorum exemplaria adferat<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p495">Bullingers</persName> gesammelte Kommentare zu den Aposteibriefen (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84) waren erstmals 1537 gedruckt worden; seine Evangelienkommentare erschienen erst ab 1542 (vgl. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11212">[Nr. 1169]</ref>, S. 210, Anm. 11).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Libros, quos De errorum origine quattuor scripsisti<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>in der Vorlage</hi> scribsisti.</note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">"De origine erroris libri duo", <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1539 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 12).</note>, nullos vidi, nullos nancisci hactenus<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">hactenus <hi>korrigiert aus</hi> potui.</note> potui.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ah, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quam cupio hos habere, non unum, sed quattuor exemplaria.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Tu semper rescribis omnes esse divenditos; cur non, ut secundo excudantur, instas?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">De <persName ref="p8171">Bibliandri</persName> in prophetas commentariis fac sciam, qui extant<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Außer einer Rede zu Jesaja von 1532 (<bibl>BZD</bibl> C 206) lag von <persName ref="p8171">Biblianders</persName> Auslegungen einzig ein Kommentar zu Nahum gedruckt vor, den <persName ref="p330">Bertlin</persName> bereits kannte; s. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11174">[Nr. 1131]</ref>, S. 138, 34-36.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">De ponderibus, mensuris, studiis etc., de quibus super capita ultima Ezechielis scripturum promittit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11174">[Nr. 1131]</ref>, S. 138, 32-34 mit Anm. 7.</note>, si quid aeditum est, cupio habere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quid tu, vir a deo ecclesię sue instaurande datus post universum testamentum novum absolutum nunc lucubrando labores ac sub incude habeas, cupio scire et non solum scire, sed et conparare, legere et vivere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Parce, precor, humanissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, inportuno, indocto occlamatori adeoque interturbatori sanctarum tuarum vigiliarum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quaecunque scribo, dico, adfero animo sincero, candido, breviter christiano.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tu, ut tuus est in<pb type="edition" next="141"/> Christi studiosos candor, tali animo accipies hancque meam infantiam, tum barbariem boni consules.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Te, tuam domum, maxime omnem ecclesiam Christi apud vos in pace et fide domini florere et crescere opto.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Symistas tuos omnes, per quos dominus templum suum ab inpiis Rhomanensibus destructum, depredatum et exustum reedificari voluit, salvos animo et corpore precamur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Christus in suo opere vos conservet, augeat ac demum perficiat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mortalium unice dilecte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l165">Füessen</placeName>, idibus maii anno etc. 39.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p330">Barptolomaeus Bertlin</persName>, ecclesię in <placeName ref="l165">Fuessen</placeName> diaconus, tuus ad pedes discipulus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><pb type="scan" next="14"/>Vide inportunorum minas: Volunt, imo urgent apud nos veritatis evangelici amatores studiosissimi, ut horum omnium nomine tibi tuisque omnibus, praecipue tuis sanctis studiis otium, auctum et ut hactenus provectum precer, inter quos praecipue d. <persName ref="p20102">Ioannes Schallhaimer</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" ana="bio" n="16"><persName ref="p20102">Johannes Schaliheimer (Schöllheimer)</persName> ist wohl identisch mit dem 1523 in <placeName ref="l231">Ingolstadt</placeName> immatrikulierten <persName ref="p20102">Johannes Schalhamer</persName> von <placeName ref="l1743">Schongau</placeName> (s. <placeName ref="l231">Ingolstadt</placeName>, Matrikel I 468, 100. Er war Vikar in "Beutingen" (<placeName ref="l1744">Peiting</placeName> bei <placeName ref="l1743">Schongau</placeName>), als er auf den 2. Februar 1539 als Pfarrer nach <placeName ref="l165">Füssen</placeName> berufen wurde (Stadtarchiv <placeName ref="l165">Füssen</placeName>, Urkunde Nr. 69 vom 22. Oktober 1538). Sein neues Amt mußte er jedoch auf Druck seiner Gegner schon bald aufgeben (vgl. Theodor <hi>Kolde,</hi> Zur Einführung der Reformation in Füssen, in: Beiträge zur bayerischen Kirchengeschichte 10, 1904, S. 86-88); er wich nach <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> aus, wo er möglicherweise bereits früher einmal gewirkt hatte. Von dort kam er 1545 leihweise nach <placeName ref="l245">Kaufbeuren</placeName>, 1546 ein zweites Mal nach <placeName ref="l165">Füssen</placeName> und 1547-1549 (sowie nochmals für kurze Zeit 1559) nach <placeName ref="l981">Leutkirch</placeName>. 1550-1563 war er Pfarrer im memmingischen Dorf <placeName ref="l3640">Steinheim</placeName>. Später scheint er noch längere Zeit in <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> gelebt zu haben, wo er spätestens 1600 starb. - Lit.: Hermann Erhard, Memminger Pfarrerbuch, Neustadt a. d. Aisch 1977, S. 64, <ref target="file10175">Nr. 144</ref>.</note>, pastor noster integer, de quo su[pra]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Rand beschädigt.</hi></note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe oben Z. 25-27.</note>, <persName ref="p4823">Ioannes Freiberger</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ein <persName ref="p4823">Hans Freiberger</persName> ist in Urkunden von 1543, 1552 und 1556 als Rat bzw. als Siegler und als Zeuge genannt (Stadtarchiv <placeName ref="l165">Füssen</placeName>, Kloster-Urkunden <ref target="file10347">Nr. 316</ref>, 330 und 335; für freundliche Hinweise danken wir Herrn Thomas Riedmiller, Füssen).</note>, consul noster laudatissimus, <persName ref="p5937">Benedictus Negeli</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p5937">Benedikt Negelin</persName> von <placeName ref="l165">Füssen</placeName> ist 1529 als Student in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> und <placeName ref="l284">Leipzig</placeName> nachweisbar; s. <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>, Matrikel I 136, bzw. <placeName ref="l284">Leipzig</placeName>, Matrikel I 602.</note>, ludi literarii rector eruditus, <persName ref="p6392">Gothardus Schoc[h]</persName><note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Rand beschädigt.</hi></note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Anderweitig nicht nachweisbar; die Lesung des Namens ist unsicher (ev. <persName ref="p6392">Scheck</persName> o. ä.).</note>, christiani negotii adsertor fidelissimus, tum alii plures etc., qui Christo antichristo<pb type="edition" next="142"/> ablegato nomina dederunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Speramus indies dominum hunc numerum augere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Nostrum erit adsiduo laborare, plantare irrigareque; dominus dabit incrementum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 3, 6f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">At quorsum tandem meum<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> meum <hi>gestrichenes</hi> tuum.</note> lallare?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et vive in Christo perpetuo foelix ut supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Non irascetur dominus meus, si verbum addidero: Mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, qui fit, ut non omnes in canonicos libros et <persName ref="p4091">Zwinglii</persName> et <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName> - o deum immortalem, quanti viri!</s>
					<s n="37" xml:lang="la">- vigilias et lucubrationes congestas et digestas excudi faciatis, quum hinc et typographis nulla certe iactura, sed foenus, tum deo nostro laus, tum ecclesię suę fructus uberrimus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Quare, si quo modo fieri potest, o <persName ref="p495">Bullingere</persName>, cura, ut in unum volumen singulorum labores excudantur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Nostri omnes huiusmodi sitiunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Vide alpicolarum sitim!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="farewell">Tertio et aeternum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Heinnricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię episcopo vigilanti, fideli et docto, preceptori suo omni reverentia observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>