<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11326" type="Brief" source="HBBW-9" n="1283">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes (Gian) Travers, s.d. Juli 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11326</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1283</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b11" n="1283" type="transcription">S. 164</bibl>
				<bibl source="b11" n="1283" type="regest">S. 163</bibl>
				<bibl source="b11" n="1283" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Selbstliebe und blinder Eifer hindern uns daran, den Ursachen der viel beklagten Spaltungen auf den Grund zu gehen. Die papistischen Bischöfe und Priester verachten das Wort Gottes und verhindern durch ihre Unbußfertigkeit Frieden in der Kirche. Auf evangelischer Seite gibt es manche, die zwar Gottes Wort hören, sich aber von den Predigern nicht zurechtweisen lassen wollen. Andere geben Anlaß zu Streitigkeiten, weil sie aus ängstlicher Rücksichtnahme unbeständig in ihrer Lehre sind. Wieder andere halten sich viel auf ihre besonderen Erkenntnisse und Lehrweisen zugute und verachten alle, die ihnen darin nicht folgen. Von solchem Hochmut getrieben sind auch jene Pneumatiker, die ihre Anhänger mit einer neuen Lehre über das Fleisch Christi verwirren. Besonders die Letztgenannten sorgen für neue Spaltungen, weil die weniger Gebildeten die Geschichte und die Schriften der Väter nicht kennen und nicht wissen, dass es sich um altbekanntes Blendwerk des Teufels handelt; um Abhilfe zu schaffen, veröffentlicht <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Brief über das Verhältnis der beiden Naturen Christi und über die Eigenschaften seines Leibes vor und nach der Auferstehung sowie <persName ref="p18377" cert="high">Vigilius</persName>’ Schrift gegen <persName cert="high" ref="p20270">Eutyches</persName>. Die beiden Autoren sind zur Genüge bekannt; <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> schrieb den Brief auf <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bitte, während <persName ref="p18377" cert="high">Vigilius</persName> seine glänzende Widerlegung der Irrlehren von <persName cert="high" ref="p20270">Eutyches</persName> und <persName ref="p18253" cert="high">Nestorius</persName>, gegen welche auch <persName ref="p18543" cert="high">Leo [der Große]</persName>, <persName ref="p18485" cert="high">Gelasius</persName>, <persName ref="p4867" cert="high">Fulgentius</persName>, <persName ref="p17867" cert="high">Cyrill [von Alexandrien]</persName> und <persName ref="p19233" cert="high">Johannes Maxentius</persName> geschrieben haben, vor tausend Jahren verfaßt hat; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat die in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> erschienene Ausgabe verbessert und ergänzt. Er widmet das Werk <persName ref="p6831" cert="high">Travers</persName>, um bei der Nachwelt dessen Ruhm als gottesfürchtiger Hüter des Rechts und Patron der Bildung zu mehren, und erinnert die Führer <placeName ref="l648" cert="high">Graubündens</placeName> an ihre Pflicht: Wahrung der Gesetze und Förderung der Schulen sind unerläßlich für die Fortsetzung des von treuen Predigern begonnenen Werks. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Orthodoxa et erudita D. Ioachimi Vadiani viri clarissimi epistola, qua hanc explicat quaestionem, an corpus Christi propter coniunctionem cum verbo inseparabilem alienas a corpore conditiones sibi sumat ..., Zürich 1539, f. 2r.–6v. (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Die Dedikationsepisteln von und an Vadian, hg. v. Conradin Bonorand und Heinz Haffter, St. Gallen 1983. – Vadian-Studien XI, S. 186–193</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 18f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1283, S. 164</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1539-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p6831" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 113. Zur Entstehung des Werks s. <bibl source="b8">HBBW VI</bibl>, <ref target="file10936">Nr. 894</ref>, bes. Anm. 2 und a; vgl. auch oben <ref target="file11300">Nr. 1257</ref>, Anm. 24; <hi>Näf</hi> Vadian II 452-456. Zum Streit um eine Passage aus der Widmungsvorrede s. unten Anm. 9.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Domino <persName ref="p6831">Ioanni Traverso</persName>, Rhetiae primae clarissimo senatori, domino colendissimo, <persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> gratiam et vitae innocentiam optat a deo patre per dominum et servatorem nostrum Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Queruntur<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>am Rande:</hi> Causae <hi>et</hi> remedia dissentionum.</note> hodie multi de erroribus et concertationibus indies magis magisque adolescentibus; paucissimi de errorum conflictationumque causis tollendis solliciti sunt, cum tamen sublatis mali causis aut saltem recte cognitis minus serpat malum et pauciores involvat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">At philautia<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. Adagia, 1, 3, 92 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 147).</note> et studium affectuum caecum et ardens, quod in hominum ferme omnium pectoribus imperitat, aegre sinit nos ad veras mali causas pervenire ipsasque introspicere et examinare penitius.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hinc ergo est, quod sine fine modoque conflictantur inter sese hominum ingenia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Constat<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>am</hi> Rande: Papistae.</note> omnino eos, qui primum hodie locum occupant in ecclesia, episcopi et pastores populorum, pro animi sententia atque libidine imperitare adhibitis in consilium avaritia, ambitione et luxuria consultoribus pessimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">His enim seducti et occaecati verbum dei, unicam recte gubernandi vivendique regulam, audire con-<pb type="scan" next="2v."/>temnunt, imo et Bosorides Balaamitas quosdam mercede iniquitatis conducunt<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Anspielung auf den durch reichen Lohn verführten Propheten Bileam; vgl. <cit type="bible"><ref>2Petr 2, 15</ref></cit>.</note>, qui syncerae veritati maledicant et doctrinam et mores suos corruptissimos defendant contra evangelicae doctrinae assertores.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Iccirco, cum adeo non avertantur a via sua mala, ut et malitiam suam tueri cupiant et seipsos malefaciendo superent, intonat contra ipsos magis magisque tuba verbi dei et saevius incrudescit pugna.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quodsi isti darent gloriam deo, si verbum dei audirent et ab erroribus ac malitia sua converterentur ad veritatem et synceritatem, minus esset in ecclesia concertationis et plus sacrosanctae pacis; nunc autem per illorum impoenitentiam et pugna et scandala reparantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Vae autem illis, per quos offendicula veniunt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 18, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 17, 1</ref></cit>.</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Sunt<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>am Rande:</hi> Evangelici impuri.</note> alii, qui verbum dei quidem audiunt, sed affectibus suis interim renuntiare nolunt nescientes se praedicatione evangelica vocatos esse ad sanctimoniam, non ad immunditiam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Thess 4, 7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hi impatienter ferunt increpationem servorum dei, accusant ferociam ecclesiastarum et queruntur de petulantia linguarum ipsorum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">über deren harte Schelte (vgl. <persName ref="p19941">Properz</persName>, Elegiae, 1, 16, 37).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">„Non displicet nobis evangelium Christi“, inquiunt, „displicet autem illa obiurgandi constantia et improbitas; lenitatem evangelicam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. etwa <cit type="bible"><ref>Lk 17, 3f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 6, 1</ref></cit>.</note> in illis requirimus“.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Contra vero concionatores sacri illud domini ex ore Isaiae intonant ac dicunt: „Populus iste est rebellis et filii mendaces, filii qui renuunt audire legem domini.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nam dicunt pro-<pb type="scan" next="3r."/>phetis: ’Nolite videre’, et episcopis: ’Nolite nobis recta prospicere, sed loquimini nobis blanda, videte errores.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Recedite a via, declinate a semita ista et amovete a<pb type="edition" next="165"/> facie nostra sanctum Israelis’“ <cit type="bible"><ref>[Jes 30, 9-11]</ref></cit>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Incrudescit ergo pugna, quae facile dirimeretur, si scelerata cohors illud intelligeret: primum, venisse filium dei in mundum, ut opera diaboli dissolvat<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. hob 3, 8.</note>, deinde, prophetis a domino in haec verba praescriptum esse: „Clama intentissime, ne cessaveris, exalta vocem tuam sicuti tubam et annuncia populo meo iniquitatem eorum et domui Iacob peccatum eorum“ <cit type="bible"><ref>[Jes 58, 1]</ref></cit>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quia vero mundum et carnem quaerimus omnes et nemo aequius fert, si durius contrectes ulcera sua, concionatores interim nec velint nec debeant scabiem saniosam palpare, ideo certamen per malitiam nostram gliscit quottidie, et manet pugna manebitque, donec dominus vel fideles doctores ad se vocarit, ut rebelles nos propediem totos excindat, vel a via sua mala avertantur mali, erubescant de malo et faciant bonum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Sunt<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>am Rande:</hi> <persName ref="p20051">Vertumni</persName> <hi>[vgl. Adagia, 2, 2, 74 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 473)]</hi> et inconstantes.</note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p467">Bucer</persName> glaubte, die in diesem Abschnitt geäußerte Kritik ziele auf ihn; vgl. sein umfangreiches Rechtfertigungsschreiben an <persName ref="p654">Comander</persName> (ohne Datum; Kopie von unbekannter Hand mit Randbemerkungen <persName ref="p495">Bullingers</persName> in Zürich ZB, Ms Briefe folio, "<persName ref="p467">Bucer</persName> an <persName ref="p654">Comander</persName>"). Zu den Diskussionen um den angeblichen Angriff <persName ref="p495">Bullingers</persName> auf <persName ref="p467">Bucer</persName> s. a. unten <ref target="file11368">Nr. 1325</ref>, 5-10 und <ref target="file11378">Nr. 1335</ref>; Con. des réformateurs VI 190f; <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> II 48. 50f; <bibl source="b39">Graubünden, Korr.</bibl> I 22f.</note> rursus inter maxime evangelicos non pauci, qui sua levitate et inconstantia conflictationibus praemodum divitem et copiosam suppeditant materiam, dum de religione nunc sic, iam vero aliter et sentiunt et loquuntur, non tam quod confessae veritatis poeniteat aut quod sibi pravam opinionem prius tenuisse videantur, quam quod versibilitate illa sua eos ita deme-<pb type="scan" next="3v."/>reri studeant, quos vel metuunt vel nimis reverenter ac stolide suspiciunt et adorant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quodsi posito metu et nimia hominum observatione ipsum deum et puram veritatem respicerent, utique clamarent cum apostolo<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Thess 2, 4-6</ref></cit>.</note>: „Fidem nostram profitemur, non ut hominibus, sed deo placeamus, neque quaerentes ex hominibus gloriam aut commodum, sed ut deo nos probemus, qui vocavit nos in synceritate et veritate.“</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Atque ita quoque plus esset pacis in ecclesia et minus scandalorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Videri<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>am Rande:</hi> Superciliosi et morosi.</note> volunt alii quidam nova se nescio quae reperisse vidisseque, quae nullus ante ipsos viderit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Hos quia gloria vexat inanis, mirum quam alios omnes prae se contemnant, mirum quanti sua venditent et quam de rebus aliorum calumniose, de suis vero gloriose et Thrasonice<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nach Thraso, einem prahlerischen Soldaten im "Eunuchus" des <persName ref="p18901">Terenz</persName>.</note> loquantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Nolunt hi cum aliis quicquam habere commune, sua volunt omnibus obtrudere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Ergo quamvis alii non male sentiant vel idem loquantur quod illi, alia interim figura dicendi utentes, hi tamen peculiare quiddam habere et sequi diversum omnino videri gaudent, homines ad schismata fovenda nati.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">His, si rediret apostolus, magno spiritu acclamaret: „Si qua igitur consolatio in Christo Iesu, si quod solatium dilectionis, si qua communio spiritus, si qua<pb type="edition" next="166"/> viscera et commiserationes, complete meum gaudium, ut similiter affecti sitis, eandem caritatem habentes, unanimes, idem sentientes, ne quid fiat per<pb type="scan" next="4r."/> contentionem aut per inanem gloriam, sed per humilitatem animi alium quisque se praestantiorem existimet, ne sua quisque spectetis, sed unusquisque, quae sunt aliorum“ <cit type="bible"><ref>[Phil 2, 1-4]</ref></cit>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Posset itaque et his restitui pax, si acerbis et ulcerosis affectibus suis renunciarent et minus essent obstinaces, arrogantes et cervicosi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Frustra vero de pace et concordia vel querela vel sermo instituitur, frustra denique convenitur, nisi et pravi huiusmodi affectus in animo compescantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Ex<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>am Rande:</hi> Anabaptistae et pneumatici.</note> eodem fonte superbiae, invidentiae et inanis arrogantisque ostentationis illud quoque erumpit, quod nonnulli hodie simplicitatis apostolicae obliti supercilium sibi sumunt philosophicum, aut si mavis pneumaticum, et novum quoddam inducunt genus dicendi docendive de Christo domino<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p495">Bullinger</persName> spielt auf <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> an, gegen den diese Publikation vor allem gerichtet ist (vgl. etwa <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11197">[Nr. 1154]</ref>, S. 185f, 29-55).</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Spiritum enim sibi arrogant principalem, expolitum, altum, intensum et profundum, nec aliud sibi quam mera oracula loqui videntur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Et reperit quidem suum patella cooperculum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 2671, Nr. 1355.</note>, homines leves et curiosos, qui ad metaphysica et pneumatica illorum phantasmata tanquam ad doctrinam e tertio coelo allatam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 12, 2-4</ref></cit>.</note> obstupescunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">His si quis praedicet Iesum Christum verum deum et hominem, sicut praedicarunt apostoli, incarnatum, passum, crucifixum, mortuum et sepultum, tertia die resuscitatum et in coelos post quadraginta dies receptum esse<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. das apostolische Glaubenbekenntnis (<bibl source="b131">BSLK</bibl> 21, 10-15).</note> atque ibi illum retinere depositum carnis nostrae aliquando in gloriam<pb type="scan" next="4v."/> quoque resuscitandae<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De resurrectione mortuorum, 51, 2 (CChr II 994, 11-16).</note>, cum ille sit frater noster, vita et resurrectio nostra, sacerdos et intercessor noster apud patrem in coelis, non videberis loquutus satis alte, intense, subtiliter et spiritualiter de Christi mysterio.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Habent enim illi magis deifica et involuta arcana de carne Christi, quibus interim stolidos auditores non explicant, sed involvunt, ut tandem, quid Christus sit aut quae spes nostra sit, nesciant, amittentes Christum in suis illis subtilitatibus vanis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Atque<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>am Rande:</hi> Cur haec aedita sint.</note> ex his maxime et similibus causis, ne omnes persequar, oriuntur hodie schismata et dissensiones in ecclesia, nec spes est fore, ut componantur, nisi prius affectus illi pravi et petulantes sopiantur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">In primis autem obturbant simpliciores, officiunt veritati et paci postremi illius generis pneumatici.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Nam ignorantia et stulta rerum admiratio imponit simplicioribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Non vident id, quod isti tanta hypocrisi et testificatione proferunt, antiquum esse diaboli praestigium, quo olim quoque multorum oculos fascinavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Ignorant historias, non legunt scripta veterum, qui et ipsi non infeliciter tractarunt sacras literas, praesertim contra haereses; at hos illi imo contumaciter<pb type="edition" next="167"/> contemnunt, imo hoc se credunt perfectiores, quo constantius et praefractius contemnunt.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Et ut sint maxime, qui non contemnant omnia, libris tamen carent nec otii sibi tantum temporisque sumunt, ut veterum quaedam cognoscant vel per-<pb type="scan" next="5r."/>functorie; praeterea ignorant, qui nam in tanta turba maxime sint legendi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Et sunt quidem, quos legisse non admodum profuerit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Ergo, ut causae dissidiorum errorumque vel hac in re nonnihil tollantur reddanturque, qui sibi consuli volunt, cautiores porro et rectius iudicent de huiusmodi Sibyllae foliis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. oben <ref target="file11297">Nr. 1254</ref>, Anm. 25.</note>, quae non intelligentes stolide admirantur, aedidi orthodoxam illam doctoris <persName ref="p8049">Ioachimi Vadiani</persName> epistolam, qua hanc explicat quaestionem, an corpus Christi propter coniunctionem cum verbo inseparabilem alienas a corpore conditiones sibi sumat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">In hac enim breviter tractat, quicquid de incarnationis dominicae mysterio scire refert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Ac primum de coniunctione illa disserit, quae ex duarum naturarum veritate personam Christi constituit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Deinde de conditionibus disputat, quas sustinuit assumptio illa in Christo ante resurrectionem.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Postremo de conditionibus scribit, quas sibi sumpsit corpus Christi post resurrectionem.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Intertexuit his praeterea, quae de hisce capitibus prodiderunt tam orthodoxi veteres quam haeretici male sentientes.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Adiunxi huic epistolae quinque libros divi <persName ref="p19939">Vigilii</persName>, martyris et episcopi <placeName ref="l1107">Tridentini</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. oben <ref target="file11313">Nr. 1270</ref>, Anm. 4.</note>, quos contra <persName ref="p20270">Eutychen</persName> in primis, deinde adversus alios quoque haereticos impie de Christo domino sentientes conscripsit, et mirifice superiori argumento consonant.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Polliceor autem mihi certo multo simplicius et purius de Christo domino et carne eius clarificata loquuturos, qui hactenus subtili-<pb type="scan" next="5v."/>tates nescio quas nexuerunt, postquam ista nostra diligentius cognoverint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Non<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>am Rande:</hi> Authores.</note> est autem, ut quis hic expectet encomia et commendationem authorum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Uterque orbi notissimus est.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Utriusque pietas et eruditio libris aeditis testatissima est.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Satius ergo esse videbatur de viris omnino maximis silere quam pauca dicere.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Scripsit <persName ref="p8049">ille</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p8049">Vadian</persName>.</note> ad postulationem meam, pro incredibili illa humanitate sua et studio erga me officiosissimo, epistolam, quam exhibeo et quam ego solus, thesaurum videlicet maximum, possidere atque occupare nolui.</s>
					<s n="53" xml:lang="la"><persName ref="p19939">Vigilius</persName> vero ante mille annos suos illos contra <persName ref="p20270">Eutychen</persName> libros aedidit, mira brevitate et perspicuitate exponens et subvertens, quicquid huius erat haereseos.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Scripsere contra <persName ref="p20270">Eutychen</persName> <persName ref="p18543">Leo</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p18543">Leo I. der Große</persName>, römischer Papst von 440-461, verfaßte 449 ein Schreiben gegen die monophysitische Lehre des <persName ref="p20270">Eutyches</persName> (Epistola 28, <bibl source="b446">MPL</bibl> LIV 755-782). - Lit.: Herbert <hi>Arens,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> VI 820-822.</note>, antistes <placeName ref="l425">Romanus</placeName>, et <persName ref="p18485">Gelasius</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p18485">Gelasius I.</persName>, römischer Papst von 492- 496, schrieb gegen <persName ref="p20270">Eutyches</persName> u. a. den Traktat "De duabus naturis in Christo adversus <persName ref="p20270">Eutychen</persName> et <persName ref="p18253">Nestorium</persName>" (MPL, Supplementum III 763-787). - Lit.: Mario <hi>Spinelli,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> IV 401f.</note>, eiusdem ecclesiae episcopus, item in 3. libro ad Trasimundum<pb type="edition" next="168"/> regem <persName ref="p4867">Fulgentius Apher</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p4867">Fulgentius von Ruspe</persName>, Ad Trasamundum, 3 (CChr XCI 145-185). - <persName ref="p4867">Claudius Gordianus Fulgentius</persName>, 467-533(?), von <placeName ref="l3776">Telepte</placeName> im heutigen <placeName ref="l3451">Tunesien</placeName>, ein führender Theologe seiner Zeit, war Bischof von <placeName ref="l3777">Ruspe</placeName> und stand besonders in seiner Gnadenlehre <persName ref="p18700">Augustin</persName> nahe. Um 510/15 führte er ein Religionsgespräch mit dem Vandalenkönig <persName ref="p19942">Trasamund</persName>; seine scharfe Gegnerschaft zu den Arianern trug ihm die zweimalige Verbannung nach <placeName ref="l2800">Sardinien</placeName> ein. - Lit.: Theresia Hainthaler, in: LThK<hi rend="sup">3</hi> IV 220f.</note>, vir in divinis et humanis literis doctissimus; sed nemo, quod mihi videtur, succinctius et melius scripsit <persName ref="p19939">Vigilio</persName> nostro, qui et erroneum <persName ref="p18253">Nestorii</persName> dogma non raro attingit et confutat, sed perfunctorie modo et in transcursu.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Copiosiora, ut interim <persName ref="p17867">Cyrillum</persName> non commemorem, quem alii in hac causa nimis acerbum fuisse credunt<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">In einem Brief an <persName ref="p1365">Grynäus</persName> vom 26. Juli 1541 schreibt <persName ref="p495">Bullinger</persName> unter Hinweis auf <persName ref="p19939">Vigilius</persName>, <persName ref="p17867">Cyrill von Alexandrien</persName> habe durch seine Übertreibungen ungewollt die eutychianische Irrlehre gefördert (s. Zürich ZB, Ms Car I 108b, 1r.).</note>, dedit <persName ref="p19233">Maxentius Ioannes</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p19233">Johannes Maxentius</persName> war der Anführer einer Gruppe skythischer Mönche, die sich 519/20 in <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName> und <placeName ref="l425">Rom</placeName> für die Annahme einer theopaschitischen Formel einsetzten. - Lit.: Franz-Bernhard <hi>Stammkötter,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> V 935.</note> servus dei, cuius extant ad <persName ref="p19940">Theophilum</persName> contra <persName ref="p18253">Nestorium</persName> duo Dialogorum libri<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Dialogus Maxentii Ioannis servi dei contra Nestorianos, CChr LXXX Va 49-110.</note> non ineruditi.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">At <persName ref="p19939">Vigilii</persName> huius nostri opus ante annos decem <placeName ref="l512">Tubingae</placeName> im-<pb type="scan" next="6r."/>pressum est<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf die im März 1528 bei <persName ref="p5871">Ulrich Morhart</persName> erschienene Ausgabe <bibl>(VD 16, V 1185)</bibl>.</note>, sed, ne quid dissimulem, parum diligenter et emendate.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Diligentiam maiorem in hac nostra aeditione commendabunt, qui ipsam contulerint cum aeditione prima.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Conscripsi praeterea <persName ref="p19939">Vigilii</persName> vitam et singulis libris singula argumenta praefixi, annotatis simul rerum indicibus et capitibus ubique, ut, quid spectaret lector, facilius pateret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Tibi<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>am Rande:</hi> Traversus.</note> vero, <persName ref="p6831">Traverse</persName> clarissime, hoc opus hoc nomine inscribo ac dedico, quod tua virtus meretur celebrari commendarique insigni aliquo scripto, nedum meo, apud posteros, qui ab optimis quibusque praedicaris numinis et religionis observantissimus, iudicii et iustitiae cultor aequus et diligens atque literarum ac studiosorum esse patronus unicus atque fidelissimus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Dominus, omnium populorum rex, voluit te una cum aliis bonis, piis ac prudentibus viris praeesse genti generosae et fortissimae<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>am Rande:</hi> Grawpünter.</note> et per vos veluti per patres patriae <placeName ref="l648">Rhetiam</placeName> illam liberam, antiquissimam et potentissimam servare incolumem.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Vocationis ergo voluntatisque dei memores scitote non aliter servari regna et gentes quam diligenti cultu religionis et iustitiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la">Caeterum ut sine legibus iustitia periclitatur, ita sine scholis trepidat religio.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Vestrum ergo fuerit et leges sanctas tueri et scholas promovere, ut dominus sit vobiscum.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Et fuit quidem hactenus vobiscum dominus, qui lumen verbi sui apud vos accendit et tedas papisticas fumosque<pb type="scan" next="6v."/> vanitatis extinxit ac dissipavit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Dedit vobis doctores fideles, qui Christum docuerunt pure et synceriter.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Disturbavit consilia improba<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 33, 10 (32, 10</ref></cit> Vu!g.).</note> et e manu inimicorum liberavit<pb type="edition" next="169"/> vos<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 31, 16 (30, 16 Vulg.)</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Quodsi perrexeritis in pietate, si iustitiam colueritis et sacra bonaque studia promoveritis, ut coepistis, augebit vobis dona sua dominus, et felicissime habebit posteritas vestra Rhetica laudabitque maiorum suorum, id est vestram fidem et diligentiam, qui labore et studio magno purgatam ipsis religionem dederitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la">Dominus Iesus servet te nobis, imo totam illam Rhetiam semper beatam et incolumem.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" ana="salute">Salvum te volunt symistae mei <persName ref="p1753">Leo</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8412">Megander</persName>, <persName ref="p8437">Erasmus Fabritius</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>.</note>, <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171">Bibliander</persName> ac reliqui fratres.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis tu nobis d. <persName ref="p6827">Antonium Traversum</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" ana="bio" n="31"><persName ref="p6827">Anton Travers</persName>, gest. 1547, war ein Vetter von <persName ref="p6831">Johannes Travers</persName> und stammte wie dieser aus <placeName ref="l585">Zuoz</placeName>. 1512 studierte er als Schüler <persName ref="p8049">Vadians</persName> in <placeName ref="l546">Wien</placeName>. Später stand er als Söldnerführer in <placeName ref="l832">französischem</placeName> Sold und besaß zeitweise das bischöfliche Lehen <placeName ref="l3703">Rietberg</placeName> im <placeName ref="l118">Domleschg</placeName>. 1530 war er Vermittler zwischen <persName ref="p4091">Zwingli</persName> und <persName ref="p5728">Lambert Maigret</persName> in den Verhandlungen um ein Bündnis mit <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, doch geriet er damit in scharfen Gegensatz zu <persName ref="p654">Comander</persName>. <persName ref="p495">Bullinger</persName> grüßt ihn mehrmals in seinen Briefen an <persName ref="p6831">Johannes Travers</persName>. - Lit.: <bibl source="b700">Z</bibl> X 414 und Reg. (in Bd. XI); <placeName ref="l648">Graubünden</placeName>, Korr. I, Reg. (in Bd. III): Bonorand/Haffter aaO, S. 387; Conradin <hi>Bono rand,</hi> Vadian und Graubünden. Aspekte der Personen- und Kommunikationsgeschichte im Zeitalter des Humanismus und der Reformation, Chur 1991. -Quellen und Forschungen zur Bündner Geschichte 3, S. 118-121; <bibl source="b291">HBLS</bibl> VII 38.</note> et totam illam clarissimam familiam, in primis autem fidelissimos illos verbi dominici ministros ac fratres, d. <persName ref="p654">Ioannem Comandrum</persName>, <persName ref="p396">Ioannem Blasium</persName>, <persName ref="p8114">Nicolaum Balingium</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32"><persName ref="p8114">Nikolaus Pfister, gen. Baling</persName>.</note>, <persName ref="p3716">Rodulphum Salicem</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33">Gemeint ist nicht Oberst <persName ref="p3716">Rudolf von Salis</persName> in <placeName ref="l397">Promontogno</placeName> (gegen Schieß, in: <placeName ref="l648">Graubünden</placeName>, Korr. II, S. LXXII). Ein <persName ref="p3716">Rudolf von Salis (Rodolphus a Salicibus)</persName> studierte 1531 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und 1534 in <placeName ref="l922">Freiburg i. Br.</placeName> (s. Conradin <hi>Bonorand,</hi> Bündner Studierende an höhern Schulen der Schweiz und des Auslandes im Zeitalter der Reformation und Gegenreformation, in: Jahresbericht der Historisch-Antiquarischen Gesellschaft von Graubünden 79, 1949, S. 101 und 139). Im Juni 1538 scheint er nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> gereist zu sein (s. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl>, S. 153, und <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW V, S. 494f). Vermutlich handelt es sich um die gleiche Person, die von <persName ref="p654">Comander</persName> 1550 zusammen mit weiteren <placeName ref="l98">Churer</placeName> Gelehrten als Opfer der Pest erwähnt wird (s. <placeName ref="l648">Graubünden</placeName>, Korr. I 180).</note>, <persName ref="p8359">Philippum Gallicium</persName> et alios viros bonos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, mense iulio, anno 1539.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>