<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11337" type="Brief" source="HBBW-9" n="1294">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hermann Aquilomontanus / Borssum an Heinrich Bullinger, 10. August 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11337</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1294</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b11" n="1294" type="transcription">S. 188</bibl>
				<bibl source="b11" n="1294" type="regest">S. 187</bibl>
				<bibl source="b11" n="1294" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2030r.–2031v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Äußert Dankbarkeit für die Veröffentlichung verschiedener Werke <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>. [Lutherische] Unruhestifter haben [in <placeName ref="l734" cert="high">Ostfriesland</placeName>] eine fast papistische Form der Messe und der Ordination durchgesetzt; die meisten Pfarrer sahen sich gezwungen, diese Riten zu übernehmen. Er selbst ist aber nicht bereit, Gebräuche zuzulassen, die das einfache Volk zum Götzendienst verführen. Schildert die von ihm vor acht Jahren in <placeName ref="l58" cert="high">Borssum</placeName> eingeführte Weise der Abendmahlsfeier.<pb type="edition" next="188"/> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll sie verbessern, wenn es ihm nötig scheint; <persName ref="p179" cert="high">Aquilomontanus</persName> sieht in ihm seinen Lehrmeister und hätte ihn längst besucht, wenn er es sich leisten könnte. Seinen Ratschlag erbittet er auch im Hinblick auf die Verbesserung der Kirchenzucht bei den Friesen, die den Juden gleichen; gerne würde er jährlich Briefe mit ihm wechseln. Möchte wissen, wie [in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich]</placeName> die Zulassung zum Abendmahl geregelt ist, und lobt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, weil er so viel Wert auf die Buße legt; an der verbreiteten Unbußfertigkeit ist vor allem das schlechte Vorbild der Pfarrer schuld. Empfiehlt sich ihm und nennt <persName ref="p4851" cert="high">Christoph Froschauer</persName> als möglichen Briefübermittler. Läßt <persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName> grüßen und bittet, ihm einzuschärfen, er solle sich weiter um <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> nachgelassene Werke bemühen. Erkundigt sich nach den Abendmahlsverhandlungen mit den <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgern</placeName>; kann nicht verstehen, daß sich gewisse Leute auch nach der Veröffentlichung von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> „De origine erroris“ und <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> „Aphorismen“ unbelehrbar geben, und grüßt <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>. Gruß an <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, dessen Bibelkommentare sich hierzulande nur Reiche leisten können. Grüßt auch alle andern, denen er und seine Brüder sich im Glauben verbunden wissen. Sie sähen es gerne, wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> am <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberger</placeName> Religionsgespräch teilnähme, von dem er selbst allerdings keinen Frieden erwartet; er beschwört ihn, alles dafür zu tun, daß die Gewissen nicht unter dem Vorwand der Einheit in neue Knechtschaft geführt werden. Möchte wissen, was er von <persName ref="p8350" cert="high">Sebastian Franck</persName> hält, der u. a. mit seinen „Paradoxa“ viel Beachtung findet. Bittet, ihm sein langes, kunstloses Schreiben nachzusehen. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1294, S. 188</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p179" cert="high"/>
					<placeName ref="l58" cert="high"/>
					<date when="1539-08-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11337!Autograph!00%20E_II_335__fol__2030_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11337/Autograph/00 E_II_335__fol__2030_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11337!Autograph!01%20E_II_335__fol__2030_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11337/Autograph/01 E_II_335__fol__2030_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11337!Autograph!02%20E_II_335__fol__2031_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11337/Autograph/02 E_II_335__fol__2031_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11337!Autograph!03%20E_II_335__fol__2031_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11337/Autograph/03 E_II_335__fol__2031_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p179" cert="high">Hermann Aquilomontanus</persName> (latinisiert aus Arenberg o. ä.?) war 1539 fünzigjährig (s. unten Z. 63) und lebte als Enterbter in der Fremde (s. unten Z. 61f); über seine Herkunft ist nichts Näheres bekannt. Seit 1531 amtete er als Pfarrer in <placeName ref="l58" cert="high">Borssum</placeName> (s. unten Z. 41f). 1542 wurde er nach <placeName ref="l364" cert="high">Oldersum</placeName> (<placeName ref="l3657" cert="high">Kr. Leer</placeName>) berufen, wo er vor dem 26. Februar 1548 starb. Aus seiner Korrespondenz mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind 10 Briefe erhalten. - Lit.: E[rnst] <hi>Kochs,</hi> Die Anfänge der ostfriesischen Reformation, in: Jahrbuch der Gesellschaft für bildende Kunst und vaterländische Altertümer zu Emden 20, 1920, S. 98, Anm. 1; (zum Briefwechsel mit Bullinger:) J. <hi>ten Doornkaat Koolman,</hi> De Anabaptisten in Oostfriesland ten tijde van Hermannus Aquilomontanus (1489-1548), in: Nederlands Archief voor Kerkgeschiedenis, NS 46, 1964/65, S. 87-99.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><placeName ref="l58" cert="high">Borssum</placeName>, damals eine kleine Herrschaft außerhalb der Stadt, gehört heute zu <placeName ref="l138" cert="high">Emden</placeName>.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p179">Hermannus Aquilomontanus</persName> <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurine</placeName> ecclesie apud <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> vigilantissimo pastori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratias tibi ago fratrum nomine, vir doctissime, qui nos indies novibus et spiritualibus operibus recreas, lucem accendis, spiritum sanctum renovas, salutarem doctrinam absque ostentatione suggeris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Perge, vir vere amabilis, et non modo <placeName ref="l587">Tigurine</placeName>, sed toti catholice inservi ecclesie.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Accepimus hic Paulum sanis commentariis per te illustratum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist die 1537 gedruckte Gesamtausgabe von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Paulusbriefkommentaren <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84).</note>, quibus in <placeName ref="l20">Hollandia</placeName> ac <placeName ref="l734">Phrisia</placeName> omnes pii ex corde letantur, impii vero et elementarii<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Gal 4, 3</ref></cit>. 9 bezeichnet <persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> seine lutherischen Gegner als "elementarii" und "novi Galathi" (vgl. unten Z. 21f).</note> maxime refutantur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Accepimus ecclesie christiane infantiam et augmentum in actis apostolicis per te renovatam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zur Apostelgeschichte (HBBib I 43f) war erstmals 1533 und in zweiter Auflage 1535 erschienen.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Expectamus per dei gratiam evangelia optimis et spiritualissimis homiliis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> omiliis.</note> locupletata<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Evangelienkommentare erschienen erst ab 1542 (vgl. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11212">[Nr. 1169]</ref>, S. 210, Anm. 11).</note>, quod quidem fratrum precibus non<pb type="edition" next="189"/> negabis, et quanquam plures tamen idem conati sunt, tuum spiritum et orationis filum in eo opere desiderant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Plura brevi tempore summis vigiliis elaborata accepimus: De veritate et<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> et <hi>gestrichenes</hi> s.</note> autoritate sacre scripture, institutione ac functione episcopi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">"De scripturae sanctae authoritate ... deque episcoporum ... institutione et functione ... libri duo", Zürich 1538 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 111).</note>, quod opus utinam alteri inscripsisses<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Werk ist dem englischen König <persName ref="p8375">Heinrich VIII.</persName> gewidmet.</note>, opus theologo dignum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Oblatum est nuper opus divinum et ecclesie christiane necessarium De origine erroris circa sanctos ac eucharistiam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> "De origine erroris libri duo" (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 12) s. oben <ref target="file11280">Nr. 1237</ref>, Anm. 7.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Laus omnipotenti deo, qui hoc opus in mentem dimisit, ut errores ante annos aliquot ostensi nunc omnibus oculis exponantur et lumen in tenebris luceat<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 1, 5</ref></cit>.</note>, ut nullus ni obstinatus errare queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Mirum dictu, quam nostre ecclesie turbate sunt ab elementariis et novis Galathis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. oben Anm. 4.</note>, qui bis terve huc ecclesiam reformaturi venerunt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Im Auftrag von Graf <persName ref="p7437">Enno II.</persName> hatten sich lutherische Theologen aus <placeName ref="l61">Bremen</placeName> und <placeName ref="l1750">Lüneburg</placeName> in mehreren Anläufen um eine einheitliche Durchführung der Reformation in <placeName ref="l734">Ostfriesland</placeName> bemüht. Ergebnis ihrer Bestrebungen waren die lutherisch geprägten Kirchenordnungen von 1529 und 1535; s. Die evangelischen Kirchenordnungen des XVI. Jahrhunderts, hg. v. Emil Sehling, fortgeführt vom Institut für evangelisches Kirchenrecht der Evangelischen Kirche in Deutschland zu Göttingen, Bd. VIII/II/1, Tübingen 1963, S. 316-320 bzw. 360-397.</note>, turbarunt maxime et tandem, quid quesierant, ostendebant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Pecuniam et gloriam quesierunt, non Christum neque pacem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ecclesiam optime institutam et apostolicis ceremoniis adornatam turbarunt maxime, optimos et pios viros e sedibus pepulere, missam papismum sapientem in locum fractionis panis instituere ordinationemque contra libertatem christianam statuere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Satis mirari nequeo, cur isti in tantum ab institutione Christi et apostolico usu abhorreant, cum tamen papismum totis viribus oppugnent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Omnes rident et subsannant, qui eos in omnibus non sequuntur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dominari cupiunt, non ministrare, et tandem obtinuerunt, ut eorum ritus hic in templis magistratus iussu observentur et plurimi pii (si vagari noluerint) ad eos observandos coguntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Ego quidem libere apud te, praeceptor observande, me non posse ipsis assentiri in omnibus fateor<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">fateor <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quanquam ceremonias liberas praedicamus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quomodo enim ab idololatria simplicem popellum abstrahemus, si idololatrie modus permanserit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> permanserit <hi>gestrichenes</hi> pers.</note>?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Si papisticus panis ydolo notatus, vestes, candele, altaria, idola<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">vestes, candele, altana, idola <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, papistarum ritu in os ingeramus<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> ingeramus <hi>verschriebenes, gestrichenes</hi> ing.</note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der grammatikalisch verworrene Satz ist wohl etwa wie folgt aufzulösen: [Quomodo ... abstrahemus,] si papisticus panis sum enim. ydolo notatus, vestes, candele, altaria, idola permanserint? Si panem papistarum ritu in os ingeramus?</note>?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nosti, vir optime, plebem<pb type="edition" next="190"/> a ritu pendere, non a scientia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ceremonias liberas habeo pro tempore et loco; attamen eas<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vor</hi> eas <hi>ein gestrichener, unlesbarer Buchstabe.</hi></note>, quibus populus dei in infidelitate tenetur, liberas servare et docere nequeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Iam octavus est annus, quod pastorem in minimo villagio <placeName ref="l734">Phrisie</placeName> orientis ago, a sede lanternaria<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der Ausdruck "sedes lanternaria" ist nicht sicher zu deuten; ob es sich um einen Ortsnamen handelt, bleibt offen.</note> vocatus ab optimo <persName ref="p18040">Mecenate</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15">Mäzen (vgl. Peter L. <hi>Schmidt,</hi> in: <bibl source="b361">KP</bibl> III 860-862). - Gemeint ist wahrscheinlich <persName ref="p18040">Hero von Oldersum</persName>, den <persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> in einem Brief vom 7. März 1542 als seinen Mäzen bezeichnet. Vgl. Finedrich <hi>Ritter,</hi> Henricus Ubbius' Beschreibung von Ostfriesland, in: Jahrbuch der Gesellschaft für bildende Kunst und vaterländische Altertümer zu Emden 18/1, 1913, S. 91f, Anm. 45; <hi>Kochs,</hi> aaO, S. 98, Anm. 1.</note>, qui in aliquot pagis liberam iurisditionem exercet; illic nil mutatum est, quanquam sepius a maioribus, superioribus<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>vor</hi> superioribus <hi>gestrichenes</hi> a.</note> tentatum, ut aliis accederemus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Templum purgavi, ydola, altaria, picturas sustuli, sedilia commoda ad verbum audiendum reposui, mensam debite adorno in cena, non preciose, sed terse, mensale sternitur, panis albus in vase stanneo, quo domi utor, adponitur, cipho<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Becher (scyphus).</note> stanneo purgato bibitur, communi et decenti veste administratur, audito sermone ad orationem omnes se componunt, fidem corde confitentur, quam distincte et clara voce pronuntio, castigationi evangelice subiicientes ad mensam accedunt, assident, audientes cęne verba panem in<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">in <hi>irrtümlich wiederholt.</hi></note> hoc positum per ministrum in manus sumunt, quem administrans frango in partes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Si numerus maior sit una mensa, priores surgunt, reliqui eodem modo in mensa se componunt, eadem audientes, eadem agentes.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Peracta ceremonia cęne succincte, quid christianum deceat, admoneo; his peractis ecclesia una voce domino gratias agit, decantat<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">decantat <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hunc modum in principio<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>kann eventuell auch als</hi> primo <hi>gelesen werden.</hi></note> optimo consilio incepi, eum servare in finem usque decrevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Habes cene nostre modum, quem<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> quem <hi>gestrichenes</hi> s.</note> probabis, scio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Attamen, si quid tuo spiritu addere in ecclesie edificationem volueris, precor, ut fatias<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi><persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> schreibt oft - ti- statt - ci-; auf eine Normalisierung wurde verzichtet.</hi></note>; te enim in hisce rebus et doctrina Christi praeceptorem elegi, quem ante tempora visitassem, ni etas et crumena me domi manere clara voce iussissent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Paterna<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>vor</hi> Paterna <hi>gestrichenes</hi> sum enim.</note> hereditate et sedibus pulsus in remotis exul et pauper vivere cogor.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Etatem apud sophistas<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Welche "Sophisten" gemeint sind, bleibt offen, da über die Herkunft von <persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> nichts bekannt ist.</note> (ut epistola indicat) trivi, nunc quinquagenarius racemos colligens<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">etwa im Sinne von: erhalte ich ein Gnadenbrot (vgl. <cit type="bible"><ref>Lev 19, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Dtn 24, 21)</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Christum unicum servatorem arripui, eum praedico, inculco, eius meritis securus mortem expecto.<pb type="edition" next="191"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Nunc totis viribus et optimorum consilio censuras et castigationem in<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>vor</hi> in <hi>gestrichenes</hi> inter.</note> ecclesia reducere cogor, quod quidem labor est ante me, ut contra fluxum videar remis agere<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 139f, Nr. 680.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Hic<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>vor</hi> Hic <hi>gestrichenes</hi> Hinc[?].</note> tuum consilium desidero, quomodo simplex, attamen natura pertinax populus sensim induci possit, ut iugum domini ferat<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 11, 29f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sepius enim <placeName ref="l734">Phrisios</placeName> cum Iudeis composui, quos vestitu et ornatu imitantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Eos si videres, ex Ezaia<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die Anspielung bezieht sich wohl auf <cit type="bible"><ref>Jes 63, 1-3</ref></cit>, wo von roten Kleidern die Rede ist.</note> totum mundum mulieres sumpsisse sancte iurares<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>vor</hi> iurares <hi>einige gestrichene, unlesbare Buchstaben.</hi></note>, cum omnes <placeName ref="l734">Phrisie</placeName>, que exteris nupte non<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sint et suam gentem dehonestare noluerint, rubro vestiantur, armillas in manibus gestant, rubeas caligas et capitis velamen rubeum singulari modo factum; hec vestis primaria est<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu dieser Beschreibung der alten friesischen Frauentracht vgl. <hi>Ritter,</hi> aaO, S. 109f, Anm. 85.</note>.<pb type="scan" next="2030v."/></s>
					<s n="35" xml:lang="la">Si quid in hoc a te aut optime memorie <persName ref="p4091">Zwinglio</persName> relictum sit, videre desidero.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Tu pro tuo spiritu et in ecclesiam Christi ardore hic, queso, discipulo tuo succurras et paucis, quid hic agendum statuas, aperias; ad quod si te demiseris, semel in anno, quamvis longissime dissiti, litteris colloquemur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Non solum me, sed plurimas ecclesias docebis, qui in te deum indies collaudant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Adiungas, velim, modum probe<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Prüfung (probae).</note> ad cenam apud vos servatum, an semel quemlibet in conversione, cum primum accedat, audias seorsim aut cuilibet sue conscientie probam post doctrinam sanam committas<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p495">Bullinger</persName> lehnte eine Zulassungsprüfung zum Abendmahl - anders als <persName ref="p540">Calvin</persName> - entschieden ab, da er fürchtete, damit würde der Rückkehr zur Privatbeichte Vorschub geleistet; vgl. z. B. Corr. des réformateurs VII 74 und IX 118f.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Hic non minima pastoris cura - meo iuditio - desideratur, cum plerique absque delectu omnes admittant, quod minime agendum censeo, sed semel optime instituti et, quid sit christianum esse, instructi libere accedant, ne rursum Iudei et papenses facti<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">facti <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ceremoniis nitamur et nomen Christi in vanum geramus, nuntios pro dominis habentes et indices pro indicatis venerantes.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Insuper ante conversionem et poenitentiam se christianos ostendunt, cum nondum timorem domini ex misericordia eius conceperint nec dilectionem veritatis unquam sensierint.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Optime itaque agis, praeceptor venerande, qui a poenitentia vera semper incipias et novale novum, antequam seras, tibi purges<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 4,3</ref></cit>.</note>; cordate quidem in prologo Originis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist die Vorrede zur Neuausgabe von <persName ref="p495">Bullingers</persName> "De origine erroris" (s. oben Anm. 9); zu ergänzen ist: mones.</note>, ut poenitentiam agentes, orantes in timore domini perstemus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">AaO, f. *2r.</note>, quod quidem hic rarum, cum plurimi historiali fide<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">d. h. durch bloßes Fürwahrhalten (zur Prägung des Begriffs "fides historica" durch <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> und zu seiner Verwendung bei <persName ref="p4091">Zwingli</persName> s. Christof <hi>Gestrich,</hi> Zwingli als Theologe. Glaube und Geist beim Zürcher Reformator, Diss. theol., Zürich/Stuttgart 1967, S. 29-31, Anm. 36).</note> os lavent, pauci vera fide cor purificent.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Causam sepius proclamavi<pb type="edition" next="192"/> pastores fore, in quibus nullum (praeter nuda verba) poenitentie signum vident, nullam curam animarum sentiunt nec spiritus scintillam experiuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Profitentur se evangelicos, cum vix noscant, quid sit euangelion.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Currunt, antequam mittantur, penuria et acedia<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>in der Vorlage</hi> accidia.</note> pressi.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Offitium<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Vgl. oben Anm. n.</hi></note> adepti dominos se, non ministros ostendunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hec scribens suffundor et epistole finem impono.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" ana="farewell">Vale itaque, observande praeceptor, et hanc epistolam trivialem pro C[hristi] charitate boni consulas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Scio te maioribus occupatum, ut non vacet hisce nugis aliquid temporis tribuere; sed non semper cum doctis, sed aliquando cum indoctis, ut docti evadant, tempus terendum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Tentavi sepius, sed tandem te appellare ausus<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">ausus <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> visus.</note> sum et gratias agere, ut scias te non modo <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>, sed exteris nationibus non absque fructu inservire.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, virorum piissime, et <persName ref="p179">Hermannum</persName> tuum inter eos colloca, qui deum in donis tibi collatis indies collaudant.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Si litteris me et ecclesiam nostre gentis docere, instituere non dedignemini, <persName ref="p4851">Christo[phoro] Froscouero</persName> aut eius famulo in nundinis <placeName ref="l157">Francfordianis</placeName> litteras des; eidem meas nugas committam per mercatores.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Sin autem<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>in der Vorlage</hi> Sinautem.</note> hanc scriptionem abiitias<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Vgl. oben Anm. n.</hi></note>, ut meretur, et pro me et ecclesia commissa ores, velim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p1753">Leoni Iude</persName> salutem ex me diligenter nuntiabis.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Gratias ages, quod plurimas <persName ref="p4091">Zwinglii</persName> lucubrationes in lucem emiserit<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName> hat vor allem <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auslegungen von Teilen der Bibel herausgegeben und mehrere seiner Schriften aus dem Lateinischen ins Deutsche und umgekehrt übersetzt. Vgl. das Verzeichnis seiner gedruckten Werke in: Karl-Heinz <hi>Wyss,</hi> Leo Jud. Seine Entwicklung zum Reformator 1519-1523, Bern 1976. - Europäische Hochschulschriften III/61, S. 196-201.</note>; iniunges homini, ne committat quidquam operum tanti viri situ<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>vor</hi> situ <hi>gestrichenes</hi> situm.</note> perire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Audivimus incerto relatu te<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">te <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> cum <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName> et aliis <placeName ref="l822">Germanie</placeName> contionatoribus contulisse super ritu cęne et modo praesentie corporis Christi in pane<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Das Gerücht bezog sich wohl auf die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Tagung vom 28. April bis 3. Mai 1538; vgl. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11171">[Nr. 1128]</ref>, S. 132, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Quid in eo colloquio actum sit, scire desideramus.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Spero vos omnes conclusisse, ut in libro De origine erroris circa eucharistiam ac missam ultimo<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>vor</hi> ultimo <hi>gestrichenes</hi> in.</note> codicem conscripsisti.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Mirari satis nequeo quorundam magnorum cecitatem et, ut verius eloquar, proterviam ac pertinatiam, qui<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">qui <hi>über gestrichenem</hi> et.</note>, ne inconstantes usquam dicantur, mordicus tuentur, quae semel conceperint.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Pennas et cristas demittunt<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. Adagia, 1, 8, 69 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 324); <bibl source="b473">Otto</bibl> 98, Nr. 467.</note> hic<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">hic <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sensim, clara luce per te et <persName ref="p8049">I[oachimi] Vadiani</persName><pb type="edition" next="193"/> Aphorismos<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zu <persName ref="p8049">Vadians</persName> "Aphorismorum libri sex de consideratione eucharistiae" s. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10684">[Nr. 646]</ref>, S. 360, Anm. 9.</note> proposita; attamen, quia semel loqui ceperunt, tacere nequeunt et eodem in luto herent<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. Adagia, 1, 4, 99 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 180).</note>, ut dicitur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p8049">Vadiano</persName> fratrum nomine hic salutem annuntiabis, qui animo intrepido rem omnem funditus et ab origine proposuit, ut plures mitius et circumspectius agant et loquantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p8127">Conrado Pellicano</persName>, viro pio et deo dato, salutem tuis verbis meo corde annuntiabis diligenter, qui nunc toti mundo aperit, quanta vigilantia sacra volumina legerit et quo animo Christum induerit<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 13, 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 3, 27</ref></cit>.</note>; eius volumina<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Gemeint sind <persName ref="p8127">Pellikans</persName> "Commentaria bibliorum", von denen zwischen 1532 und 1537 bereits sechs Teile erschienen waren (s. <bibl>BZD</bibl> C 217. 256f. 266).</note> hic passim emuntur, sed a divitibus, cum magna sint et care vendantur.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Bis miseri hic sumus, primum pauperes, deinde, si quid emendum, duplo solvendum est, ut multi uno codice tenemur stare contenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la">Ceteris commilitonibus et fratribus nostris in domino Iesu Christo omnium fratrum nomine spiritus augmentum et constantiam in opere divino nuntiabis; sumus enim unius fidei et sensus ab origine evangelii.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Decet itaque mutuas manus nobis porrigatis, ne<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>vor</hi> ne <hi>gestrichenes</hi> h.</note> unitas scindatur, quam unice commendatam reliquit dominus<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 17, 11. 21-23</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la"><pb type="scan" next="2031r."/>Epistolam complicaturus venit in mentem, quod primum scribere decreveram nos omnes totis praecordiis desiderare, an tu unus electorum vocatus sis in synodo <placeName ref="l361">Norenbergensi</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zum geplanten Religionsgespräch in <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> vgl. oben <ref target="file11304">Nr. 1261</ref>, Anm. 6.</note>, unde plurimi pacem in ecclesia Christi sperant, unitatem fidei et ceremoniarum.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Ego quidem, ut<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af">ut <hi>über gestrichenem</hi> quod.</note> loquar, quod sentio, in ecclesia Christi nullam pacem spero, cum dominus noster non pacem<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10, 34</ref></cit>.</note>, sed crucem in terris reliquit et verbum crucis de crucifixo<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 1, 18. 23</ref></cit>.</note>, nec futurum unquam, ut mundus Christi iugum suscipiat<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Siehe oben Anm. 20.</note> aut spiritum veritatis accipiat<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 14, 17</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Interim maximam turbationem in ecclesia praedico, si illic omnibus praescribere<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>vor</hi> praescribere <hi>gestrichenes</hi> quod.</note> voluerint, quomodo in ecclesiis omnibus agendum, et liberum non reliquerint, quod Christus liberum reliquit.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Venerande praeceptor et frater in vulneribus Christi, praesens illic eris aut tua scripta saltem istic legentur; oro, obtestor et sancte per Christum pro nobis crucifixum adiuro, ne laqueum alicuius conscientie iniitias<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>Vgl. oben Anm. n.</hi></note><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 35</ref></cit>.</note> aut, ut fiat, consentias.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Ab hac synodo futura plures appellarunt ad Christum, ad libertatem cruce emptam, ad sacras litteras; cur hic non licet, quod in omnibus aliis praeteritis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la">Persta, mi frater, ut in prologo Errorum optime cepisti<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. oben Z. 91-95.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Primum maiores poenitentiam agant et tum ostendant se vere conversos et deo datos.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Ecclesiam pristine libertati dent, spiritui sancto committant regendam et spirituales<pb type="edition" next="194"/> praefitiantur<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>Vgl. oben Anm. n.</hi></note>, quo<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> quod.</note> facto optima reformatio inchoata est.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Plures meo sensui reclamant.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">„Necesse est“, inquiunt, „ceremonias<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>vor</hi> ceremonias <hi>mehrere gestrichene, unlesbare Buchstaben.</hi></note> uniformes, quibus simplex popellus manuducitur<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">geführt wird; s. René Hoven, Lexique de la prose latine de la renaissance, Leiden 1994, S. 213.</note> et in offitio conservatur; hasce liberas synodus ecclesiis tradet non in laqueum conscientiarum, sed in corporis exercitium.“</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Huic rationi plures et magni assentiunt editisque libris fatiendum<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>Vgl. oben Anm. n.</hi></note> testantur.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Attamen, si quis in simplicitate primeve ecclesie manere desiderat<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> desiderant.</note>, hunc turbatorem, secte autorem, inobedientem, praefractum iudicant, nolle pacem cum omnibus, sed ferum singularem e silva pellendum, ne alios infitiat<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Vgl. oben Anm. n.</hi></note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Audis, quanta libertate suas ceremonias praescribant?</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Hoc modo papistica ecclesia cepit, cum pastores ecclesiarum sub pacis et unitatis praetextu cogerentur multitudini accedere, et quod principio liberum fuit, tandem lex facta est, ut nullus hiscere audeat.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Vere nobis insidiatur satan per mille cavillas, ut libertatem Christi opprimat, nos rursum homines servos faciat.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Vigilandum itaque, ne nos illaqueet suis versutiis, etiamsi sub angeli<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 11, 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 1, 8</ref></cit>.</note>, pacis, unitatis ac pietatis specie appareat.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Maneamus itaque in simplicitate, quae est in Christo Iesu<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 11,3</ref></cit>.</note>, intenta voce poenitentiam et cordis conversionem (sine qua omnia fucata) inclamemus, orationi, eleemosine instemus, charitatis opera inculcemus.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Hec omnia facilia erunt, si primum Christus suo spiritu in cordibus rexerit timoremque divinum impresserit, facile tum eucharistia instituetur<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>vor</hi> instituetur <hi>gestrichenes</hi> is.</note>, nec christianus alium ritum quam a domino traditum desiderabit, omnes larvas hominum floccifacit<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Vgl. Adagia, 1, 8, 6 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 304f).</note> sciens deum minime delectari, in quibus homines ceci gaudent.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Det dominus spiritum sanctum in praesidibus huius synodi, ut nec spe ac metu<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Die Devise "nec spe nec metu", Wahlspruch von <persName ref="p7259">Isabella d'Este</persName>, <persName ref="p18575">Philipp II.</persName> u. a., geht zurück auf <persName ref="p4543">Cicero</persName>, Epistulae ad familiares, 10, 8, 7. Vgl. Jacopo <hi>Gelli,</hi> Divise, motti e imprese di famiglie e personaggi italiani, 2. Aufl., Milano 1928, <ref target="file11265">Nr. 1222</ref>.</note> a Christo moveantur magisque studeant omnia papistica ponere quam fulcire, libertatem Christi sanguine partam illibatam servare.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Hec audatius<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>Vgl. oben Anm. n.</hi></note> quam deceat effutivi apud eum, a quo merito docendus sum; boni tamen consules pro Christi charitate, quae omnia tollerat<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 13, 4-7</ref></cit>.</note>, praesertim infirmos<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 15, 1</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Novus autor magni spiritus et varie lectionis, <persName ref="p8350">Sebastianus Franck</persName>, hic suis Paradoxis<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Zu <persName ref="p8350">Francks</persName> "Paradoxa" vgl. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10699">[Nr. 661]</ref>, S. 390, Anm. 9.</note> et aliis scriptis veteres de ponte protrudit<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 320f. Nr. 1638.</note>; rapitur, legitur ab<pb type="edition" next="195"/> omnibus tum<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>nach</hi> tum <hi>einige gestrichene, unlesbare Buchstaben.</hi></note> ob<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as">ob <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> novitatis gratiam, tum ob nova et inaudita, quae proponit.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Plures tamen pii hic in pluribus offenduntur, praesertim in doctrina de libertate voluntatis, de Christo, quem magis indicem ac nuntium salutis quam salvatorem affirmat.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Ego vero nihil huius emi et parum et idem cursim legi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la">Oro itaque, iuditium tuum, cui multum tribuo, perscribas.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Nosti omnibus esse palatum, sed paucis sanum<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, In Iohannis euangelium tractatus 7, 2, 23f; 26, 5, 33 (CChr XXXVI 68. 262).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la">Habes epistolam non minus molestam quam prolixam, qua contra omnes mores primum stomachum effutivi, quod post amicitiam fundatam sensim magni autores agendum docent<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Vgl. etwa <persName ref="p6927">Juan Luis Vives</persName>, De conscribendis epistolis, 6-10 (Critical Edition with Introduction, Translation and Annotation by Charles Fantazzi, Leiden 1989. - Selected Works of J. L. Vives, Bd. III, S. 28-35).</note>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Audacem tamen me tua scripta reddiderunt, quibus cor et animum omnibus obvia et exposita offers, ut me tibi deditissimum reddideris.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Et cum tanto intervallo distamus, ut nisi in anno semel aut ad summum bis litteris colloqui liceat, pudorem innatum posui, perfricui frontem<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Vgl. Adagia, 1, 8, 47 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 316).</note>, mea omnia tibi nuda proposui.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Que si pastoris ac praeceptoris animo susceperis, est, quod gaudeam; sin autem<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at"><hi>in der Vorlage</hi> sinautem.</note> abieceris, ut merentur, hec scriptio mihi perierit docebitque in posterum cautius et maiore reverentia magnos alloqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale et valetudinem tuam cura, ut diutius religioni christiane, fratribus pusillis et bonis litteris prosis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la">Raptim, Laurentii feriis anno 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la"><persName ref="p179">Hermannus Aquilomontanus</persName>, pastor ecclesie <placeName ref="l58">Borsumensis</placeName> prope <placeName ref="l138">Embdam</placeName> in <placeName ref="l734">Phrisia orientali</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="98" xml:lang="la">Vigilantissimo pastori ecclesie <placeName ref="l587">Tigurine</placeName> <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, preceptori suo observando.</s>
					<s n="99" xml:lang="de">Tho <placeName ref="l587">Zurich</placeName> in <placeName ref="l862">Zwitsen</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>