<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11333" type="Brief" source="HBBW-9" n="1290">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Valentin Tschudi / Glarus an Leo Jud, Heinrich Bullinger, 23. Juli 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="11" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2793r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p1804" cert="high">Jodocus Kilchmeyer</persName> wird ihnen
								<persName ref="p3206" cert="high">Tschudis</persName> Anliegen vorbringen, zu dem er ihren Rat erbittet: Er sieht
								sich außerstande, seine zahlreichen Kinder zu ernähren, und muß sich deshalb, wenn auch mit Skrupeln, nach
								einer anderen Stellung umsehen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1290, S. 181</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11333">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3206" cert="high">Valentin Tschudi</persName>
					<placeName ref="l176" cert="high"><orig>Glarus</orig></placeName>
					<date when="1539-07-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11334"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11332"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file637"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11615"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10894"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file637"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11615"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10894"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11333%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2793_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11333/Autograph/00 E_II_359__fol__2793_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11333%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2793_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11333/Autograph/01 E_II_359__fol__2793_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p3206" cert="high">Valentin Tschudi (Valentinus Schudus, Scudus)</persName>, 1499-1555, stammte aus einer der führenden Glarner Familien. Zunächst war er Schüler <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> in <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName>, anschließend studierte er bei <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> in Wien (1512/13), ging von dort nach Pavia, kam 1514 zu Glarean nach Basel und folgte diesem 1517 für mehrere Jahre nach <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, wo er zum Magister promovierte. 1518 erhielt er <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Pfründe in <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName>; dieses Amt trat er allerdings erst 1522 an, nachdem er zuvor noch einige Monate in Zürich geweilt hatte. Trotz seiner Freundschaft mit <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> blieb er der Reformation gegenüber zurückhaltend, las bis zu seiner Heirat 1530 weiterhin die Messe und betreute auch später noch sowohl den alt- als auch den neugläubigen Teil seiner Gemeinde. Seine vermittelnde, humanistisch geprägte Einstellung trug zu einem relativ friedlichen Zusammenleben der beiden Parteien bei, erfuhr jedoch Kritik von beiden Seiten. Tschudi verfaßte eine Reformationschronik der Jahre 1519-1533, außerdem sind mehrere seiner Briefe an <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>, <persName ref="p495" type="auto_name" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> erhalten. - Lit.: <bibl>Z</bibl> VII 27, Anm. 1, und Reg.; Kurt <hi>Maeder,</hi> Die Via Media in der Schweizerischen Reformation. Studien zum Problem der Kontinuität im Zeitalter der Glaubensspaltung, Zürich [1970]. - <bibl>ZBRG</bibl> 2, S. 119-125; <hi>Feller/Bonjour</hi> I 262f; <bibl>HBLS</bibl> VII 78f; Peter G. <hi>Bietenholz,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 349f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax per Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Indicabit vobis, viri doctissimi, d. <persName ref="p1804" cert="high">Iodocus Kilchmeyer</persName>, communis noster frater, rem quandam mea causa, ubi vestrum consilium expeto; nam sola vestra ope levari potero.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mirabimini forsitan in animum me induxisse, ut meos rellinquerem, cum antea tanta sedulitate pro eis apud vos intercesserim<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein entsprechendes Schreiben <persName ref="p3206" cert="high">Tschudis</persName> ist nicht vorhanden.</note>, quo vestra cura piis pastoribus providerentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Patriae certe plurimum debere me fateor, quantumque in me erit, pro illius commodo impendere non pigebit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed nemo interim liberos<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3">Über <persName ref="p3206" cert="high">Tschudis</persName> Kinder ist nichts Näheres bekannt.</note> meos respicit, quibus non haereditatem, sed victum quaero; nam ea ampla satis haereditas est, si probe educantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quodsi mors eis me praeripuerit, non diffido dominum ipsis ut aliis quoque pupillis provisurum, sed eo usque mea in hoc requiritur opera, ut igitur, quo benevolis consuletur, in hac studiorum divisione ferendum sit capistrum verbo, quod liberum esse debebat, impositum, id vero moribus, qui tamen cohercendi erant, ademptum adeo, ut summa licentia peccetur, malum alioquin Christi zelo vere accenso intolerabile.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At liberos esurientes ac nudos aequo animo aspicere quomodo potero?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non quod hactenus hoc acciderit, sed ubi aes alienum adeo invaluerit, ut fides servari nequeat, quid aliud sperandum?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quomodo vero posthac - expensis indies cum liberis crescentibus nec quicquam interim emolumenti accedente - me inde evolvero, cum antea leviore adhuc familia ab hoc me excutere non licuit?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Proinde a vobis tantum mihi consultum velim, quantum Christi gloriae fraudi esse non possit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Minime enim peto, ut propter me meumque victum verbum dei male audiat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nec putetis me avarum adeo, ut cuius cupiditati nihil satis, aut ita prodigum, cui multa etiam non sufficiant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed ecclesiae apud nos divites non sunt, regione nostra ab omni fere decimarum iure exempta.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sub papatu liberalitate oblationum sacerdotes magnifice sustentabantur; sed iam discissa hac sagena, hominibus de suo gravatim conferentibus, res nostra in angustum deducta maiorem familiam non sustinet, licet <foreign xml:lang="el">ἀτέκνω</foreign> satis esse possit.<pb type="edition" next="182"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Solus vero ego foecundioris sum sobolis, caeteri non itidem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec non ideo scribo, ut meos sugillare cupiam; nam alium id conantem audire patria vix ferret pietas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed cum petendo molestum esse non liceat nec ultra connivere domestica patiatur<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> paciatur.</note> penuria, tandem alia quaerenda mihi est conditio tristi<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Der letzte Buchstabe gestrichen und korrigiert.</hi></note> certe animo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam hoc mihi certo credite, cum iam ad scribendum accingerer, continuata serie<pb type="scan" next="2793v."/> perficere id non potui, cum necessitatem acriter instigantem subinde sedaret pudor, atque haec suis vicibus uterentur<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">im Sinne von: dies geschah in gegenseitigem Wechsel.</note>, donec vinceret pudorem necessitas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Boni igitur hanc<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">hanc <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> meam impudentiam consulite ac tales vos praestate, ut qui mihi consultum velint, sed ne Christi gloriae per me ponatur scandalum; malo enim extrema pati, quam ut quicquam tale exprobrari merito mihi possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l176" cert="high">Glarona</placeName>, 23. iulii 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p3206" cert="high">Valentinus Schudus</persName> vester<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Darunter Vermerk von der Hand <persName type="citizen_name" ref="p20377" cert="high">Johann Jakob Breitingers</persName>(?):</hi> Erklagt sich syner armut.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Doctissimis ac summa integritate praeditis d. <persName ref="p1753" cert="high">Leoni Iudae</persName> et d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heynricho Bullingero</persName>, episcopis <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinis</placeName>, dominis ac fratribus observandissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>