<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11331" type="Brief" source="HBBW-9" n="1288">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Lausanne an Heinrich Bullinger, 13. Juli 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="11" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2788r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hofft auf Verständnis für seinen Wechsel nach <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName>; hat sich
								nach Beratungen mit <persName ref="p8459" cert="high">Otto [Werdmüller]</persName>, <persName ref="p7073" cert="high">[Leonhard] Hospinian</persName> und anderen für diesen Ort entschieden, da sich auch
								<persName ref="p1283" cert="high">Konrad [Geßner]</persName> hier aufhält und
								da er schon lange <placeName ref="l832" cert="high">Französisch</placeName> lernen wollte. Konnte nicht bei <persName ref="p1283" cert="high">Geßner</persName>
								unterkommen, hat aber in <persName ref="p8031" cert="high">Béat Comte</persName> einen Logisgeber gefunden, der ihn
								fördern wird. Kann hier freier als in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> seinen Studien
								nachgehen; vor allem widmet er sich [der Übersetzung des „Onomastikon“ von]
								<persName ref="p6127" cert="high">Pollux</persName>, liest daneben mit Hilfe von <persName ref="p8031" cert="high">Comte</persName> das <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName> [Neue?]
								Testament, hört theologische Vorlesungen und studiert <persName ref="p4543" cert="high">Cicero</persName>. Bittet
								um Fürsprache, damit er ein Jahr in <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> bleiben darf; hier
								werden die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> und ihre Kirche sehr geschätzt. Es wird berichtet, der <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName>
								König [<persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>] werde von
								Ängsten verfolgt. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1288, S. 176</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11331">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"/>
					<date when="1539-07-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11331!Autograph!00%20E_II_359__fol__2788_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11331/Autograph/00 E_II_359__fol__2788_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11331!Autograph!01%20E_II_359__fol__2788_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11331/Autograph/01 E_II_359__fol__2788_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Rerum mearum statum foelicissimum esse scias, humanissime pater, nisi quod hoc unum me discrutiat, quod animi vestri de meo consilio sententiam nondum comperi, quam tamen mihi iniquiorem fore non puto, cum omnibus bene consyderatis circumstantiis hoc mihi et utile et honestum fuisse omnino pateat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hoc nunc primum rogo, ut hoc, quicquid <placeName ref="l28">Basileae</placeName> factum est<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Über die Gründe von <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> plötzlichem Weggang aus <placeName ref="l28">Basel</placeName> ist nichts bekannt. Möglicherweise kam er als Kostgänger von <persName ref="p8418">Myconius</persName> wegen des Konflikts zwischen der Universität und den Theologen in eine schwierige Lage (vgl. auch oben <ref target="file11321">Nr. 1278</ref>, 45-49).</note>,<pb type="edition" next="177"/> mea culpa nihil factum esse credas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quam enim in hac re cautus fuerim, aliorum esto iuditium, quorum consilia in hac re, quę mihi gravissima videbatur, imploravi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sunt ii praeter <persName ref="p8459">Othonem</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8459">Otto Werdmüller</persName>.</note> nostrum viri boni et docti, studiorum meorum participes<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> partipes.</note>, inter quos et <persName ref="p7073">Hospinianus</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p7073">Leonhard Hospinian</persName>.</note> mei instituti et caussae totius ignarus non fuit, qui eodem modo<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">modo <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> in hac re mihi astipulatus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">De loco, quem nam peterem, varie consultum fuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Multi <placeName ref="l491">Argentinam</placeName>, multi <placeName ref="l587">Tigurum</placeName>, nonnulli <placeName ref="l512">Tubingam</placeName>, nulli tamen, ut <placeName ref="l28">Basileae</placeName> remanerem, suaserunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Obtulit se tandem <placeName ref="l280">Losannę</placeName> mentio, inde maxime, quod et <persName ref="p1283">Conradum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1283">Konrad Geßner</persName>.</note> nostrum ibi me inventurum scibam et <placeName ref="l832">Gallicę</placeName> linguę studium, quod iam olim pectore conceperam, ibi me absolvere posse sperabam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Deo itaque optimo maximo fidens eo me contuli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Itineris successus faustus foelixque fuit, adventus longe foelicior; a <persName ref="p8031">Comite</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5"><persName ref="p8031">Béat Comte (Beatus Comes Donzarensis)</persName>, von <placeName ref="l2146">Donzère</placeName> (<placeName ref="l3647">Dép. Drôme</placeName>, <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>), gest. 1578, studierte 1536 in <placeName ref="l328">Montpellier</placeName> Medizin. 1537 kam er nach <placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, wo er 1538 zweiter Pfarrer neben <persName ref="p3429">Viret</persName> wurde. 1545 gab er dieses Amt auf. Durch Heirat Herr von <placeName ref="l1748">Mex</placeName> (<placeName ref="l788">Kanton Waadt</placeName>) geworden, widmete er sich nun ganz seiner schon vorher ausgeübten Tätigkeit als Arzt. Mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p8011">Gwalther</persName> wechselte er zwischen 1540 und 1548 mehrere Briefe, doch scheint der Kontakt - wohl wegen seiner maßlosen Ausfälle gegen <persName ref="p3429">Viret</persName> und <persName ref="p540">Calvin</persName> - später abgebrochen zu sein. Nach der Krise von 1559, die zur Entlassung <persName ref="p3429">Virets</persName> führte, amtete er 1559-1562 als Rektor der Akademie und Professor artium. - Lit.: Matricule de l'Université de médecine de Montpellier (1503-1599), hg. v. Marcel Gouron, Genf 1957. - Travaux d'Humanisme et Renaissance XXV, S. 77, <ref target="file11258">Nr. 1215</ref>; Corr. des réformateurs IV-IX, Reg.; <bibl>CO</bibl> X/2-XIII und XVII, Reg.; Berchtold Haller, Bern in seinen Rathsmanualen 1465-1565, hg. v. Historischen Verein des Kantons Bern, Bd. I, Bern 1900, S. 447f. 463-465; Henri <hi>Vuilleumier,</hi> in: Eugène und Emile <hi>Haag,</hi> La France protestante, 2. Aufl., hg. v. Henri Bordier, Bd. 4, Paris 1884, Sp. 568-571; Eugène <hi>Olivier,</hi> Les années Lausannoises (1537-40) de Conrad Gesner, in: Schweizerische Zeitschrift für Geschichte 1, 1951, S. 405-407.</note> enim, cuius humanitatem et ante mihi multi prędicarant, benigno animo receptus sum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">sum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Cum <persName ref="p1283">Conrado</persName> ob linguę nostrę comertium et suppellectilis, qua omnino caret, raritatem vivere non potui.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Familiam, inter quam habito, honestissimam nactus sum nec minus doctam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Non desunt caussae, quibus et doctior et melior fieri possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Studia mea eadem, imo liberiora sunt, quam <placeName ref="l28">Basileae</placeName> unquam fuerint, quoniam nullis nec familiae nec aliarum rerum impedimentis intricor.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Maxima tamen temporis pars in <persName ref="p6127">Polluce</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6"><persName ref="p8011">Gwalther</persName> arbeitete an einer lateinischen Übersetzung des "Onomastikon" von <persName ref="p6127">Iulius Pollux (Polydeukes)</persName>, die 1541 bei <persName ref="p7062">Robert Winter</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erschien (<bibl>VD 16, P 4057</bibl>; En Basileia Polei tes Germanias = Griechischer Geist aus Basler Pressen [Ausstellung und Katalog: Frank Hieronymus], Basel 1992. - Publikationen der Universitätsbibliothek Basel Nr. 15, S. 112-114, Nr. 81). Das Werk enthält nach Sachgruppen geordnete attische Ausdrücke und Synonyme; sein Autor stammte aus dem ägyptischen Naukratis und lebte im 2. Jahrhundert n. Chr. als Lehrer der Rhetorik in Athen. - Lit.: Hans <hi>Gärtner,</hi> in: <bibl>KP</bibl> IV 980f.</note> teritur, quoniam statim post nundinas<pb type="edition" next="178"/><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Termin der <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Herbstmesse s. <bibl>HBBW VI</bibl> <ref target="file10925">[Nr. 884]</ref>, S. 406, Anm. 5.</note> pręlo committetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Horam etiam unam et alteram in testamento <placeName ref="l832">Gallico</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist entweder das Neue Testament oder eine Vollbibel (in der Übersetzung von <persName ref="p19151">Lefèvre d'Etaples</persName> oder <persName ref="p6003">Olivétan</persName>; vgl. Basil <hi>Hall,</hi> Art. Bibelübersetzungen III/3, in: <bibl>TRE</bibl> VI 255f).</note> lego, quę mihi herus meus interpretatur, cui ego vicissim in <placeName ref="l832">Gallicę</placeName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>wohl irrtümlich für</hi> Germanicae.</note> linguę studio adsum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Lectionem theologicam audio, <persName ref="p4543">Ciceronis</persName> etiam lectionem non intermitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Nec nunc aliud quidquam est, nisi quod summis, quibus possum, precibus te rogo et obsecro, charissime pater, quoniam in te harum rerum summa maxime consumitur, tu mihi apud nostros adsis, ut eorum cum voluntate id, quod maxime cupio et e re mea est, facere possim.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Fac, queso, concedant, ut per unius tantum anni spatium in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> morari liceat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed quid <placeName ref="l832">Galliam</placeName> dixi?</s>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Losannam</placeName> volo; hanc etenim, quia pietatis<pb type="scan" next="2788v."/> libertati resistit, non cupio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Hic autem non modo, quod reliqua religionis capita attinet, sed et quod eucharistię sacramentum spectat, liberrime vivere licet.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Amamini hic vos ab omnibus; amat vos et omnibus vestram ecclesiam non raro summis laudibus anteponit<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">anteponit <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> d. <persName ref="p8031">Beatus Comes</persName>, hospes meus, et eo etiam, quod <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName> sum, profusius me amat; amatur hoc nomine etiam <persName ref="p1283">Conradus</persName> noster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Sinite ergo, ut inter nostri nominis amatores aliquandiu versari liceat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Permitte, quęso, ut diu desideratam <placeName ref="l832">Gallicę</placeName> linguae cognitionem tandem absolvam, quam hic aeque ut in media <placeName ref="l832">Gallia</placeName> addiscere licet<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">licet <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>; purissime enim omnis nostra familia loquitur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Hoc certe si concesseritis, ego vicissim curabo, ne ullam omnino inobedientię speciem in me unquam experiamini, curabo denique, ne meum offitium nulla in re frustra requiratis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quod cum facere et debeam et velim, gratissimo tamen et alacri animo id fiet, si vos in hac re mihi non defuisse videam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quare, mi pater, quoniam tu hic plurimum potes et mearum fortunarum<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>korrigiert aus</hi> meae fortunae.</note> studiorumque hactenus patronus et dux fuisti, ad tuum auxilium maxime confugio hoc certo de te sperans te hoc mihi non negaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Plura non habeo, quod scribam, nisi quod <placeName ref="l832">Galliarum</placeName> <persName ref="p20225">regem</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> furiis agitari prędicant et <persName ref="p8031">Comes</persName> se certo se<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">se <hi>irrtümlich wiederholt.</hi></note> audivisse ait<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Es handelt sich um haltlose Gerüchte.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Interdixit, ne quis in toto regno gerat gladium, arma omnia recondidit nec <persName ref="p19047">filiae</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p19047">Prinzessin Margarete</persName>.</note> fidit nec filiis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Kronprinz <persName ref="p8112">Heinrich</persName> und Herzog <persName ref="p18443">Karl von Orléans</persName>.</note>; <persName ref="p17886">uxoris</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p17886">Eleonore von Habsburg</persName>, Königin von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>.</note> quoque fidem suspectam habet.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Timet, ne aedifitia, in quibus habitat,<pb type="edition" next="179"/> ruant; domum aliquam ingressurus aliquos, qui aedifitii firmitatem explorent, pręmittit, misereque in summa hunc vexat diabolus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Digno tandem etiam peribit supplitio et iam olim debitas poenas persolvet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis nomine meo quam familiarissime <persName ref="p7042">matrem</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" ana="bio" n="14"><persName ref="p7042">Anna, geb. Wiederkehr</persName>.</note> et <persName ref="p8051">uxorem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> tuam cum tota familia, <persName ref="p527">Ioannem</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p527">Johannes Bullinger</persName>.</note> quoque fratrem, cui proxime scribam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Ein entsprechender Brief ist nicht vorhanden.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, charissime, et me tibi comendatissimum habeto.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">13. iulii 1539, <placeName ref="l280">Losannę</placeName>, ex aedibus d. <persName ref="p8031">Beati Comitis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Tui observantissimus <persName ref="p8011">Rod. Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la">Eruditione et pietate clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, patri suo imprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>