<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1134" type="Brief" source="TUSTEP" n="21000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Valentin Paceus (Hartung, Fried) / Leipzig an Heinrich Bullinger / Zürich, Anfang Januar 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,105 f. + 115a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si reddite fuerunt omnes nostram, nihil fere restat. nisi ut... de vestris quoque rebus, ecclesiasticis praesertim, certiores nos faciatis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Pflug - Corr. V/2 160f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,177</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingeordnet: Mitte April 1551</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1134">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8490" cert="high"/>
					<placeName ref="l284" cert="high"/>
					<date when="1551-01" cert="high">Anfang Januar 1551</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file1518"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="17">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="976">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1134!Autograph!00%20E_II_356__S__105_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1134/Autograph/00 E_II_356__S__105_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1134!Autograph!01%20E_II_356__S__106_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1134/Autograph/01 E_II_356__S__106_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1134!Autograph!02%20E_II_356__fol__115_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1134/Autograph/02 E_II_356__fol__115_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1134!Autograph!03%20E_II_356__fol__115_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1134/Autograph/03 E_II_356__fol__115_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Si redditae fuerunt omneis nostrae, nihil fere restat, nisi ut vicissim de vestris quoque rebus, ecclesiasticis praesertim, certiores nos faciatis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quae sit papę impudentia in tanta luce, vidistis, opinor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quae caecitas huius mundi principumque et quasi <foreign xml:lang="el">ἐν τῷ πονηρῷ ὅλος κεῖται</foreign> praeter christianos et catholicos veros ne suspicari quidem quisquam poterit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Episcopi nostrates praesertim <placeName ref="l361">Numbergensis</placeName> et <placeName>Misnensis</placeName> nihildum admodum pro palam, sed <persName ref="p5190">Sidonius</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p5190">Michael Helding</persName>, Titularbischof von Sidon.</note> nunc <placeName ref="l1681">Morspurgensis</placeName> clara et magna voce factisque testatur sese omnia et singula, quę in usu fuerunt apud catholicos fucatis aut interpollatis manifestis vulgi, ut inquiunt, erroribus, non procerum ecclesiasticorum, restituturum omnino.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hinc natali proximo, cum vix advenisset et cum solenni protestatione omnium ordinum et statuum contra, ipsum esset protestatum exceptumque, praesertim ab <placeName>Anhaltino</placeName>, ne quid omnino contra religionem praesentem et confessionem <placeName ref="l18">Augustanam</placeName> tentare vellet, nihilominus et chrysmavit quorundam magnorum in repub[lica] doctorum etiam iurisperitorum liberos in baptismate antea non ita unctos et confirmavit more suo et miluere etiam voluit unctosque et rasos novos sacrificulos creare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Hęc sunt inicia malorum, et iactat plenis buccis se esse certissimum, quod illa et similia ex omnib[us] catholicis veterib[us] contra novationes nostras omneis probaturus asserturusque coram aequis iudicibus in concilio quocunque sit semper.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Huc, huc, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, si quid omnino ex Gręcis veteribus Latinisque scriptoribus contra istanc insaniam habes, communica, quaeso; nam et aquam benedictam et exorcismum ac benedictiones ceremonias aliaque ad unum omnia ex veteribus et probatissimis Gręcis Latinisque catholicis patribus et conciliis contra schismaticos et hęreticos omneis obtenturum et triumphaturum gloriatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Et mirum inter doctores etiam esse foreque sine dubio quam plurimos, quos persuadeat hoc uno mendacio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Rogo, si apud vos haberi possent ex Gręcis Latinisque veterrimis quaedam <foreign xml:lang="el">ἀνέκδοτα</foreign> forte aut manuscriptalia, qualia nos cupimus et quae contra istos facerent, quam maxime nos ut adiuves et precium in nundinis <placeName ref="l157">Francfordianis</placeName> indices, si possint haberi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Aut loca tantum certa meliora transcribi cures quantocumque precio, quod a nobis statim numerabitur iuxta tuam indicationem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ignosces equidem persuadeo mihi vehementissime etiam atque etiam quod pro mea erga te pietate tam familiariter omnia velut in sinum tuum et vicissim de me, quod de amicissimo et observantissimo tui aeternum persuasum tibi habeas experiereque, omnino volo proque mea mediocritate re ipsa pręstabo semper.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><persName>Bibliopola</persName> tuus Sermones tuos nondum misit, sed contra <persName ref="p8312">Cochleum</persName>, ut antea scripsi, accepi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et indicari mihi velim, quid vicissim a me tibi <foreign xml:lang="el">καὶ λύσιον</foreign> iuxta Heriodi additionem transmitti velis potissimum vel huc vel <placeName ref="l558">Wittenbergę</placeName> vel <placeName ref="l158">Francofurti ad Oderam</placeName> aut <placeName ref="l268">Königspergi</placeName> editum vel etiam bibliopolę in nundinis semper <placeName ref="l157">Francofordensibus</placeName> pecunię tantundem aut quo[d]cumque modo caveritis; de his aliisque omnib[us] ac singulis rescribe, quaeso, quam copiosissime vel ante nundinas, si potes, vel certe, quandocumque habere poteris, quib[us] recte des.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Socinus vos omnes salutari iussit et indicare, quod vivat et in literis quidem studiisque optatissimis videlicet vestri memor semper.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="farewell">Vale nosque, quod facis, pro tua humanitate pietateque redama et rescribe.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Datis ocyssime sub strepitu nundinarum hybern[alium?]</s>
					<s n="18" xml:lang="la">1552 <placeName ref="l284">Lipsiae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Aeternum tuus tuorumque <foreign xml:lang="el">Οὐαλεντῖνος ὁ Εἰρηναῖος</foreign> Occupationes non sinunt melius neque verbosius, ac ne relegere quidem vacabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Viro dei magno et singulari verboque et opere scriptisque immortalibus uni omnium praestantissimo d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Turigianae</placeName> ecclesiae administro et episcopo vigilantissimo, domino et amico suo aeterna veneratione colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Dem hern <persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurch</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>