<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11363" type="Brief" source="CO-X" n="192">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / Bern an Heinrich Bullinger, 20. Oktober 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="46" type="transcription">Ioannis Calvini opera quae supersunt omnia, hg. v. Guilielmus Baum, Eduardus Cunitz, Eduardus Reuss, 59 Bde., Braunschweig/Berlin 1863-1900 - CR XXIX-LXXXVII.</bibl>
				<bibl n="11" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl n="11" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,353 f. + 352</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p5837" cert="high">Sebastian [Meyer]</persName> und  <persName ref="p8401" cert="high">Peter [Kunz]</persName> haben bis zum Überdruß das substanzhafte Essen des Leibes Christi
								gepredigt - so jedenfalls versteht <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> ihr Reden vom wahrhaften Essen des wahrhaften Leibes und <persName ref="p5837" cert="high">Meyers</persName>
								Behauptung einer dreifachen Weise der Gegenwart Christi. Es stört die
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Lutheraner, daß laut der
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Agende das Brot den Leib „bedeutet“, deshalb wollen sie
								diese Formulierung in der ohnehin nötig werdenden Neuauflage tilgen; <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> und andere werden dies aber
								nicht zulassen. Die Lutheraner leugnen, daß ihre Lehre von der
								[<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Disputation abweicht, doch wenn ihre tropische Redeweise
								auch der Schrift entspricht, so fehlt doch die Auslegung der Tropen. Eine Zürcher Ratsdelegation sollte in
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> im Beisein <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> darauf hinweisen, daß wenigstens [die <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Schweizer</placeName>] einig sein sollten, wenn schon
								eine Einigung mit <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> nur unter Preisgabe der Wahrheit möglich scheine, und ein klares Ja oder Nein zu
								ihrer bisherigen Lehre verlangen; weshalb sollten die Zürcher nicht gleiches Recht in Anspruch nehmen wie
								die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName>? <persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> lehrt in seiner „Institutio“ richtig [über das Abendmahl], wobei er eine Metonymie
								annimmt und <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> zu kritisieren scheint; die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Lutheraner machen ihm dies zum Vorwurf und halten
								<persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> und <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> für<pb type="edition" next="239"/> zu wenig wachsam; <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll den Kontakt zu <persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName>
								pflegen. Grüße. Entschuldigt sein langes und unsorgfältiges Schreiben.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. X/2, S. 406f, Nr. 192</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Corr. des réformateurs VI, S. 79–81, Nr. 829</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11363">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1539-10-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11364"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11362"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11374"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11354"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11374"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11354"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11715"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11280"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11374"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11354"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11364"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11355"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11374"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11354"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11364"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11355"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11363%2FAutograph%2F00%20E_II_360__S__353_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11363/Autograph/00 E_II_360__S__353_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11363%2FAutograph%2F01%20E_II_360__S__354_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11363/Autograph/01 E_II_360__S__354_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11363%2FAutograph%2F02%20E_II_360__S__352_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11363/Autograph/02 E_II_360__S__352_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Libentius idque multo libentius velim plausibiliora et quae tibi grata essent, Vir doctissime, perscribere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum non possum committere quin tibi significem quid Lutherani nostrates meditentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quum praeteritis concionibus <persName ref="p5837" cert="high">Sebastianus</persName> et  <persName ref="p8401" cert="high">Conzenus</persName> ad nauseam usque nos de substantiali esu dominici corporis (sicut ego intellexi: vocant enim esum hunc ipsum verum ipsius veri dominici corporis esum: statuunt enim vere praesentem Dominum, verum Deum et hominem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et <persName ref="p5837" cert="high">Sebastianus</persName> triplicem praesentiam Christi posuit, divinitatis operantem in omnibus, visibilem et invisibilem, quomodo sit in coena) obtruderunt, habent adhuc quod illoris sententiam oppugnare videtur, proptereaque correctum, prope dixeram depravatum velint, nempe libellum quem vocamus Agentem, quo videlicet utuntur in matrimoniis copulandis, pueris baptisandis, et dominica coena celebranda.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam iste libellus continet lingua nostra quod panis significet corpus dominicum etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quum vero iam doceant quae cum eo libello dissideant, non desunt qui dicant doctrinae eorum parum cum libello, quem praelegant in dominici corporis communicatione, convenire, adeoque aperte deprehendi ipsos a solita et consueta via exorbitare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc quum intelligant, librum vellent renovatum, idque verbum significat expunctum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et quum magna eorum libellorum penuria sit plurimis in parochiis, sunt qui eum rursum typis excudi efflagitent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod et ego urgeri cupiam, daboquo operam ut iste libellus expetatur, quo celerius astum Lutheranorum nostratium deprehendamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videbis multos bonos se interposituros ut nunquam obtineant, quidquam immutari in dicto libello, atque interim perspicuum fiet quod a disputatione hic habita desciverint, quod tamen semper fieri negant et propemodum nos pro surdis habent, quasi verba et sensum eorum non intelligamus, ut cum illis non sit de verbis in concionibus prolatis concertandum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Loquuntur enim tropice ut scriptura, sed tropum non solvunt, seque ista ratione secundum scripturas loqui asserunt, quae tutissima docendi sit via.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nisi destiterint de libello vitiando, videbis novas apud nos turbas excitari.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed velim tandem legationem a senatu vestro ad nos mitti, et ut tu cum ea venires, idque proponeretis, quum hactenus sic et sic de coena dominica docueritis, quemadmodum in disputatione viri docti, qui in Domino obdormiverunt, obtinuerint, et in exactis comitiis semper unanimes in responsionibus <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> dandis fuerimus, idque concordiae negotium post multas perditas expensas ad salubrem effectum, inoffensa et salva veritate non deduci videri, ideoque nobis potissimum, qui incunabula evangelicae libertatis simul et ab iisdem doctoribus perceperimus, concordandum esse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et simul, si exponeretur quae in isto negotio vestra sit doctrina, et deinde, quoniam varii rumores de doctrina huius negotii fortassis bic et alibi dissipentur, nos tamen decere idem sentire et loqui: proptereaque expeteretis sitne aliquis nostrorum qui hoc impugnare velit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si dicerent se oppugnaturos, tunc liquidum fieret quod hactenus dissimularint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si nollent oppugnare, tunc et sententiam senatus acciperetis, et isto modo ora illa malevolorum obtunderentur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui non vos idem iuris in ecclesia nostra habere debeatis quam Argentoratenses etc.?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tu delibera quid proficuum videatur, et haec mea boni consule.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praeterea scias <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> egregie scripsisse in libro suo de Institutione christiani hominis, ubi aperte metonymiam iam posuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ibidem videtur <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName>, tametsi non nominatim, perstringere, quod Lutherani nostrates aegerrime ferunt, quumque <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> criminantur, et <persName ref="p5565" cert="high">Capitonem</persName> atque <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> dormitasse parumque animadvertisse calumniantur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed res bene habet.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si quando poteris, scriptis tuis <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> confirmato: nam minime est negligendus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale felicissime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta quaeso <persName ref="p1753" cert="high">Leonem</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName>, et omnes doctos, meque in coetum amicorum vestrorum adscribite.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Parce prolixitati et discolographiae, nam ut vides negligenter scribo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> raptim 20. die Octobris anno 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p3700" cert="high">Eberardus a Rumlang</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>