<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11372" type="Brief" source="HBBW-9" n="1329">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / [Basel] an Heinrich Bullinger, [Mitte Novemeber 1539]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11372</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1329</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b11" n="1329" type="transcription">S. 249</bibl>
				<bibl source="b11" n="1329" type="regest">S. 249</bibl>
				<bibl source="b11" n="1329" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,382</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat noch keinen Zuspruch erhalten, obwohl er über die hoffnungslose Zerstrittenheit der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Kirche geklagt hat und seine Frau schon vierzehn Tage an der Pest darniederliegt. In aller Bedrängnis ist Gott seine einzige Zuflucht; er ist verzweifelter als während des [Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName>] Kriegs, weil [<persName ref="p4349" cert="high">Karlstadt</persName>] die Kirche verwüstet und keine Besserung zu erwarten ist. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> braucht ihn nicht mehr als „Bischof“ anzureden, da die Kirchenleitung neuerdings vierteljährlich wechselt; ausgerechnet er, der sein Amt nie gesucht hat, wurde beschuldigt, nach Alleinherrschaft zu streben. Bittet, ihn zu trösten und für den kranken [Alt-]Bürgermeister <persName ref="p8129" cert="high">Jakob Meyer</persName> zu beten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 9, Nr. 1329, S. 249</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1539-11" cert="high">[Mitte Novemeber 1539]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11372!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28382%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11372/Autograph/00 Ms F 62 (382)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11372!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28382%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11372/Autograph/01 Ms F 62 (382)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Terminus a quo für die Datierung ist das Ratsdekret vom 7. Oktober (vgl. unten Z. 26-30 mit Anm. 12); die am 19. November erfolgte Abschaffung des Kirchenrats und Neuordnung der Synode (vgl. unten <ref target="file11384">Nr. 1341</ref>, 3f mit Anm. 1) ist hingegen noch kein Thema. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> erwähnt die seit zwei Wochen andauernde Krankheit seiner Frau (Z. 5-7); von ihrer Erkrankung ist erstmals am 29. Oktober die Rede (s. oben <ref target="file11367">Nr. 1324</ref>, 37).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quo sum perturbatior, eo minus consolationis a vobis accipio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Conquestus sum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Im Brief vom 29. Oktober (oben <ref target="file11367">Nr. 1324</ref>, 4-27).</note> de summo malo, quod potest ecclesiam invadere dei, puta dissidium fratrum, et quod peius, inquietorum, ne quid aliud dicam, praelatio, imo quod adhuc peius, nulla spes concordię.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Talis est enim adversarii<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist <persName ref="p4349">Karlstadt</persName>.</note> natura, ut, nisi dominetur, non quiescat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Interim accedit pestis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. auch oben <ref target="file11369">Nr. 1326</ref>, 7f und <ref target="file11370">Nr. 1327</ref>.</note>, nec accedit communiter, sed invadit carnem meam gravissime; uxor<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p5896">Margret</persName>.</note> nanque decumbit quatuordecim iam integros dies<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. oben Anm. 1.</note>, et finem non video, tam laborat crudeliter.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quid tu putas me inter hęc pati, quibus adfectibus quati, quantis doloribus angi?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Possum vere dicere cum Davide: „Circumdederunt me dolores mortis“<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><cit type="bible"><ref>Ps 18, 5 (17.5</ref></cit> Vulgi.</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Cogor videre ecclesiam pereuntem, audire convicia in me, manere mortem vel saltem longam infirmitatem uxoris, sentire defectionem amicorum, a domino tolli christianissimos quosque, imo desperare de evangelio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">„Et ubi“, inquis, „interea quiescis?“</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Crede mihi, non est quies nisi in domino<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, Confessiones, 1, 1, 1 (CChr XXVIII. 1, 7).</note>; nam amici etiam, qui supersunt, dum adeunt me, perturbati perturbatiora reddunt omnia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Aliter non licet; non est enim vir bonus, qui non fleat statum communem ecclesię et reipublicę, quoties intuetur, nec audire est aliud verbum<pb type="edition" next="250"/> quam: „Actum est“.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">„In bello contra nos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist der Zweite <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieg von 1531.</note>“, respondes, „nunquam ita desperavimus.“</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ego vero una cum viris piis desperavi, postquam aper iste<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p4349">Karlstadt</persName>.</note> coepit devastare agrum ecclesię nostrę, et spes esse non potest, ut emendetur, maxime dum favorem invenit a sui similibus, hoc est papistis, catabaptistis, male evangelicis, et qui sub fidei titulo suis indulgent adfectibus; hi nanque simul intentant tumultum, si quis contra doctorem aliquid praesumat mali.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Alioqui timidior est lepore, qualem se dixit egisse <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>; ne dicas: „Bonum hic virum eum sensimus.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Hactenus scripsisti ad me „episcopo <placeName ref="l28">Basiliensi</placeName>“; cave deinceps, nam effectum, ut per angarias<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">d. h. pro Vierteljahr (Quatember).</note> vicissim parochi gerant curam ecclesię<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Im Dekret vom 7. Oktober (s. oben <ref target="file11367">Nr. 1324</ref>, Anm. 3) hatte der Rat festgelegt, daß sich die Pfarrer bei der Einberufung der wöchentlichen Kolloquien reihum abwechseln sollten, damit nicht der Eindruck entstehe, als ob einer von ihnen eine Vorrangstellung hätte.</note>, non unus solus, ne detur papatui reditus occasio, dein ne pro monarcha ecclesiastico se venditet <persName ref="p8418">Myconius</persName>, qua ratione clam apud senatum - a quo, nescio - fueram accusatus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cogeris dicere, quia me nosti: diligens, imo curiosa contra miserum inquisitio; signum, quod libenter nocuissent, imo quod nocituri sunt adepti ansam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p8418">Myconius</persName> monarchiam peteret, postquam didicit per omnem vitam nil nisi subiectus esse?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Imo quem pudet a domino in hoc fastigium esse positum, ut cui nunquam studuit et cui se satisfacere posse nunquam putavit, etiamsi maxime studuisset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Parcat dominus illis, qui tantum flagitium adversus me excogitarunt; constat enim coram oculis domini, quod de me iudicarunt ex suis ipsorum fastuosis et ambitiosis animis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Age, habent, quod quęsierunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Pacem opto bonę mentis mihi a domino, praeterea nihil.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">An tu putas me indigere amicorum consolatione, imo et solatio?</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Fac ergo, sentiam frequentius, quo tantopere indigeo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Te cum tuis, item et fratribus dominus conservet in perpetua tranquillitate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Decumbit consul noster <persName ref="p8129">Iacobus Maior</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. oben <ref target="file11356">Nr. 1313</ref>, 7 mit Anm. 6.</note>; orabis cum ecclesia tua dominum, ne nos tanto spoliet bono.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum domo tua et fratribus omnibus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Querimoniam hanc tibi uni etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName ref="p8418">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię episcopo, fratri in domino observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>