<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11395" type="Brief" source="HBBW-10" n="1352">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Lausanne an Heinrich Bullinger, 24. Januar 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="12" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl n="12" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl n="12" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,329r.–330v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dankt für Brief, Geld und Neujahrsgeschenk; will die geliehene Münze zurückerstatten und sendet die
								erbetene Handschrift. Es geht ihm gut, doch möchte er bald den Studienort wechseln, deshalb folgt er gerne
								der Aufforderung, seine Pläne darzulegen. Er braucht <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> nicht daran zu erinnern, wie nutzbringend ein
								Aufenthalt in der Fremde ist. Unter den bedeutendsten Städten ragen
								<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> und <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> heraus;
								<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> ist in den Wissenschaften überlegen, und der Aufenthalt dort
								wäre wohl gefahrloser, doch liegt die Entscheidung, die hoffentlich<pb type="edition" next="40"/> rasch
								erfolgt, bei [den Schulvorstehern]; er selbst zieht <placeName ref="l2464" cert="high">Frankreich</placeName>
								vor, weil er <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> schon kennt und seine
								Französischkenntnisse verbessern möchte. Es wäre gut, wenn ihm ein Landsmann als Gefährte mitgegeben würde,
								doch kann er sich auch andern anschließen. Außerdem bittet er um Erhöhung seines Stipendiums, um nicht in
								fremde Dienste treten zu müssen. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Buch „De origine erroris“ findet viel Zustimmung und soll in
								<placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> in französischer Übersetzung erscheinen, obwohl es angeblich
								einigen Bernern mißfällt. In <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> hat ein königlicher Professor
								für Arabisch [<persName ref="p6133" cert="high">Guillaume Postel</persName>] eine Grammatik für zwölf Sprachen
								veröffentlicht; da das einzige erhältliche Exemplar an <persName ref="p3429" cert="high">Viret</persName> ging, kann er ihm noch keines verschaffen, doch
								will er sich weiter darum bemühen. Schickt ein Gedicht über die [bevorstehende] Sonnenfinsternis. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10, Nr. 1352, S. 40</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11395">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1540-01-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11396"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11394"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11422"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11383"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11422"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11383"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11434"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11422"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11383"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11397"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11389"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11422"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11383"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11397"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11389"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11395%2FAutograph%2F00%20E_II_340__fol__329_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11395/Autograph/00 E_II_340__fol__329_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11395%2FAutograph%2F01%20E_II_340__fol__329_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11395/Autograph/01 E_II_340__fol__329_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11395%2FAutograph%2F02%20E_II_340__fol__330_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11395/Autograph/02 E_II_340__fol__330_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11395%2FAutograph%2F03%20E_II_340__fol__330_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11395/Autograph/03 E_II_340__fol__330_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> tuas, humanissime pater, una cum nummis tabellarius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ob jener in <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> ansässige Zürcher gemeint ist, der <persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> vorausgegangenen Brief überbracht hatte, bleibt unsicher; vgl. <bibl>HBBW</bibl> IX, <ref target="file11383">Nr. 1340</ref>, bes. S. 278, 40f.</note> bona cum fide reddidit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro iis itaque aliisque prioribus in me collatis benefitiis gratias ago, referre etiam paratus, si quid in me referendi facultatis fuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pro strena quoque abs te et matre<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3">Die Rede ist wohl von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Mutter <persName ref="p7042" cert="high">Anna Wiederkehr</persName> (vgl. auch unten Z. 950. Da <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> als Waise in <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Haus gelebt hatte (vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11193">[Nr. 1150]</ref>, S. 177, 20-22) und diesen oft als Vater anspricht, ist aber auch an dessen Ehefrau Anna Adlischwyler zu denken.</note> missa gratias condignas agere nunquam potero; tu, quaeso, matri eas amplissimas meo nomine agito.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Decreveram et illi aliquid, quod iuvaret, mittere, sed hoc tempore nihil ipsa dignum sese obtulit; non tamen illius ero immemor.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Coronatum, quem <placeName ref="l280" cert="high">Lausannensi</placeName> iuveni<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt (wohl nicht identisch mit dem oben erwähnten Boten).</note> mutuum dederas, recepi sic, ut literae<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nicht erhalten.</note> ad <persName ref="p1283" cert="high">Conradum</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName>.</note> scriptae iubebant; tu eundem de meis recipito.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Chirographum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Möglicherweise handelt es sich um die von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> erbetene Mitschrift einer Vorlesung <persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName>; vgl. <bibl>HBBW</bibl> IX <ref target="file11383">[Nr. 1340]</ref>, S. 278, 37-39 mit Anm. 8.</note> sic, ut petiisti, mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod alias res attinet, bene se habent omnia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Valemus hic omnes; utinam et vos simili valetudine fruamini.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quis vero posthac rerum mearum status futurus sit, certior fieri cuperem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Diutius enim in loco ignobili et obscuro hęrere non consultum ei fuerit, qui varias urbes moresque cognoscere desyderat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Petiisti a me, ut adumbrarem instituti mei rationem, urbes quoque, quas visere in animo sit, describerem, quod hercle lubens apud te facturus sum, cuius in hac re auxilium consiliumque imploro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero commodi, quos fructus et utilitates tam in ecclesia quam in republica versaturo variorum locorum cognitio morumque, consuetudinum et legum variarum experientia pariat, non opus fuerit apud te pluribus ostendere, quem et ipsum hęc experientia didicisse novimus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> bezieht sich auf <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Aufenthalt in <placeName ref="l974" cert="high">Emmerich</placeName> und <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, vgl. <bibl>Pestalozzi</bibl> 10-18.</note>, et huiusmodi consilia tibi neutiquam displicere certi sumus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Restat itaque solum, ut consilium abs te expetam, quę nam urbes mihi visendae sint.<pb type="edition" next="41"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem urbium in orbe clarissimarum duo veluti lumina, ut nosti, <placeName ref="l378" cert="high">Lutetia</placeName> scilicet et <placeName ref="l522" cert="high">Venetiae</placeName>, quarum quancunque adire per vos mihi permissum fuerit, parato animo onus subibimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Floret maxime literarum studiis <placeName ref="l378" cert="high">Lutetia</placeName>, florent variarum rerum experientiis <placeName ref="l522" cert="high">Venetiae</placeName>, adeo ut illic quidem literas, hic vero cum literis omnium fere eorum, quę noster orbis habet, cognitionem venari possis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Certe, quod literas attinet, nullibi magis quam <placeName ref="l378" cert="high">Lutetiae</placeName> eas florere dixeris, quare et illuc animum adpuli, si meum institutum a vobis non improbari sensero.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Accedit quoque, quod <placeName ref="l378" cert="high">Lutetiae</placeName> quam <placeName ref="l522" cert="high">Venetiis</placeName> agere tutius fortasse fuerit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tibi vero reliquisque id dispicere permitto.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hoc solum rogo summisque enitor precibus, ne mora hic trahatur longior.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ut nosti enim, ad annos accedo in dies, et<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> et <hi>gestrichenes</hi> tempusque est.</note> nunc id tempus est, quod peregrinis oris visendis impendi debet, nec commodius in aliud differri poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quare non dubito, quin meum non improbaturi sitis consilium.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod enim Galliam magis quam Germaniam appeto, sine ratione nequaquam fit; huius enim maxima clarissimaque pars iam ante visa est<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Auf seiner Englandreise war <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> 1537 dem <placeName cert="high" type="citizen_name">Rhein</placeName> entlang gereist; s. Paul <hi>Boesch,</hi> <persName ref="p8011" cert="high">Rudolph Gwalthers</persName> Reise nach <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l830">England</placeName> im Jahr 1537, in: <bibl>Zwa</bibl> VIII/8, 1947, S. 433-471.</note>, huius ne gustum quidem adhuc cępimus, velimque omnino linguę eius cognitionem complere, cuius nunc fundamenta iecimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quare, ut hoc mihi concedatur, maximopere peto; quantum enim in me fuerit,<pb type="scan" next="329v."/> diligentissime curabo, ne aut vos aut me instituti huius poeniteat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quę vero res ad peregrinationem hanc necessariae sint, nec te nec alios ignorare arbitror.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Comitem enim amicum fidum imprimis cuperem; sic enim consultius tutiusque foret conterraneo aliquo comitatum exteras terras petere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Qui tamen si denegabitur, ad institutum hoc impediendum sufficiens caussa non sit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Facile enim alios invenire dabitur, quibuscum <placeName ref="l378" cert="high">Lutetiam</placeName> tuto adire liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Secundum vero, quod peto, stipendium est amplius; hoc enim, quod nunc solvitur, quam minime huic rei sufficiens sit, ipse iudicare poteris, pręsertim cum non concedatis (quantum ex literis tuis intellexi), ut alienis operam meam condicam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. die entsprechende Anfrage in <persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> Brief vom 12. Dezember 1539 (<bibl>HBBW IX</bibl> <ref target="file11379">[Nr. 1336]</ref>, S. 261, 20-30).</note>, quod tamen omnino faciundum fuerit, ubicunque terrarum sim, nisi vestro auxilio adsitis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quare si quid precibus apud vos impetrare mihi licet, ne in hac re duriores sitis, vęhementer obsecro, ne pecuniarum ope destitutus tempus quoque, rem omnium nobilissimam nec ullis thesauris recuperandam, in aliorum laboribus nec mihi perinde conducentibus terere cogar, quod sane hodie pluribus non sine summo incommodo evenire videmus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Rerum mearum conditio vobis ignota non est: Pauper sum, neminem pręter te, qui mihi patris loco fuisti<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. oben Anm. 3.</note> et es, habeo; patres reliquos collegii nostri praesides duco et ad eos solos confugiendum censeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Qui si operam suam negaverint, quo me conferam, nemo est, nisi forte<pb type="edition" next="42"/> alienis me addicam, quod tamen vobis reclamantibus nunquam facturus sum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Putabunt autem forsitan multi hoc, quod iam solvitur, nimium esse, nedum ut auctio aliqua addenda sit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zur Höhe des Stipendiums vgl. <bibl>HBBW</bibl> VIII <ref target="file11234">[Nr. 1191]</ref>, S. 254, Anm. 3.</note>; quod tamen quam inconsulto dicatur, non ignoras.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Multum quidem est, quod et ipse fateor; multum vero et mihi insumendum est, imo totum fere hoc, quod datur, in victus coemptionem expendendum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Unde autem sumenda reliqua, quę literarum studioso necessaria sunt?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quare, humanissime pater, hoc unum abs te rogito, ut causam meam apud hos suscipere digneris, ne pauperie impeditus ad eam, quam alioquin possem, frugem pervenire nequeam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod si vero denegaverint, hoc saltem petito, ut anno uno et altero plus solvant, dehinc vero domum revocent minusque persolvant, ne tempus hoc et otium, quod ab illis mihi concessum est, egestas corrumpat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hęc autem cum et ipse animi tui iuditio perspicias, non operaepretium videtur pluribus urgere; tibi et me et fortunas meas commendo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Liberius ad te ideo scribo<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> scribo <hi>irrtümlich wiederholtes, gestrichenes</hi> ideo.</note>, quia tibi res meas vere cordi esse intelligo nec alium novi, ad quem confugere mihi liceat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quare obsecro, ut hęc mea aequi bonique consulas.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Responsum quoque ut, quam primum fieri potest, mittatur, curato, ne mora hic trahatur longior, quin ut statim ineunte vere hinc solvere liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="330r."/>Liber tuus De erroris origine<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">De origine erroris libri duo, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> (Froschauer) 1539 (HBBib1 112).</note> scriptus omnibus hic mire arridet, omnium teritur manibus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevę</placeName> quoque in Gallicam linguam iam transfertur, ut etiam in ea lingua excudatur<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die erste bekannte französische Ausgabe erschien erst 1549 bei Jean Girard in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> (HBBib1 115).</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quanquam a nonnullis mihi relatum sit quaedam a <placeName ref="l41" cert="high">Bernensium</placeName> nonnullis tanquam minus pie scripta impeti; certi tamen nihil nec authorem certum assequi licet.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed parum id fuerit, si hodie contingat, cum nec ipse Christus, quę cunctis placuerint, unquam locutus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Impressa est <placeName ref="l378" cert="high">Lutetiae</placeName> duodecim linguarum literis differentium grammatica<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15">Guillaume <hi>Postel,</hi> Linguarum duodecim characteribus differentium alphabetum, introductio, ac legendi modus longe facilimus, [<placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1538]. - <persName ref="p6133" cert="high">Guillaume Postel</persName>, 1510-1581, von <placeName ref="l1769" cert="high">Dolerie bei Barenton</placeName> (Dép. Manche, Frankreich), studierte ab 1527 in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> und erwarb sich schon bald den Ruf eines großen Sprachgelehrten. 1538-1542 lehrte er als "lector regius" am Collège de France, nachdem er 1535-37 ein erstes Mal nach <placeName ref="l1148" cert="high">Konstantinopel</placeName> gereist war. Seine Leistungen als Orientalist hängen eng mit seinen religiösen Anschauungen zusammen; er verstand sich als Prophet einer Versöhnung der Religionen durch friedliche Missionierung (besonders der Muslime). 1544 trat er dem Jesuitenorden bei, doch wurde er schon 1545 wieder ausgeschlossen. In <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> verstärkte die Begegnung mit der Mystikerin "<persName ref="p7205" cert="high">Madre Zuana</persName>" die enthusiastisch-spekulativen Züge seiner Frömmigkeit. Von Katholiken wie Protestanten argwöhnisch beobachtet, führte er ein unstetes Wanderleben und hielt sich u. a. in <placeName ref="l22" cert="high">Palästina</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> auf. Von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> aus besuchte er 1553 <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, an den er schon 1551 geschrieben hatte; in der Folge kam es auch zu einem kurzen Briefwechsel mit <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> und Pellikan. 1555 erklärte ihn die venezianische Inquisition für verrückt. Dem Gefängnis der Inquisition in Rom konnte er 1559 entfliehen, doch verbrachte er nach seiner Rückkehr nach <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> die letzten Lebensjahre in Klosterhaft. - Lit.: <bibl>Georges</bibl> <hi>Weill,</hi> Vie et caractère de <persName ref="p6133" cert="high">Guillaume Postel</persName>. Thèse présentée à la Faculté des Lettres de <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, traduite du latin et mise à jour par François Secret, Milano 1987. -Itinéraires 4; William J. <hi>Bouwsma,</hi> in: 0ER III 321; Jean-Claude <hi>Margolin,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> VIII 454 (mit weiterer Lit.). - Zu Postels Beziehungen zu <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> und Pellikan s. bes. <hi>Weill/Secret,</hi> aa0, S. 103-105 und 229f; François <hi>Secret,</hi> Notes sur <persName ref="p6133" cert="high">Guillaume Postel</persName>, in: Bibliotheque d'Humanisme et Renaissance XXII, 1960, S. 381f (vgl. <bibl>Blarer BW</bibl> III 137) und 383, Anm. 1; Christoph <hi>Zürcher,</hi> <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikans</persName> Wirken in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> 1526-1556, Zürich 1975. -ZBRG IV, S. 184-189.</note>, quam professor Arabicus a rege conductus aedidit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Unicum tantum ad<pb type="edition" next="43"/> nos exemplar pervenit, quod <persName ref="p3429" cert="high">Viretus</persName> habet.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Inquisivi, si<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> si <hi>gestrichenes</hi> ali.</note> quod nancisci possem, diligenter, ut tibi mitterem, sed nullum invenire licuit.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Mittam, si quod<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> aliquod.</note> adeptus fuero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic, quę nuper in solis ecclipsim lusimus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> Gedicht vom 21. Januar 1540 mit dem Titel "In eclipsim solis anno 1540" <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">(Zürich</placeName> ZB, Ms A 11, Nr. 194) bezieht sich auf die Finsternis vom 7. April dieses Jahres (vgl. Theodor von <hi>Oppolzer,</hi> Canon der Finsternisse, Wien 1887. - Denkschriften der Kaiserlichen Akademie der Wissenschaften. Mathematisch-naturwissenschaftliche Classe 52, Nr. 6524).</note>, quę ut aequi bonique consulas rogo.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Per figulum <persName ref="p19949" cert="high">Morgenstern</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Welcher Angehörige dieser Zürcher Hafnerfamilie gemeint ist, bleibt offen (zur Familie vgl. <bibl>Rudolf</bibl> <hi>Schnyder,</hi> Der spätmittelalterliche Ausbau des Lindenhofs in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, in: Zeitschrift für Schweizerische Archäologie und Kunstgeschichte 28, 1971, S. 152).</note> plura scribam; hic enim brevi ad vos venturus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, cura, ne res meae diutius differantur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salvum te cupit <persName ref="p1283" cert="high">Conradus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p1283" cert="high">Konrad Geßner</persName>.</note> noster et eius uxor<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p4950" cert="high">Barbara Singysen</persName>.</note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutabis et tu nomine meo quam familiarissime uxorem et matrem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. oben Anm. 3.</note> tuam cum omni familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l280" cert="high">Lausannae</placeName>, 9. calendas februarii 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8011" cert="high">Rodolphus Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Daneben</hi> Notiz <hi>von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Hand:</hi> Frisii, Gessneri, <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltheri</persName>, Werdm[ülleri] et aliorum literae. 1540.</note>:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae episcopo vigilantissimo, patri suo imprimis colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>