<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1139" type="Brief" source="TUSTEP" n="21003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] an Heinrich Bullinger / Zürich, [5. Januar 1551]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1139</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21003" type="transcription">S. 2289</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,766 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Post datas ad te literas mox tuas heri accepi cum scripto illo fragmento ex Mutii libro</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 97f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,12</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l555" cert="low"/>
					<date when="1551-01-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="203">Latein</language>
				<language ident="de" usage="797">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1139!Autograph!00%20E_II_357__S__766_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1139/Autograph/00 E_II_357__S__766_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1139!Autograph!01%20E_II_357__S__767_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1139/Autograph/01 E_II_357__S__767_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Post datas ad te literas mox tuas heri accepi cum scripto illo fragmento ex <persName ref="p5893">Mutii</persName> libro, pariter et martyrum historia, pro quibus gratias tibi maxime habeo, praecipue vero pro magnifico illo ac plane splendido titulo <foreign xml:lang="de">"Dem hochgelerten, wirdigen, frommen und getruwen herren etc. seinem insonders gunstigen herren"</foreign> etc. qui nihil mihi aliud quam exprobratio esse videtur meę rusticitatis, qui te virum tanto me praestantiorem haud tamen dignis te titulis ornare hunc in modum soleam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed ignosces, quicquid hac in re hactenus peccavi; quod namque feci, pro mutę charitatis nostrę iure recte mihi facere videbar; nunc autem connitar, ne quid porro huius unquam in me desideres etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Des conciliums halber hab ich offt gedacht und gesagt, wa gott nitt etwas anders einströuwt, werde es das recht gelegen und dem kaiser erwünscht mittel sein, die <placeName ref="l862">Aidgnossen</placeName>, so mit gottes wort daran seind, underzetrucken und dann die andern ouch under das joch ze tringen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Der truw starck gott welle darvor sein und die jungen widerum zuͦ alten frommen <placeName ref="l862">Aidgnossen</placeName> machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Ach wie ain sälig volck wer mir das!</s>
					<s n="7" xml:lang="de">geb gott diß gnad, aber, aber etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Mitt dem gelöff der knecht und das ir ainen ellenden paurenkrieg besorgen, ist warlich billich zuͦ sorgen, es möcht alles böß noch erger werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Daneben ist mir zuͦ gefallen ain red, hab ich vor drey oder vier jaren ettlich mal von dem alten <persName ref="p6407">Peter Scheren</persName>, meines schwagers vatter, gehort, der sagt: "Es mag denen sachen allen nymmer mehr gerathen werden, gott gebe dann widerum ain vernünftigen paurenkrieg etc."</s>
					<s n="10" xml:lang="de">und wie wär im, wenn gott ain sölchen anrichte, wie wol es pugnantia sind und ain hultzi schuͤrysen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Aber doch hat es vor an dem gefelt, das sy kain recht hopt noch oberen hetten, kaine fursten noch stett mitt inn waren etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">So hat doctor <persName ref="p1974">Luter</persName> warlich den herren gar ernstlich zuͦ gereddt nach dem selbigen krieg mitt trungelichem vermanen, sy wellind sich ires gwalts nitt missprauchen wider gott und sein wort; dann er hab yetz ain putzen und den tüfel im glaß sechen lassen, damitt sy sächend, wie bald er sy all aussmachen köndt, und doch dißmal widerum gedempt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Werdind sy aber nitt abston und sich anderst drin schicken, werde es inen wyrß dann den puren ergohn.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Wie wann er diß orts ouch ir prophet gewesen were?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Wolan, bitten, flehen, sich zuͦ gott mit ernst bekeren wirt die best gegenwehr sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Es ist grosß und vyl ungluck im sack; wa es doch ymmer ussbrechen werde, huͤt sich der nechst und mach friden mitt gott.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Mittamus ad illum legationem lachrymarum et precationum nostrarum cum solida resipiscentia et seria invocatione nominis ipsius etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Darnach habend wir kain verlierends mehr druff.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Des conciliums halber bin ich verruckter zyt gloubwirdig bericht, d[as] kai[serliche] m[ajesta]t kurtzum welle, das der gegentail ouch zuͦ dem con[cilio] beruͤfft und verhört werde etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Aber das mag nieman fröwen; d[ann] es doch nichts anders dann zuͦ ainem schein und irem grösseren glympff etwas fuͤrschub bringen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Die praeiudicia sind... ding ze starck beschlossen etc. das gar nichts guͦts da zuͦ hoffen... der teuffel und vatter der luge hat sy gar besessen, das sy der war[hait] nitt mögend noch wellend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Gott erbarm sich iren und unser aller.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Dem sind befolchen und bittend mitt ernst fuͤr mich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" ana="salute">Gruͤtzend [die] ewern all mitt allen lieben herren und bruͤdern.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">5. januarij.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Dem ehrwirdigen, hochgelerten und weytberuͤmpten, christelichen herrn <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, der kirchen Christi zuͦ Zuͤrich getruwesten vorsteher, sinem groß[gunstigen] herren und hochvertrau[wten] freund, zuͦ handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>