<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11394" type="Brief" source="HBBW-10" n="1351">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / Bern an Heinrich Bullinger, 15. Januar 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="12" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl n="12" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl n="12" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,209r.-v. + 202r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dankt für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Freundschaft; viele Pfarrer, denen er dessen Brief über die Sakramentslehre zeigte,
								haben ihn abgeschrieben. Die Pfarrer [der Stadt <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>], besonders
								 <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName>, reden neuerdings zurückhaltender vom Essen des Leibes Christi,
								vielleicht, weil <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> auf Reisen ist und ihnen nicht beispringen kann.
								 <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName> erklärte ihm, er sei des schädlichen Streits müde und werde
								nächstens in einer Predigt klarstellen, daß nach seiner Auffassung der Leib Christi im Himmel sei, daß aber
								die alles erfüllende Gottheit Christi so untrennbar mit seiner menschlichen [Natur] verbunden sei, daß man
								durchaus sagen könne, unter dem Brot werde der wahre Leib Christi empfangen; wenn auf diese Weise gelehrt
								wird, tritt die tropische Rede klar als solche zutage. <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName>, der
								von  <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName> um eine Stellungnahme gebeten wurde, möchte <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Urteil
								dazu hören. Entschuldigt sein langes und unsorgfältiges Schreiben; es soll geheim bleiben.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10, Nr. 1351, S. 37</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11394">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1540-01-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="5">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11394!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28209%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11394/Autograph/00 Ms F 62 (209)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11394!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28209%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11394/Autograph/01 Ms F 62 (209)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11394!Autograph!02%20Ms%20F%2062%20%28202%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11394/Autograph/02 Ms F 62 (202)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11394!Autograph!03%20Ms%20F%2062%20%28202%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11394/Autograph/03 Ms F 62 (202)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod ante sępe multis argumentis, vir humanissime, perspexi, quam videlicet tibi cordi, id iam quoque expertus sum; non potuisti enim committere, quin tabellarium<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note> adhortareris, ut mihi salutem tuo nomine adprecaretur, cuius rei gratia, quoquo me vertam, paria referre nequeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed ea amicorum est sedulitas et solicitudo pro amicis, ut non minus eorum rebus quam suis commodis studeant, nedum ut usquam oblivio subrepat, quod plane tu, tametsi occupatissimus, erga me, vilissimum hominem, pręstitisti abunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quapropter ego vicissim nihil aliud refferre potero ab officiis tuis cumulatissimis adobrutus, quam ut te tuaque perpetuo venerer, amplecter et exoscular.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Et quas nuperrime ad me literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist wohl der bereits am 28. November 1539 verdankte, nicht erhaltene Brief mit Erläuterungen zur Abendmahlslehre (vgl. <bibl>HBBW IX</bibl>, S. 251, 1-4, und unten <ref target="file11419">Nr. 1376</ref>, 12-32).</note> dedisti, scito eruditis concionatoribus, quibus eas<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>korrigiert aus</hi> earn.</note> ostendi, maxime placere, quod tam paucis verbis summam totius rei sacramentarię absolveris tam perspicue, ut nihil desiderari potuerit, multique ea verba descripsere, ut iis uti et frui, si occasio tulerit, possint etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Neque clam te esse volo concionatores nostros de cruditate sua, ut sic dicam, vel potius acerbitate substantialis esus (quod esum quoque veri corporis dominici appellare auspicantur) remisisse, potissimum  <persName ref="p8401">Conzenus</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8401">Peter Kunz</persName>.</note>, qui videtur, si sibi constabit, se pati velle in ordinem redigi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nescio, quę causa sit; sed ut ego suspicor inter alia - fortassis non iure<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> jure <hi>gestrichenes</hi> vere.</note> -, quia audivere <persName ref="p467">Bucerum</persName> nescio quorsum in longinquam peregrinationem profectum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu <persName ref="p467">Bucers</persName> Reise nach <placeName ref="l213">Hessen</placeName> und <placeName ref="l749">Sachsen</placeName> s. oben <ref target="file11388">Nr. 1345</ref>, 1-3 mit Anm. 4.</note>, ut haud facile, si necessitas requirat, in promptu esse possit illis ad suppetias<pb type="edition" next="38"/> ferendas utresque veteres consarcinandas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Verum quicquid sit, modo Christus praedicetur idque in eius gloriam cedat, ne nos diutius<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">diutius <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> offutiis et praestigiis circumducamur<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>korrigiert aus</hi> circumduceremur.</note> et obtenebraremur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Nescio, quid  <persName ref="p8401">Conzenum</persName> perpulerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Mecum familiariter egit de re sacramentaria dominicę coenę et palam mihi dixit se eius rei causa me convenire, primum quod se non parum dissensionis huius pigeat et tedeat, quę cum inauspicata hactenus fuerit et importuna, multis fortassis offensionis et scandali causa fuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ideoque se velle, quo pacto fieri posset, hoc vulnus coalescere, ne peius quid posthac contingat, tametsi ille commodiorem<pb type="scan" next="209v."/> aliam rationem nesciat, quam si<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">si <hi>ersetzt gestrichenes</hi> ut.</note> maiestas Christi aliquanto vividius et vehementius in communione dominici corporis explicaretur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Et quoniam ipsum brevi<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>vor</hi> brevi <hi>gestrichenes</hi> ad fut.</note> de hac re concionari oporteat, ipsum se modum quaerere, quo omnibus perspicuum reddatur, quod nihil scripturis et rationi dissentaneum in hac re sentiat; nam se explorasse multos de se suspicari, quasi ollas Aegyptiacas<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 16, 3</ref></cit>.</note>, ut sic dicam, nobis obtrudat, cum res se aliter habeat; nam ipsum haud negare corpus dominicum in aliquo coeli loco localiter contentum adeoque situm esse, huic tamen corpori divinitatem atque patris splendorem omnia in omnibus facientem et adimplentem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 1, 23</ref></cit>.</note> unitum, et id, quod ratione tantum ab alio separari possit, alterius sic esse, ut merito dicamus divam virginem deum peperisse, deum passum et e contrario filium hominis de coelo descendisse etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Se itaque in dominica coena per hec verba: „Hoc est corpus meum“ [Mt 26, 26 par.] etc. non aliter intelligere corpus dominicum sub pane dari a Christo, quam quia id negotium a Christo institutum in hoc patris splendore et coruscante filii luce<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 17, 24</ref></cit>.</note> adeoque eius calore peragatur, quod ille dominici corporis coruscans splendor glorificati Christi omnia in omnibus agat et impleat, ut ex ista participatione divinitatis et humanitatis et insolubilem unitatem dei et hominis etiam corpus verum sub pane dari vi verborum instituentis dei dicere debeamus, quod ille patris splendor non minus efficax sit<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>nach</hi> sit <hi>gestrichenes</hi> et divinitas hominis Christi sit et homo Christus deitatis sit.</note>, quam si Christus in pane localiter inclusus esset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Tametsi vero hoc non sit, non minus tamen panem corpus dici debere, quia hoc negotium in isto patris splendore peragatur, ut quia fructus omnium<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">i <hi>vor</hi> omnium <hi>gestrichenes</hi> et omnis eius [- --].</note> corporis<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">corporis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> eius operum adsit, ideo et corpus sub pane esse dici debere, quia corporis et splendoris divinitatis Christi inseparabilis sit nexus et copula, atque ista ratione deum et hominem integrum Christum sub hoc pane percipi<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>vor</hi> percipi <hi>gestrichenes</hi> acci.</note> et exhiberi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Que verba omnia tametsi duntaxat unitatem Christi personalem innuant nec probent panem in unitatem personę assumptum<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">nec probent ... assumptum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, tamen<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">tamen <hi>ersetzt gestrichenes</hi> et.</note>,<pb type="edition" next="39"/> quo pacto se torqueant ad sua stabilienda, produnt; nihil aliud dicere videntur, quam quae nemo hactenus reprobavit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Si itaque ad hunc modum loquerentur, tropus per seipsum elucesceret.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Petiit itaque, super his ut ego cogitem, quomodo in hac re agendum sit, et brevi illi consilio meo adsim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Quę tibi indicata volui, ut perpendas mihique scribas, quid tibi videatur, ut lucrari possit homo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Vale felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l41">Bernę</placeName>, raptim, 15. ianuarii anno 1540<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>korrigiert aus</hi> 153.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p3700">Eberardus</persName>.<pb type="scan" next="202r."/></s>
					<s n="22" xml:lang="la">Acceperam exiguam schedam nec putavi<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>vor</hi> putavi <hi>gestrichenes</hi> potu.</note> me tantum verborum profundere<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>in der Vorlage</hi> profunder.</note> oportere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Itaque boni consule.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Scripsi ad multam noctem post coenam nec vacavit recognoscere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Et in sinum tuum dicta putes, nemini manifestato nec<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>vor</hi> nec <hi>gestrichenes</hi> et.</note> proferas; sint arcana Cererisque sacra<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">d. h. so geheim wie die Eleusinischen Mysterien; vgl. Horaz, Carmina, 3, 2, 26.</note>, non in propatulum producantur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Totus tuus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName ref="p3700">Eb.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la">Viro humanissimo et doctissimo d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiastę <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> primario, domino suo et fratri semper colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">M. <persName ref="p495">Heinrich Bullingern</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>