<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11419" type="Brief" source="HBBW-10" n="1376">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / Bern an Heinrich Bullinger, 21. März 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11419</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1376</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b12" n="1376" type="transcription">S. 76</bibl>
				<bibl source="b12" n="1376" type="regest">S. 76</bibl>
				<bibl source="b12" n="1376" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,121r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der Bote sowie der vorausgegangene Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> geben ihm Anlaß dazu, ihn mit diesem Schreiben zu belästigen. Dankt für das Buch [„Der christliche Ehestand“]. Zitiert einen Abschnitt über das Essen des Leibes Christi im Abendmahl aus einem früheren Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> und rühmt erneut die Klarheit seiner Äußerung. Hat von einem Brief <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> an <persName ref="p654" cert="high">Comander</persName> gehört, in dem <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> scharf angegriffen wird; ist bereit, ihm eine Abschrift zu verschaffen, damit er sich dagegen zur Wehr setzen kann, bittet ihn aber, dies mit Zurückhaltung zu tun. Macht sich Hoffnungen auf eine Sinnesänderung der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Pfarrer [ <persName ref="p8401" cert="high">Peter Kunz</persName> und <persName ref="p5837" cert="high">Sebastian Meyer</persName>], nachdem er mit ihnen sprechen konnte, und wird bald berichten, ob sich ihre Haltung wirklich geändert hat.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10, Nr. 1376, S. 76</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1540-03-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="992">Latein</language>
				<language ident="de" usage="8">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11419!Autograph!00%20E_II_346__fol__121_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11419/Autograph/00 E_II_346__fol__121_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11419!Autograph!01%20E_II_346__fol__121_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11419/Autograph/01 E_II_346__fol__121_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax, vir ornatissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">A coena venit ad me publicus hic tabellio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note> et petiit, si quę ad te scribenda haberem, sibi perferenda dare velim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nolui itaque tam humaniter ab eo invitatus committere, quin morem geram, tametsi te gravissimis negotiis occupatum sciam, ut incivile ducam te interpellare tibique nęniis meis obgannire, ad hoc quod non parum literę tuę<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> me ad rescribendum<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">rescribendum <hi>für gestrichenes</hi> hoc <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> adhortatę sint, ut, si minus opportunę te accedant, culpa tamen tua, non mea fiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Ago immensas tibi gratias pro libello<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zweifellos <persName ref="p495">Bullingers</persName> "Der christliche Ehestand"; vgl. oben <ref target="file11409">Nr. 1366</ref>, 2-6 mit Anm.1.</note> mihi misso.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non est, ut tantam liberalem tuam munificentiam demereri queam neque paria referre, quod nihil mihi unquam gratius extiterit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> exterit.</note> quam tantum taleque chartaceum munus elaboratum ex reconditioris theologię penu etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Verba de coena dominica, quae ad me prioribus<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> prioribus <hi>gestrichenes</hi> pridem.</note> literis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Rede ist offenbar von jenem verlorenen Brief, den <persName ref="p3700">Rümlang</persName> am 28. November 1539 verdankt und am 15. Januar 1540 nochmals gerühmt hatte (vgl. <bibl>HBBW IX</bibl>, S. 251, 1-4, bzw. oben <ref target="file11394">Nr. 1351</ref>, 10-13).</note> scripsisti, hec sunt: „Doleo quidem N.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind <persName ref="p5837">Sebastian Meyer</persName> und <persName ref="p8401">Peter Kunz</persName>, über deren Abendmahlslehre <persName ref="p3700">Rümlang</persName> am 20. Oktober 1539 berichtet hatte (s. <bibl>HBBW IX</bibl>, <ref target="file11363">Nr. 1320</ref>).</note> prorsus omnia ad substantialem nescio quem usum referre, cum commendatione manducationis veri corporis Christi poterant esse contenti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Edimus nos corpus domini non fictum aut pictum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vielleicht ein Anklang an <persName ref="p19874">Plautus</persName>, Asinana, 174.</note>, phantasticum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Mit diesem Begriff wird auf die Lehre Marcions angespielt, der den Leib Christi als <foreign xml:lang="el">ϕάντασμα</foreign> bezeichnete; vgl. dazu <bibl>Z</bibl> VI/III 264, 12-19 mit Anm. 5.</note> aut poeticum, sed verum, ut vere de<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> de <hi>gestrichenes</hi> passum.</note> virgine natum est, passum,<pb type="edition" next="77"/> exsuscitatum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> exuscitatum.</note> et in coelos assumptum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. die altkirchlichen Bekenntnisse.</note>; sed edere nobis credere est<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auslegung von Joh 6, 48-58 (<bibl>Z</bibl> III 339, 1. 27-29; 777, 7f u. o.).</note>, credere non tantum cogitare aut imaginari, sed frui re presenti, affici, saturari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Credebat in evangelio ille centurio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 8, 5-13 par</ref></cit>.</note> et presentem sentiebat in puero medelam, licet Christus corporaliter in ędes eius nunquam pervenisset.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Qui credunt in Christum verum deum et hominem, vere manducant Christum totum, traiiciunt illum in se totum ita, ut vivat in eis et ipsi in eo<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 56 (Vulg. 57)</ref></cit>.</note>, non modo corporali, sed virtute et operatione divina.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sentiunt ergo pii securitatem<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in der Vorlage</hi> sequritatem <hi>(korrigiert aus</hi> sequuritatem).</note>, et illa securitas<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>in der Vorlage</hi> sequritas <hi>(korrigiert aus</hi> sequuritas).</note> saturitas est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hęc vera Christi manducatio est; huius symbolum coena exterior est, memoria mortis domini, exercitatio et refricatio huius fidei, gratiarum actio pro donis dei acceptis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Deutung des Abendmahls als memoria (bzw. commemoratio) und gratiarum actio war schon für <persName ref="p4091">Zwingli</persName> fundamental (vgl. etwa <bibl>Z</bibl> IV 938, 3 1-36; V 743, 11-13; VI/III 165, 10f).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quid ergo opus est animos piorum ita involvere, ut tandem nesciant, quid sit coena aut quid sit manducare Christum?</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Et veteres ad evidentiam veritatis sancte usi sunt vocabulis ’signum’, ’significare’, ’sacramenta sunt mysteria et symbola’ etc.“</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hęc sunt ista plausibilia in literis tuis, quę satis laudibus extollere nequeo, tam sunt rerum pondere gravia verborumque volubilitate et concinnitate venusta atque expedita<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">atque expedita <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Audivi, frater in Christo charissime, de quadam epistola ad <persName ref="p654">Comandrum</persName>, in qua <persName ref="p467">Bucerus</persName> non leviter te perstringat et arrodat<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl>HBBW IX</bibl> <ref target="file11326">[Nr. 1283]</ref>, S. 165, Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Si eius tibi sit copia, bene, tunc poteris tibi prospicere teque purgare; sin minus, curabo, ut eius exemplum mihi transcribatur, quo ad te mittam<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>korrigiert aus</hi> mittatur.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Dolet spiritum quorundam tam impotentem et suspicacem, ut nihil non in deteriorem partem arripiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Velim eruditionem et facundiam in aliud quam fratris eversionem et excidium collocari.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nequeo<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> Nequeo <hi>gestrichenes</hi> neque.</note> malignitatem huiusmodi satis deplorare, qui fratres de re christiana tam optime meritos, ne quid suę famę pereat, tametsi suo merito fiat, tantum non<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">tantum non <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> protritos et exterminatos vel saltem in<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> in <hi>gestrichenes</hi> erroris.</note> aperta et exposita veritate erroris convictos volunt.<pb type="scan" next="121v."/></s>
					<s n="20" xml:lang="la">At decet christianum, utcunque tumultuetur mundus, intrepidum stare neque commoveri adeoque<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> adeoque <hi>gestrichenes</hi> tametsi.</note> iustum et tenacem propositi virum nullo quocunque ardore mente quati solida, deo suum negotium committendum nosque sub cruce calumniis quantumvis virulentis exagitatos in humilitate pacientię tandem evasuros<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>vor</hi> evasuros <hi>gestrichenes</hi> evad[...].</note> in lętum et exoptatum<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">et exoptatum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> successum sperare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Si te purgare vis, cave, ne a solita tua verborum<pb type="edition" next="78"/> mansuetudine excidas; id lectori, qui nullis ducitur affectibus, gratissimum fuerit posterisque praeconio celebrandum videbitur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Spero ego hic apud nostrates concionatores<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p5837">Meyer</persName> und <persName ref="p8401">Kunz</persName> (vgl. oben Anm. 5).</note> atque sentio meliorem animum, quam hactenus prae se tulerint; amice non semel mecum contulere, et quantum possum, conceptam sententiam emol[lio]<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Randtext im engen Einband verdeckt.</hi></note> et declino.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Verum<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>vor</hi> Verum <hi>gestrichenes</hi> Sed.</note> his diebus experiar et audiam deo volente, quid parturierint et quam me spes non frustratura sit, et quicquid eveniet, proxime ad te scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale felicissime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Saluta, quaeso, universum doctorum collegium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l41">Bernę</placeName>, ad multam noctem<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">ad multam noctem <hi>am</hi> Rande <hi>nachgetragen.</hi></note>, dominica palmarum anno 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p3700">Eb. a Rümlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la">Excellentissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, fratri in Christo charissimo et domino suo semper observando.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Meister <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, predicanten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>