<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11417" type="Brief" source="HBBW-10" n="1374">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Paul Constantin Phrygio (Seidensticker, Acupictricis, Costentzer), Melchior Volmar (Rufus, Wolmar), 18. März 1540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="12" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl n="12" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl n="12" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,118r.–119v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Zürcher Obrigkeit hat zwei Kollegien eingerichtet, in denen arme und begabte Schüler ausgebildet
								werden, die später einmal, zum Wohle des Staatswesens, in Kirchen- und Schulämtern Dienst tun werden.
								<persName ref="p3988" cert="high">Johannes Wolf</persName>, <persName ref="p8461" cert="high">Johann [Jakob] Wick</persName> und
								<persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName>, die Überbringer dieses Schreibens, zu denen sich
								später noch <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> gesellen wird, werden zum Weiterstudium
								nach <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> geschickt, um in der Fremde Erfahrungen zu sammeln;
								es wurde ihnen aufgetragen, täglich je eine Stunde über die Heilige Schrift, über einen geeigneten
								griechischen Autor, Dialektik und Rhetorik zu hören, sich auch etwas in Mathematik zu üben und sich wohl zu
								verhalten. Bitte, sie zu unterstützen und in bezug auf Lebenswandel und Studien zu beaufsichtigen sowie ihre
								Stipendiengelder zu verwalten; Zürich erwartet, daß den Studenten
								keine Nachteile ihres Glaubens oder ihrer Herkunft wegen erwachsen, und wird an württembergischen Studenten
								Gegenrecht üben.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 10, Nr. 1374, S. 72</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11417">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og67pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1540-03-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8424" cert="high"/>
					<persName ref="p8113" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11418"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11416"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1247"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1247"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="17">Latein</language>
				<language ident="de" usage="983">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11417%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__118_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11417/Autograph/00 E_II_346__fol__118_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11417%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__118_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11417/Autograph/01 E_II_346__fol__118_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11417%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__119_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11417/Autograph/02 E_II_346__fol__119_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11417%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__119_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11417/Autograph/03 E_II_346__fol__119_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgelert, fromm und insonders vertruwt, lieb herren und guͦt fründ.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unser früntlicher gruͦs mit erbietung aller eeren und diensten sye üch bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unser gnedig herren burgermeister und rädt der statt Zürych habend uß besonderbarem hertzen, das sy zuͦ göttlicher evangelischer leer und zuͦ rächten, guͦten künsten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Wissenschaft.</note> tragend, in irer statt zwey collegia uffgericht, das ein zuͦ dem Grossen Münster, das ander zuͦ dem Frowenmünster, an statt der propsty und appty, so vormals Zürych gewäsen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Über die beiden Lateinschulen am Großmünster und am Fraumünster vgl. Ulrich <hi>Ernst,</hi> Geschichte des Zürcherischen Schulwesens bis gegen das Ende des sechzehnten Jahrhunderts, Winterthur 1879, S. 60-72 und 99-102.</note>, und habend daryn arme knaben, die guͦte ingenia habennd und biderber<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">rechtschaffener.</note> lüten kind sind, genommen, des willens, sy da in zimligkeit<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Schicklichkeit.</note>, zucht und eeren zur leer und zuͦ guͦten künsten uffziehen, damitt sy mitt der zyt zuͦ den predicaturen, lecturen, schuͦlen und kylchenämpternn in iro statt und landtschafft beruͤfft und geordnet, die eer gottes fürderint, die christlich leer trüwlich fuͤrrind<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">verkünden würden.</note> und erhaltind und der kylchen gottes rächt und trüwlich mitt gsunder leer und guͦtem exempel vorstandint, damitt unser statt und land in wolstand<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wohlergehen.</note>, gottsforcht und in der huld gottes beston möge etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So sind nun zöügere<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Überbringer.</note> dises brieffs, <persName ref="p7092" cert="high">Joannes Wolff</persName>, <persName ref="p8461" cert="high">Joannes Wick</persName> und <persName ref="p8018" cert="high">Joannes Haller</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller d.J.</persName> wurde 1523 in <placeName ref="l1773" cert="high">Amsoldingen</placeName> (Kt. <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>) geboren. Sein Vater, der aus <placeName ref="l1283" cert="high">Wil</placeName> (Kt. <placeName type="citizen_name" ref="l2492" cert="high">St. Gallen</placeName>) stammende Pfarrer <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p5134">Johannes Haller d.Ä.</persName>, kam 1525 als Anhänger der Reformation nach Zürich; er fiel 1531 mit <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName>. Der Sohn erhielt seine erste Ausbildung in Zürich und studierte anschließend in <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName>, <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> und <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName>, reiste aber auch in die <placeName ref="l20" cert="high">Niederlande</placeName> und nach <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName>. 1542 wurde er Pfarrer in <placeName ref="l216" cert="high">Hirzel</placeName>, 1543 in <placeName ref="l1112" cert="high">Illnau</placeName> (beide Kt. Zürich); 1545-1547 predigte er in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. Für kurze Zeit stand er <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> als Erster Archidiakon am Großmünster zur Seite, doch 1548 wurde er nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> berufen. Hier erhielt er 1550 das Bürgerrecht und stieg schon 1552 zum obersten Dekan auf. Dem umsichtigen, klar zwinglianisch ausgerichteten Leiter der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche gelang es, die Verhältnisse nach den jahrelangen Kämpfen zwischen zwinglischer und bucerischer Richtung zu beruhigen. In den Konflikten <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> mit dem Calvinismus bemühte er sich um Mäßigung, ohne sich von der Haltung des Rates abzusetzen; gegen Täufer und Antitrinitarier ging er mit Härte vor. 1555/56 führte er in der Landschaft <placeName ref="l436" cert="high">Saanen</placeName> die Reformation durch. Er verfaßte u. a. ein lateinisches Tagebuch und eine deutsche Chronik, übersetzte <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Dekaden ins Deutsche (1558) und ist quantitativ dessen bedeutendster Korrespondent (ca. 660 seiner Briefe an <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und über 60 von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> an <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sind erhalten). - Lit.: Eduard <hi>Bähler,</hi> Dekan <persName ref="p8018" cert="high">Johann Haller</persName> und die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche von 1548-1575, in: Neues <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Taschenbuch 28, 1923, S. 1-52; 29, 1924, S. 1-65; 30, 1925, S. 1-58; 31, 1926, S. 1-61; <bibl>HBLS</bibl> IV 58f; Pfarrerbuch 318; <bibl>Feller-Bonjour</bibl> I 177f; Kurt <hi>Guggisberg,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> VII 549; <bibl>BBKL</bibl> II 493f; Marc <hi>van Wijnkoop Lüthi,</hi> in: RGG<note type="sup">4</note> III 1396.</note>, zuͦ welchen ouch (alls wir achtend<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">wie wir annehmen.</note>) uß <placeName type="citizen_name" ref="l280">Safoy</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">aus dem ehemals savoyischen <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName>.</note> <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Rodolff<pb type="edition" next="73"/> Gwalthart</persName> kummen sol<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Auf Fürsprache von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> wurde <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName>, der vorerst nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zurückgekehrt war, im Mai statt nach <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> nach <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> geschickt (vgl. unten <ref target="file11420">Nr. 1377</ref>, 11-17, und <ref target="file11434">Nr. 1391</ref>), wohin Mitte September auch <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p3988">Wolf</persName>, <persName ref="p8461" cert="high">Wick</persName> und <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> übersiedelten; vgl. <hi>Senn,</hi> <persName ref="p8461" cert="high">Wick</persName> 11-15.</note>, uß der zaal der jünglingen, so an obgenampten beiden gestifften erhallten werdent<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p3988">Wolf</persName> und <persName ref="p8461" cert="high">Wick</persName> waren Stipendiaten am Fraumünster (vgl. Zürich StA, E I 14. 1, Nr. 1, S. 12), <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> am Großmünster (Studentenamt)(vgl. Zürich ZB, Ms Car C 44, 919f.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dise habend wir zuͦ üch gen <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Dübingen</placeName> abgefertiget, by üch zuͦ studieren und guͦte sitten, zucht und eer zuͦ lernen, ouch die frömbde zuͦ erckonnen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">kennenzulernen.</note> und also das wandlen anzuͦheben<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">und damit die Studienreise anzutreten.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sy habend guͦte anfäng in latina und graeca lingua.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Noch denocht hat unser herren für guͦt angesähen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">befunden.</note>, sy an die frömbde zuͦ schicken, uff das sy ouch geuͤpt, gebrucht<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">ertüchtigt.</note> und erfaaren werdint.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So hat man inen befelch gäben, des tags<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">des tags <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ein stund <foreign xml:lang="la">sacras litteras</foreign> zuͦ hören, ein stund ettwan ein komlichen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">geeigneten.</note> <foreign xml:lang="la">gręcum authorem,</foreign> den man läse, und ein stund <foreign xml:lang="la">in dialecticis, rhetoricis et ratione dicendi.</foreign></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Näbendzuͦ söllend sy ouch<pb type="scan" next="118v."/> versuͦchen die mathemata und sich in all wäg<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">stets.</note> gottsförchticklich, frommcklich, züchtig und unergerlich, ouch underdienstig<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">dienstbar.</note> hallten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dise aber habend wir üwer eerwürde insonders zuͦgeschickt uß besonderem guͦten vertruwenn, das unser herren und wir zuͦ üch habend, und unß guͦter hoffnung zuͦ üch vertröstend<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">auf euch verlassen.</note>, ir werdint umb gottes, umb der kylchen und umb unser herren willen sy in üwere vätterliche sorg und trüwen schirm uffnemmen, sy alls die üwern und üch in guͦtem vertrüwten leeren, züchtigen, straaffen, inen beholffen und beradten sin, und ob sy wöltend fräch (das wir doch inen nitt truwend<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">zutrauen.</note>) und ungehorsamm sin oder thuͦn, das sich nitt gezimpte, uns zuͦ schriben und by zyt und mitt trüwen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zuverlässig.</note> anzeigen; dann die knaben (wie ouch vorgemeldet ist<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. oben Z. 7f.</note>) armm sind und von inen selbs wenig oder gar nüt habend, sind aber sunst frommer eerenlüten kind und burger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und gäbend yedem unser herren des jars nitt mee dann 34 g[ulden]; dero bringend sy jetzund den halben teyl mitt inen, 17 g.; die söllend sy hinder üch zuͦ behallten legen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">bei euch hinterlegen.</note>, und wenn inen gällt nodt ist, by üch reichen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">von euch verlangen.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir bittend ouch trungenlich<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">nachdrücklich.</note>, ir wöllinds von inen empfahen und üch der muͤyg beladen und inen von dem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">von dem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> gällt gäben, das sy hinder üch geleit habend, wenn sy anzeigend warumb.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Demnach sähend ir wol, das sy hieruß nitt mögend ein rychen und kostlichen tisch kouffen, sunder ein zimlichen zuͦ<pb type="edition" next="74"/> der notturfft<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">einen nur bescheidenen Bedürfnissen angemessenen.</note>; dann über die 34 g. wirt man inen ze jar nitt mee gäben, diewyl unser herren sunst noch mitt vil anderen jünglingen grossen kosten habend und disen gäben muͤssend, das sy die andern ouch erhallten mögind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da so ist nun unser trungenlich, früntlich pitt, ir wöllind verhälffen, das sy ettwan<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">irgendwo.</note> by<pb type="scan" next="119r."/> frommen, eeren, biderben lüten underkummen mögind, die sy unverscheidenlich<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">gemeinsam.</note> und<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">unverscheidenlich und <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> mitteinandren zuͦ herberg und in zymliche spys annämind und inen das best thuͤgind, diewyl sy by üch zuͦ Dübingen sin werdint.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wyter bittend wir, ir wöllind uff sy getrüwlich sähen, wie sy studierind und sich haltind, nitt minder, dann ob sy üwer werend; dann wo wir das vertruwenn zuͦ üch nitt gehept, hättend wir sy nitt gen Dübingen geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wiewol uns gar nitt zwyfflet, inen werde ghein schmach oder widerdrieß<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nachteil.</note> des gloubens oder lands halben under unsers gnedigen <persName type="citizen_name" ref="p9708" cert="high">fürsten und herren<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName type="citizen_name" ref="p9708" cert="high">Ulrich, Herzog von Württemberg</persName>.</note> von Wirtembergs</persName> herrligkeit<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Herrschaft, Hoheitsgebiet.</note> widerfaren; dann so yemandts ouch von üch zu uns käme, muͤste imm, ob gott wil, alle eer und guͦts ouch erzeigt und bewisen werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ir söllend üch ouch zuͦ unsern herren und uns versähen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Ihr dürft dies auch von unserer Obrigkeit und von uns erwarten.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wo wir üch ouch gedienen und willfaren könnend, wöllend wir nitt sparen und embietend<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">anerbieten.</note> uns, üwere dienst zuͦ verdienen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott bewar üch trüwlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, 18. martii anno etc. 1540.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Beschlossen mitt des ersammen etc. meister <persName ref="p8123" cert="high">Jörg Müllern</persName>, obristen zunfftmeisters<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>in der Vorlage</hi> zunffmeisters.</note><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p8123" cert="high">Georg (Jörg) Müller</persName> war sicher seit 1538 (wahrscheinlich schon seit 1534) Obristmeister; vgl. René <hi>Hauswirth,</hi> Die Zürcher Obristmeister (Oberstzunftmeister) 1518-1547, in: <bibl>Zwa</bibl> XII/8, 1967, S. 596-602, hier: 598f und 602.</note> und verordneten<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> verodneten.</note> über das collegium zum Frowenmünster, insigel in unser aller namen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die verordneten von rädten, predicanten, gelerten und pflägernn über die collegia der statt Zürych.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den hochgelerten, erwürdigen und wysen doctorn <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8424">Paulo Phrygion</persName> und d. <persName ref="p8113" cert="high">Melchiorn Volmarenn</persName>, läsern zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Dübingen</placeName>, iren fürgeliepten, günstigen herrenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>