<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11444" type="Brief" source="VBS-7" n="66">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Joachim Vadian (von Watt)] / [St. Gallen] an [Heinrich Bullinger], 30. Mai [1540]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="40" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="12" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<bibl n="12" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 10 (Briefe des Jahres 1540), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2003, 224 S., ISBN 3-290-17265-1.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 64,646v.</idno>
						<idno subtype="Ära">17. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Steht zwar dazu, daß er <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> und <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4851">Froschauer</persName> sein Büchlein über
								die alten Klöster <placeName ref="l822" cert="high">Deutschlands</placeName> versprochen hat, kann es aber in
								Rücksicht auf den Rat, der sich mit [dem Abt von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>,
								<persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>] abmüht, nicht zur
								[<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName>] Herbstmesse erscheinen lassen. Kritisiert darin
								schonungslos die Verkommenheit des - insbesondere benediktinischen - Mönchtums bereits in dessen Frühzeit,
								während er das wenige, was ihm lobenswert scheint, eher der Fürsorge mancher Fürsten als den Mönchen
								zuschreibt; obwohl sich andere ebenso klar gegen das Mönchtum ausgesprochen haben, würde eine
								Veröffentlichung seiner Schrift großen Haß nach sich ziehen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>17. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VII, S. 94f, Nr. 66</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11444">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="low"/>
					<placeName ref="l473" cert="low"/>
					<date when="1540-05-30" cert="low">30. Mai [1540]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Absender und Empfänger sowie das Jahr sind aufgrund der brieflichen Erkundigungen <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> und <persName type="citizen_name" ref="p4851" cert="high">Froschauers</persName> nach <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Werk über die Klöster - vgl. oben <ref target="file11389">Nr. 1346</ref> (2. Januar) bzw. <bibl><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW V</bibl> 619 und 620, Nr. 1111f (20. und 30. April) - sowie der Antwort <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> an <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> - vgl. unten <ref target="file11446">Nr. 1403</ref> (2. Juni 1540) - gesichert.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ut pactis stem fidemque redimam, ornatissime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, ea de causa poscis, quia libellum de monasteriis <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germaniae</placeName> veteribus meum tibi et <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4851">Froschouero</persName> nostro daturum promisi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fateor sane, promisisse me atque hac inprimis de causa sollicitum in dies magis ac magis, ne non, quod sum pollicitus quodque non sine gravi mei nominis odio dabo, quam commodissime in lucem edatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nequit autem fieri, ut proximis nundinis edatur, cum aliis de causis, quas referre nihil attinet, tum illa maxime, quod certum habeo, senatum nostrum hoc mihi non daturum, ut in lucem exeat, ego vero committere nullo modo ausim, ut ipso vel invito vel ignorante chalcographo vulgandum traderem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dabitur autem haud dubie nobis occasio brevi, ut longe opportunius edatur id quicquid est operis, quam in praesentia posset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Velim autem, tibi persuadeas sic animatum esse, ut, si istaec mea velut cessatio quaedam aut verius formido iuvandae pietatis esset obfutura, ut eo non edito damni quicquam dari ecclesiis vel nostratibus vel exteris Christum uno spiritu et una fide nobiscum colentibus existimari posset, profecto vel invito magistratu nulloque periculi ullius respectu me vobis obsecundaturum; modo cum sim certus nil necesse esse, ut ulla vel levi causa praecipitetur, interim autem, ut res sese senatus nostri et <persName type="citizen_name" ref="p8179" cert="high">Antronii</persName> nova cottidie molientis habent, non sine gravi aliquo vel publicae rei vel privatae meae incommodo et iactura in multorum ipsum manus venire posse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Insequor enim illic alia monachismum, maxime Benedictinum, tanta libertate, ut demonstrem, haud admodum bonum fuisse vel illis saeculis, quibus eum <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germani</placeName> cum admiratione quadam coluerunt et auxerunt, ac inde si(c) inertiam, ruditatem, barbariem, ad haec et ambitionem et avaritiam cum veterum tum etiam recentiorum monachorum ex certis vetustis et novis indiciis, monumentis argumentisque expono et pertracto, ut nec ferendam amplius nec tolerandam facticiam illam religionem tot abusibus dedecoratam et perditam efficacibus rationibus convincant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Laudo interim veteres quosdam ritus et studia minime impia; sed sic laudo, ut ea laudatio magis ad principum curam et diligentiam, qui monachismum quam integerrimum esse cupiebant, quam ad monachorum vel sobrietatem vel abstinentiam redundet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quomodo autem a me laudari putas monachismum, quem auferri et tolli de medio suadeo?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Proinde, ut pluscula vel maxime commendem, tamen sic quae reiicio et damno praeponderant, ut, licet idem argumentum et saepius his annis et a doctissimis viris tractatum sit, tamen ego odii coronidem non parvam arbitror, ubi opusculum edetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">3. Kal(endas) Iunii 1540.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>