<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1149" type="Brief" source="TUSTEP" n="21011">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sebastian Schertlin / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. Januar 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2178 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>ich hab ewer schreiben sampt ingelegtem latinischen begriff wol empfangen und ordenlich verlesen</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,21</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1149">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2916" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1551-01-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="29">Latein</language>
				<language ident="de" usage="971">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1149!Autograph!00%20E_II_335__fol__2178_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1149/Autograph/00 E_II_335__fol__2178_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1149!Autograph!01%20E_II_335__fol__2178_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1149/Autograph/01 E_II_335__fol__2178_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1149!Autograph!02%20E_II_335__fol__2179_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1149/Autograph/02 E_II_335__fol__2179_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1149!Autograph!03%20E_II_335__fol__2179_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1149/Autograph/03 E_II_335__fol__2179_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger und günstiger, lieber her unnd freunt, ich hab ewer schreiben sampt ingelegtem latinischen begriff wol empfangen und ordenlich verlesen, unnd gefalt mir e[wer] wirde <foreign xml:lang="la">exhortacion non consenciendo in concilium universale</foreign> also uß der massen wol, das ich will meinem könig sampt meinen neben <foreign xml:lang="la">persuasionibus,</foreign> damit ich gefast, unverzogenlich zuͦschickenn, zuͦ got verhoffennd, es sol wol erschiessen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was mir dann darüber für antwurt gefalt, sol euch unverhaltenn bleibenn.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ewer schriben ist die lauter warheit, unnd uß bewusten ursachen so achten ich, der konig werdts ime wol gefallenn lassen, und es wurt ein hochnötig werck sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Am andern so sag ich e[wer] w[irde] gantz freuntlichenn danck des getrewen mitleidens, so ir mit mir tragenn, und sol euch hinwiderumb nit verhalten, das uf nechst vergangen zinstag die von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> mich abermals beschickt und über das ich sie erinnert irer habenden langher gebrachten friheit, des öwigen fridens auch jetzt ernewten pundts mit meinem konig gemacht, ufgericht und geschworn, meines stetten rechterpietens, und das ich für 2000 fl. hawse und hof alhie mit irem schultheissen und gerichtsbewilligenn erkauft und bezalt, in 3 jarn ab 10000 fl. alhie verzert und vil verpawen, ir statt wol gebössert, item das ich mit irem vorwissen und willen hieher gezogen und ane röum mich ich unnd all mein gesind unns alhie cristenlich unnd still, irer statt mit cleidern unnd allen andern sachen statuten und satzungen gemeß gehalten, unnd das ich innsonders, als der von des geliepten wort gottes und rettung vatterlands willenn vertriben, dweil ich gwüst, das das rein wort gottes bei inen lauter unnd clar gepredigt, desto lieber zu inen, mein pfennig zu zeren, gezogenn bin, mir angezeigt, das ein ratt nochmals und über mein verlesen schrifft erkent, mir zuͦ sagen, das ich mein haushalten welte bis uff nechst invocavit in <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franckrich</placeName>, an ein ander ortt der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eydgnosschafft</placeName> oder sonst, wa ich künt unnd möcht verendern solte, kriegsempörung, unrw, die inen von ettlichen <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eydgnossen</placeName> begegnen möchten, zu verhueten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun kunt ir hochvernunftigklich ermessen, wie mir in <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franckrich</placeName> zu ziehen sei, dero sprach ich nit kan, und zu vorderst das lieb wort gottes verlassen muß.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unnd so ich mich mit dem keiser zu vürtrag geben; wa ich deßhalb hin köme, wan ich dann an dero ort keines komen sol, wie mirs auch uß erzelten ursachen übel zu sinn ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist mein hoch vertrowlich bitten, mir ein getrewen vatters ratt zu geben, wa ich mich doch hin declinieren sol, und dwil die zitt kurtz, den zum ersten mir mitteilen, unnd ob ir verhofftind bei mein hern zu <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> anzuhalten unnd zu bitten sei, mich etwann in ein winckelin stiessenn, bis got von himel, wie zu seinem lob schon vor augen ist, besserung schickte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hierinn bitt ich e[wers] getrewen ratts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Newerer ceitung hab ich auch nit, dann das her <persName ref="p8034" cert="high">Hans von Heideck</persName> und <placeName ref="l1716" cert="high">Mansfeld</placeName> nunmer 16000 zu fuß und 3000 zu pferd sollen starck sein, und ziehen inen 800 pferd an einem hauffen zu.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Under den allen sollen 1500 <placeName type="citizen_name">Muscauwitter</placeName> sein, die statt <placeName type="citizen_name">Tantzgee</placeName> das geschütz gegebenn haben, beide stifft <placeName type="citizen_name" ref="l303">Magdenburg</placeName> ud <placeName type="citizen_name">Werden</placeName> sampt dem vesten schloß <placeName ref="l2231" cert="high">Rottenberg</placeName> gar innen, darzu herzog <persName type="citizen_name" ref="p18716" cert="high">Erichs von Brunzweig</persName> land, und geet jetzunder an <persName type="citizen_name">herzog Henrichen</persName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dagegen solle sich der gegentheil uß <placeName type="citizen_name" ref="l20">Niderlanden</placeName> und obern auch vast stercken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In summa, ich achten, es werde oder hab nunmer eine dapffere schlacht geben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der barmhertzig got welle seinem heilsamen wort beisteen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie haben unsern ratt und gut beduncken vor diser zeit hinwegk in vertrawen; dem versihe ich mich werde one lang hinder sich sechen gelebt und nit lang gefeirt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So merck ich wol, das gelt noch nit mangel ist; ich versihe mich weiters fürrats; got von himel schicks gut.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das alles hab ich e[wer] w[irde] als meinem hoch vertrauten günstigen hern nit verhalten sollen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hiemit hinwidrum sampt weib und kinden ein glückseligs neuw jar wünschend.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> den 9. jeners anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2916" cert="high">S[ebastian] S[chertlin</persName>], ritter, scripsit.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen, meinem großgünstigen hernn h. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrichen Bullinger</persName>, predicanten im Münster zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, zu hannden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>