<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11496" type="Brief" source="HBBW-11" n="1453">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Marburg an Heinrich Bullinger, 9. Januar 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b14" n="1453" type="transcription"/>
				<bibl source="b14" n="1453" type="regest"/>
				<bibl source="b14" n="1453" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,3r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Entschuldigt sich vielmals für sein Vergehen und hofft auf <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Vergeben. Ist besorgt über die angekündigte Rückberufung nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, da er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht unversöhnt gegenübertreten möchte. Lobt ihren Privatlehrer <persName ref="p18135" cert="high">Johannes Lonicerus</persName>, der der [reformierten] Lehre freundlich gesinnt ist, sowie die Professoren <persName ref="p6283" cert="high">Kaspar Rudolphi</persName>, [<persName ref="p8363" cert="high">Gerhard Geldenhauer</persName>] und <persName ref="p18236" cert="high">[Matthäus Pfeil von] Kappel</persName>. Freut sich über die Eintracht in der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> und hofft auf Einheit auch im Glauben. Bittet nochmals um Vergebung und will ein frommes Leben führen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1453, S. 32</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11496">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"/>
					<date when="1541-01-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11496!Autograph!00%20E_II_370__fol__3_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11496/Autograph/00 E_II_370__fol__3_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11496!Autograph!01%20E_II_370__fol__3_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11496/Autograph/01 E_II_370__fol__3_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scribis, dilectissime pater, literas nostras nihil nisi pecunias petere;<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <bibl>HBBW X</bibl> <ref target="file11479">[Nr. 1436]</ref>. S. 191, 2.</note> mitto ergo nunc ad te literas nil nisi veniam postulantes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Scio enim et mihi hęc scire dolet, quam te habeam offensum,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8018">Haller</persName> war im September 1540 mit seinen Studienkollegen <persName ref="p8461">Johann Jakob Wick</persName> und <persName ref="p3988">Johannes Wolf</persName> eigenmächtig von <placeName ref="l512">Tübingen</placeName> nach <placeName ref="l311">Marburg</placeName> umgezogen; die drei wollten auch zusammen mit <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName> den Magistergrad erlangen, was <persName ref="p495">Bullinger</persName> ablehnte; vgl. <bibl>HBBW X</bibl>, <ref target="file11483">Nr. 1440</ref>.</note> et quam merito offensum, cui tamen vel uni bene placere deberem tuaeque me accommodare voluntati perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quae res quantae mihi sit infelicitatis causa, mi pater, vix credis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cum enim omnia prospere succedant alia, nihil habeo, quod me acrius pungat, quam tua ira.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nulla ergo mihi spes impetrandae veniae?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nullus misericordiae locus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Mi pater (quamvis indignus sim, qui vel te patrem aut a te filius nuncuper), imo amplissimum locum veniae esse arbitror.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si enim apud deum optimum maximum omnis peccator gratiam invenit, si misericordiam assequitur, si peccatorum remissionem adipiscitur, quanto magis ego apud te inveniam gratiam, qui homo es et omni humanitate praeditus?</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Si peccavi,<pb type="edition" next="33"/> fateor, veniam peto; si non, remitte tandem iram tuam, mi pater.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quousque enim irasci perges?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Tibi me totum dedo et supplex rogo, ut in servorum tantum tuorum album transscribar; indignus enim sum et me esse confiteor, qui filius (ut alii) dicar tuus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 15, 18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Erravi enim et fateor; melioribus annue coeptis et, bene quae coepi, spe meliore iuva.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Furor inest primis ingens iuvenilibus annis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">O nimium foelix, qui superare potest.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quare, mi pater, pater inquam, si quid apud te vel preces vel vitae ulla posthac innocentia valet, rogo, ignosce mihi, si quid sanctum apud te coeli numen aeternum optimum maximum valet, si Christus<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Christus <hi>in Versalien.</hi></note>, in quo omnia nobis peccata remittuntur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quęso oblivioni tradas, quae imprudentius aliquando ad te scripsi<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist kaum der Brief vom 5. Juni 1540 (<bibl>HBBW X</bibl>, <ref target="file11448">Nr. 1405</ref>), sondern ein nicht erhaltenes Schreiben <persName ref="p8018">Hallers</persName>.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quam enim me mei ipsius pudeat, dici nequit; ignosce, rogo, per si quae tibi sunt percharae pignora vitae, per ego parentes officiumque tuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Scribis etiam forsan brevi nos<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8018">Haller</persName>, <persName ref="p3988">Wolf</persName> und <persName ref="p8461">Wick</persName>.</note> revocandos esse in patriam, quae res ingentem nobis dolorem parit, inprimis mihi, homini omnium infęlicissimo, qui ex omnibus studiosis unus te, virum studiorum et patriae nostrae syncerum antistitem, offensum habeam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Qua enim ratione (etiamsi necessitas brevi postularet, ut vocarer ad aliquod ecclesiae munus obeundum) te conveniam?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quo vultu te intuear?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quo animo te alloquar?</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ah, tremo miser, quoties in animum venit reditus, quamdiu te habeo irreconciliatum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quare, mi charissime pater (neminem enim habeo, quem magis isto nomine compellem, quam te unum), ignosce, rogo; tua enim sola misercordia mihi spem solatiumque praebet impetrandae abs te veniae.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Studiis divinis sedulus invigilo et in viis Christi me exerceo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Si autem misericordiam erga supplices exercere in viis Christi ambulare est, non dubito, quin omne<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> onne.</note> id, quod hactenus deliqui, obliteraturus sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">De studiis nostris, quod scribam, aliud non habeo, quam quod ex <persName ref="p8011">Rhodolphi</persName> forsan literis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8018">Haller</persName> bezieht sich wohl auf einen verlorenen Brief <persName ref="p8011">Rudolf Gwalthers</persName> (vgl. auch unten <ref target="file11516">Nr. 1473</ref>, Anm. 1).</note> vel audivisti vel adhuc audies.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Foeliciter in hisce progressi sumus, ex quo <placeName ref="l311">Marpurgum</placeName> appulimus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Privatum habemus praeceptorem (ut nosti forsan) d. <persName ref="p18135">Ioannem Lonicerum</persName>, virum ut doctissimum ita piissimum et religionis nostrae amicissimum.<pb type="scan" next="3v."/></s>
					<s n="30" xml:lang="la">Reliquos omnes professores amicos et familiares habemus: Gasparum Rhodolphi, qui erudite artem dialecticam profitetur; <persName ref="p8363">Noviomagum</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8363">Gerhard Geldenhauer</persName>.</note>, <persName ref="p18236">M. Capellam</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p18236">Matthäus Pfeil von Kappel, gen. Philo Capella</persName>, wurde nach 1500 in <placeName ref="l2942">Kappel/Hessen</placeName> geboren. 1529 erlangte er die Magisterwürde an der Universität in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>; 1536 wurde er Professor der Moralphilosophie in <placeName ref="l311">Marburg</placeName>, 1542 lehrte er auch Rhetorik. Das Amt des Dekans übte er sechsmal aus, 1552/53 war er Rektor der Universität <placeName ref="l311">Marburg</placeName>. Pfeil verstarb am 10. Oktober 1564 an der Pest. - Lit.: Franz Gundlach, Catalogus Professorum Academiae Marburgensis. Die akademischen Lehrer der Philipps-Universität in Marburg von 1527-1910, Bd. 1, Marburg 1927. - Veröffentlichungen der Historischen Kommission für Hessen und Waldeck XV/1, <ref target="file10526">Nr. 490</ref>.</note>, professorem philosophiae<pb type="edition" next="34"/> moralis, cuius studium <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> florere mirum in modum gaudemus, praesertim, cum non tam studium ipsum quam ipse professor<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist <persName ref="p8459">Otto Werdmüller</persName>, der 1541 Professor der Philosophie in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> wurde; s. <bibl>HBBW X</bibl> <ref target="file11458">[Nr. 1415]</ref>, S. 150, Anm. 5.</note> laudandus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Accepimus etiam de concordia <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>HBBW X</bibl> <ref target="file11479">[Nr. 1436]</ref>, S. 193f, 54-75.</note>; utinam vere concordes essemus!</s>
					<s n="32" xml:lang="la">O foelicem <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> rempublicam, si concordi stabiles fide esse possemus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Invocandus omnibus votis est supremus ille et benignus deus, ut verbum suum mentibus illorum inserat et secundum magnam suam misericordiam et bonitatem singula disponat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mi pater, et ignosce, fui imprudens.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Deus tamen benignus mentem nunc mihi meliorem dedit, in cuius viis totus incumbo et invigilo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Hic invocandus, ut studia nostra puro et orthodoxo de mysteriis illius sentiendi iudicio corroboret et confirmet perpetuo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="farewell">Vale foeliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Ex academia <placeName ref="l311">Marpurgensi</placeName>, nono die ianuarii anno 1541.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la">Eruditione et pietate praestanti viro d. M. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, domino suo et patri plurimum observando.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">A[n M. <persName ref="p495">H]einrich [Bullinger]</persName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>