<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11503" type="Brief" source="HBBW-11" n="1460">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 8. Februar 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11503</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1460</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b14" n="1460" type="transcription">S. 43</bibl>
				<bibl source="b14" n="1460" type="regest">S. 40</bibl>
				<bibl source="b14" n="1460" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,2r.–8v.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 351,16r.–22v.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><pb type="edition" next="41"/>Sendet Dokumente der <persName ref="p21065" cert="high">fränkischen</persName> Geschichte zurück [<bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37/Umarbeitung, 68 und 343], die er mit Genuss gelesen und <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bitte gemäß übersetzt hat; bei der Übersetzung ins <placeName ref="l822" cert="high">Deutsche</placeName> war er der Klarheit halber teilweise gezwungen zu paraphrasieren, statt wörtlich zu übersetzen. Man liest, dass die Schreiber jener Epoche [des 9. Jahrhunderts] so ungebildet waren wie kaum sonst je; <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> war es deswegen unmöglich, alle sprachlichen Eigenheiten der Dokumente angemessen wiederzugeben; er hat zum Teil auch Korrekturen angebracht, wie etwa bei der Schenkungsurkunde <persName ref="p18547" cert="high">Ludwigs des Deutschen</persName>, wo es ihm sinnvoll erschien, die Anfangssentenz auf einen größeren Personenkreis zu beziehen. – Erläuterungen zu den übersetzten Urkunden und zur mittelalterlichen Urkundenterminologie: [1.] Das Eigentum [und den Bereich der Grundherrschaft] betreffende Begrifflichkeit: Mit „allodium“ wird der rechtlich gesicherte [volleigene] Besitz bezeichnet; nach <persName ref="p6211" cert="high">Beatus Rhenanus</persName> geht die Bezeichnung auf das Wort „anlodt“ zurück; unterschiedliche Deklination von „mansus“ in den alten Urkunden. Für die dem Ehrschatz unterliegenden Güter musste bei einem Besitzerwechsel eine Handänderungsgebühr entrichtet werden; „terra salica“ bedeutet ein unter gewissen Bedingungen bewirtschaftetes Freilehen- oder auch Freieigengut, dessen Pächter nur bei Verletzung der Vertragsbedingungen enteignet werden darf; die Quittung der vertraglichen Vereinbarung wird Reversbrief genannt, die Verpachtung insgesamt Erblehen; diese Form der Bewirtschaftung war abgabenpflichtig, wie aus den Pandekten <persName ref="p18532" cert="high">Justinians</persName> hervorgeht, nicht aber der Willkür des Grundherrn ausgesetzt; im Zeitalter <persName ref="p18532" cert="high">Justinians</persName> wurde mit dem Begriff „emphyteusis“ die enge Bindung des Pächters an sein Erblehen zum Ausdruck gebracht; „[ius] emphyteuticum“ ist deutsch mit „Erblehenrecht“ zu übersetzen; Erblehen deshalb, weil das Lehen auf die Erben und Nachfahren übergeht; solcher Grundbesitz wurde bei den <persName ref="p4159" cert="high">Alemannen</persName> und <persName ref="p21065" cert="high">Franken</persName> mit dem Wort „mansus“ bezeichnet; da den Höfen der Unterhalt des zuständigen Geistlichen auferlegt war, nannte man diese Höfe nach der menschlichen Kehle gewöhnlich „Kelnhöfe“; diese [Einkünfte] waren eigentlich für die Pfarreien bestimmt, wurden ihnen aber von den Mönchen zunehmend durch Inkorporation entzogen; bis heute ist das Wort „Kelnhof“ vor allem bei den Benediktinern bekannt geblieben. „Mansus“ wurde von den <persName ref="p21065" cert="high">Franken</persName> als Sammelbegriff für „Hof“ verwendet, „terra salica“ bedeutete Freieigengut, das aus dem Erbe an die männlichen Nachkommen fiel; der Begriff fand oft Erwähnung in den Urkunden der <persName ref="p21065" cert="high">fränkischen</persName> Könige; die Schenkungsurkunden wurden in jener Zeit als „chartae“ bezeichnet, von denen sich viele in <placeName ref="l822" cert="high">deutschen</placeName> Klöstern erhalten haben. [2.] Der Begriff „curtis“ bedeutet wie „cors/cohors“ grundsätzlich Versammlung oder Versammlungsort, wurde aber von den fränkischen Schreibern auf verschiedene Weise verwendet, reicht die Palette der Anwendungen doch vom königlichen Hof bis zu einem Weideplatz; es scheint <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, ihm sei eine ähnliche Verwendung des Wortes „cohors“ im Codex <persName ref="p18532" cert="high">Justinianus</persName> begegnet, er kann sich allerdings nicht mehr an die genaue Stelle erinnern; „curtis“ meint aber auch Gerichtsbarkeit und Herrschaftsgewalt; kommt Letztere in quasi reiner Form vor, nennt man sie in deutscher Sprache „Hochgericht“ oder „hohe Obrigkeit“, eine gemischte Herrschaftsgewalt liegt hingegen vor, wenn sich in einer Herrschaft hohe und niedere Gerichte vorfinden, wie dies ohne<pb type="edition" next="42"/> Zweifel im zürcherischen Herrschaftsbereich <persName ref="p18547" cert="high">Ludwigs [des Deutschen]</persName> der Fall war. Die niedere Gerichtsbarkeit – ohne Malefizhoheit – wurde häufig den Klöstern und Kirchen übertragen; lange Zeit scheuten sich die Kirche und die Städte jenes mittleren Zeitalters vor der Übernahme der hohen Gerichtsbarkeit, im Gegensatz zu den Mönchen und Bischöfen der späteren Zeit; eine „curtis“ ist immer verbunden mit einer Form von Gerichtsbarkeit und Herrschaftsgewalt und kann deutsch mit „Vogtei“ umschrieben werden, die jeweiligen spezifischen Rechte differieren aber; <placeName ref="l862" cert="high">Helvetien</placeName> war, wie die alten Urkunden bezeugen, vollständig der harten <persName ref="p21065" cert="high">fränkischen</persName> Herrschaft unterworfen; die „curtes“ und auch die ungleich größeren „pagi“, die deutsch mit „Gegenden/Bezirke“ oder „Gaue“ wiederzugeben sind, werden von Grenzen umfasst, die mit „marcae“ bezeichnet werden; ein „pagus“ wurde von einem Grafen regiert und war in mehrere „curtes“ gegliedert, diese wiederum in mehrere Dörfer und Höfe. [3.] Weitere erklärungsbedürftige Ausdrücke: „Vestitura“ bedeutet dasselbe wie Investitur und kann deutsch mit „Lehenbestätigung“ übersetzt werden; „distringere“ bedeutet „vor Gericht zitieren“, ein in den alten Volksrechten häufiger Ausdruck; „fredus“ entspricht dem Wort „Frieden“, genauer dem Friedstand oder Landfrieden, wobei der Begriff die dem Friedbrecher gesetzlich angedrohten Strafen, die auch heute noch drastisch sind, in sich enthält; hinsichtlich des Bannes wird ein größerer und ein kleinerer Bann unterschieden, der größere kommt dem König zu, bei beiden wird für eine Übertretung ein Geldbetrag fällig; von anderer Art ist der Bann, der deutsch mit „Acht“ oder „Reichsacht“ wiedergegeben wird. Soviel zu den Sachausdrücken, weitere Worterklärungen finden sich in <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Schrift über die alten Stifte und Klöster <placeName ref="l822" cert="high">Deutschlands</placeName>. – Zu <persName ref="p18440" cert="high">Berthold [V.], Herzog von Zähringen</persName>, der in einer Urkunde erwähnt wird, ist zu bemerken, dass er nicht dem großen <placeName ref="l631" cert="high">Burgunderreich</placeName> vorstand, sondern nur einem diesseits des <placeName cert="high" ref="l2783">Juras</placeName> gelegenen Teil davon, ein Gebiet, das heute unter <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>, <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName> und <placeName ref="l160" cert="high">Freiburger</placeName> Herrschaft steht; seinen Herrschaftssitz hatte <persName ref="p18440" cert="high">Berthold</persName> in <placeName ref="l1105" cert="high">Burgdorf</placeName>; das ganze Gebiet diesseits des <placeName cert="high" ref="l2783">Juras</placeName> von <placeName cert="high" ref="l2781">Aare</placeName> und <placeName cert="high" ref="l2857">Neuenburgersee</placeName> bis [an den <placeName cert="high" ref="l2886">Genfersee</placeName>] und ins <placeName ref="l791" cert="high">Wallis</placeName> gehörte einst zu <placeName ref="l631" cert="high">Burgund</placeName>. Über <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> hat <persName ref="p18275" cert="high">Otto von Freising</persName> in seiner Chronik, die <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ja zur Hand hat, einiges geschrieben. Die Verwendung des Begriffs „redhibitio“ in der Schenkung <persName ref="p18547" cert="high">Ludwigs [des Deutschen]</persName> dokumentiert den Einfluss <placeName ref="l425" cert="high">römischer</placeName> Rechtsterminologie auf die fränkische und alemannische Urkundensprache. Gemäß <persName ref="p6873" cert="high">Ulpians</persName> Definition bedeutet „redhibitio“ die Rückgängigmachung eines Kaufes, welche Möglichkeit zum Schutz vor Missbräuchen diente; solche Betrügereien im Zusammenhang mit Kauf und Verkauf schildert das 21. Buch der Digesten. Derselbe Missbrauch lag bei der „Aufhebung der Bürgen“ vor, was ebenfalls in der Urkunde <persName ref="p18547" cert="high">Ludwigs</persName> erwähnt wird, wenn eine legitime Bürgschaft für rechtswidrig ausgegeben und in der Folge aufgelöst wurde. Die Bestätigung der zur Propstei <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gehörigen Kirchen in der Urkunde <persName ref="p18440" cert="high">Bertholds [V. von Zähringen]</persName> bezieht sich auf Kirchen der zur Pfarrei gehörigen Landschaft. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> übersendet ein von einem <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Mönch verfasstes Epitaph auf <persName ref="p19980" cert="high">Hildegard</persName>, die erste Äbtissin des Fraumünsterstifts, das in einem Codex der <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> [Stifts-]Bibliothek überliefert ist. Epitaph auf <persName ref="p19980" cert="high">Hildegard</persName>, zusammen mit einem Nekrolog-Eintrag und einer Bauinschrift für die Fraumünsterkirche. Diese kunstvollen Zeilen des mönchischen Verfassers stehen ganz im Gegensatz zu den heutigen, durch Müßiggang gemästeten Vertretern des Mönchtums, die nichts weniger lieben als Bildung und Gelehrsamkeit. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weiß besser Bescheid über diese [besprochenen] mittleren Zeitalter der <persName ref="p21065" cert="high">Franken</persName> und <persName ref="p4159" cert="high">Alemannen</persName>, <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> bittet um gelegentlichen Rat und um eine lateinische Abschrift der Gründungsurkunde des Klosters <placeName ref="l1017" cert="high">Reichenau</placeName>; vermutet, dass sich eine solche in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Besitz befindet, da dieser ihm ja eine wohl von ihm selbst verfertigte <placeName ref="l822" cert="high">deutsche</placeName> Übersetzung zugesandt hat; <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> bittet außerdem um die Chronik <persName ref="p18039" cert="high">[Hermanns] des Lahmen</persName> aus <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bibliothek, falls er diese nicht aus anderer Quelle beschaffen kann. Dank für einen Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>, den <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> zusammen mit einem von <persName ref="p1365" cert="high">[Simon] Grynäus</persName> verfertigten Hekatostichon erhalten hat. Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl [V.]</persName> ist mit großem Geleit nach <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> unterwegs, die Papisten wollen eine Übereinkunft verhindern; Grüße, auch an Frau und Kinder sowie an die Kollegen. Beilage: Drei von <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> übersetzte, das <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Großmünster und Fraumünster betreffende Urkunden: 1. Verzeichnis der Besitzungen des Großmünsters, 2. Bestätigung Herzog <persName ref="p18440" cert="high">Bertholds [V.] von Zähringen</persName> betreffend die Wahl des Leutpriesters durch die Chorherren der Propstei <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und Bestellung zweier Hilfspriester, 3. Stiftung der Fraumünsterabtei durch <persName ref="p18547" cert="high">Ludwig den Deutschen</persName><pb type="edition" next="43"/>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Melchior Goldast, Alamannicarum rerum scriptores aliquot vetusti vetusti, Bd. II, Frankfurt a. M. 1606, S. 82–86 [Ed. Frankfurt a. M. 1661, S. 59–62]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Melchior Goldast, Alamannicarum rerum scriptores aliquot vetusti vetusti, Bd. II, Frankfurt a. M. 1606, S. 82–86 [Ed. Frankfurt a. M.-Leipzig 1730, S. 61–64]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Vadian BW VI, S. 3f, Nr. 1150.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1460, S. 43</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms Car C 43,84v.–88v., 90v.–91r., 142r. und 153v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 440,49–58a</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Car C 43,142v.– 144r., 153v.–155r., 238v.–240r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1541-02-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="568">Latein</language>
				<language ident="de" usage="431">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!00%20E_II_351__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/00 E_II_351__fol__2_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!01%20E_II_351__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/01 E_II_351__fol__2_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!02%20E_II_351__fol__3_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/02 E_II_351__fol__3_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!03%20E_II_351__fol__3_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/03 E_II_351__fol__3_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!04%20E_II_351__fol__4_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/04 E_II_351__fol__4_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!05%20E_II_351__fol__4_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/05 E_II_351__fol__4_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!06%20E_II_351__fol__5_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/06 E_II_351__fol__5_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!07%20E_II_351__fol__5_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/07 E_II_351__fol__5_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!08%20E_II_351__fol__6_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/08 E_II_351__fol__6_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!09%20E_II_351__fol__6_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/09 E_II_351__fol__6_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img11-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!10%20E_II_351__fol__7_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/10 E_II_351__fol__7_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img12-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!11%20E_II_351__fol__7_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="12">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/11 E_II_351__fol__7_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img13-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!12%20E_II_351__fol__8_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="13">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/12 E_II_351__fol__8_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img14-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Autograph!13%20E_II_351__fol__8_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="14">
				<desc subtype="path">11503/Autograph/13 E_II_351__fol__8_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!00%20E_II_440__S__49_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/00 E_II_440__S__49_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!01%20E_II_440__S__50_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/01 E_II_440__S__50_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!02%20E_II_440__S__51_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/02 E_II_440__S__51_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!03%20E_II_440__S__52_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/03 E_II_440__S__52_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!04%20E_II_440__S__53_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/04 E_II_440__S__53_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!05%20E_II_440__S__54_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/05 E_II_440__S__54_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!06%20E_II_440__S__55_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/06 E_II_440__S__55_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!07%20E_II_440__S__56_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/07 E_II_440__S__56_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!08%20E_II_440__S__57_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/08 E_II_440__S__57_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!09%20E_II_440__S__58_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/09 E_II_440__S__58_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img11-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!10%20E_II_440__S__58_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/10 E_II_440__S__58_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img12-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11503!Beilage!11%20E_II_440__S__58_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="12">
				<desc subtype="path">11503/Beilage/11 E_II_440__S__58_b_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. Remitto humanitati tuae <persName ref="p21065">Francicas</persName> illas antiquitates, exempla videlic[et]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Textverlust durch Randbeschnitt, der jeweils die Recto-Seiten tangiert; hier und im Folgenden - wo möglich - ergänzt nach G.</hi></note> veterum tabularum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">exempla videlic[et] veterum tabularum <hi>fehlt in G.</hi></note>, quae<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In G</hi> quas.</note> sane magna cum voluptate, sed et fructu non mo[di]co, legi, et petenti<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">petenti <hi>fehlt in G.</hi></note> tibi<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Eine entsprechende Bitte <persName ref="p495">Bullingers</persName> ist nicht erhalten. <persName ref="p8049">Vadian</persName> galt nach der Abfassung der zu seiner Zeit ungedruckt gebliebenen "Farrago de collegiis et monasteriis <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> veteribus" (1537) (<placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> Kantonsbibliothek [Vadiana], Ms 48, f. 1-116; Abdruck in: <hi>Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 1-111) als Experte der frühmittelalterlichen Geschichte, vgl. <persName ref="p495">Bullingers</persName> diesbezügliche Bemerkung in seiner Tigurinerchronik (Zürich ZB, Ms Car C 43, f. 153r.-v.): "hab ich [...] an h. doctorn <persName ref="p8049">Vadianum</persName> geworben, alls den, der in sömlichen allten instrumenten und vergabunges brieffen wol gerümpt [...]."<persName ref="p8049">Vadian</persName> konnte für seine an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichteten Erklärungen auf seine "Farrago" zurückgreifen, die ähnlich wie im vorliegenden Brief Probleme der mittelalterlichen Urkundenterminologie und Diplomatik behandelt. Aspekte von <persName ref="p8049">Vadians</persName> Beschäftigung mit dem Mittelalter behandelt Bernhard <hi>Hertenstein,</hi> Joachim von Watt (Vadianus), Bartholomäus Schobinger, Melchior Goldast. Die Beschäftigung mit dem Althochdeutschen von St. Gallen in Humanismus und Frühbarock, Berlin-New York 1975. -Das Althochdeutsche von St. Gallen. Texte und Untersuchungen zur sprachlichen Überlieferung St. Gallens vom 8. bis zum 12. Jahrhundert 3, bes. S. 19-87.</note> in aliquot literis transferendis gessi morem,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu den von <persName ref="p495">Bullinger</persName> übersandten Urkunden und <persName ref="p8049">Vadians</persName> autographen Urkundenübersetzungen vgl. unten die Beilage, Anm. 122,172 und 195.</note> in quib[us] tamen nostram in linguam conversis<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">nostram in linguam conversis <hi>fehlt in G.</hi></note> ob sensus claritatem assequendam paraphrasten quendam<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">quendamfehlt <hi>in G.</hi></note> agere coactus sum, quum verbum verbo reddere non d[a]retur, nisi una inscitiam<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">inscitiamfehlt <hi>in G.</hi></note> et barbariem prodere libuisset<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In G</hi> libuerit.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Saecula ista lo[n]ge incultissima tale genus scribas<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Der erste Buchstabe von <persName ref="p8049">Vadian</persName> korrigiert aus g.</hi></note> habuere<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In G</hi> habuerunt vel in aulis et curiis principum, ut assequi Latina lingua non valuerint, quo.</note> in aulis etiam et curiis princ[i]pum, quale nulla alia vel vetusta vel recentia habuisse leguntur, et ea linguę scabricies<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>In G</hi> habuerunt vel in aulis et curiis principum, ut assequi Latina lingua non valuerint, quo.</note>, ut<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>In G</hi> habuerunt vel in aulis et curiis principum, ut assequi Latina lingua non valuerint, quo.</note> rem ullam vel clare vel inoffensa ve[r]borum simplicitate<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>In G</hi> simplicitate postens relinquerent.</note> referre in literas nullo modo potuerint<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>In G</hi> simplicitate postens relinquerent.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quum nemo tame[n]<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">tame[n] <hi>fehlt in G.</hi></note> interim vernacula lingua quicquam scriberet adeo dura illo tempore, ne<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">InGutne.</note> ore quidem exprimi sine magnis sibilis hiatibusque et rictibus potuer[it], nedum calamo commodum depingi<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>In G</hi> in literas commodum referri <hi>statt</hi> calamo commodum depingi.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Mutavi autem alicubi persona[s]<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>In G</hi> Mutavi alicubi et personam <hi>statt</hi> Mutavi autem alicubi persona[s].</note>, ut in <persName ref="p18547">Ludewici</persName> <persName ref="p18547">iunioris</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p18547">Ludwig II. der Deutsche</persName>, <persName ref="p21066">ostfränkischer</persName> König. Geb. um 805, gest. 876, Sohn Kaiser <persName ref="p20578">Ludwigs des Frommen</persName>, s. Wilfried <hi>Hartmann,</hi> Ludwig der Deutsche, Darmstadt 2002; Ludwig der Deutsche und seine Zeit, hg. v. Wilfried Hartmann, Darmstadt 2004; Wilhelm <hi>Störmer,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 2172-2174 (Lit.).</note> donatione in principio<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. unten Z. 428-433.</note>, ubi mihi visum<pb type="edition" next="44"/> es[t] communem sententiam, qua praefationis loco scriba est usus, rectius ad omnes eo modo<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>eo modo fehlt in G.</hi></note> liberales principes quam ad solum <persName ref="p18547">Ludewicum</persName> referr[i]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur Urkunde <persName ref="p18547">Ludwigs des Deutschen</persName> vgl. unten die Beilage 3, mit Anm. 195.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Plus enim gravitatis habet sensus hoc modo redditus, ut<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>in G</hi> dum.</note> omnium liber[a]litati merces coelestium rerum constituta intelligatur<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>In G</hi> intelligitur.</note>, quam si uni alicui<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">alicui <hi>fehlt in G.</hi></note> so[lum] tribuatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Verum<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>In G</hi> Sed tuum erit isthaec.</note> tui erit iudicii isthaec<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>In G</hi> Sed tuum erit isthaec.</note> vel sinere vel mutare pro a[ni]mi sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">De<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>In G</hi> De vocabulis nonnullis illorum temporum.</note> vocabulis autem quibusdam<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>In G</hi> De vocabulis nonnullis illorum temporum.</note>, quibus <persName ref="p21065">Franci</persName> et <persName ref="p4159">Alemanni</persName> veteres<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>veteres fehlt in G.</hi></note> sunt usi, haud<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>In G</hi> equidem facile non responderim, nisi et coniectutis [!] agere liceat.</note> facile petenti tibi responderim, ni et coniecturae locum cedas<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>In G</hi> equidem facile non responderim, nisi et coniectutis [!] agere liceat.</note>; hac<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>in G</hi> iis.</note> enim tutius utemur<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>In G</hi> utimur.</note>, etiamsi pluscula pe[rspec]ta et probe cognita teneamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ac primum quidem<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai">Ac primum quidem fehlt in G.</note> praedii voc[e]<pb type="scan" next="2v.-16v."/> nec inepte mihi usi videntur scribę<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>Fehlt in G.</hi></note> illi utcunque insulsi<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>Fehlt in G.</hi></note> nec barbare, quum praedii nomine<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>In G</hi> ea <hi>statt</hi> praedii nomine.</note> ceu generali agros, hortos, pascua, salicta<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an">salictafehlt <hi>in G.</hi></note>, vineta, aedificia et alia id genus fundi nomine comprehensa<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao">fundi nomine comprehensa <hi>fehlt in G.</hi></note> significarunt, quae in nostra sunt possessione.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quippe<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>in G</hi> ut.</note> et salica terra et allodium et mansa in prędiis censeri potuerant<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>In G</hi> potuerint.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Alodia<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>In G</hi> Quanquam enim Alodia nobilium erant.</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Allod/Allodium bezeichnet das in vollem Eigentum stehende Gut, im Gegensatz zum Lehngut. Spezieller bezeichnet es das Familienerbgut, s. W. <hi>Goez,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> I 120f.</note> enim tametsi nobilium erant<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>In G</hi> Quanquam enim Alodia nobilium erant.</note> ceu gentilitia quaedam bona, quae non ullius beneficio, sed<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at"><hi>In G</hi> sed jure proprio tenebantur.</note> iure quodam, ut sic dicam, suo tenebantur<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au"><hi>In G</hi> sed jure proprio tenebantur.</note>, tamen ex lege de alode, quae inter <persName ref="p4159">Alemannicas</persName>, nisi<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av"><hi>In G</hi> ni.</note> fallor, extat, aliorum<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw"><hi>In G</hi> apparet et aliorum alodia fuisse.</note> quoque alodia fuisse apparet<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax"><hi>In G</hi> apparet et aliorum alodia fuisse.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Recipio autem <persName ref="p6211">Rhenani</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p6211">Beatus Rhenanus</persName>.</note> coniecturam vocem alodii<note xml:id="fnay" type="footnote" n="ay"><hi>alodii fehlt in G.</hi></note> inde natam arbitrantis, quod ea bona familiis velut coagmentata et coniuncta essent, „anlodt“<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6211">Beatus Rhenanus</persName>, Rerum Germanicarum libri tres, <placeName ref="l28">Basel</placeName> (Offizin <persName ref="p8353">Froben</persName>) 1531 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+R+2064">(VD 16 R 2064)</bibl>, S. 90: "Haec proprii iuris erant, fortasse Germanico vocabulo sic dicta, quod familiae velut coagmentata sint et coniuncta, hoc est inseperabilia a familia, ein Anlod."</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Mansum<note xml:id="fnaz" type="footnote" n="az"><hi>Vor</hi> Mansum <hi>in der Vorlage ein Absatzzeichen, das auch im Folgenden nur wiedergegeben wird, wenn es Bestandteil einer Quellenangabe ist.</hi></note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zum Begriff "mansus" vgl. unten Anm. 27.</note> <persName ref="p4159">Alemanni</persName> fundum<pb type="edition" next="45"/> dixere cum villula.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Scribę barbari, qui<note xml:id="fnba" type="footnote" n="ba"><hi>Fehlt in G.</hi></note> sine regula quaslibet sibi terminationes usurparunt<note xml:id="fnbb" type="footnote" n="bb"><hi>Fehlt in G.</hi></note>, mansam etiam vocarunt<note xml:id="fnbc" type="footnote" n="bc"><hi>In G</hi> vocarunt, sed chartae veteres puriores mansum masculino et in flexione quarta, licet et mansos legerim in multis. Tanta scribarum imperitia fuit, clostarium etiam pro claustro ponere ausa.</note> et mansos etiam, quod in pluribus chartis invenimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ea enim imperitia fuit quorundam, ut „clostarnum“ etiam Latina declinatione pro „claustro“ scribere non dubitarint<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In seiner "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 64) zitiert <persName ref="p8049">Vadian</persName> aus einer frühmittelalterlichen Urkunde, wobei er "clostareum" [sic] als korrupte Form von "claustrum" deutet und durch "coenobium" ersetzt.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Puriores tamen tabulae veteres mansum masculino genere et in flexione quarta protulerunt<note xml:id="fnbd" type="footnote" n="bd"><hi>In G</hi> vocarunt, sed chartae veteres puriores mansum masculino et in flexione quarta, licet et mansos legerim in multis. Tanta scribarum imperitia fuit, clostarium etiam pro claustro ponere ausa.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Enimvero agri in illa gente varii iuris erant; multi enim<note xml:id="fnbe" type="footnote" n="be">multi enim fehlt <hi>in G.</hi></note> fiscalini dicti<note xml:id="fnbf" type="footnote" n="bf"><hi>In G</hi> scilicet.</note>, quorum reditus fiscis principis deserviebant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Hi<note xml:id="fnbg" type="footnote" n="bg"><hi>In G</hi> Qui donati venditive monasteriis parochiisve.</note> donati collegiis aut monasteriis<note xml:id="fnbh" type="footnote" n="bh"><hi>In G</hi> Qui donati venditive monasteriis parochiisve.</note> ecclesiastici vocabantur; sed<note xml:id="fnbi" type="footnote" n="bi"><hi>Fehlt in G.</hi></note> et empti idem sibi nomen arrogabant; quorum ea erat servitus et est<note xml:id="fnbk" type="footnote" n="bk"><hi>Fehlt in G.</hi></note> hodieque<note xml:id="fnbl" type="footnote" n="bl"><hi>In G</hi> qui hodieque.</note> multis in locis, ut vel<note xml:id="fnbm" type="footnote" n="bm"><hi>In G</hi> licet <hi>statt</hi> ut vel.</note> venditi et abalienati<pb type="scan" next="3r.-17r."/> et privatae possessiones facti toties<note xml:id="fnbn" type="footnote" n="bn"><hi>In G</hi> sint, tamen ea servitute laborant, ut quoties venduntur et novum colonum possessoremve recipiunt, toties certa aeris summa ecclesiae seu monasterio pendenda sit, in cuius primaeva possessione fuerant, vulgo eerschätzige hofgüter vocamus.</note> certam aeris summam ecclesiis s[eu] monasteriis, in quorum primaeva possessione fuerunt, quoties venditi colonum novum recipiunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Agri illi lingua nostra <foreign xml:lang="de">eeerschetzige hofguͤter</foreign> appellantur<note xml:id="fnbo" type="footnote" n="bo"><hi>In G</hi> sint, tamen ea servitute laborant, ut quoties venduntur et novum colonum possessoremve recipiunt, toties certa aeris summa ecclesiae seu monasterio pendenda sit, in cuius primaeva possessione fuerant, vulgo eerschätzige hofgüter vocamus.</note>.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Der Ehrschatz (lat. laudemium) war eine Handänderungsgebühr, die dem Lehnsherr für eine Besitzübertragung zu leisten war, vgl. H. -J. <hi>Becker,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> II 1643-1647; <bibl source="b191">DRW</bibl> II 1294; <bibl source="b590">SI</bibl> VIII 1642-1649.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ager salicus<note xml:id="fnbp" type="footnote" n="bp"><hi>In G</hi> Agri salici.</note> seu terra salica<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. unten Anm. 16.</note> illa servitute vac[a]bat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Salicum<note xml:id="fnbq" type="footnote" n="bq"><hi>Fehlt in G.</hi></note> idem erat quod <persName ref="p21065">Francicum</persName>;<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Volksnamen der salischen <persName ref="p21065">Franken</persName> besteht entgegen der Deutung <persName ref="p8049">Vadians</persName>, die er auch in seiner "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 80) vertritt, keine Verbindung, s. Ruth <hi>Schmidt-Wiegand,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> IV 1274.</note> praecipui enim <persName ref="p21065">Francorum</persName> vete[rum] erant, qui Salingi sunt cognominati; nam et Salice legi ab illis [no]men datum est,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist die Lex Salica, das in den Jahren nach 507 unter <persName ref="p18445">Chlodwig I.</persName> verschriftlichte <persName ref="p21065">fränkische</persName> Volksrecht. Ausgabe: Lex Salica, hg. v. Karl August Eckhardt, Hannover 1969. - MGH. LNG 4/2. Vgl. Ruth <hi>Schmidt-Wiegand,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> II 1949-1962; <hi>dies.,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 1931f.</note> quod et a <persName ref="p6211">Beato Rhenano</persName>, magni iudicii viro, d[ili]genter est observatum<note xml:id="fnbr" type="footnote" n="br"><hi>Fehlt in G.</hi></note>.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p6211">Rhenanus</persName>, aaO, S. 90.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la">Terram<note xml:id="fnbs" type="footnote" n="bs"><hi>In G</hi> hanc vulgo frygelehengut vocamus.</note> salicam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Terra salica (Salland) bezeichnete im Frühmittelalter den vom Grundherrn innerhalb einer Grundherrschaft in eigener Regie bewirtschafteten Bereich (Herrengut), im Gegensatz zum Land, das von den vom Grundherrn abhängigen Hufenbauern selbständig bebaut wurde, vgl. Ruth <hi>Schmidt-Wiegand,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> IV 1273-1277; <bibl source="b385">LMA</bibl> VII 1306. <persName ref="p8049">Vadian</persName> charakterisiert das Salland als privilegierten und vererbbaren Grundbesitz, vgl. auch unten S. 49.</note> nostra lingua <foreign xml:lang="de">freyleheng[uͦt]</foreign><pb type="edition" next="46"/><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vollständig oder partiell von Abgaben und Diensten befreites Lehen, vgl. <bibl source="b191">DRW</bibl> III 789.</note> vocamus et etiam <foreign xml:lang="de">frey aigenguͦt<note xml:id="fnbt" type="footnote" n="bt"><hi>In G</hi> hanc vulgo frygelehengut vocamus.</note><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Freies Eigentum. Der Begriff wurde normalerweise als Äquivalent zu Allod/Allodium verwendet.</note>.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="la">Id<note xml:id="fnbu" type="footnote" n="bu"><hi>In</hi> G Agros salicos elocabant nonnunquam certa conditione reddituum et culturae in perpetuam possessionem, nec mutare licebat colonurn aut posteros, nisi pacturn aut conditionem violassent, vel non solutis reditibus, vel fundo neglectui habito, vel parte fundi inscio domino distracta aut usurus recentibus gravata.</note> genus agri nonnumquam loc[a]bantur in perpetuam possessionem cum certa condictione redituum et cultu[rae] eo quidem pacto, ut neque colonum nec posteros eius mutare aut p[ri]vare possessione liceret, nisi pactum<note xml:id="fnbv" type="footnote" n="bv"><hi>In</hi> G Agros salicos elocabant nonnunquam certa conditione reddituum et culturae in perpetuam possessionem, nec mutare licebat colonurn aut posteros, nisi pacturn aut conditionem violassent, vel non solutis reditibus, vel fundo neglectui habito, vel parte fundi inscio domino distracta aut usurus recentibus gravata.</note> locationis violassent v[el] reditibus<note xml:id="fnbw" type="footnote" n="bw"><hi>In</hi> G Agros salicos elocabant nonnunquam certa conditione reddituum et culturae in perpetuam possessionem, nec mutare licebat colonurn aut posteros, nisi pacturn aut conditionem violassent, vel non solutis reditibus, vel fundo neglectui habito, vel parte fundi inscio domino distracta aut usurus recentibus gravata.</note> suo tempore non solutis vel neglectui habito fundo vel parte ulla fundi inscio domino distracta aut usuris recen[ti]bus gravata<note xml:id="fnbx" type="footnote" n="bx"><hi>In</hi> G Agros salicos elocabant nonnunquam certa conditione reddituum et culturae in perpetuam possessionem, nec mutare licebat colonurn aut posteros, nisi pacturn aut conditionem violassent, vel non solutis reditibus, vel fundo neglectui habito, vel parte fundi inscio domino distracta aut usurus recentibus gravata.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quare et<note xml:id="fnby" type="footnote" n="by"><hi>In</hi> G Proinde <hi>statt</hi> Quare et.</note> apochas dabant coloni, quibus<note xml:id="fnbz" type="footnote" n="bz"><hi>In</hi> G quibus quo pacto quave conditione locatio facta esset continebatur. Eas tabulas vulgo reversas, et Germanice reversbrief.</note> de pac[to] et condictione, qua locatus erat ager, cavebatur, quas hodie vulg[o] literas reversi et lingua nostra <foreign xml:lang="de">reversbrief<note xml:id="fnca" type="footnote" n="ca"><hi>In</hi> G quibus quo pacto quave conditione locatio facta esset continebatur. Eas tabulas vulgo reversas, et Germanice reversbrief.</note>,</foreign> locationem autem ip[sam] <foreign xml:lang="de">erblehen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vererbliches Lehen, vgl. <bibl source="b191">DRW</bibl> III 95.</note></foreign> vocamus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ager<note xml:id="fncb" type="footnote" n="cb"><hi>In</hi> G Ager hoc pacto locatus antiquis vectigalis dicebatur.</note> hac lege locatus et addictus veterib[us] vectigalis dicebatur<note xml:id="fncc" type="footnote" n="cc"><hi>In</hi> G Ager hoc pacto locatus antiquis vectigalis dicebatur.</note>, quem eleganter descripsit <persName ref="p6041">Paulus</persName> iureconsultus<note xml:id="fncd" type="footnote" n="cd">jureconsultus <hi>fehlt in</hi> G.</note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p6041">Julius Paulus</persName>, römischer Jurist, ca. 160-230. Paulus war wohl Schüler des <persName ref="p6378">Cervidius Scaevola</persName>, Rechtsanwalt und Assessor des Prätorianerpräfekten <persName ref="p21064">Papinianus</persName>, sodann Berater der Kaiser <persName ref="p6595">Septimius Severus</persName>, <persName ref="p19987">Caracalla</persName> sowie -nach einer Zeit der Verbannung unter <persName ref="p19988">Elagabal</persName> - <persName ref="p6594">Alexander Severus</persName>. <persName ref="p6041">Paulus</persName> hat sich in umfassender Weise zum Recht und zur Rechtssprechung geäußert. Sein Werk umfasst neben Edikts- und Gesetzeskommentaren Schriften zum Finanz-, Steuer-, Privat-, Verwaltungs-, Prozess- und Strafrecht, "Quaestiones", Rechtsgutachten und Lehrbücher. Weiter sammelte er kaiserliche Urteile und kommentierte, exzerpierte und annotierte die ältere juristische Literatur. Das sog. Zitiergesetz von 426 (Codex Theodosianus 1, 4, 3) bestimmte <persName ref="p6041">Julius Paulus</persName> zu einer von insgesamt fünf juristischen Autoritäten, die zur Entscheidung strittiger Rechtsfälle herangezogen werden sollten. Ungefähr ein Sechstel der Digesten (Pandekten) des Corpus iuris civilis entstammt seinem Werk. - Lit.: Detlef <hi>Liebs,</hi> in: Handbuch der lateinischen Literatur der Antike, Bd. 4: Die Literatur des Umbruchs. Von der römischen zur christlichen Literatur 117 bis 284 n. Chr., hg. v. Klaus Sailmann, München 1997. - Handbuch der Altertumswissenschaft VIII/4, S. 150-175; Tomasz <hi>Giaro,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> VI 50f.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">[Cuius] verba in titulo: „Si ager vectigalis etc.“ libro pandectarum Iustinia[ni] sexto legimus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Corpus iuris civilis, D. 6, 3, 1. "Ager vectigalis" ist in römischem Staatseigentum oder Gemeindeeigentum stehendes Kulturland, das gegen Zins ("vectigal") in Erbpacht gegeben wird. In der Spätantike fließender Übergang zur Emphyteusis (s. unten Anm. 22), s. Max <hi>Kaser,</hi> Das römische Privatrecht. Erster Abschnitt, 2. Aufl. München 1971. - Handbuch der Altertumswissenschaft X/3, 3. 1, S. 455f.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Non vectigalis autem<note xml:id="fnce" type="footnote" n="ce"><hi>autem fehlt in</hi> G.</note> erat,<pb type="edition" next="47"/> qui<note xml:id="fncf" type="footnote" n="cf">In G qui ad certum tempus locabatur et eo pacto ut auferri colono, domino volente, potuerit; nos vulgo schupflehen dicimus.</note> ea lege locabatur, ut [in] domini manu esset mutare colonum et agrum auferre, ubi libuisse[t]<note xml:id="fncg" type="footnote" n="cg">In G qui ad certum tempus locabatur et eo pacto ut auferri colono, domino volente, potuerit; nos vulgo schupflehen dicimus.</note>.<pb type="scan" next="3v.-17v."/></s>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p18532">Iustiniani</persName><note xml:id="fnch" type="footnote" n="ch"><hi>In</hi> G Iustiniani aetas voce, ut puto, nova et Graeca <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύσιν</foreign> [!], sive, ut vulgaris codex habet Iustiniani, emphitheosin, perpetuam illam locationem vocavit, a verbo <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύειν</foreign>, quod inserere seu plantare significat, quoniam hoc genus locatione ager in familiae alicuius possessionem velut inseratur et implantetur, ut avellere iure non liceat, nisi pacto locationis violato. Unde ius emphyteuticum (sic enim <persName ref="p4158">Alciatus</persName> emendat) dicitur, quod corrupte emphiteoticum, erblehenrecht, et ager emphiteoticarius, quem et ipsum <persName ref="p4159">Alamanni</persName> et <persName ref="p21065">Franci</persName> mansus vocabulo complexi sunt.</note> aetas vocem raram et Graecam quidem <foreign xml:lang="el">ἐµϕύτευσιν</foreign><note xml:id="fnci" type="footnote" n="ci"><hi>In</hi> G <persName ref="p18532">Iustiniani</persName> aetas voce, ut puto, nova et Graeca <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύσιν</foreign> [!], sive, ut vulgaris codex habet <persName ref="p18532">Iustiniani</persName>, emphitheosin, perpetuam illam locationem vocavit, a verbo <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύειν</foreign>, quod inserere seu plantare significat, quoniam hoc genus locatione ager in familiae alicuius possessionem velut inseratur et implantetur, ut avellere iure non liceat, nisi pacto locationis violato. Unde ius emphyteuticum (sic enim <persName ref="p4158">Alciatus</persName> emendat) dicitur, quod corrupte emphiteoticum, erblehenrecht, et ager emphiteoticarius, quem et ipsum <persName ref="p4159">Alamanni</persName> et <persName ref="p21065">Franci</persName> mansus vocabulo complexi sunt.</note><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Emphyteusis. Seit dem 4. Jh. n. Chr. auftretendes Rechtsinstitut, das die dauernde Überlassung von Land in Erbpacht regelte, vgl. Pierre <hi>Toubert</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> III 1892-1894 (Lit.); zur rechtlichen Grundlegung vgl. unten Anm. 25.</note> frequentem fecit a verbo, arbitror, <foreign xml:lang="el">ἐµϕυτεύω</foreign>, quod „insero“ seu „implanto“ significat, quoniam eius generis locatione ager in familiae possessionem ita insertus et implantatus videri possit, ut avellare iure non liceat nisi pacto, ut diximus, locationis violato.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Usus est ea voce <persName ref="p6873">Ulpianus</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" ana="bio" n="23"><persName ref="p6873">Domitius Ulpianus</persName>, <placeName ref="l425">römischer</placeName> Jurist der Severerzeit (193-235 n. Chr.), wohl 223 durch die Prätorianergarde ermordet. <persName ref="p6873">Ulpian</persName>, wohl Schüler des <persName ref="p21064">Papinianus</persName> und Lehrer des <persName ref="p5201">Modestinus</persName>, stammte aus dem syrischen <placeName ref="l3500">Tyros</placeName> und bekleidete verschiedene hohe Amter unter den Kaisern <persName ref="p6595">Septimius Severus</persName> (Leiter der Kanzlei des kaiserlichen Justizbüros), <persName ref="p19988">Elagabal</persName> (Leiter der Lebensmittelversorgung) und <persName ref="p6594">Severus Alexander</persName> (Prätorianerpräfekt und kaiserlicher Berater). Sein umfangreiches juristisches Werk umfasst neben den großen Kommentaren "Ad edictum" (Amtsrecht) und "Ad Sabinum" (Zivilrecht) Schriften zu Aspekten des Privat-, Finanz-, Steuer-, Straf- und Prozessrechts, juristische Disputationen sowie Lehrbücher und zahlreiche, verschiedene Ämter betreffende Instruktionsschriften. Wie <persName ref="p6041">Julius Paulus</persName> (s. oben Anm. 20) wurde auch <persName ref="p6873">Ulpian</persName> durch das sog. Zitiergesetz von 426 im Verbund mit weiteren Autoren zu einer maßgeblichen juristischen Entscheidungsinstanz bestimmt. Seine Bemerkungen "De iustitia et iure" leiten die Digesten (Pandekten) des Corpus iuris civilis ein, wie diese insgesamt zu mehr als einem Drittel aus Exzerpten seiner Schriften bestehen. - Lit.: Tony <hi>Honoré,</hi> Ulpian. Pioneer of Human Rights, 2. Aufl. Oxford u. a. 2002; Detlef <hi>Liebs,</hi> in: Salimann, aaO, S. 175-187; Tomasz <hi>Giaro,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> XII/1 980f (Lit.).</note> „De rebus eorum, qui sub tutoribus“ etc. leg. tertia, antepenultimo<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Corpus iuris civilis, D. 27, 9, 3, 4.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Libro vero sexto codicis <persName ref="p18532">Iustiniani</persName> ius emphyteoticum<note xml:id="fnck" type="footnote" n="ck"><hi>In</hi> G <persName ref="p18532">Iustiniani</persName> aetas voce, ut puto, nova et Graeca <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύσιν</foreign> [!], sive, ut vulgaris codex habet Iustiniani, emphitheosin, perpetuam illam locationem vocavit, a verbo <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύειν</foreign>, quod inserere seu plantare significat, quoniam hoc genus locatione ager in familiae alicuius possessionem velut inseratur et implantetur, ut avellere iure non liceat, nisi pacto locationis violato. Unde ius emphyteuticum (sic enim <persName ref="p4158">Alciatus</persName> emendat) dicitur, quod corrupte emphiteoticum, erblehenrecht, et ager emphiteoticarius, quem et ipsum <persName ref="p4159">Alamanni</persName> et <persName ref="p21065">Franci</persName> mansus vocabulo complexi sunt.</note> vulgo aeditis libris appellatur<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8049">Vadian</persName> bezieht sich auf die Konstitution Kaiser <persName ref="p19362">Zenons</persName> "De emphyteutico iure" (Corpus iuris civilis, C. 4, 66, 1), die der Emphyteusis ihre rechtliche Form gab und sie als eigene Vertragsform definierte, vgl. Pierre <hi>Toubert</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> III 1893f. In der Ausgabe des "Codex Iustiniani" [<placeName ref="l361">Nürnberg</placeName>:] <persName ref="p5491">Anton Koberger</persName>, 1488 (<bibl source="b269">GW</bibl> 7735), die <persName ref="p8049">Vadian</persName> besaß (s. Bibliotheca Vadiani. Die Bibliothek des Humanisten Joachim von Watt nach dem Katalog des Josua Kessler von 1553, unter Mitwirkung von Hans Fehrlint und Helen Thurnheer bearb. von Verena <hi>Schenker-Frei,</hi> St. Gallen 1973. - <persName ref="p8049">Vadian</persName>-Studien: Untersuchungen und Texte 9, <ref target="file10672">Nr. 634</ref>), lautet die entsprechende Überschrift "De iure emphyteotico" (ebd., f. CCXXVIIIv.).</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p4158">Alciatus</persName> libro <foreign xml:lang="el">παρέργων</foreign> primo<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p4158">Andreae Alciati</persName> iuris consulti <placeName ref="l306">Mediolanensis</placeName> <foreign xml:lang="el">παρέργων</foreign> iuris libri III [...], <placeName ref="l28">Basel</placeName> (<persName ref="p5213">Johannes Herwagen</persName> und <persName ref="p4847">Johann Erasmius Froben</persName>) 1538 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+A+1668">(VD 16 A 1668)</bibl>, die folgende Paraphrase im Anschluss an ebd., S. 25. Das Handexemplar <persName ref="p8049">Vadians</persName> verzeichnet <hi>Schenker-Frei,</hi> aaO, <ref target="file10668">Nr. 630</ref>. - <persName ref="p4158">Andrea Alciati (Alciatus, Alciato)</persName>, 1492-1550, von <placeName ref="l306">Mailand</placeName>, studierte ab 1504 unter <persName ref="p6036">Aulus Janus Parrhasius</persName> und <persName ref="p5597">Janus Lascaris</persName> in <placeName ref="l306">Mailand</placeName> und wandte sich ab 1507 in <placeName ref="l1150">Pavia</placeName>, <placeName ref="l55">Bologna</placeName> und <placeName ref="l150">Ferrara</placeName> dem Studium der Rechtswissenschaft zu. Nach seiner Promotion 1516 begann sein Aufstieg zum Juristen und Gelehrten internationaler Reputation. Ab 1518 lehrte er in <placeName ref="l1201">Avignon</placeName> und betrieb 1522-27 private Studien in <placeName ref="l306">Mailand</placeName>, nahm sodann seine Lehrtätigkeit in <placeName ref="l1201">Avignon</placeName> 1527 wieder auf, ehe er 1529 auf Einladung von König <persName ref="p20225">Franz I.</persName> nach <placeName ref="l59">Bourges</placeName> übersiedelte, wo er mit großem Erfolg bis 1533 lehrte - unter seinen Zuhörern befand sich neben <persName ref="p20225">Franz J.</persName> auch <persName ref="p540">Calvin</persName>. Seine Arbeiten zum <placeName ref="l425">Römischen</placeName> Recht (Gesamtausgabe in vier Bänden <placeName ref="l28">Basel</placeName> [<persName ref="p5366">Michael Isengrin</persName>] 1546/47 und 1549 [VD 16 A 1633f]) fanden weite Beachtung und Verbreitung. Daneben betätigte sich <persName ref="p4158">Alciati</persName> als Übersetzer griechischer Poetik und untersuchte historische Maß- und Gewichtsangaben ("De ponderibus et mensuris", <persName ref="p495">Bullingers</persName> Handexemplar verzeichnet <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 1) und korrespondierte u. a. mit <persName ref="p18722">Erasmus</persName> und <persName ref="p164">Bonifacius Amerbach</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> (s. <persName ref="p18722">Erasmus</persName>, Corr. und <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr., passim; Le lettere di Andrea Alciato giureconsulto, hg. v. Gian Luigi Barth, Florenz 1953). Als sein einflussreichstes Werk ist der erstmals in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> 1531 und in der Folge in unzähligen Neuauflagen und Übersetzungen erschienene "Emblematum liber" zu bezeichnen, eine Sammlung von insgesamt 104 (später 212) Emblemata, die ihren Autor zum Vater der Emblematik werden ließen. 1533 kehrte <persName ref="p4158">Alciati</persName> nach <placeName ref="l834">Italien</placeName> zurück, veröffentlichte seine "Parerga" (gesammelte kleine Schriften) und versah bis zu seinem Tod 1550 Lehrstühle an den Universitäten <placeName ref="l1150">Pavia</placeName>, <placeName ref="l55">Bologna</placeName> und <placeName ref="l150">Ferrara</placeName>. - Lit.: Andrea Alciato and the Emblem Tradition, hg. v. Peter M. Daly, New York 1989. - AMS Studies in the Emblem 4; Hans <hi>De Giacomi,</hi> Andreas Alciatus, Basel 1934; Donald R. <hi>Kelley,</hi> Foundations of Modern Historical Scholarship. Language, Law, and History in the French Renaissance, New York-London 1970, S. 87-115; Paul Emile <hi>Viard,</hi> André Alciat, 1492-1550, Paris 1926; Virginia W. <hi>Callahan,</hi> in: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> I 23-26; Roberto <hi>Abbondanza,</hi> in: <bibl source="b175">DBI</bibl> I 69-77 (Lit.).</note> non emphyteoticum,<pb type="edition" next="48"/> sed<note xml:id="fncl" type="footnote" n="cl"><hi>In</hi> G <persName ref="p18532">Iustiniani</persName> aetas voce, ut puto, nova et Graeca <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύσιν</foreign> [!], sive, ut vulgaris codex habet <persName ref="p18532">Iustiniani</persName>, emphitheosin, perpetuam illam locationem vocavit, a verbo <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύειν</foreign>, quod inserere seu plantare significat, quoniam hoc genus locatione ager in familiae alicuius possessionem velut inseratur et implantetur, ut avellere iure non liceat, nisi pacto locationis violato. Unde ius emphyteuticum (sic enim <persName ref="p4158">Alciatus</persName> emendat) dicitur, quod corrupte emphiteoticum, erblehenrecht, et ager emphiteoticarius, quem et ipsum <persName ref="p4159">Alamanni</persName> et <persName ref="p21065">Franci</persName> mansus vocabulo complexi sunt.</note> <foreign xml:lang="el">ἐµϕυτευτικὸν</foreign><note xml:id="fncm" type="footnote" n="cm"><hi>In</hi> G <persName ref="p18532">Iustiniani</persName> aetas voce, ut puto, nova et Graeca <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύσιν</foreign> [!], sive, ut vulgaris codex habet <persName ref="p18532">Iustiniani</persName>, emphitheosin, perpetuam illam locationem vocavit, a verbo <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύειν</foreign>, quod inserere seu plantare significat, quoniam hoc genus locatione ager in familiae alicuius possessionem velut inseratur et implantetur, ut avellere iure non liceat, nisi pacto locationis violato. Unde ius emphyteuticum (sic enim <persName ref="p4158">Alciatus</persName> emendat) dicitur, quod corrupte emphiteoticum, erblehenrecht, et ager emphiteoticarius, quem et ipsum <persName ref="p4159">Alamanni</persName> et <persName ref="p21065">Franci</persName> mansus vocabulo complexi sunt.</note> Graeci sermonis ratione legi proferrique debere confirmat; <foreign xml:lang="el">ἐµϕύτευσις</foreign> enim insitio est et implantatio, qua ita trunco accrescit planta, ut non cohaereat modo, sed unam etiam arborem efficiat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Emphyteuticum igitur nos hodieque <placeName ref="l822">Germanice</placeName> <foreign xml:lang="de">„erblehen recht“</foreign> nominamus, et ager emphyteuticarius <persName ref="p18532">Iustiniani</persName> saeculo, qui emphyteusi locatus esset; <foreign xml:lang="de">„erblehen“</foreign> autem dicimus <placeName ref="l822">Germanice</placeName> ab hereditate, quoniam ius illud perpetuae locationis ad haeredem et posteros transeat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Hunc ipsum agrum <persName ref="p21065">Franci</persName> et <persName ref="p4159">Alemanni</persName> mansus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Mansus (Hufe): Bäuerlicher Wirtschaftsbetrieb und grundlegende Einheit im Rahmen der mittelalterlichen Grundherrschaft, s. H. <hi>Kellenbenz / G. Philipp,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> 251; <bibl source="b590">SI</bibl> II 957-959.</note> vocabulo amplexi sunt<note xml:id="fncn" type="footnote" n="cn"><hi>In</hi> G <persName ref="p18532">Iustiniani</persName> aetas voce, ut puto, nova et Graeca <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύσιν</foreign> [!], sive, ut vulgaris codex habet <persName ref="p18532">Iustiniani</persName>, emphitheosin, perpetuam illam locationem vocavit, a verbo <foreign xml:lang="el">ἐμϕυτεύειν</foreign>, quod inserere seu plantare significat, quoniam hoc genus locatione ager in familiae alicuius possessionem velut inseratur et implantetur, ut avellere iure non liceat, nisi pacto locationis violato. Unde ius emphyteuticum (sic enim <persName ref="p4158">Alciatus</persName> emendat) dicitur, quod corrupte emphiteoticum, erblehenrecht, et ager emphiteoticarius, quem et ipsum <persName ref="p4159">Alamanni</persName> et <persName ref="p21065">Franci</persName> mansus vocabulo complexi sunt.</note>.<pb type="edition" next="49"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Porro<pb type="scan" next="||248"/> ecclesiis instituendis et donandis illa saecula mansus fere attribuebant<note xml:id="fnco" type="footnote" n="co"><hi>In</hi> G attribuerunt.</note>, in alimoniam videlicet presbyteri, qui ei<note xml:id="fncp" type="footnote" n="cp"><hi>In</hi> G ecclesiae.</note> esset impositus; ea<note xml:id="fncq" type="footnote" n="cq"><hi>In</hi> G ea causa id genus mansus ecclesiis fundatis attributos kälnhof veteres dixere, a stomacho scilicet aut gulae parte, quam <placeName ref="l822">Germanice</placeName> kälen appellamus.</note> caussa veteres ab alimonia <foreign xml:lang="de">„kelnhöf“</foreign><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bezeichnung für einen Hof, der als Mittelpunkt einer grundherrschaftlichen Wirtschaftseinheit dem Kell(n)er zugewiesen ist, vgl. <bibl source="b191">DRW</bibl> VII 736-738; <bibl source="b590">SI</bibl> II 1027f. Die Etymologie der Bezeichnung bleibt entgegen der Deutung <persName ref="p8049">Vadians</persName> unklar, vgl. ebd., Sp. 1028.</note> vocitabant, a ventre scilicet et stomachi parte, quam „gulam“ Latine, nostra vero lingua „kelen“ dicimus<note xml:id="fncr" type="footnote" n="cr"><hi>In</hi> G ea causa id genus mansus ecclesiis fundatis attributos kälnhof veteres dixere, a stomacho scilicet aut gulae parte, quam <placeName ref="l822">Germanice</placeName> kälen appellamus.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Hi<note xml:id="fncs" type="footnote" n="cs"><hi>Fehlt in</hi> G.</note> mansus ita erant sacri quondam et annexi parrochiae, ut inde non liceret quicquam auferri abalienarique nisi magno cum ecclesiae emolumento.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Monachi postea peste illa incorpo-<pb type="scan" next="4r.-18r."/>rationis accensi, ne quid integrum ecclesiis Christi relinquerent, plurimis [ec]clesiis, illis autem maxime, quarum ius collationis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Kollationsrecht, das zur Nomination von geeigneten Kandidaten für kirchliche Ämter legitimierte, vgl. Dictionnaire de droit canonique, hg. v. Raoul Naz u. a., Bd. 2, Paris 1937, Sp. 413-416; Richard <hi>Puza,</hi> Art. Nomination, in: <bibl source="b385">LMA</bibl> VI 1228. Vgl. auch <persName ref="p8049">Vadians</persName> "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 59).</note>, ut vocant, a <placeName ref="l425">Ro[ma]no</placeName> episcopo vel prece vel pretio<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <persName ref="p19911">Ovid</persName>, Fasti 2, 806: "nec prece nec pretio".</note> accepissent, mansus illos non sine auctis redditibus abstulerunt<note xml:id="fnct" type="footnote" n="ct"><hi>Fehlt in</hi> G.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Durat adhuc vox illa kelnhof Benedictin[is] sodalitiis notissima<note xml:id="fncu" type="footnote" n="cu">keinhof Benedictin[is] sodalitiis notissima <hi>fehlt in</hi> G.</note>.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Zur Thematik der "incorporatio" und des "kelnhof" vgl. auch <persName ref="p8049">Vadians</persName> "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 14).</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Mansum<note xml:id="fncv" type="footnote" n="cv"><hi>In</hi> G Mansus ergo dixere <persName ref="p21065">Franci</persName> et <persName ref="p4159">Alamanni</persName> amen hof, es wäre ain erschätziger hof oder erblehen hof oder fry unnd schüpflehen hof.</note> igitur (ut institutum prosequamur) <persName ref="p21065">Franci</persName> [vo]cabant</foreign> ain hof, er were ain eerschetziger hof oder ain erblehen g[uͦt] oder ain freylehen<note xml:id="fncw" type="footnote" n="cw"><hi>In</hi> G Mansus ergo dixere <persName ref="p21065">Franci</persName> et <persName ref="p4159">Alamanni</persName> amen hof, es wäre ain erschätziger hof oder erblehen hof oder fry unnd schüpflehen hof.</note>, <foreign xml:lang="la">salica autem<note xml:id="fncx" type="footnote" n="cx">autem fehlt <hi>in</hi> G.</note> terra</foreign> ain fry aigen guͦt.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Haec<note xml:id="fncy" type="footnote" n="cy"><hi>In</hi> G Huius possessionem ex hereditate soli adibant, nulla prorsus parte ad foemellas attinente, quemadmodum lege Salica erat cautum.</note> enim proprie salica vocabatur, cuius possessionem soli mares ex haereditate adibant nulla prorsus portione ad foemellas attinente, si modo mares extitissent, quorum iusta esset haereditas, quemadmodum in lege <persName>Salica</persName> et <persName ref="p4159">Alemannica</persName> erat cautum<note xml:id="fncz" type="footnote" n="cz"><hi>In</hi> G Huius possessionem ex hereditate soli adibant, nulla prorsus parte ad foemellas attinente, quemadmodum lege Salica erat cautum.</note>.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. die Lex Salica, Titel "De alodis", §6 (Eckhardt, aaO, S. 164f): "De terra vero salica nulla in muliere hereditatis transeat porcio, sed ad virili sexus tota terra proprietatis sue possedeant." Ebenso der Pactus legis Salicae (hg. v. Karl August Eckhardt, Hannover 1962. - MGH.LNG 4/1, S. 223). Siehe auch <persName ref="p8049">Vadians</persName> "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 88).</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Frequens autem mentio fit terrę salicę in c[har]tis, quae sub <persName ref="p18580">Pipino</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33"><persName ref="p18580">Pippin III. der Jüngere</persName>, König der <persName ref="p21065">Franken</persName> 751/52-768. Geb. 714/15, gest. 768, Sohn <persName ref="p18173">Karl Martells</persName>, Vater <persName ref="p18534">Karls des Großen</persName>, s. Josef <hi>Fleckenstein,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> VI 2168-2170 (Lit.).</note>,<pb type="edition" next="50"/> <persName ref="p18534">Carlo</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" ana="bio" n="34"><persName ref="p18534">Karl (I.) der Große</persName>, König der <persName ref="p21065">Franken</persName> (ab 768) und <persName ref="p19990">Langobarden</persName> (ab 774), Krönung zum Kaiser 800. Geb. 747, gest. 814, Sohn <persName ref="p18580">Pippins III. des Jüngeren</persName>, s. Josef <hi>Fleckenstein,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 956-961 (Lit.).</note>, <persName ref="p20578">Ludevicis</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35"><persName ref="p20578">Ludwig (I.) der Fromme</persName>, Kaiser. Geb. 778, gest. 840, jüngster Sohn <persName ref="p18534">Karls des Großen</persName>, Vater <persName ref="p18547">Ludwigs des Deutschen</persName> und <persName ref="p18535">Karls des Kahlen</persName>, s. Josef <hi>Fleckenstein,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 2171f (Lit.); <persName ref="p18547">Ludwig II. der Deutsche</persName>, s. oben Anm. 3; <persName ref="p20799">Ludwig IV. das Kind</persName>, <persName ref="p21066">ostfränkischer</persName> König. Geb. 893, gest. 911, Sohn <persName ref="p17812">Arnulfs von Kärnten</persName>, letzter Vertreter der <persName ref="p21066">ostfränkischen</persName> Linie der <persName ref="p21069">Karolinger</persName>, s. Alois <hi>Schmid,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 2175 (Lit.).</note>, <persName ref="p20800">Crasso</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" ana="bio" n="36"><persName ref="p20800">Karl (III.) der Dicke</persName>, <persName ref="p21065">fränkischer</persName> König und Kaiser. Geb. 839, gest. 888, s. Bernd <hi>Schneidmüller,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 968f (Lit.).</note> et <persName ref="p17812">Arnulpho</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" ana="bio" n="37"><persName ref="p17812">Arnulf von Kärnten</persName>, <persName ref="p21066">ostfränkischer</persName> König und Kaiser. Geb. um 850, gest. 899, Sohn <persName ref="p19365">König Karlmanns</persName>, Vater <persName ref="p20799">Ludwigs des Kindes</persName>, s. Wilhelm <hi>Störmer,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> I 1013-1015 (Lit.).</note>, <persName ref="p21065">Franc[o]rum</persName> regibus et imperatoribus, scriptae sunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Tabulas<note xml:id="fnda" type="footnote" n="da"><hi>Fehlt in G.</hi></note> donationum illa [ae]tas chartas appellabat, quarum plurimae multis in coenobiis <persName ref="p4159">Alemannię</persName> etiamnum extant<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p8049">Vadian</persName> befasste sich intensiv mit der Sammlung und dem Studium von diplomatischen Dokumenten, wovon auch seine "Farrago" zeugt (vgl. <hi>Goldast,</hi> aaO, Bd. III, bes. S. 48-111).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Atque haec quidem obiter de mansu seu mansa, u[t] tuis illi in tabulis scriptum est<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Die erörterten Begriffe finden sich insbesondere im Verzeichnis der Besitzungen der Großmünsterkirche (<bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37/Umarbeitung).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Nunc de curte<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Curtis: Im Frühmittelalter Bezeichnung für eine Gruppe von Bauwerken, oft unter Einschluss der zugehörigen Ländereien, die in der Regel als wirtschaftliches Zentrum eines Wirtschaftsbetriebes dienten, z. T. Synonym zu "villa". Analog zu "curia" fand der Begriff auch Verwendung für "königliche Residenz" oder "königlicher Hof', s. Adriaan <hi>Verhulst,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> III 392f.</note> pauca<note xml:id="fndb" type="footnote" n="db"><hi>Fehlt in G.</hi></note>.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Zum Begriff "curtis" äußert sich <persName ref="p8049">Vadian</persName> auch in der "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 54).</note></s>
					<s n="43" xml:lang="la">Curtis vocabulum [cor]ruptum illis idem<note xml:id="fndc" type="footnote" n="dc"><hi>In G</hi> id <hi>statt</hi> illis idem.</note> significabat quod cors, qua<note xml:id="fndd" type="footnote" n="dd"><hi>In G</hi> qua voce quanquam domesticarum pastionum locus et numerus denotetur, tamen Latinis et hominum uno aliquo in loco coniunctorum ac velut cohabitantium coetus ea voce intelligitur, licet cohors quam cors usitatius existat. In ea significatione vel a <persName ref="p4543">Cicerone</persName> accipitur, Actione in Verrem V., pro coetu hominum turpi aliqua de caussa sociatorum, in malam partem, a Caesare in bonam.</note> voce tametsi altilium loc[us] et congregatio significatur, tamen Latinis etiam hominum, imo aliquo in [loco] sociatorum ac velut cohabitantium coetus ea voce intelligitur, licet coh[or]tis quam cortis usitatius nomen existat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Nam et <persName ref="p4543">Cicero</persName> Actione in <persName ref="p6918">Verrem</persName> q[uin]ta, si recte memini, ea voce coetum hominum turpi aliqua de caussa so[cia]torum significatam et malam in partem accipit,<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <persName ref="p4543">Cicero</persName>, In Verrem II, 3, 28 u. ö. Die Zitierweise entspricht zeitgenössischen Gepflogenheiten, vgl. etwa: In omnes M. Tullii Ciceronis orationes, <placeName ref="l28">Basel</placeName> (<persName ref="p7062">Robert Winter</persName>) 1539 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+L+3126">(VD 16 L 3126)</bibl>.</note> cum contra <persName ref="p4491">Caesar</persName> eo[d]em significatu, sed bonam tamen in partem accipiat<note xml:id="fnde" type="footnote" n="de"><hi>In G</hi> qua voce quanquam domesticarum pastionum locus et numerus denotetur, tamen Latinis et hominum uno aliquo in loco coniunctorum ac velut cohabitantium coetus ea voce intelligitur, licet cohors quam cors usitatius existat. In ea significatione vel a <persName ref="p4543">Cicerone</persName> accipitur, Actione in Verrem V., pro coetu hominum turpi aliqua de caussa sociatorum, in malam partem, a Caesare in bonam.</note>.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Auf welche Cäsarstelle sich <persName ref="p8049">Vadian</persName> bezieht, bleibt offen.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="la">Certe factum est hac [ra-]<pb type="edition" next="51"/><pb type="scan" next="4v.-18v."/>tione, ut<note xml:id="fndf" type="footnote" n="df">In G Inde statt Certe factum est hac [ra]tione, ut.</note> scribae <persName ref="p21065">Francici</persName><note xml:id="fndg" type="footnote" n="dg"><hi>In G</hi> Francici et Alemannici.</note> curtim nunc palatium regis (ut in lege „Si quis in curte regie furtum fecerit“<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Das Gesetz findet sich in den Leges <persName ref="p4159">Alamannorum</persName> (vgl. unten Anm. 68), Gesetz XXX/XXXI (hg. v. Karl Lehmann, Hannover 1888. -MGH. LNG 5/1, S. 89).</note>), nunc pagum aliquem aut vicum villamque<note xml:id="fndh" type="footnote" n="dh"><hi>In</hi> G villamve.</note> plusculis aedificiis constantem vocarint<note xml:id="fndi" type="footnote" n="di"><hi>In</hi> G vocarunt.</note> curtilemque<note xml:id="fndk" type="footnote" n="dk"><hi>In</hi> G curtilem quoque.</note> (nam et hanc voculam<note xml:id="fndl" type="footnote" n="dl"><hi>In</hi> G vocem.</note> veteres chartę usurpant<note xml:id="fndm" type="footnote" n="dm"><hi>In</hi> G crebro usurpant.</note>) villulam aliquam paucis aedificiis constructam dixere<note xml:id="fndn" type="footnote" n="dn">dixere <hi>fehlt in G.</hi></note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Potuit<note xml:id="fndo" type="footnote" n="do"><hi>Fehlt in</hi> G.</note> autem fieri, ut et curtim pro mansu aut loco aliquo domesticarum pastionum acceperint, sed est frequentior usus, quo antedictam significationem et eam, quam mox explicabimus, retinuerunt<note xml:id="fndp" type="footnote" n="dp"><hi>Fehlt in</hi> G.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Et legisse me, nisi fallor<note xml:id="fndq" type="footnote" n="dq"><hi>In</hi> G Nisi vero fallor, legisse <hi>statt</hi> Et legisse me, nisi fallor.</note>, memini cohortis vocem simili<note xml:id="fndr" type="footnote" n="dr"><hi>In G</hi> non absimili.</note> in<note xml:id="fnds" type="footnote" n="ds">in <hi>fehlt in</hi> G.</note> significatu in tribus posterioribus libris codicis<note xml:id="fndt" type="footnote" n="dt">codicis <hi>fehlt in G.</hi></note> <persName ref="p18532">Iustiniani</persName>, verum quo in<note xml:id="fndu" type="footnote" n="du"><hi>Fehlt in</hi> G.</note> titulo aut qua in lege vel quaerenti mihi, dum haec scribebam, non succurrebat<note xml:id="fndv" type="footnote" n="dv"><hi>In G</hi> occurrebat.</note>.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. Corpus iuris civilis, C. 10-12.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="la">Illud obiter notandum curtis nomine <persName ref="p21065">Francis</persName> et <persName ref="p4159">Alemannis</persName>, qui et ipsi in <persName ref="p21066">Orientali Francia</persName> censi sunt<note xml:id="fndw" type="footnote" n="dw"><persName ref="p21065">Francis</persName> et <persName ref="p4159">Alemannis</persName>, qui et ipsi in <persName ref="p21066">Onentali Francia</persName> censi sunt <hi>fehlt in</hi> G.</note>, non simpliciter locum<note xml:id="fndx" type="footnote" n="dx"><hi>In G</hi> aut locum.</note>, ubi multi gregatim<note xml:id="fndy" type="footnote" n="dy"><hi>In G</hi> congregati.</note> degerent, aut homines ipsos iunctim<note xml:id="fndz" type="footnote" n="dz"><hi>In G</hi> iunctius.</note> habitantes, sed imperium etiam et iurisditionem, praeterea et proprietatem mancipiorum et omnino eam possessionem, quam integri status iureconsulti vocant,<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. etwa Corpus iuris civilis, D. 48, 4, 11.</note> significatum fuisse<note xml:id="fnea" type="footnote" n="ea"><hi>In G</hi> pleno cum iure coniunctam significatam esse <hi>statt</hi> significatum fuisse.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Imperium autem, sicut ex<note xml:id="fneb" type="footnote" n="eb">ex <hi>fehlt in G.</hi></note> libro primo Digestorum tit[ulo] „De iurisditione omnium iudicum“<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die Konstitution "De iurisdictione omnium iudicum et de foro competenti" findet sich in Corpus iuris civilis, C. 3, 13.</note> discimus, duplex est, merum scilicet<note xml:id="fnec" type="footnote" n="ec">scilicet fehlt <hi>in G.</hi></note>, quo in facinorosos animadvertitur cuiusque proprie usus est publicorum iudiciorum<note xml:id="fned" type="footnote" n="ed">cuiusque proprie usus est publicorum iudiciorum <hi>fehlt in G.</hi></note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Hoc imperium <placeName ref="l822">Germanice</placeName><note xml:id="fnee" type="footnote" n="ee"><hi>In G</hi> nostra lingua <hi>statt</hi> Hoc imperium <placeName ref="l822">Germanice</placeName>.</note> <foreign xml:lang="de">das<note xml:id="fnef" type="footnote" n="ef"><hi>In G</hi> die.</note> hochgericht<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Hochgerichtsbarkeit, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> V 1117.</note> oder die hoch oberkhait<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Hohe Obrigkeit mit Hochgerichtsbarkeit, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> IX 215-223.</note></foreign> dicitur, quale multis in locis Alemannię comites olim regum nomine administrabant.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Mixtum fit imperium, cum<note xml:id="fneg" type="footnote" n="eg"><hi>In G</hi> cum huic iurisdictio accesserit, vulgo hoch und nider gericht, quale apud <placeName ref="l776">Thuregum</placeName> habuit in sua curte sine dubio <persName ref="p18547">Hludewicus</persName>.</note> mero iurisdictio accedit, <foreign xml:lang="de">wan man in ainer herschaft<pb type="edition" next="52"/> hoch und nidere gericht<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Niedergericht, die für leichtere Straffälle zuständige Instanz, s. F. <hi>Neef</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> III 983-987.</note> hat,</foreign> quale imperium sine dubio in curte sua <placeName ref="l776">Thuregiensi</placeName> <persName ref="p18547">Ludovicus</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p18547">Ludwig II. der Deutsche</persName>, Stifter der Fraumünsterabtei <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> ille, qui monasterium<pb type="scan" next="5r.-19r."/> sanctimonialium instituit, habuit<note xml:id="fneh" type="footnote" n="eh"><hi>In G</hi> cum huic iurisdictio accesserit, vulgo hoch und nider gericht, quale apud <placeName ref="l776">Thuregum</placeName> habuit in sua curte sine dubio <persName ref="p18547">Hludewicus</persName>.</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Diversa ab illis est pars illa iusti[tiae] administrandę, quae nulli imperio coniungitur, et<note xml:id="fnei" type="footnote" n="ei"><hi>In G</hi> et haec.</note> iurisditio vocatur vulgo <foreign xml:lang="de">die ainigen nidern gericht oder das ainig nider gericht<note xml:id="fnek" type="footnote" n="ek">oder das ainig nider gericht <hi>fehlt in G.</hi></note>, da ma[n] dehaineß malefitzes gwalt<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">kein Recht zur Aburteilung irgendeines Kapitalverbrechens, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> IX 65.</note> hat,</foreign> qualis<note xml:id="fnel" type="footnote" n="el"><hi>In G</hi> Talis.</note> iurisditio et cathedris et c[oe]nobiis<note xml:id="fnem" type="footnote" n="em"><hi>In G</hi> monasteriis.</note> haud<note xml:id="fnen" type="footnote" n="en"><hi>In G</hi> haud raro est a regibus illis primis et imperatoribus Francorum et Germanorum donata.</note> raro a regibus concessa<note xml:id="fneo" type="footnote" n="eo"><hi>In G</hi> haud raro est a regibus illis primis et imperatoribus Francorum et Germanorum donata.</note> et ecclesiis attributa est, cum de imperiis vel donandis vel admittendis obeundis nemo vel [co]gitarit<note xml:id="fnep" type="footnote" n="ep"><hi>In G</hi> haud raro est a regibus illis primis et imperatoribus Francorum et Germanorum donata.</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Religio<note xml:id="fneq" type="footnote" n="eq"><hi>In G</hi> Vetus enim et mediae etiam aetatis religio.</note> enim illa aetatis mediae<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Früher Beleg des Mittelalterbegriffs, vgl. Uwe <hi>Neddermeyer,</hi> Das Mittelalter in der <placeName ref="l822">deutschen</placeName> Historiographie vom 15. bis zum 18. Jahrhundert. Geschichtsgliederung und Epochenverständnis in der frühen Neuzeit, Köln-Wien 1988. - Kölner Historische Abhandlungen 34, S. 110-124.</note> utcunque afflicta et vitiata<note xml:id="fner" type="footnote" n="er"><hi>In G</hi> Vetus enim et mediae etiam aetatis religio.</note> [lon]ge maxime ab imperiis<note xml:id="fnes" type="footnote" n="es">In <hi>G</hi> imperio.</note> et sanguinis iudiciis<note xml:id="fnet" type="footnote" n="et"><hi>In G</hi> iudicio.</note> abhorruit, quod et o[p]pida pleraque <placeName ref="l822">Germanię</placeName> multis saeculis fecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">Sed<note xml:id="fneu" type="footnote" n="eu"><hi>In G</hi> Postea ambitio licentiaeque et regnandi studium in causa fuerunt, ut et monachi et episcopi alicubi imperia mixta et mera mercari et sua facere vel reclamante professione veriti non fuerint.</note> factum est postea, ut et monachi ambitione et licentię studio occaecati et episcopi nonn[unquam] imperia mixta et mera mercari et quocunque praetextu sua facere reclamante professione perrexerint, quamquam sero id factum est<note xml:id="fnev" type="footnote" n="ev"><hi>In G</hi> Postea ambitio licentiaeque et regnandi studium in causa fuerunt, ut et monachi et episcopi alicubi imperia mixta et mera mercari et sua facere vel reclamante professione veriti non fuerint.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">[Ar]bitror autem nullam curtim sine iurisditione fuisse et eo<note xml:id="fnew" type="footnote" n="ew"><hi>In G</hi> hoc.</note> nomine id significatum esse, quod nos <placeName ref="l822">Germanice</placeName><note xml:id="fnex" type="footnote" n="ex"><hi>In G</hi> iam vulgo <hi>statt</hi> nos <placeName ref="l822">Germanice</placeName>.</note> <foreign xml:lang="de">ain vogtey oder gerichtz[wang]</foreign> nominamus <foreign xml:lang="de">mit aygenschafft der leuten<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Leibeigenschaft, Hörigkeit, persönliche Unfreiheit, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> II 1343f; allgemeiner: uneingeschränktes Recht über die Untertanen, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> II 1342.</note> und ußgetrukten<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="lex" n="55">festgelegten.</note> rendten<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">Einkünfte, Ertrag.</note> u[nd] gülten<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Schuldige Leistung, Zahlung: Zins, Steuer, Miete, Pacht, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> IV 1255-1260.</note>, mit angemaßtem<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">festgesetztem.</note> pott<note xml:id="fney" type="footnote" n="ey"><hi>In G</hi> gebott.</note> und verpott<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">"Gebot und Verbot" als formelhafter Ausdruck für obrigkeitliche Gewalt, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> III 1266.</note> etc.</foreign></s>
					<s n="56" xml:lang="la">Imo et curtilem pu[to] saepe iurisditionem cum proprietate mancipiorum et certa redditum parte a <persName ref="p21065">Francis</persName> et <persName ref="p4159">Alemannis</persName><note xml:id="fnez" type="footnote" n="ez">et <persName ref="p4159">Alemannis</persName> fehlt <hi>in G.</hi></note> apellatam<note xml:id="fnfa" type="footnote" n="fa"><hi>In G</hi> intellectam.</note> fuisse.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Verum regię curtes longe maximę et amplissimi iuris erant<note xml:id="fnfb" type="footnote" n="fb"><hi>In G</hi> fuerunt <hi>statt</hi> et amplissimi iuris erant.</note> et imperium etiam habebant<pb type="edition" next="53"/><note xml:id="fnfc" type="footnote" n="fc"><hi>In G</hi> imperia etiam habuerunt <hi>statt</hi> imperium etiam habebant.</note> [cum] mancipiis, agris, pascuis, censibus, venatione, piscatione et omnimoda illa, de qua diximus<note xml:id="fnfd" type="footnote" n="fd">de qua diximus <hi>fehlt in G.</hi></note>, integri status possessione etc.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Aliae<note xml:id="fnfe" type="footnote" n="fe"><hi>In G</hi> Aliae curtes tenuiores pleraeque solius iurisdictionis cum agris mancipiisque. Proinde dumlegimus in veteribus (quarum plurimas vidimus) <persName ref="p21065">Francorum</persName> <persName ref="p4159">Alamannorumque</persName> tabulis legari ecclesiis vel monasteriis curtim cum agris, pascuis, mancipiis, sylvis, aquis aquarumque decursibus, fundum ipsum in homines una cum iurisdictione, intelligimus: Wir verschaffend unser gericht da unnd dort gelegen mit gebüw, mit aignen lüten, mit holtz, mit veld etc.</note> interim tenuiores erant, interdum cum iure solius iurisditionis cum prop[rie]tate serviciorum et fundi possessione.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Hinc est, quod in vetustis ill[is]<pb type="scan" next="5v.-19v."/> <persName ref="p21065">Francorum</persName> et <persName ref="p4159">Alemannorum</persName> tabulis saepe legimus legatas curtes cum mancipiis, sylvis, aquis aquarumque decursibus et fundum ipsum cum mancipiis et iurisditione legatum donatione fuisse intelligimus<note xml:id="fnff" type="footnote" n="ff"><hi>In G</hi> Aliae curtes tenuiores pleraeque solius iurisdictionis cum agris mancipiisque. Proinde dumlegimus in veteribus (quarum plurimas vidimus) <persName ref="p21065">Francorum</persName> <persName ref="p4159">Alamannorumque</persName> tabulis legari ecclesiis vel monasteriis curtim cum agris, pascuis, mancipiis, sylvis, aquis aquarumque decursibus, fundum ipsum in homines una cum iurisdictione, intelligimus: Wir verschaffend unser gericht da unnd dort gelegen mit gebüw, mit aignen lüten, mit holtz, mit veld etc.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Plena autem<note xml:id="fnfg" type="footnote" n="fg"><hi>In G</hi> enim.</note> fuit servis et servitutibus olim<note xml:id="fnfh" type="footnote" n="fh"><hi>In G</hi> quondam.</note> <placeName ref="l822">Alemannia</placeName> nostra, cuius magna pars fuit, quae hodie <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> vocatur<note xml:id="fnfi" type="footnote" n="fi"><hi>In G</hi> hodie <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> est <hi>statt</hi> fuit, quae hodie <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> vocatur.</note>, nec est pagus ullus immontanus, quod quidem sciam<note xml:id="fnfk" type="footnote" n="fk"><hi>In G</hi> nec est, quod sciam, montanus pagus aliquis <placeName ref="l862">Helveticus</placeName> <hi>statt</hi> nec est pagus ullus immontanus, quod quidem sciam.</note>, qui rebus <persName ref="p21065">Francorum</persName> florentibus durissimam illam servitutem non servierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Extant enim tabulae veteres, quae hac de re<note xml:id="fnfl" type="footnote" n="fl"><hi>In G</hi> hanc rem <hi>statt</hi> hac de re.</note> clarissime testantur, <foreign xml:lang="de">und<note xml:id="fnfm" type="footnote" n="fm"><hi>In G</hi> Et verbum illud nobilium: Kuttlen unnd kaat im bauch ist unser", laudatissimo <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> foederi primam dedit onginem <placeName ref="l862">Helvetiosque</placeName> in hanc rerum summam evexit.</note> daß trotzwordt der tyrannen: „Kutlen<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="lex" n="60">Gedärme.</note> und khat<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">Kot.</note> in üwerm bauch sind unser“ etc. hat ain loblich <placeName ref="l862">Aydgnoschaft</placeName> erhaben und aufbracht<note xml:id="fnfn" type="footnote" n="fn"><hi>In G</hi> Et verbum illud nobilium: Kuttlen unnd kaat im bauch ist unser", laudatissimo <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> foederi primam dedit onginem <placeName ref="l862">Helvetiosque</placeName> in hanc rerum summam evexit.</note>.<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Die stabreimende Paarformel als Ausdruck für schlechthinnige Abhängigkeit und Verfügbarkeit, ähnlich dem heutigen Ausdruck "mit Haut und Haaren" (für ähnliche zeitgenössische Belege vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> III 575). Das Motiv der Tyrannei der fremden Vögte spielte eine zentrale Rolle in der <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Chronistik zu den Emanzipationsbemühungen der drei Waldstätte und dem sogenannten Befreiungsgeschehen, das am Anfang der Bildung der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> stand, vgl. Bernhard <hi>Stettler,</hi> Tschudis Bild von der Befreiung der drei Waldstätte und dessen Platz in der schweizerischen Historiographie, in: <persName ref="p8108">Aegidius Tschudi</persName>, Chronicon <placeName ref="l862">Helveticum</placeName>, bearb. von Bernhard Stettler, 3. Teil, Bern 1980. - QSG, NF I. Abt., VII/3, S. 9*-128*.</note></foreign></s>
					<s n="62" xml:lang="la">Curtes autem et, qui longe ampliores erant, pagi, quos <placeName ref="l822">Germani</placeName> <foreign xml:lang="de">gegni<note xml:id="fn63" type="footnote" ana="lex" n="63">Gegenden, Bezirke.</note> oder geuw<note xml:id="fn64" type="footnote" ana="lex" n="64">Gaue.</note></foreign> vocant<note xml:id="fnfo" type="footnote" n="fo">quos Germani gegni oder geuw vocant <hi>fehlt in G.</hi></note>, certis limitibus distinguebantur in <persName ref="p21065">Francorum</persName> et <persName ref="p4159">Alemannorum</persName> regnis<note xml:id="fnfp" type="footnote" n="fp"><hi>In G</hi> apud <persName ref="p21065">Francos</persName> et <persName ref="p4159">Alamannos</persName> <hi>statt</hi> in <persName ref="p21065">Francorum</persName> et <persName ref="p4159">Alemannorum</persName> regnis.</note>, quos ipsi marcas<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Mark: Grenze, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> IX 194.</note> vocabant, quod<note xml:id="fnfq" type="footnote" n="fq"><hi>In G</hi> id quod.</note> clarissime fere<note xml:id="fnfr" type="footnote" n="fr">fere <hi>fehlt in</hi> G.</note> ex omnibus tabulis<pb type="edition" next="54"/> intelligitur<note xml:id="fnfs" type="footnote" n="fs"><hi>In G</hi> discitur.</note>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Pagis<note xml:id="fnft" type="footnote" n="ft"><hi>Fehlt in G.</hi></note> praeerant comites, et erant in pago uno multae curtes, in curte autem pluscula aedificia, vici et villae et mansus, in quibus omnibus distincta et magna cura administrata iudicia exercebantur<note xml:id="fnfu" type="footnote" n="fu"><hi>Fehlt in G.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la">Sunt autem et alia quaedam vocabula, quae<note xml:id="fnfv" type="footnote" n="fv"><hi>In G</hi> quae in veteribus illis chartis (sicut ipsi vocabant) obvia sunt, nempe vestitura, advocatus, bannus, foedum, distringere etc., qualia in vestratibus illis donationibus leguntur, quae facilius quam priora illa explicantur.</note> veteribus illis in chartis frequenter occurrunt et nostratibus etiam in donationibus leguntur, de quorum numero haec sunt: vestitura, advocatus, bannus, fredum, distringere et id genus pluscula, quae facilius, ni fallor, quam priora illa explicantur<note xml:id="fnfw" type="footnote" n="fw"><hi>In G</hi> quae in veteribus illis chartis (sicut ipsi vocabant) obvia sunt, nempe vestitura, advocatus, bannus, foedum, distringere etc., qualia in vestratibus illis donationibus leguntur, quae facilius quam priora illa explicantur.</note>.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Vestitura enim hoc ipsum est quod investitura, hoc est in possessionem missio aut possessionis datio<note xml:id="fnfx" type="footnote" n="fx"><hi>In G</hi> securitas.</note> et confirmatio, quam et beneficium illa saecula et feudum voce a <persName ref="p21065">Francis</persName> nata et inducta<note xml:id="fnfy" type="footnote" n="fy"><hi>In G</hi> quod fere a <persName ref="p21065">Francis</persName> natum et inductum est <hi>statt</hi> voce a <persName ref="p21065">Francis</persName> nata et inducta.</note> vocarunt, quam hodie <placeName ref="l822">Germanice</placeName><note xml:id="fnfz" type="footnote" n="fz"><hi>In G</hi> hodie lingua nostra <hi>statt</hi> quam hodie Germanice.</note> <foreign xml:lang="de">lehen<pb type="scan" next="6r.-20r."/> oder lehensbestätung</foreign> dicimus<note xml:id="fnga" type="footnote" n="ga"><hi>In G</hi> vocamus.</note>.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Vulgatissimum<note xml:id="fngb" type="footnote" n="gb"><hi>In G</hi> etiamsi investiturae nomen vulgatissimurn est et locurn habet cum in prophanis tum ecclesiasticis bonis conferendis.</note> autem est et hodie inve[sti]turae nomen et in rebus<note xml:id="fngc" type="footnote" n="gc"><hi>In G</hi> etiamsi investiturae nomen vulgatissimurn est et locurn habet cum in prophanis tum ecclesiasticis bonis conferendis.</note> cum profanis tum ecclesiasticis conferendis [ha]bet locum<note xml:id="fngd" type="footnote" n="gd"><hi>In G</hi> etiamsi investiturae nomen vulgatissimurn est et locurn habet cum in prophanis tum ecclesiasticis bonis conferendis.</note>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Distringere vocabant in ius trahere vel citare, quod horum temporum legibus palam deprehenditur<note xml:id="fnge" type="footnote" n="ge"><hi>In G</hi> quod ex Salica lege notissimurn est <hi>statt</hi> quod horum temporum legibus palam deprehenditur.</note>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Extant enim<note xml:id="fngf" type="footnote" n="gf"><hi>In G</hi> autem.</note> et Salicę<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Lex Salica, vgl. oben Anm. 14.</note> [et] Ripuariae<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Mit Lex Ribuaria wird ein merowingisches Gesetzbuch für die <persName ref="p21065">Franken</persName> im Land Ribuarien bezeichnet, das sich zum Teil eng an die Lex Salica anlehnt und unter <persName ref="p18453">König Dagobert I.</persName> im 7. Jahrhundert aufgezeichnet wurde, s. Ruth <hi>Schmidt-Wiegand,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 1929f; <hi>dies.,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> II 1923-1927. Ausgabe in: Lex Ribuaria, hg. v. Franz Beyerle und Rudolf Buchner, Hannover 1954. - MGH.LNG 3/2. Eine Ausgabe der Lex Ribuaria aus dem Besitz <persName ref="p495">Bullingers</persName> verzeichnet <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 130.</note> et <persName ref="p4159">Alemannicę</persName><note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Das Stammesrecht der <persName ref="p4159">Alemannen</persName> ist in zwei Fassungen als "Pactus legis <persName ref="p4159">Alamannorum</persName>" (frühes 7. Jh. unter <persName ref="p18446">Chlothar II.</persName>, Ausgabe in: Leges Alamannorum, aaO) und als "Lex Alamannorum" (724-730 unter Herzog Lantfrid, Ausgabe ebd.) überliefert, s. Clausdieter <hi>Schott,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 1927f; <hi>ders.,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> II 1879-1886. Eine Ausgabe der "Alemannorum leges" aus dem Besitz <persName ref="p495">Bullingers</persName> verzeichnet <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 130.</note> leges mirabili ac prope inexplicabili re[rum] verborumque<note xml:id="fngg" type="footnote" n="gg"><hi>In G</hi> vocumque.</note> barbarie confertae<note xml:id="fngh" type="footnote" n="gh"><hi>So G, in der Vorlage</hi> conferti.</note>, in quibus distringendi verbum freque[ns] est<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><persName ref="p8049">Vadian</persName> waren die Leges Salica, Ribuaria und Alamannorum in einem Codex des 9. Jahrhunderts (<placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> Kantonsbibliothek [Vadiana], Ms 338) zugänglich, den er ausgiebig annotierte, s. Gustav <hi>Scherer,</hi> Verzeichniss der Manuscripte und Incunabeln der Vadianischen Bibliothek in St. Gallen, St. Gallen 1864, S. 95-97. Vgl. auch <persName ref="p8049">Vadians</persName> diesbezügliche Bemerkungen in der "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 12).</note>.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Fredum<note xml:id="fngi" type="footnote" n="gi"><hi>In G</hi> Fredum hoc ipsum est, quod nos hodie friden vocamus.</note><note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Fredus: Friedensgeld, das für Friedensbruch zu bezahlen war, z. T. synonym mit der Bannbuße, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> III 682f. <persName ref="p8049">Vadian</persName> erörtert den Begriff auch in seiner "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 38f).</note> dicebatur, quod hodie vulgo friden<pb type="edition" next="55"/> vocamus<note xml:id="fngk" type="footnote" n="gk"><hi>In G</hi> Fredum hoc ipsum est, quod nos hodie friden vocamus.</note>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Populus<note xml:id="fngl" type="footnote" n="gl"><hi>Von <persName ref="p8049">Vadian</persName> korrigiert aus</hi> Populi.</note><note xml:id="fngm" type="footnote" n="gm"><hi>In</hi> G Populi enim illi ferocissimi et ad arma prope sola nati, perpetuo fredo, hoc est pace, obligabantur.</note> enim ille<note xml:id="fngn" type="footnote" n="gn"><hi>In</hi> G Populi enim illi ferocissimi et ad arma prope sola nati, perpetuo fredo, hoc est pace, obligabantur.</note> ferissimus<note xml:id="fngo" type="footnote" n="go"><hi>In</hi> G Populi enim illi ferocissimi et ad arma prope sola nati, perpetuo fredo, hoc est pace, obligabantur.</note> et ad arma prope sola natus regum cura perpetuo fr[edo] coercebatur<note xml:id="fngp" type="footnote" n="gp"><hi>In</hi> G Populi enim illi ferocissimi et ad arma prope sola nati, perpetuo fredo, hoc est pace, obligabantur.</note>, ne quid vi aut<note xml:id="fngq" type="footnote" n="gq"><hi>In G</hi> et.</note> armis gereretur, quod publicae tranquillita[ti] officeret<note xml:id="fngr" type="footnote" n="gr"><hi>In G</hi> obesset.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Quem morem et <placeName ref="l822">Germani</placeName> multis annis post <persName ref="p18482">Fridericum primum</persName><note xml:id="fn71" type="footnote" ana="bio" n="71"><persName ref="p18482">Friedrich I. (Barbarossa)</persName>, Kaiser, dt. König, geb. nach 1122, gest. 1190. Der aus dem Hause der Staufer stammende <persName ref="p18482">Friedrich</persName> übernahm 1146 für seinen Vater <persName ref="p20486">Friedrich II. von Schwaben</persName> die <placeName ref="l2481">schwäbische</placeName> Herzogsgewalt und nahm am 2. Kreuzzug teil, ehe er 1152 zum König, 1155 von <persName ref="p18496">Hadrian IV.</persName> zum Kaiser gekrönt wurde. Ein Jahr darauf Heirat mit <persName ref="p20580">Beatrix von Burgund</persName>, 1178 folgte die Krönung zum König von <placeName ref="l631">Burgund</placeName>. Mit insgesamt sechs <placeName ref="l834">Italienzügen</placeName> versuchte <persName ref="p18482">Friedrich</persName> die kaiserliche Herrschaftsgewalt in <placeName ref="l834">Italien</placeName> zu sichern, was ihn in Konflikt und kriegerische Auseinandersetzungen mit den norditalienischen Städten, <placeName ref="l1148">Byzanz</placeName> und Papst <persName ref="p18425">Alexander III.</persName> brachte. 1175-1181 Auseinandersetzung mit seinem welfischen Vetter <persName ref="p20581">Heinrich dem Löwen</persName>, die mit der Entmachtung <persName ref="p20581">Heinrichs</persName> und dessen Exilierung endete. Er starb im Jahre 1190 auf dem 3. Kreuzzug. - Lit.: Joachim <hi>Ehlers,</hi> Friedrich I., in: Die deutschen Herrscher des Mittelalters. Historische Porträts von Heinrich I. bis Maximilian I., hg. v. Bernd Schneidmüller und Stefan Weinfurter, München 2003, S. 232-257; Odilo <hi>Engels,</hi> Die Staufer, 7. Aufl. Stuttgart u. a. 1998; <hi>ders.,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> IV 931-933 (Lit.).</note>, quem <placeName ref="l834">Itali</placeName> <persName ref="p18482">Barbarossam</persName> cognominarunt, in omni <placeName ref="l822">Germania</placeName> principes custo[die]runt et<note xml:id="fngs" type="footnote" n="gs"><hi>In</hi> G ut hodie quoque amen fridstand oder landsfriden nominant.</note> adhuc publicas illas leges<note xml:id="fngt" type="footnote" n="gt"><hi>In</hi> G ut hodie quoque amen fridstand oder landsfriden nominant.</note> aut pacificationes, quae vim armatam coercent, <foreign xml:lang="de">fridstand<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Friede, Waffenstillstand, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> III 944.</note> oder landtzfriden<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Landfrieden: Von der weltlichen Gewalt ausgehende Rechtssatzung zur Friedenssicherung in einem Territorium, s. <bibl source="b191">DRW</bibl> VIII 383-385.</note></foreign> nominare solemus<note xml:id="fngu" type="footnote" n="gu"><hi>In</hi> G ut hodie quoque amen fridstand oder landsfriden nominant.</note>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">N[on]<note xml:id="fngv" type="footnote" n="gv">Hinc non <hi>G, davor ebd. der Zusatz</hi> Et pacis turbatoribus solet acclamari frid/frid, quin et ipsi ad magistratum delati dicuntur den friden anloben, data manu ex fide praestiti juramenti nihil amplius turbaturum esse pollicentur.</note> pacem solum hac voce scribae significabant, sed mulctam etiam, quam pa[cis] violatori leges irrogabant<note xml:id="fngw" type="footnote" n="gw">In G quae pacem violanti irrogabatur <hi>statt</hi> quam pa[cis] violatori leges irrogabant.</note>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Unde et<note xml:id="fngx" type="footnote" n="gx">et <hi>fehlt in G.</hi></note> in legibus <persName ref="p21065">Francicis</persName> et <persName ref="p4159">Alemann[i]cis</persName> saepe legimus haec verba: „Et fredum insuper componat vel<note xml:id="fngy" type="footnote" n="gy">componat vel <hi>fehlt in G.</hi></note> solvat“,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p8049">Vadian</persName> zitiert frei, vgl. etwa die Leges Alamannorum, Gesetze XXXf (bzw. XXXIf)(aaO, S. 89f).</note> hoc<note xml:id="fngz" type="footnote" n="gz"><hi>In G</hi> id est: mulctam fredi violati.</note> [est]: Mulctam solvat fredi violati,<pb type="edition" next="56"/> componendi verbo pro voce transigendi usu[r]pantes<note xml:id="fnha" type="footnote" n="ha"><hi>In G</hi> id est: mulctam fredi violati.</note>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Nec est levis hodie poena pacis etiam<note xml:id="fnhb" type="footnote" n="hb"><hi>In G</hi> vel.</note> privatim iussae<note xml:id="fnhc" type="footnote" n="hc"><hi>In G</hi> mandatae et iussae.</note>, si quis eam violet, <foreign xml:lang="de">wan<note xml:id="fnhd" type="footnote" n="hd"><hi>In G</hi> wann ainer den angelegten oder gebottenen friden mit wordt oder that bricht.</note> ainer den friden, der imm gebotten oder angelegt ist, mit wordt oder mit that pricht<note xml:id="fnhe" type="footnote" n="he"><hi>In G</hi> wann ainer den angelegten oder gebottenen friden mit wordt oder that bricht.</note>.</foreign></s>
					<s n="75" xml:lang="la">In urbe vestra <placeName ref="l587">Tigurina</placeName><note xml:id="fnhf" type="footnote" n="hf"><hi>In G</hi> In urbe tua et multis locis Helvetiae, <hi>mit marginalem</hi> <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, <hi>statt</hi> In urbe vestra <placeName ref="l587">Tigurina</placeName>.</note> poena cap[i]tis irrogatur fredum vulnere illato<note xml:id="fnhg" type="footnote" n="hg">illato <hi>von <persName ref="p8049">Vadian</persName> am Rande nachgetragen; fehlt in</hi> G.</note> violanti<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Vgl. Erich <hi>Wettstein,</hi> Die Geschichte der Todesstrafe im Kanton Zürich, Winterthur 1958. -Sammlung schweizerischer Dissertationen, Rechts- und staatswissenschaftliche Reihe 11, bes. S. 53f.</note>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Duplex erat bannus<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Bann bedeutete im hier erörterten Zusammenhang zunächst Banngewalt, d. h. das Recht zu gebieten und zu verbieten, bezeichnete sodann aber auch die bei Bannbruch fällige Strafe, s. Robert <hi>Scheyhing,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> I 1414f.</note>, maio[r]<note xml:id="fnhh" type="footnote" n="hh"><hi>In</hi> G minor et major, qui et dominicus (ni fallor) dictus est, hoc est regius vel imperatorius, si eum vel rex vel imperator edixisset.</note> et minor; maior etiam dominicus dicebatur, hoc est regis vel imperator[is] iussu edictus<note xml:id="fnhi" type="footnote" n="hi"><hi>In</hi> G minor et major, qui et dominicus (ni fallor) dictus est, hoc est regius vel imperatorius, si eum vel rex vel imperator edixisset.</note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Uterque certa summa auri argentique<note xml:id="fnhk" type="footnote" n="hk"><hi>In G</hi> argentive solvebatur, de qua in legibus illis dare discitur, quae a Francis et Alemannis constitutae sunt. Alius generis est proscriptio, quam hodie bannum vocant quidam, vulgo die acht oder deß reichsacht. Proprie enim proscriptio est, vitae, famae et rerum omnium illius, qui huic durae poenae subiicitur.</note> diluebatur<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Die für den "bannus maior" (Königsbann) kennzeichnende Buße betrug 60 Schilling, Bußen anderer Amtsträger waren entsprechend niedriger, s. Robert <hi>Scheyhing.</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> I 1414f.</note>.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Raro a[utem?] nec nisi insignium criminum gratia capite plectebantur sontes a <persName ref="p21065">Francis</persName> et <persName ref="p4159">[Ale-]<pb type="scan" next="6v.-20v."/>mannis</persName>.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Poena prope omnis pecuniaria erat.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Aliud generis est bannus, quem proscriptionis voce significamus et <placeName ref="l822">Germanice</placeName> <foreign xml:lang="de">„die acht“ oder „dess reychs acht“</foreign> appellamus<note xml:id="fnhl" type="footnote" n="hl"><hi>In G</hi> argentive solvebatur, de qua in legibus illis dare discitur, quae a Francis et Alemannis constitutae sunt. Alius generis est proscriptio, quam hodie bannum vocant quidam, vulgo die acht oder deß reichsacht. Proprie enim proscriptio est, vitae, famae et rerum omnium illius, qui huic durae poenae subiicitur.</note>.<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Acht: Verurteilung und Verfolgung eines Angeklagten durch die oberste Gerichtsgewalt, s. <bibl source="b590">SI</bibl> I 177f; E. <hi>Kaufmann,</hi> in: <bibl source="b317">HRG</bibl> I 25-32.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la">Haec<note xml:id="fnhm" type="footnote" n="hm"><hi>In G</hi> Haec de vocabulis, quae sane multa exposuimus in libris, quos de veteribus Germaniae collegiis et monasteriis conscripsimus, quorum, si qua edendorum mihi occasio olim dabitur, et haec et alia haud omnino vulgo nota diligentius explicata leges.</note> de voculis illis in praesentia, quae referremus, habuimus.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Pluscula autem exposuimus in libris, quos de veteribus <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> collegiis et monasteriis conscripsimus, quorum si qua aedendorum mihi olim occasio dabitur, et haec ipsa et alia nonnulla haud omnino vulgo nota diligentius, quam iam daretur, explicata cognosces<note xml:id="fnhn" type="footnote" n="hn"><hi>In G</hi> Haec de vocabulis, quae sane multa exposuimus in libris, quos de veteribus Germaniae collegiis et monasteriis conscripsimus, quorum, si qua edendorum mihi occasio olim dabitur, et haec et alia haud omnino vulgo nota diligentius explicata leges.</note>.<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><persName ref="p8049">Vadian</persName> bezieht sich auf seine Schrift "Farrago de collegiis et monasteriis <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> veteribus" (s. oben Anm. 1). Zur Diskussion <persName ref="p8049">Vadians</persName> mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p4851">Froschauer</persName> über eine etwaige Publikation vgl. <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW VII 94f, Nr. 66, bzw. <bibl source="b12">HBBW X</bibl>, <ref target="file11444">Nr. 1401</ref>, knappe Hinweise zur Schrift bei <hi>Näf</hi> <persName ref="p8049">Vadian</persName> II 388.</note><pb type="edition" next="57"/></s>
					<s n="83" xml:lang="la">De<note xml:id="fnho" type="footnote" n="ho"><hi>In G</hi> Caeterum de <persName ref="p18440">Berchtoldo illo duce Zeringensi</persName> illud, quod vulgo tamen satis notum est, admonuisse libebit: <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> ipsum, non magnae illius, quae olim regnum illustre fuit, sed eius, quae cis luram montem est, ducem et rectorem fuisse et curiam suam in arce illa plane regia habuisse, quae hodie ditionis est clarissimae urbis <placeName ref="l2826">Bernensis</placeName> et <placeName ref="l822">Germanice</placeName> <placeName ref="l1105">Burgdorf</placeName> appellatur. Cisiuranae autem <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> tractum hodie <placeName ref="l2826">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l468">Solodorenses</placeName>, partim etiam <placeName ref="l2786">Friburgenses</placeName> tenent. Et extant tabulae etiam <placeName ref="l822">Germanicae</placeName>, quae hanc <placeName ref="l631">Burgundiam "Bürgünden"</placeName> nominant. Verba haec sunt: "Unnd ist alle landtschafft hie disset dem Lebern" (sic hodieque Iuras mons vocatur) "um <placeName ref="l2826">Bern</placeName> und <placeName ref="l468">Soloturn</placeName> by der <placeName ref="l2781">Aren</placeName> unnd dem <placeName ref="l2857">Nüwenburgersee</placeName> uf biß an <placeName ref="l791">Wallis</placeName> und <placeName ref="l2886">Genfersee</placeName> etc. in <placeName ref="l631">Bürgünden</placeName> gelegen."</note> <persName ref="p18440">Berchtoldo vero illo, duce Zeringensi</persName><note xml:id="fn80" type="footnote" ana="bio" n="80"><persName ref="p18440">Berthold V.</persName>, Herzog von Zähringen, Rektor von <placeName ref="l631">Burgund</placeName>, geb. um 1160, gest. 1218. <persName ref="p18440">Berthold</persName> folgte 1186 seinem Vater <persName ref="p18439">Berthold IV.</persName> als Herzog und forcierte den Landesausbau - u. a. mit der Gründung <placeName ref="l41">Berns</placeName> 1191 - in seinem Territorium, im Gebiet der späteren <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>. Er nahm am 3. Kreuzzug teil und warf in den Jahren 1190/91 eine <placeName ref="l631">burgundische</placeName> Adelserhebung nieder. Nach dem Tode <persName ref="p21070">Heinrichs VI.</persName> (1197) wurde er als Thronkandidat vorgeschlagen, verzichtete aber gegen Entschädigung zugunsten des Staufers <persName ref="p18578">Philipp von Schwaben</persName> auf die Königswürde. 1209/10 zog er mit Kaiser <persName ref="p21071">Otto IV.</persName> nach <placeName ref="l834">Italien</placeName>, fiel aber nach dessen Exkommunizierung von ihm ab. Mit seinem Tod starb die Linie der Zähringer aus und deren Territorium zerfiel. Die Nachwelt hat ein äußerst negatives Bild des letzten Zähringerherzogs gezeichnet. -Lit.: Dieter <hi>Geuenich,</hi> Bertold V., der "letzte Zähringer", in: Die Zähringer. Eine Tradition und ihre Erforschung, hg. v. Karl <hi>Schmid,</hi> Sigmaringen 1986. - Veröffentlichungen zur Zähringer-Ausstellung 1, S. 101-116; Gerd <hi>Althoff</hi> Die Zähringer. Herzöge ohne Herzogtum, in: Die Zähringer. Schweizer Vorträge und neue Forschungen, hg. v. Karl Schmid, Sigmaringen 1990. -Veröffentlichungen zur Zähringer-Ausstellung 3, S. 81-94; Karl <hi>Schmid,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> I 2028 (Lit.).</note>, cuius tabula una meminit,<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><persName ref="p18440">Berchtold V. von Zähringen</persName> erscheint in der Urkunde <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 343, s. <persName ref="p8049">Vadians</persName> Übersetzung unten S. 68.</note> illud admonendum ducebam.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Rectorem<note xml:id="fnhp" type="footnote" n="hp"><hi>In G</hi> Caeterum de <persName ref="p18440">Berchtoldo illo duce Zeringensi</persName> illud, quod vulgo tamen satis notum est, admonuisse libebit: <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> ipsum, non magnae illius, quae olim regnum illustre fuit, sed eius, quae cis luram montem est, ducem et rectorem fuisse et curiam suam in arce illa plane regia habuisse, quae hodie ditionis est clarissimae urbis <placeName ref="l2826">Bernensis</placeName> et <placeName ref="l822">Germanice</placeName> <placeName ref="l1105">Burgdorf</placeName> appellatur. Cisiuranae autem <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> tractum hodie <placeName ref="l2826">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l468">Solodorenses</placeName>, partim etiam <placeName ref="l2786">Friburgenses</placeName> tenent. Et extant tabulae etiam <placeName ref="l822">Germanicae</placeName>, quae hanc <placeName ref="l631">Burgundiam "Bürgünden"</placeName> nominant. Verba haec sunt: "Unnd ist alle landtschafft hie disset dem Lebern" (sic hodieque <placeName ref="l3168">Iuras</placeName> mons vocatur) "um <placeName ref="l2826">Bern</placeName> und <placeName ref="l468">Soloturn</placeName> by der <placeName ref="l2781">Aren</placeName> unnd dem <placeName ref="l2857">Nüwenburgersee</placeName> uf biß an <placeName ref="l791">Wallis</placeName> und <placeName ref="l2886">Genfersee</placeName> etc. in <placeName ref="l631">Bürgünden</placeName> gelegen."</note> ipsum et ducem fuisse <placeName ref="l631">Burgundię</placeName> non magnę illius, quae illustre quondam regnum fuit, sed partis eius, quae cis Iuram nostrum in <placeName ref="l2478">Allobroges</placeName><note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Das Gebiet der <persName ref="p19982">Allobroger</persName> wurde zu <persName ref="p8049">Vadians</persName> Zeit zumeist mit <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> gleichgesetzt, vgl. etwa <persName ref="p3067">Johannes Stumpf</persName>, Gemeiner loblicher eydgnoschafft [...] beschreybung [...], <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer d.Ä.</persName>) 1547 (<bibl>BZD</bibl> C 376), Bd. I, f. 262r und 273r. <persName ref="p8049">Vadian</persName> meint hier die <placeName ref="l788">Waadt</placeName>.</note> et <placeName ref="l791">Valesios</placeName><note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">ins <placeName ref="l791">Wallis</placeName>.</note> excurrit, quam hodie fere <placeName ref="l2826">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l468">Solodorenses</placeName><note xml:id="fn84" type="footnote" n="84"><placeName ref="l468">Solothurner</placeName>.</note> et <placeName ref="l2786">Friburgenses</placeName> tenent, et extant tabulae etiam<note xml:id="fnhq" type="footnote" n="hq"><hi>In G</hi> Caeterum de <persName ref="p18440">Berchtoldo illo duce Zeringensi</persName> illud, quod vulgo tamen satis notum est, admonuisse libebit: <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> ipsum, non magnae illius, quae olim regnum illustre fuit, sed eius, quae cis luram montem est, ducem et rectorem fuisse et curiam suam in arce illa plane regia habuisse, quae hodie ditionis est clarissimae urbis <placeName ref="l2826">Bernensis</placeName> et <placeName ref="l822">Germanice</placeName> <placeName ref="l1105">Burgdorf</placeName> appellatur. Cisiuranae autem <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> tractum hodie <placeName ref="l2826">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l468">Solodorenses</placeName>, partim etiam <placeName ref="l2786">Friburgenses</placeName> tenent. Et extant tabulae etiam <placeName ref="l822">Germanicae</placeName>, quae hanc <placeName ref="l631">Burgundiam "Bürgünden"</placeName> nominant. Verba haec sunt: "Unnd ist alle landtschafft hie disset dem Lebern" (sic hodieque <placeName ref="l3168">Iuras</placeName> mons vocatur) "um <placeName ref="l2826">Bern</placeName> und <placeName ref="l468">Soloturn</placeName> by der <placeName ref="l2781">Aren</placeName> unnd dem <placeName ref="l2857">Nüwenburgersee</placeName> uf biß an <placeName ref="l791">Wallis</placeName> und <placeName ref="l2886">Genfersee</placeName> etc. in <placeName ref="l631">Bürgünden</placeName> gelegen."</note> <placeName ref="l822">Germanicę</placeName>, quae hanc <placeName ref="l631">Burgundiam</placeName> <foreign xml:lang="de">„in Bürgünden“</foreign> nominant;<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Vgl. auch die Beschreibung von <persName ref="p3067">Johannes Stumpf</persName> (<persName ref="p3067">Stumpf</persName>, aaO, Bd. I, f. 279v.): "wirt noch von <placeName ref="l3498">Uechtland</placeName> herab biß an die <placeName ref="l3501">Murg</placeName>, den obgenennten bach, genennt <placeName ref="l631">Bürgenden</placeName>". Ebenso ebd., Bd. I, f. 284v.</note> haec et <placeName ref="l3498">Vüthlandia</placeName> dicta <placeName ref="l822">Alemannis</placeName>, hodie <placeName ref="l3498">Üechtland</placeName><note xml:id="fnhr" type="footnote" n="hr"><hi>In G</hi> Caeterum de <persName ref="p18440">Berchtoldo illo duce Zeringensi</persName> illud, quod vulgo tamen satis notum est, admonuisse libebit: <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> ipsum, non magnae illius, quae olim regnum illustre fuit, sed eius, quae cis luram montem est, ducem et rectorem fuisse et curiam suam in arce illa plane regia habuisse, quae hodie ditionis est clarissimae urbis <placeName ref="l2826">Bernensis</placeName> et <placeName ref="l822">Germanice</placeName> <placeName ref="l1105">Burgdorf</placeName> appellatur. Cisiuranae autem <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> tractum hodie <placeName ref="l2826">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l468">Solodorenses</placeName>, partim etiam <placeName ref="l2786">Friburgenses</placeName> tenent. Et extant tabulae etiam <placeName ref="l822">Germanicae</placeName>, quae hanc <placeName ref="l631">Burgundiam "Bürgünden"</placeName> nominant. Verba haec sunt: "Unnd ist alle landtschafft hie disset dem Lebern" (sic hodieque <placeName ref="l3168">Iuras</placeName> mons vocatur) "um <placeName ref="l2826">Bern</placeName> und <placeName ref="l468">Soloturn</placeName> by der <placeName ref="l2781">Aren</placeName> unnd dem <placeName ref="l2857">Nüwenburgersee</placeName> uf biß an <placeName ref="l791">Wallis</placeName> und <placeName ref="l2886">Genfersee</placeName> etc. in <placeName ref="l631">Bürgünden</placeName> gelegen."</note>, cuius nominis originem certo indicavit <persName ref="p6211">Rhenanus</persName><note xml:id="fn86" type="footnote" n="86"><persName ref="p6211">Rhenanus</persName>, aaO, S. 134 (zu "Nuithlandia"). <persName ref="p8049">Vadian</persName> selbst bietet in seiner größeren Abtechronik (Joachim von Watt [Vadiani, Deutsche historische Schriften, hg. v. Ernst Götzinger, Bd. 1, St. Gallen 1875, S. 249] eine Etymologie zu "Nüchtland".</note>.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Palatium suum <persName ref="p18440">Berchtoldus</persName> in arce habuit plane<pb type="edition" next="58"/> regia, cui hodie subiacet oppidum perclarum ditionis <placeName ref="l41">Bernensium</placeName>, quod vulgo <placeName ref="l1105">Burgdorf</placeName> nominatur, <foreign xml:lang="de">„und ist alle landtschaft hie disset<note xml:id="fn87" type="footnote" ana="lex" n="87">diesseits.</note> demm Läbern“</foreign> (sic enim eo tractu ab accolis Iura mons vocatur<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Vgl. auch <persName ref="p3067">Stumpf</persName>, aaO, Bd. I, f. 262r: "Dannenhin hat <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> den berg luram oder lurassum, den Läberberg [...]".</note>) <foreign xml:lang="de">„umb <placeName ref="l2826">Bern</placeName> und <placeName ref="l468">Soloturn</placeName> bey der <placeName ref="l2781">Aren</placeName> und den <placeName ref="l2857">Nüwenburgersee</placeName> uf biß an <placeName ref="l791">Walliß</placeName> und den <placeName ref="l2886">Genfersee</placeName> hin etc. in <placeName ref="l631">Burgünden</placeName> gelägen“<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Auf welche Quelle sich <persName ref="p8049">Vadian</persName> genau stützt, bleibt unklar. Die Lokalisierung <placeName ref="l631">Burgunds</placeName> <hi>bzw.</hi> von "Burgundia minor" mit Hilfe der Grenzen <placeName ref="l2783">Jura</placeName> und <placeName ref="l2697">Alpen</placeName> findet sich unter Berufung auf frühmittelalterliche Quellen auch in zeitgenössischen Chroniken, vgl. etwa <persName ref="p3067">Stumpf</persName>, aaO, Bd. I, f. 297v.: "Anno domini 888 hat <persName>Rudolphus</persName>, ein sun <persName>Conradi</persName>, des obberñrten <placeName ref="l631">Burgundischen</placeName> fürsten und regierers, die <placeName ref="l862">Helvetisch</placeName> landschafft sampt <placeName ref="l791">Wallisserland</placeName> zwüschend dem berg <placeName ref="l3168">Iura</placeName> oder Läberberg und dem Peninischen Alpgebirg, das ist S. Bernharts berg, gelegenn, eyngenommen und hat sich als bald durch etliche bischoff, priester und edlesten des volcks zu S. Mauritzen im closter lassen bekrönen und einen künig zu <placeName ref="l631">Burgundia</placeName> nennen."</note>.<note xml:id="fnhs" type="footnote" n="hs"><hi>In G</hi> Caeterum de <persName ref="p18440">Berchtoldo illo duce Zeringensi</persName> illud, quod vulgo tamen satis notum est, admonuisse libebit: <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> ipsum, non magnae illius, quae olim regnum illustre fuit, sed eius, quae cis luram montem est, ducem et rectorem fuisse et curiam suam in arce illa plane regia habuisse, quae hodie ditionis est clarissimae urbis <placeName ref="l2826">Bernensis</placeName> et <placeName ref="l822">Germanice</placeName> <placeName ref="l1105">Burgdorf</placeName> appellatur. Cisiuranae autem <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> tractum hodie <placeName ref="l2826">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l468">Solodorenses</placeName>, partim etiam <placeName ref="l2786">Friburgenses</placeName> tenent. Et extant tabulae etiam <placeName ref="l822">Germanicae</placeName>, quae hanc <placeName ref="l631">Burgundiam "Bürgünden"</placeName> nominant. Verba haec sunt: "Unnd ist alle landtschafft hie disset dem Lebern" (sic hodieque <placeName ref="l3168">Iuras</placeName> mons vocatur) "um <placeName ref="l2826">Bern</placeName> und <placeName ref="l468">Soloturn</placeName> by der <placeName ref="l2781">Aren</placeName> unnd dem <placeName ref="l2857">Nüwenburgersee</placeName> uf biß an <placeName ref="l791">Wallis</placeName> und <placeName ref="l2886">Genfersee</placeName> etc. in <placeName ref="l631">Bürgünden</placeName> gelegen."</note></foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la">De<note xml:id="fnht" type="footnote" n="ht"><hi>In G</hi> De praefectura autem illa <placeName ref="l776">Thuregica</placeName> <persName ref="p18440">Berchtoldi</persName> multa scripsit <bibl source="b473">Otto</bibl> <persName ref="p18275">Frisingensis</persName> in opere suo chronico, quod vulgo est noturn.</note> praefectura autem illa <placeName ref="l776">Thuregiensi</placeName>, cuius ipse in literis suis a me translatis meminit,<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">"quod kastfoget dicitur", <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 343, S. 219.</note> pluscula annotavit <persName ref="p18275">Otto</persName> <placeName ref="l1706">Frisingensis</placeName><note xml:id="fn91" type="footnote" ana="bio" n="91"><bibl source="b473">Otto</bibl> <persName ref="p18275">von Freising</persName>, geb. um 1112, gest. 1158. Um 1126 wurde <bibl source="b473">Otto</bibl> Enkel Kaiser Heinrichs IV. und Onkel Kaiser Friedrichs I. Barbarossa - Propst des Chorherrenstifts <placeName ref="l1816">Klosterneuburg</placeName>, das er kurze Zeit später zugunsten eines sechsjährigen Studienaufenthalts in <placeName ref="l378">Paris</placeName> verließ. 1132 erfolgte der Eintritt in die Zisterzienserabtei Morimund, zu deren Abt er 1138 gewählt wurde. Noch im selben Jahr übernahm er das Bischofsamt in <placeName ref="l1706">Freising</placeName>. Vornehmlich mit der Betreuung seines Bistums beschäftigt, war <bibl source="b473">Otto</bibl> als Teilnehmer an Reichstagen und Synoden auch in die Reichspolitik involviert, wie er auch Ausgleichsverhandlungen mit der Kurie führte und am 2. Kreuzzug, der ihn bis nach <placeName ref="l985">Jerusalem</placeName> führte, teilnahm. Herausragende und bleibende Bedeutung erlangte <bibl source="b473">Otto</bibl> von <placeName ref="l1706">Freising</placeName> als Verfasser der "Chronica sive Historia de duabus civitatibus", einer in kreativer Anlehnung an <persName ref="p18700">Augustin</persName> in den Jahren 1132-1146 gefertigten, von der Schöpfung bis zum Weltende reichenden Universalgeschichte, die große Wirkung entfaltete. Die Zeitgeschichte behandeln Ottos "Gesta Friderici", eine Darstellung des Aufstiegs der Staufer und der frühen Regierungszeit seines Auftraggebers <persName ref="p18482">Friedrich I. Barbarossa</persName>, die eine Fortsetzung aus der Feder seines Schülers Rahewin fand. - Lit.: Hans-Werner <hi>Goetz,</hi> Das Geschichtsbild Ottos von <placeName ref="l1706">Freising</placeName>. Ein Beitrag zur historischen Vorstellungswelt und zur Geschichte des 12. Jahrhunderts, Köln-Wien 1984; Werner <hi>Goez,</hi> Gestalten des Hochmittelalters. Personengeschichtliche Essays im allgemeinhistorischen Kontext, Darmstadt 1983, S. 219-237: Josef <hi>Maß,</hi> Das Bistum <placeName ref="l1706">Freising</placeName> im Mittelalter, München 1986. - Geschichte des Erzbistums München und <placeName ref="l1706">Freising</placeName> 1, S. 157-175; Cornelia <hi>Kirchner-Feyerabend,</hi> <bibl source="b473">Otto</bibl> von <placeName ref="l1706">Freising</placeName> als Diözesan- und Reichsbischof, Frankfurt a. M. u. a. 1990. - Europäische Hochschulschriften III/413; Karl <hi>Schnith,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> VI 1581-1583; Ulrich <hi>Schmidt,</hi> in: <bibl source="b93">BBKL</bibl> VI 1373-1375 (Lit.).</note> in opere suo chronico,<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Gemeint ist nicht <bibl source="b473">Otto</bibl> von <placeName ref="l1706">Freisings</placeName> Weltchronik, sondern dessen "Gesta Friderici" (vgl. oben Anm. 91), s. Die Taten Friedrichs oder richtiger Cronica - Gesta Frederici seu rectius Cronica, übers. von Adolf Schmidt, hg. v. Franz-Josef Schmale, 4. Aufl. Darmstadt 2000. -Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters 17, S. 146f; s. auch Verena <hi>Pliha,</hi> Nobile Turegum. Die Erwähnung <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> in den "Gesta Friderici" Ottos von <placeName ref="l1706">Freising</placeName> (1157/58), in: Turicensia Latina. Lateinische Texte zur Geschichte <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> aus Altertum, Mittelalter und Neuzeit, hg. v. Peter Stotz, Zürich 2003, S. 68-72.</note> quod tibi ad manum esse novimus<note xml:id="fnhu" type="footnote" n="hu"><hi>In G</hi> De praefectura autem illa Thuregica Berchtoldi multa scripsit <bibl source="b473">Otto</bibl> Frisingensis in opere suo chronico, quod vulgo est noturn.</note>.<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Ein Handexemplar <persName ref="p495">Bullingers</persName> der "Gesta Friderici" Ottos von <placeName ref="l1706">Freising</placeName> hat sich nicht erhalten (vgl. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III), ebenso wenig erscheint das Werk in <persName ref="p8127">Konrad Pellikans</persName> Katalog der Stiftsbibliothek am Großmünster, s. Martin <hi>Germann,</hi> Die reformierte Stiftsbibliothek am Großmünster <placeName ref="l587">Zürich</placeName> im 16. Jahrhundert und die Anfänge der neuzeitlichen Bibliographie, Wiesbaden 1994. - Beiträge zum Buch- und Bibliothekswesen 34. Eine von Johannes Cuspinian herausgegebene Druckausgabe war im Jahre 1515 in Straßburg bei Matthias Schürer erschienen <bibl>(VD 160 1434)</bibl>.</note><pb type="edition" next="59"/></s>
					<s n="87" xml:lang="la">Iam<note xml:id="fnhv" type="footnote" n="hv"><hi>In G</hi> Est autem in donatione Ludowici, qua monasterio sanctimonialium Thuregi providit, vocabulum redibitionis, quod quanquam e re non videbatur, tamen libebat obiter indicare.</note> quod in <persName ref="p20578">Ludovici</persName> <persName ref="p18547">iunioris</persName>, qui Pii filius fuit,<note xml:id="fn94" type="footnote" ana="bio" n="94"><persName ref="p18547">Ludwig II. der Deutsche</persName>, Sohn Kaiser <persName ref="p20578">Ludwigs des Frommen</persName>.</note> dona-<pb type="scan" next="7r.-21r."/>tione legitur vocabulum redibitionis,<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">"cum universis censibus et diversis redibitionibus"; "aut ullas redibitiones vel freda aut bannos exigendo", <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23.</note> admonendum duxi <persName ref="p21065">Francos</persName> ne dum et <persName ref="p4159">Alemannos</persName> non suis tantum, quae ad vulgus modo coercendum statutę videbantur, sed <placeName ref="l425">Romanis</placeName> etiam legibus usos, iis inprimis, q[uae] <persName ref="p18532">Iustiniano</persName> authore invectae fuerant, quod sane omnibus in tabulis liqu[ido] constat, atque inde legum voces plusculae illorum tabulis insertę<note xml:id="fnhw" type="footnote" n="hw"><hi>In G</hi> Est autem in donatione Ludowici, qua monasterio sanctimonialium Thuregi providit, vocabulum redibitionis, quod quanquam e re non videbatur, tamen libebat obiter indicare.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Redib[itio]<note xml:id="fnhx" type="footnote" n="hx"><hi>In G</hi> Redibitionem constat, Ulpia[no] definiente, emptionis solutionem esse, wann ain kouf aufgehebt oder abkendt wird unnd der verkoüffer ghaissen oder mit recht gewisen wird, dasjenig, so er verkoufft, wider zunemmen.</note> autem <persName ref="p6873">Ulpiano</persName> definiente emptionis erat solutio;<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Corpus iuris civilis, D. 41, 2, 13, 2: "venditionis est resolutio redhibitio", vgl. auch 21, 1, 21 pr. Die "actio redhibitoria" gestattete dem Käufer im römischen Recht, insbesondere beim Skiavenkauf, die Rückgabe seines Kaufes und zwang den Verkäufer zur Rückerstattung im Falle von Sachmängeln, die er anzuzeigen verpflichtet gewesen wäre, s. <hi>Kaser,</hi> aaO, S. 559f.</note></foreign> wann ain kouff a[uf]gehept oder abkendt ward und der verkoüffer gehayssen oder [mit] recht gewisen ward, dasjenig, so er verkoufft hatt, wider zuͦ e[m]pfachen<note xml:id="fnhy" type="footnote" n="hy"><hi>In G</hi> Redibitionem constat, Ulpia[no] definiente, emptionis solutionem esse, wann ain kouf aufgehebt oder abkendt wird unnd der verkoüffer ghaissen oder mit recht gewisen wird, dasjenig, so er verkoufft, wider zunemmen.</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Ea in re miris fraudibus agebatur ab emptoribus, presert[im] in mancipiis reddendis ceu viciosis aut talibus, ut horum gratia emp[tio]nem ratam<note xml:id="fnhz" type="footnote" n="hz"><hi>In der Vorlage</hi> rata.</note> esse non posse iudicabant<note xml:id="fnia" type="footnote" n="ia">aut talibus, ut horum gratia emp[tio]nem ratam esse non posse iudicabantfehlt <hi>in G.</hi></note>.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Saepe<note xml:id="fnib" type="footnote" n="ib"><hi>Nach</hi> Saepe <hi>gestrichener Buchstabe.</hi></note> enim empta mancipia<note xml:id="fnic" type="footnote" n="ic">mancipia <hi>fehlt in G.</hi></note> ve[l] in pignus dabantur<note xml:id="fnid" type="footnote" n="id"><hi>In G</hi> data erant.</note>, vel sciente domino furtum patrarant<note xml:id="fnie" type="footnote" n="ie"><hi>In G</hi> fecerant.</note>, quarum rerum actiones postea in servum redditum<note xml:id="fnif" type="footnote" n="if"><hi>In G</hi> ipsum.</note> redundabant et ex consequen[ti] in domini<pb type="edition" next="60"/> et proprietatis detrimentum.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Extat titulus libro dige[sto]rum 21. „De aedilitio aedicto et redhibitoria“,<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Corpus iuris civilis, D. 21. 1: "De aedilicio edicto et redhibitione et quanti minons".</note> in<note xml:id="fnig" type="footnote" n="ig">in <hi>in der Vorlage über gestrichenem Buchstaben;</hi> ex G.</note> quo de fraude ill[a] multiplici multa mentio fit<note xml:id="fnih" type="footnote" n="ih"><hi>In G</hi> (a qua suos liberos esse Hludewicus cupit) plene cognosces <hi>statt</hi> multiplici multa mentio fit.</note>, praesertim in leg.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">„Redhibere“ eodem titu[lo]<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Corpus iuris civilis, D. 21, 1, 21.</note>.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Idem dolus et in tollendis fideiussoribus accidebat, cuius eadem illa tabula meminit<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">"nec fideiussores tollendos", <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23.</note>.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Tollebantur autem, ut coniicio<note xml:id="fnii" type="footnote" n="ii"><hi>In G</hi> iudicio.</note>, fideiussor[es], quum legitima fideiussio ceu iniqua et contra legem postulata diss[ol]vebatur, sicut in redhibitoria iusta interdum et legitima emptio d[– – –]<note xml:id="fnik" type="footnote" n="ik">d[---] <hi>fehlt in G.</hi></note> tanquam iniqua<note xml:id="fnil" type="footnote" n="il"><hi>In G</hi> fraudulenta.</note> dissolvebatur.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Et quoniam <persName ref="p18440">Berchtoldi</persName> confirmatio cap[el]larum meminit<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Vgl. unten Z. 402.</note>, quarum<note xml:id="fnim" type="footnote" n="im"><hi>In der Vorlage</hi> quorum.</note> reditus parocho debebantur, non<note xml:id="fnin" type="footnote" n="in"><hi>In G</hi> de capellis in agro Thuregiensi passim extructis intelligere videtur, quae postea auctae et amplius extructç parochiae factç fuerint.</note> de urbicis capellis, quae tum aut nullae aut paucę erant, sed de iis, quae in parochia et<pb type="scan" next="7v.-21v."/> agro <placeName ref="l776">Thuregiensi</placeName> propinquo extructae passim ac deinde ius parochiale, ut vocant, indeptae fuerint<note xml:id="fnio" type="footnote" n="io"><hi>In G</hi> de capellis in agro Thuregiensi passim extructis intelligere videtur, quae postea auctae et amplius extructç parochiae factç fuerint.</note>.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Mitto<note xml:id="fnip" type="footnote" n="ip"><hi>In G</hi> Hiltgardae abbatissae meminere monachi veteres coenobii urbis nostrae. Epitaphion enim reperi Hiltgardae, Ludewici filiae, in bibliotheca monasterii nostri in haec verba.</note> vero inter postre[ma] ad te <persName ref="p19980">Hiltegardae</persName><note xml:id="fn101" type="footnote" ana="bio" n="101"><persName ref="p19980">Hildegard</persName>, Tochter <persName ref="p18547">Ludwigs II. des Deutschen</persName>, geb. um 828, gest. 856, amtete von 844 bis 853 als Vorsteherin des Klosters <placeName ref="l1817">Münsterschwarzach</placeName> am <placeName ref="l3116">Main</placeName>, ehe ihr Vater ihr am 21. Juli 853 seine mit Ländereien ausgestattete Stiftung <placeName ref="l587">Zürich</placeName> übergab. Unter <persName ref="p19980">Hildegard</persName> als Laienäbtissin lebten 17 Nonnen in der Abtei. Die Vollendung der Abteikirche erlebte <persName ref="p19980">Hildegard</persName> nicht mehr, sie starb bereits am 23. Dezember 856 (evtl. erst 857). 1272 wurden ihre Gebeine unter der Äbtissin <persName ref="p18467">Elisabeth von Wetzikon</persName> neu beigesetzt. - Lit.: Judith <hi>Steinmann,</hi> in: <bibl source="b300">Helvetia Sacra</bibl> III/1 1994f; Peter <hi>Vogelsanger,</hi> <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und sein Fraumünster. Eine elfhundertjährige Geschichte (853-1956), Zürich 1994, S. 55-59.</note>, primae illius sanctimonialium <placeName ref="l776">Thuregiensium</placeName> monasterii abbatissae, epitaphium a monacho quodam coenobii nostri<note xml:id="fn102" type="footnote" ana="bio" n="102">Die beiden Gedichte wurden ursprünglich anonym überliefert. <persName ref="p4980">Melchior Goldast</persName> wies 1606 die Verfasserschaft in seinen "Alamannicarum rerum scriptores" (Bd. II, S. 85) ohne Angabe von Gründen <persName ref="p19373">Ratpert von St. Gallen</persName> (geb. 840/850, gest. um 900), dem Verfasser der "Casus sancti Galli", zu. Ob die Zuschreibung durch Goldast selbst erfolgte oder ob er diese bereits in <persName ref="p8049">Vadians</persName> Briefentwurf, seiner Vorlage (s. oben Anm. a), vorfand, bleibt offen. Vgl. Peter Stotz, Die bisher <persName ref="p19373">Ratpert</persName> zugeschriebenen Verse über Bau und Weihung von <persName ref="p19992">Bertas</persName> Fraumünsterkirche in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, Lizentiatsarbeit <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1966 (Typoskript), S. 91-93.</note> scriptum, quod nescio an <placeName ref="l776">Thuregum</placeName> olim missum et isthic scriptum sculptum ullo loco visatur an minus, quod in codice quodam bibliothecae nostrę<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Die beiden Gedichte sind samt Nekrolog in zwei Handschriften der <placeName ref="l473">St. Galler</placeName> Stiftsbibliothek überliefert: Ms 397 (Mitte 9. Jahrhundert) und Ms 899 (10. Jahrhundert) (vgl. Gustav <hi>Scherrer,</hi> Verzeichniss der Handschriften der Stiftsbibliothek von St. Gallen, Halle 1875 [Nachdruck: Hildesheim-New York 1975], S. 135f und 315f); der Nekrolog entstammt dem ältesten St. Galler Totengedenkbuch (ebd., Ms 914). Vgl. <hi>Stotz,</hi> Verse über Bau und Weihung, S. 88f.</note> in haec verba scriptum legi<note xml:id="fniq" type="footnote" n="iq"><hi>In G</hi> Hiltgardae abbatissae meminere monachi veteres coenobii urbis nostrae. Epitaphion enim reperi Hiltgardae, Ludewici filiae, in bibliotheca monasterii nostri in haec verba.</note>:<note xml:id="fn104" type="footnote" ana="bio" n="104">Druck der beiden <persName ref="p19980">Hildegard</persName>-Epigramme in <hi>Stotz,</hi> Verse über Bau und Weihung, S. 90f, mit Kommentar ebd., S. 93-98, und Verweis auf weitere Drucke ebd., S. 90; Poetae Latini aevi Carolini (IV), hg. v. Paul von Winterfeld, Berlin 1899. - MGH. PL4/1, S. 335; eingeleitet und übersetzt in Peter <hi>Stotz,</hi> Die erste Äbtissin des Fraumünsters. Zwei Inschriften-Gedichte zu <persName ref="p19980">Hildegard</persName>, Tochter <persName ref="p18547">Ludwigs des Deutschen</persName> (um 853/856), in: ders., Turicensia Latina, S. 40-43. <persName ref="p495">Bullinger</persName> hielt diese ihm von <persName ref="p8049">Vadian</persName> übermittelten Gedichte in seiner Tigurinerchronik (Zürich ZB, Ms Car C 43, f. 159v.-160r.) fest, mit der Begleitnotiz: "Und ir epitaphium, welchs zu Sangallen im kloster uß der libery abgeschriben mittgeteylt hat min lieber herr und guter fründ h. Jochim von Wadt hochloblicher und seliger gedächtnuß."</note><pb type="edition" next="61"/> 10. kalendas ianuarii<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">23. Dezember [856, evtl. 857].</note> <persName ref="p19980">Hildigarda</persName>, virgo Christi et domini <persName ref="p18547">Hludowici</persName><note xml:id="fn106" type="footnote" n="106"><persName ref="p18547">Ludwig II. der Deutsche</persName>.</note> regis filia, de hoc saeculo migravit ad Christum et humata est in ecclesia S. Regulae et Felicis<note xml:id="fn107" type="footnote" ana="lex" n="107">Fraumünsterkirche.</note>, martyrum Christi, in castello <placeName ref="l776">Turego</placeName><note xml:id="fnir" type="footnote" n="ir"><hi>Zusatz</hi> cui <persName ref="p19373">Ratpertus</persName> hoc epitaphium posuit <hi>G, mit der Marginalie</hi> alii Hartmuoto tribuunt.</note>.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Hic<note xml:id="fnis" type="footnote" n="is"><hi>Die St. Galler Codices schreiben</hi> hoc, <hi>s.</hi> Stotz, <hi>Verse über Bau und Weihung, S. 92; ebenso G.</hi></note> iacet in tumulo Christi dignissima virgo <persName ref="p19980">Hildigarda</persName> nitens moribus egregiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="98" xml:lang="la">Haec fuit eximii <persName ref="p18547">Hludowici</persName> filia regis <placeName ref="l3116">Mentem</placeName> sponte sua<note xml:id="fnit" type="footnote" n="it"><hi>Die St. Galler Codices schreiben</hi> suam, <hi>s.</hi> ebd., S. <hi>92 und 95; ebenso G.</hi></note> voverat illa deo Bis denos octo vitae compleverat annos</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la">Migrans ad sponsum virgo beata suum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la">Eodem libro et hoc elogium extabat<note xml:id="fniu" type="footnote" n="iu"><hi>Die Überschrift lautet bei G:</hi> Sed et elogium iisdem numeris scriptum super eo ipso templo, cui donatio illa facta est, quod in haec verba habebat.</note>: Condidit hoc sanctum stabili fundamine templum Cum genitore pio Hludewico, principe terrae, <persName ref="p19980">Hildigarda</persName> potens, Christi clarissima virgo, Cui deus aeternae concedat gaudia vitae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la"><pb type="scan" next="8r.-22r."/>Sic quondam<note xml:id="fniv" type="footnote" n="iv"><hi>In G</hi> Si quidem <hi>statt</hi> Sic quondam.</note> monachi nostri numeris et carmine ludebant, literis<note xml:id="fniw" type="footnote" n="iw"><hi>In G</hi> litteris et musis dediti et dura quidem in religione, cum hodiernis summo in ocio saginatis haec una sit cura, ut et musas et literas quanta possunt invidia, in aetate literarum tam felici, persequantur et fastuoso etiam supercilio damnent.</note> videlicet et musis, ut in ludo publico et celebri dediti, quum nostri hodie in<pb type="edition" next="62"/> otio saginati longe alias colant musas et nihil minus ament quam literas<note xml:id="fnix" type="footnote" n="ix"><hi>In G</hi> litteris et musis dediti et dura quidem in religione, cum hodiernis summo in ocio saginatis haec una sit cura, ut et musas et literas quanta possunt invidia, in aetate literarum tam felici, persequantur et fastuoso etiam supercilio damnent.</note>.<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Zu <persName ref="p8049">Vadians</persName> negativer Beurteilung der Entwicklung der monastischen Bildung und Gelehrsamkeit vgl. u. a. dessen "Farrago" <hi>(Goldast,</hi> aaO, Bd. III, S. 2f).</note></s>
					<s n="102" xml:lang="la">Sed de his satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="103" xml:lang="la">Quae<note xml:id="fniy" type="footnote" n="iy"><hi>Fehlt in G.</hi></note> utcunque perscripta ad te mitto, ne non gratificarer tibi optimo viro, cui debere me multis nominibus dudum fassus sum<note xml:id="fniz" type="footnote" n="iz"><hi>Fehlt in G.</hi></note>.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Nihil enim dubito, quin perspectiora sint tibi medię illius aetatis saecula<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. oben Anm. 53.</note> <persName ref="p21065">Francica</persName> et <persName ref="p4159">Alemannica</persName>, quam mihi hactenus ullis ex observationibus<note xml:id="fnka" type="footnote" n="ka">ullis ex observationibus fehlt <hi>in G.</hi></note> esse potuerint.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Quare<note xml:id="fnkb" type="footnote" n="kb"><hi>In G</hi> quare peto, ut boni consulas, quae in tuam gratiam, te maxime flagitante, obiter congessi. Peto autem, ut exemplum Carolinae fundationis de Augiae monasterio Latinum ad me mittas.</note> peto, ut obiter exarata boni consulas et ut Latinum exemplum<note xml:id="fnkc" type="footnote" n="kc"><hi>In G</hi> quare peto, ut boni consulas, quae in tuam gratiam, te maxime flagitante, obiter congessi. Peto autem, ut exemplum Carolinae fundationis de Augiae monasterio Latinum ad me mittas.</note> fundationis <placeName ref="l1017">Augiensis</placeName> monasterii<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Kloster <placeName ref="l1017">Reichenau</placeName>, <placeName ref="l2858">Kr. Konstanz</placeName>, <placeName ref="l572">Baden-Württemberg</placeName>.</note> ad me mittas; coniicio enim et Latinum penes te esse, cum <placeName ref="l822">Germanicum</placeName> a te, arbitror, translatum ad me miseris<note xml:id="fnkd" type="footnote" n="kd"><hi>In G</hi> quare peto, ut boni consulas, quae in tuam gratiam, te maxime flagitante, obiter congessi. Peto autem, ut exemplum Carolinae fundationis de Augiae monasterio Latinum ad me mittas.</note>.<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">Von einer solchen Übersendung ist nichts bekannt. Eine deutsche Übersetzung der <placeName ref="l1017">Reichenauer</placeName> Gründungsurkunde von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand in Zürich StA, E II 437, 164r.-165v.</note></s>
					<s n="106" xml:lang="la"><persName ref="p18039">Contracti</persName><note xml:id="fn112" type="footnote" ana="bio" n="112"><persName ref="p18039">Hermann von Reichenau, gen. der Lahme (Contractus)</persName>, geb. 1013, gest. 1054. Der mit sieben Jahren dem Kloster <placeName ref="l1017">Reichenau</placeName> übergebene und seit seiner Kindheit gelähmte Hermann empfing 1043 die Priesterweihe und entfaltete eine beeindruckende wissenschaftliche und publizistische Tätigkeit auf den Gebieten der Mathematik, Astronomie, Komputistik, Chronistik und Musiktheorie, die ihn zu einem der bedeutendsten Gelehrten seiner Zeit werden ließ. Daneben verfasste er hagiographische und liturgische Schriften, überarbeitete das Martyrologium des <persName ref="p18269">Notker Balbulus</persName> und betätigte sich als Dichter. Lit.: Anna Dorothee <hi>von den Brincken,</hi> Studien zur lateinischen Weltchronistik bis in das Zeitalter Ottos von Freising, Düsseldorf 1957, S. 150-159, 219-222 und 233f; Arno <hi>Borst,</hi> Mönche am Bodensee. 610-1525, 3. Aufl. Sigmaringen 1991. - Bodensee-Bibliothek 5, S. 102-118; Herbert <hi>Grundmann,</hi> Geschichtsschreibung im Mittelalter, 3. Aufl. Göttingen 1978; Tillmann <hi>Struve,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> IV 2167-2169; Franz-Josef <hi>Schmale,</hi> in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon, Bd. 3, Berlin-New York 1981, A. 1082-1090; Egon <hi>Boshof</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> IV 1443.</note> Chronicon, si aliunde non possum assequi, de tua bibliotheca petam<note xml:id="fn113" type="footnote" ana="bio" n="113">Ein Handexemplar <persName ref="p495">Bullingers</persName> der von Christi Geburt bis 1054 reichenden Weltchronik <persName ref="p18039">Hermanns von Reichenau</persName> (Ausgabe in: Annales et chronica aevi Salici, hg. v. Georg Heinrich Pertz u. a., Hannover 1844. - MGH.SS 5, S. 74-133) hat sich nicht erhalten (s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III), zweifellos war das Werk aber <persName ref="p495">Bullinger</persName> bekannt, da er es als Quelle im Vorspann zu seiner ungedruckt gebliebenen Papstvitensammlung (vgl. dazu Christian <hi>Moser,</hi> "Papam esse Antichristum". Grundzüge von <persName ref="p495">Heinrich Bullingers</persName> Antichristkonzeption, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XXX, 2003, S. 65-101, hier 94-97) anführte. <persName ref="p495">Bullinger</persName> benützte die Chronik wohl in der von <persName ref="p6600">Johann Sichard</persName> herausgegebenen und 1529 bei <persName ref="p6070">Heinrich Petri</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erschienenen Chroniksammlung "Chronicon divinum plane opus eruditissimorum autorum, repetitum ab ipso mundi initio ad annum usque salutis MDXI" <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+E+4266">(VD 16 E 4266)</bibl>.</note>.<pb type="edition" next="63"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la">Tuas<note xml:id="fnke" type="footnote" n="ke"><hi>In G</hi> Novarum rerum in praesentia non habemus, quod relatu dignum sit. Tuas literas accepimus cum Grynaei nostri elegantissimo hecatostycho. Patientia longa in libertatem erumpet, libertas ad arma, quae sane, ut hodie res habent, juste sument magistratus vel innocentissimi, duntaxat ut acquis legibus locus esse et arceri libidinosissima quorundam et per omnia probra perfricta tyrannis queat. Caesarem Carolum ferunt Norinbergam advolare magno comitatu et in hoc esse papistas omnes, ne pax nostris detur.</note> vero literas<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Nicht erhalten.</note> pridie cum elegantissimo <persName ref="p1365">Grynaei</persName><note xml:id="fn115" type="footnote" n="115"><persName ref="p1365">Simon Grynäus</persName>.</note> nostri hecatosticho<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Gedicht in hundert Versen. Das Gedicht des <persName ref="p1365">Simon Grynäus</persName> ist an <persName ref="p6733">Jakob Sturm</persName> gerichtet und datiert vom 1. Januar 1541. Eine Abschrift von der Hand <persName ref="p8171">Theodor Biblianders</persName> ("Ad clarissimum virum Iacobum Sturmium Simonis Grynaei somnium sive libertas carmen hecatostichon") findet sich in Zürich ZB, Ms Car 193 (ohne Paginierung oder Nummerierung).</note> accepimus, et sum miratus tantum te ocii nancisci posse, ut tua etiam manu nobis inservias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la">Novi apud nos nihil, nisi quod <persName ref="p18538">Carolum</persName><note xml:id="fnkf" type="footnote" n="kf"><hi>In G</hi> Novarum rerum in praesentia non habemus, quod relatu dignum sit. Tuas literas accepimus cum Grynaei nostri elegantissimo hecatostycho. Patientia longa in libertatem erumpet, libertas ad arma, quae sane, ut hodie res habent, juste sument magistratus vel innocentissimi, duntaxat ut acquis legibus locus esse et arceri libidinosissima quorundam et per omnia probra perfricta tyrannis queat. Caesarem Carolum ferunt Norinbergam advolare magno comitatu et in hoc esse papistas omnes, ne pax nostris detur.</note> caesarem<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117"><persName ref="p18538">Kaiser Karl V.</persName></note> praeterita <placeName ref="l210">Heidelberga</placeName> proximare <placeName ref="l361">Norimbergę</placeName> ferunt multo varioque comitatu pergentem<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Zur Ankunft Kaiser Karis V. in <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> vgl. unten <ref target="file11515">Nr. 1472</ref>, 63-101.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="109" xml:lang="la">In hoc autem esse papistas omnes, ne pax nostris ulla concedatur<note xml:id="fnkg" type="footnote" n="kg"><hi>In G</hi> Novarum rerum in praesentia non habemus, quod relatu dignum sit. Tuas literas accepimus cum Grynaei nostri elegantissimo hecatostycho. Patientia longa in libertatem erumpet, libertas ad arma, quae sane, ut hodie res habent, juste sument magistratus vel innocentissimi, duntaxat ut acquis legibus locus esse et arceri libidinosissima quorundam et per omnia probra perfricta tyrannis queat. Caesarem Carolum ferunt Norinbergam advolare magno comitatu et in hoc esse papistas omnes, ne pax nostris detur.</note>.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">At nos<note xml:id="fnkh" type="footnote" n="kh"><hi>In G</hi> Sed <hi>statt</hi> At nos.</note> optima quęque nobis de principe illo nobili et miti multis quidem<note xml:id="fnki" type="footnote" n="ki"><hi>In</hi> G nobilissimo utcunque <hi>statt</hi> nobili et miti multis quidem.</note> aculeatis consiliorum oestris agitato, sed<note xml:id="fnkk" type="footnote" n="kk"><hi>Fehlt in G.</hi></note> in hunc usque diem ab armis intestinis alieno magna cum spe<note xml:id="fnkl" type="footnote" n="kl"><hi>Fehlt in G.</hi></note> pollicemur.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Quod si pax saeculi nostris obtingere nequit, sufficiat nobis<note xml:id="fnkm" type="footnote" n="km">nobis <hi>fehlt in G.</hi></note> pax Christi, prora et puppis<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">Vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 1, 8 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 28f).</note> salutis nostrae.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum uxore<note xml:id="fn120" type="footnote" ana="bio" n="120"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberis<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kindern lebten zu diesem Zeitpunkt <persName ref="p7224">Anna</persName> (geb. 1530), <persName ref="p5608">Margaretha</persName> (1531), <persName ref="p6609">Elisabeth</persName> (1532), <persName ref="p487">Heinrich</persName> (1534), <persName ref="p477">Hans Rudolf</persName> (1536), <persName ref="p475">Christoph</persName> (1537), <persName ref="p21014">Johannes</persName> (1539) und <persName ref="p4446">Diethelm</persName> (1541); vgl. <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 314.</note> cumque collegio fratrum in<note xml:id="fnkn" type="footnote" n="kn"><hi>In G</hi> mihi in.</note> domino colendissimorum<note xml:id="fnko" type="footnote" n="ko"><hi>In G</hi> colendissimorum et me barbare de saeculis barbarissimis locutum aequo animo ferto.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, 8. die februarii anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="114" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Ioach. Vadianus</persName><note xml:id="fnkp" type="footnote" n="kp"><hi>Datierung und Unterschrift fehlt in G.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 8v. (22v.):]</note>
					<s n="115" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Henrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti, suo.<pb type="edition" next="64"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage: Drei Urkundenübersetzungen Vadians.]</note>
					<s n="116" xml:lang="la"><pb type="scan" next="E__II__440-49"/>1. Donatio Carolina<note xml:id="fnkq" type="footnote" n="kq"><hi>Daneben von anderer Hand</hi> Vadiani manus.</note><note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">Übersetzung der Urkunde <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37/Umarbeitung. Lateinische Abschriften der Urkunde aus <persName ref="p495">Bullingers</persName> Besitz in Zürich StA, E II 451, 17f (Autograph <persName ref="p495">Bullingers</persName>) und E II 440, 45. Eine weitere deutsche Übersetzung, die von <persName ref="p8049">Vadians</persName> Versuch leicht differiert, ist überliefert von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand in Zürich StA, E II 451, 1f (Teilübersetzung ebd., E II 440, 45). <persName ref="p495">Bullingers</persName> Verarbeitung dieser Urkunde in seiner Tigurinerchronik: Zürich ZB, Ms Car C 43, 140v.-142r. (lat. Urkunde), 142v.-144r. (<persName ref="p8049">Vadians</persName> Übersetzung) und 155r.-159r. (Kommentar). Zur Arbeit <persName ref="p8049">Vadians</persName> an den Urkunden hielt <persName ref="p495">Bullinger</persName> ebd., 142r. fest: "Dises instrument sampt andern zweien, königen Ludwigen des jüngern und hertzog <persName ref="p18440">Berchtoldts von Zäringen</persName>, hab ich zugeschickt dem wytverrümpten herren doctorn Jochimen von Watt, der zyt burgermeister zu <placeName ref="l473">Sangallen</placeName>, mit pitt, das er die ins tütsch wöllte verdolmetschen. Das er gethan, doch mitt nachvolgender andingung und entschuldigung: [es folgt ein Auszug aus <persName ref="p8049">Vadians</persName> Brief, oben Z. 3-13]." Eine weitere Erwähnung des diesbezüglichen Briefwechsels mit <persName ref="p8049">Vadian</persName> samt Briefauszug (oben Z. 13-19) ebd., 153v. Bei der lat. Vorlage der Urkunde, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p8049">Vadian</persName> zur Verfügung hatten, handelt es sich um eine Umarbeitung von zwei Händen (Mitte des 12. und Anfang des 13. Jahrhunderts) der ersten Urkunde des Großmünster-Rotulus (<bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37 [mit neuer Einleitung und Datierung in <bibl source="b710">ZUB</bibl> XIII, Nr. 121b/130a]), die die Urkunde durch Transponierung vom objektiven Stil des Rotulus in den subjektiven Stil eines Herrschererlasses sowie eine neue, urkundenkonforme Intitulatio zu einer angeblichen Urkunde Kaiser Karis des Großen werden ließ. Druck der Abweichungen der Umarbeitung mit Einleitung in <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, S. 11f. Zum Großmünster-Rotulus grundlegend Hannes <hi>Steiner</hi>, Alte Rotuli neu aufgerollt. Quellenkritische und landesgeschichtliche Untersuchungen zum spätkarolingischen und ottonischen <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, Freiburg i. Br.-München 1998. -Forschungen zur oberrheinischen Landesgeschichte 42, bes. S. 136-139. Für freundliche Hinweise danken wir Dr. Hannes Steiner, Frauenfeld.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="117" xml:lang="de">In dem namen der haylgen und onzerteylbarlichen drifaltikhait.</s>
					<s n="118" xml:lang="de">Ich, <persName ref="p18534">Carolus</persName><note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">Die ursprüngliche Urkunde nahm wohl auf den fränkischen König und Kaiser <persName ref="p18536">Karl (III.)</persName> den Dicken Bezug, s. <bibl source="b710">ZUB</bibl> XIII, Nr. 121b/130a. <persName ref="p8049">Vadians</persName> Vorlage führt die Urkunde durch die Datierung auf <persName ref="p18534">Karl den Großen</persName> zurück.</note>, uss göttlicher erbärmd <placeName ref="l425">romischer</placeName> kayser, merer dess rychs, mit radt meiner bischofen und anderer meiner fürsten und<note xml:id="fnkr" type="footnote" n="kr">und <hi>von <persName ref="p8049">Vadian</persName> am Rande nachgetragen.</hi></note> uff ernstlich ansuͦchen und begeren ettlicher frommer christen, so mit iren aygnen guͤtern, die sy jetz erkondiget<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Wohl: abgegrenzt, festgelegt haben.</note> oder noch erkondigen möchtend, an vilen und mancherlay ordten gelägen, mit unser verwilgung, damit sy ire seelen von den sünden endtbinden möchtend, an die kirchen und begrepnuss der haylgen<note xml:id="fnks" type="footnote" n="ks"><hi>Nach</hi> haylgen <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> über der Zeile nachgetragen</hi> marteren zu <placeName ref="l587">Zürych</placeName>.</note> zuͦ geben und zuͦ verschaffen willens sind, diß unser instrument und geschäftz brief ze<pb type="edition" next="65"/> stellen und uf ze richten verorndt und gehayssen hab, namlich<note xml:id="fnkt" type="footnote" n="kt"><hi>Vor</hi> namlich <hi>gestrichenes</hi> umb.</note> umb erlüterung und erdurung<note xml:id="fn125" type="footnote" ana="lex" n="125">Ergründung, Erforschung.</note> willen der guͤter (der kirchen <placeName ref="l587">Zürich)</placeName>, da die haylgen marterer ire höupter, durch ghayß dess wuͤtrichs <persName ref="p19983">Decius</persName> inen abgeschlagen, von dem fluss, die <placeName ref="l2534">Lindmagt</placeName><note xml:id="fn126" type="footnote" n="126"><placeName ref="l2534">Limmat</placeName>.</note> genandt, vierzig ellenbogen weyt<note xml:id="fnku" type="footnote" n="ku"><hi>Darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> hoch.</note> biß uff die ebny dess nächstgelägnen büchells<note xml:id="fn127" type="footnote" ana="lex" n="127">Anhöhe.</note> mit iren henden getragen und alda sampt iren körpern durch die hilf Christi, genad und fürsechen gottes zuͦ verbesserung aller christglöubigen in langwirige ruͦh bestattet habend<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Die beiden <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Stadtheiligen Felix und Regula flohen der Legende nach aus der in Saint-Maurice (Acaunum) stationierten Thebäischen Legion über <placeName ref="l646">Glarus</placeName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, wo sie unter dem römischen Statthalter <persName ref="p19983">Decius</persName> den Märtyrertod erlitten und nach ihrer Enthauptung ihre Köpfe selbst bis zu ihrer Grabstätte trugen, über der das Zürcher Großmünster errichtet wurde. Die früheste "Passio" der beiden Märtyrer wurde Ende des 8. Jahrhunderts aufgezeichnet. - Lit.: Die Zürcher Stadtheiligen Felix und Regula. Legenden, Reliquien, Geschichte und ihre Botschaft im Licht moderner Forschung, hg. v. Hansueli F. Etter u. a., Zürich 1988; Iso <hi>Müller,</hi> Die frühkarolingische Passio der Zürcher Heiligen, in: <bibl source="b708">ZSKG</bibl> 65, 1971, S. 132-187.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="119" xml:lang="de">Daruf nun wir von wegen der eer gottes und umb liebe willen, so wir zuͦ den<note xml:id="fnkv" type="footnote" n="kv"><hi>Über</hi> den <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> über der Zeile nachgetragen</hi> dem lyden der. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 8: "vero pro dei amore et dilectione passionis germanorum ipsorum martyrum".</hi></note> haylgen marterer, geschwüstertig Felix<note xml:id="fnkw" type="footnote" n="kw">Felix <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> Felixen.</note> und Regula tragend<note xml:id="fnkx" type="footnote" n="kx"><hi>Nach</hi> tragend <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen</hi> ouch uß andacht und lieplichem guten willen. Vgl. <hi>ZUB I, Nr. 37, S. 8: "devotis et caritativis perfecerunt voluntatibus".</hi></note>, den chorbruͤdern<note xml:id="fnky" type="footnote" n="ky"><hi>Darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> canoniken chorherren. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12: "ad incrementum canonicorum".</hi></note> daselbs<note xml:id="fnkz" type="footnote" n="kz"><hi>Nach</hi> daselbs <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen</hi> von jetzund biß in eewikeyten. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12: "a primordio et usque in evum".</hi></note> zuͦ verbesserung ireß leybs narung und endthaltung<note xml:id="fn129" type="footnote" ana="lex" n="129">Unterhalt.</note> (wie sy dann nach orndenlicher regel wandlend und tag und nacht zuͦ syben<pb type="scan" next="50"/> malen gott dem herren lob verjechend<note xml:id="fn130" type="footnote" ana="lex" n="130">bekennen, verkündigen.</note>) und das sy fürohin<note xml:id="fnla" type="footnote" n="la"><hi>Vor</hi> fürohin <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> über der Zeile nachgetragen</hi> von jetzund.</note> zuͦ jemer werenden zeyten dester baß<note xml:id="fn131" type="footnote" ana="lex" n="131">umso besser.</note> on mangell und abgang verharren und bleyben mögind, so hab ich h[ie] uß kayserlicher macht gebotten und angesechen, das obg[emelte] gotzgaben sampt den guͤtern und gaben, so unser voralt<note xml:id="fnlb" type="footnote" n="lb"><hi>Von <persName ref="p495">Bullinger</persName> über der letzten Silbe ergänzt</hi> [vor-]far.</note><note xml:id="fn132" type="footnote" ana="lex" n="132">Vorfahren.</note> an gemelte muͦter und kirchen geben, der selben kirch hinnen hin<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">von nun an.</note> und allweg<note xml:id="fn134" type="footnote" ana="lex" n="134">immer.</note> on menklichs intrag und ierr<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">ohne Einsprache und Hinderung durch irgendjemanden.</note> gehören und bleyben söllind sampt den gaben, so unser [bi]schof säliger gedachtnuss <persName ref="p19984">Theodorus</persName><pb type="edition" next="66"/><note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">Die Identifizierung des "episcopus <persName ref="p19984">Theodorus</persName>" (<bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12) ist umstritten, s. <bibl source="b710">ZUB</bibl> ebd., S. 9, Anm. 1; Helmut <hi>Maurer,</hi> "Bischof" Theodor "von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>". Über das Verhältnis von Bischof und Chorbischof im Bistum <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> der Karolingerzeit, in: Person und Gemeinschaft im Mittelalter, hg. v. Gerd Althoff u. a., Sigmaringen 1988, S. 199-210 identifiziert ihn mit dem Konstanzer <persName ref="p19379">Chorbischof Theoto (Thioto)</persName>. Vgl. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 22, 55 und 339 (Lit.).</note> zuͦ der zeyt, als kirchen geweycht, wie er die vormals von uns empfan[gen], an gedachte kirchen geben hat, namlich das dörflin <placeName ref="l1024">R[ie]den</placeName><note xml:id="fnlc" type="footnote" n="lc">R[ie]den <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> R[ie]deren.</note><note xml:id="fn137" type="footnote" n="137"><placeName ref="l1024">Albisrieden</placeName>, heute Stadtteil von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Zur Lokalisierung von <placeName ref="l1024">Albisrieden</placeName> und der nachfolgend genannten Orte s. die Karte "Zinse und Zehnten der drei kirchlichen Institutionen <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> bis 1220", in: Hedwig <bibl>Wicker</bibl>, St. Peter in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, Zürich 1955. - Wirtschaft, Gesellschaft, Staat. Zürcher Studien zur allgemeinen Geschichte 12, S. 92.</note> amm <placeName ref="l1813">Albiss</placeName> gelägen mit lüt und guͦt<note xml:id="fnld" type="footnote" n="ld">lüt und gut <hi>unterstrichen, darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> hußgsind und eignen lüthen. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12: "cum familiis et mancipiis omnibusque".</hi></note> in berg und tal, so darzuͦgehörig sind.</s>
					<s n="120" xml:lang="de">Item<note xml:id="fnle" type="footnote" n="le">Item <hi>unterstrichen, darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> und darüber. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 9 bzw. 12: "atque insuper in Hoinca".</hi></note> zuͦ <placeName ref="l229">Höngg</placeName><note xml:id="fn138" type="footnote" n="138"><placeName ref="l229">Höngg</placeName>. heute Stadtteil von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> zwen lehen hö[f] und ain halben hof<note xml:id="fnlf" type="footnote" n="lf"><hi>Von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande in Klammern angemerkt</hi> 2 ½huben. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12: "duas mansas et dimidiam".</hi></note> usserhalb dess frygen lehen<note xml:id="fnlg" type="footnote" n="lg"><hi>Darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> one das widenn erterych. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12: "preter salicam terram".</hi></note> franke[n]guͦtz<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139">Hier Übersetzung für "terra salica", vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 12.</note>, wie er die uss meiner hand<note xml:id="fnlh" type="footnote" n="lh"><hi>Vor</hi> meiner hand <hi>gestrichenes</hi> unser hand.</note> in sein han[d] (als gebreuchlich ist) empfangen hat.</s>
					<s n="121" xml:lang="de">Zuͦ dem <placeName ref="l587">Zurch</placeName> gelägen<note xml:id="fnli" type="footnote" n="li"><placeName ref="l587">Zurch</placeName> gelagen <hi>in der Vorlage mit Pfeil an diese Stelle verschoben.</hi></note> ettlich sonderbare<note xml:id="fn140" type="footnote" ana="lex" n="140">einzelne, abgesonderte.</note> guͤter<note xml:id="fnlk" type="footnote" n="lk">güter <hi>unterstrichen, darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> abgesunderete oder aheetevlte ort. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr.37, S. 9: "et in Turego segregata loca".</hi></note> mit reben und fisch, sampt den mülinen und demm zechenden, so wir uss unser gerichten und vogtyen der frygen lehen guͦter an den ti[sch] der chorherren verorndt und verschafft haben, namlich ab <placeName ref="l3207">Stadelhofen</placeName><note xml:id="fn141" type="footnote" n="141">Zum Stadelhof vgl. <hi>Wicker,</hi> aaO, S. 26-32, und <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 154.</note>, ab <placeName ref="l1818">Wibicheta</placeName><note xml:id="fn142" type="footnote" n="142"><placeName ref="l1818">Wipkingen</placeName>, heute Stadtteil von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note>, ab <placeName ref="l5">Östen</placeName><note xml:id="fn143" type="footnote" n="143"><placeName ref="l5">Aeugst am Albis</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>.</note>, ab <placeName ref="l3499">Illingen</placeName><note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">Lokalisierung unsicher, möglicherweise Illinger Mühle bei <placeName ref="l137">Embrach</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>. Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37,5. 9, Anm. 7.</note>, <placeName ref="l1819">Velland</placeName><note xml:id="fn145" type="footnote" n="145"><placeName ref="l1819">Fällanden</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>.</note>, ab <placeName ref="l315">Muͦr</placeName><note xml:id="fn146" type="footnote" n="146"><placeName ref="l315">Maur</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>.</note>, ab <placeName ref="l2889">Hövstetten</placeName><note xml:id="fn147" type="footnote" n="147"><placeName ref="l2889">Hofstetten</placeName>, Dorfteil von <placeName ref="l317">Meilen</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>. Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 9, Anm. 10.</note>, ab <placeName ref="l317">Meylen</placeName><note xml:id="fn148" type="footnote" n="148"><placeName ref="l317">Meilen</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>.</note>, ab <placeName ref="l1038">Boswil</placeName><note xml:id="fn149" type="footnote" n="149"><placeName ref="l1038">Boswil</placeName>, <placeName ref="l594">Kt. Aargau</placeName>.</note>.</s>
					<s n="122" xml:lang="de">Den zechenden aber, so uns<note xml:id="fnll" type="footnote" n="ll"><hi>Vor</hi> uns <hi>gestrichenes</hi> wir.</note> ab aller gegin und barc[hy]<note xml:id="fnlm" type="footnote" n="lm">uns ab aller gegin und bard[hy] <hi>unterstrichen, darunter von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> uß zugehörig pfarr der muter der kylchen zukumpt.</note><note xml:id="fn150" type="footnote" ana="lex" n="150">Pfarrei.</note><pb type="scan" next="51"/> daselbst gath, hab ich obgemelter<pb type="edition" next="67"/> muͦter und kirchen zuͦ freiger besitzung bestädt und haimgeben.</s>
					<s n="123" xml:lang="de">Zuͦ demm allemm so hat <persName ref="p21067">Picho</persName>, der son <persName ref="p19380">Ertilonis</persName><note xml:id="fn151" type="footnote" ana="bio" n="151">Über den Donator <persName ref="p21067">Picho</persName>, der auch in <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 145 (4. Feb. 883) erscheint, und dessen Vater <persName ref="p19380">Ertilo [Picho]</persName> ist nichts Weiteres bekannt, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 334.</note>, in unser und der unseren gägenwirtikhait umb seiner seel und seiner vordern hayl willen eegemelten<note xml:id="fn152" type="footnote" ana="lex" n="152">oben erwähnten.</note> chorbruͤdern zuͦ aygnem geschenkt zuͦ jemerwerender erhaltung übergeben alles das, so er zuͦ <placeName ref="l1128">Schwamendingen</placeName><note xml:id="fn153" type="footnote" n="153"><placeName ref="l1128">Schwamendingen</placeName>, heute Stadtteil von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> und in umbligender march in berg und tal gehept hat.</s>
					<s n="124" xml:lang="de">Dessgleychen <persName ref="p21068">Isenbert</persName><note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">Die drei genannten Priester <persName ref="p21068">Isinpert(us)</persName>, <persName ref="p19985">Comolt</persName> und <persName ref="p19991">Helfirich</persName> erscheinen auch in <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 139, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 327, 317 und 324; Martin <hi>Gabathuler,</hi> Die Kanoniker am Grossmünster und Fraumünster in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Eine Prosopographie von den Anfängen bis 1316, Bern u. a. 1998. - Europäische Hochschulschriften III/774, S. 194, <ref target="file10157">Nr. 126</ref>, S. 130, Nr. 28 und S. 172, Nr. 91.</note> zuͦ erledigung und vergeltung seiner prebend<note xml:id="fn155" type="footnote" ana="lex" n="155">Pfründe.</note> ainen hof zuͦ <placeName ref="l1821">Wollisseld</placeName><note xml:id="fn156" type="footnote" n="156"><placeName ref="l1821">Wallisellen</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>.</note> geben.</s>
					<s n="125" xml:lang="de">Item <persName ref="p19985">Comolt</persName>, der priester, hat geschenkt der kirchen und den bruͤdern alles das, so er zuͦ <placeName ref="l1822">Flobotisrein</placeName><note xml:id="fn157" type="footnote" n="157"><placeName ref="l1822">Fluntern</placeName>, Stadtteil von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</note> und in der selben march umb besessen hat.</s>
					<s n="126" xml:lang="de">Gleycher maß der cleric genandt <persName ref="p19991">Helfrych</persName>, sich den bruͤdern und der versamlung zuͦ empfelhen, der kirchen und den bruͤdern geschenkt alles, so er zuͦ Rüty<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158"><bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 37, S. 10, Anm. 1 lokalisiert das in den Urkunden des Großmünster-Rotulus vorkommende "Riutin" bzw. "Samilinis Riutin" bei <placeName ref="l1639">Riesbach</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>; in Frage käme auch der Rütihof beim "Fallenden Brunnen" auf dem <placeName ref="l1823">Milchbuck</placeName> (<placeName ref="l587">Zürich</placeName>) (so <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 310).</note> und in der selben mark umb besessen hat.</s>
					<s n="127" xml:lang="de">Ferrer so hat der jüngling <persName ref="p19986">Frieso</persName><note xml:id="fn159" type="footnote" n="159">Über <persName ref="p19986">Frieso</persName> ist nichts Weiteres bekannt, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 323.</note>, fro<note xml:id="fn160" type="footnote" ana="lex" n="160">Frau.</note> <persName ref="p19992">Perchta</persName><note xml:id="fn161" type="footnote" ana="bio" n="161"><persName ref="p19992">Berta</persName>, gest. 877. Jüngste Tochter <persName ref="p18547">Ludwigs (II.) des Deutschen</persName>, 853-857 Nachfolgerin <persName ref="p19980">Hildegards</persName> (s. oben Anm. 101) als Vorsteherin der Abtei <placeName ref="l1817">Münsterschwarzach</placeName> am Main, 857-877 als Äbtissin der Fraumünsterabtei. Unter <persName ref="p19992">Berta</persName>, die umfangreiche <placeName ref="l632">elsässische</placeName> Besitzungen in die Abtei einbrachte, wurde die Abteikirche fertiggestellt, wobei die Reliquien von Felix und Regula in das neue Gebäude transferiert wurden. <persName ref="p19992">Bertas</persName> Gebeine wurden 1272 zusammen mit denjenigen ihrer Schwester <persName ref="p19980">Hildegard</persName> umgebettet. -Lit.: Judith <hi>Steinmann,</hi> in: <bibl source="b300">Helvetia Sacra</bibl> III/1 1995f; <hi>Vogelsanger,</hi> aaO, S. 59-69.</note> son<note xml:id="fn162" type="footnote" ana="bio" n="162">"Insuper <persName ref="p19986">Frieso</persName> puer dominae Perichtae", <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. S. 10. "Puer" ist wohl nicht im Sinne von <persName ref="p8049">Vadians</persName> Übersetzung als "Sohn", sondern als "Vasall" zu verstehen, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 333.</note>, den bruͤdern alles das geschenkt, das er zuͦ <placeName ref="l317">Meyla</placeName><note xml:id="fn163" type="footnote" n="163"><placeName ref="l317">Meilen</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>.</note> und in der selben mark umb innghon<note xml:id="fn164" type="footnote" ana="lex" n="164">innegehabt.</note> hat.</s>
					<s n="128" xml:lang="de">Item <persName ref="p19993">Peringhart</persName> der lay<note xml:id="fn165" type="footnote" n="165">Über den Laien (laicus) <persName ref="p19993">Perinhart</persName> ist nichts Weiteres bekannt, s. <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 334.</note> hat geben den bruͤdern all sin hab in <placeName ref="l1819">Fenkhland</placeName><note xml:id="fn166" type="footnote" n="166"><placeName ref="l1819">Fällanden</placeName>, <placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>.</note> und der selben mark, was er darinnen besessen.</s>
					<s n="129" xml:lang="de">Ainer ouch von den bruͤdern hat ainen hof zuͦ <placeName ref="l1038">Boßwil</placeName> gelägen mit lüt und guͦt der kirchen übergeben.</s>
					<s n="130" xml:lang="de">Und sind diß gaben und genandte guͤter alle an die<pb type="edition" next="68"/> kirchen geben und geschenkt mit leüten, mit gebüw<note xml:id="fnln" type="footnote" n="ln">gebüw <hi>in der Vorlage aus</hi> gebüwen <hi>korrigiert.</hi></note>, mit grund und gradt<note xml:id="fn167" type="footnote" n="167">mit dem gesamten Grundbesitz.</note>, mit achern, matten, wisen, weyden, mit holtz in berg und talen, mit<pb type="scan" next="52"/> wasser, wasserflüssen, mit gebuwnen und ungebuwnen, eß sy jetz erkondiget oder man erkondige eß noch, mit eingang, usgang und aller zuͦ ghörd, mit hayterem<note xml:id="fn168" type="footnote" ana="lex" n="168">klarem.</note> dess kayser <persName ref="p18534">Carols</persName> befelch und gebott, das den bruͤderen, so jetz in leben sind oder in künfftiger zeyt da syn werdend, obgedacht gaben und guͤter on menklich ierrung und intrag bestädt sein und bleyben, und sölle nieman macht noch gwalt haben, ainichen tayl oberzelter guͤter der kirchen ab ze ziechen oder jemand anderemm eingeben und zuͦ lehen verleychen, oder gedachte bruͤder der gemelten guͤter halb mit ainicher beschwerd oder neuwerung zw[in]genlichen zuͦ beladen, in dhain<note xml:id="fn169" type="footnote" ana="lex" n="169">keinerlei.</note> wyß noch weg.</s>
					<s n="131" xml:lang="de">Disß alles ist geschechen und geben zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName> im zechenden jar unsers kayserthumbs, der römer zinß zal<note xml:id="fn170" type="footnote" ana="lex" n="170">Indiktion.</note> 13, gezelt nach der geburdt Christi achthunderundzechen<note xml:id="fn171" type="footnote" n="171">Die Indiktion stimmt nicht mit Herrscher- und Inkarnationsjahr überein. <bibl source="b710">ZUB</bibl> XIII, Nr. 121b/130a datiert die ursprüngliche Urkunde auf den 12. September 874 oder 876-887. Zur Datierungsproblematik vgl. ebd. und <hi>Steiner,</hi> aaO, S. 53-57. <persName ref="p495">Bullinger</persName> erörtert die Datierung im Anschluss an seine Abschrift der lateinischen Urkunde in Zürich StA, EH II 451, 17f.</note>.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">2. Literae <persName ref="p18440">Berchtoldi, ducis de Zeringen</persName>, de plebanatu <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> monasterii maioris<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">Übersetzung der Urkunde <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 343. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Verarbeitung dieser Urkunde in seiner Tigurinerchronik: Zürich ZB, Ms Car C 43, 237v.-238v. (lat. Urkunde), 238v.-240r. (<persName ref="p8049">Vadians</persName> Übersetzung) und 240r.-243r. (Kommentar).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="133" xml:lang="de">Imm namen der haylgen und unzertaylbarlichen drifalt[i]khait.</s>
					<s n="134" xml:lang="de">Ich, <persName ref="p18440">Berchtold von Zeringen</persName>, hertzog und regierer in <placeName ref="l631">Bürgünden</placeName>, uss gottes und kayserlichen gnaden erwelter und eingesetzter kastvogt<note xml:id="fn173" type="footnote" n="173">Kastvogt bezeichnete insbesondere in süddeutschen Urkunden den obersten Schirmherr einer Kirche, der die hohe Gerichtsbarkeit ausübt, s. Heinz <hi>Dopsch,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 1053.</note> dess münsters <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, de[m] erwirdigen herren <persName ref="p19994">Walthern</persName><note xml:id="fn174" type="footnote" ana="bio" n="174"><persName ref="p19994">Walter</persName> ist über den Zeitraum 1185-1187 als Propst am Großmünster nachweisbar, gest. Ende 1187 oder Anfang 1188. -Lit.: <hi>Gabathuler,</hi> aaO, <ref target="file10230">Nr. 199</ref>, S. 234.</note>, gedachts münsters propst, u[nd]<pb type="scan" next="53"/> den andern seynen mitbruͤdern<note xml:id="fnlo" type="footnote" n="lo"><hi>Vor</hi> mitbrüdern <hi>über der Zeile von <persName ref="p495">Bullinger</persName> nachgetragen</hi> heiligen frommen, <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 343, S. 219: "sanctisque confratribus eius".</hi></note>.</s>
					<s n="135" xml:lang="de">Damitt die ding, so mit guͦter vorbetrachtung<note xml:id="fn175" type="footnote" n="175">Erwägung der Umstände.</note> umb viler hayl willen zuͦ endt pracht werdend,<note xml:id="fn176" type="footnote" ana="bio" n="176">Berthold spielt auf die langwierigen Auseinandersetzungen seines Vaters <persName ref="p18439">Berthold IV. von Zähringen</persName> mit den Zürcher Chorherren an, die mit dessen Einwilligung in die freie Leutpriesterwahl endete (<bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 329), vgl. <hi>Gabathuler,</hi> aaO, S. 293f.</note> mit gebürlichen freyhaiten bestädt und in dehain vergesslikhait noch gefar ainicher iertumb<pb type="edition" next="69"/><note xml:id="fn177" type="footnote" ana="lex" n="177">Hinderung.</note> khomen mögind, so thuͦnd wir hiemit kundt allermenklichen<note xml:id="fn178" type="footnote" ana="lex" n="178">jedem, allen.</note> der christgloübigen: Demnach und die pfarr der propstey <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom ursprung har irer stifftung von den bruͤdern der kirchen der gstalt versechen worden, das alle chorherren ire gebürlich und empsig dienst gemaynem volk der kirchhöre<note xml:id="fn179" type="footnote" ana="lex" n="179">Kirchgemeinde.</note> mit sonderem fleyß (wie trüwen hirten gepürdt) gelaistet und mittaylt, so hat sich doch nachgender louffender<note xml:id="fnlp" type="footnote" n="lp"><hi>Vor</hi> louffender <hi>gestrichenes</hi> zeyt.</note> zeyt zuͦtragen, daß das gemain volk der kirchhöre umb ainen sonderbaren<note xml:id="fn180" type="footnote" ana="lex" n="180">eigenen.</note> pfarrer angelangt und gebetten und den ouch in sonderen schutz und schirm ze setzen begerdt habend.</s>
					<s n="136" xml:lang="de">Hieharumb wir in ansechen, das söllich pitt und begär demm propst und den bruͤdern nit widerwillig und mit vergünstigung<note xml:id="fnlq" type="footnote" n="lq"><hi>Vor</hi> vergünstigung <hi>gestrichener Buchstabe.</hi></note> ireß bischoffs nit zuͦ gegen noch überlegen ist und wir ouch uss kayserlichem befelch darzuͦ verwilget habend<note xml:id="fn181" type="footnote" n="181">"abend" ist auch zum nachfolgenden Satzteil zu ziehen (Apokoinou).</note>, gedachte chorherren ainen uss inen zuͦ pfarer erwelt und dabey ainhellig aufgenomen, dehainen zuͦ künftiger zeyt zuͦ söllichem ampt zuͦ erwellen, dann allain den, der uss der zal und gmainsamme der chorherren und bruͤdern syge.</s>
					<s n="137" xml:lang="de">Und die weyl (wie die geschrifft meldt<note xml:id="fnlr" type="footnote" n="lr"><hi>Vor</hi> meldt <hi>gestrichenes</hi> redt[?].</note><note xml:id="fn182" type="footnote" n="182"><cit type="bible"><ref>1Kor 9, 13</ref></cit>.</note>) der, so demm altar diendt, ouch von dem altar sein narung haben sol, ist gedachtem erweltem pfarrer umb khomlikhait willen<note xml:id="fn183" type="footnote" ana="lex" n="183">zugunsten.</note> seiner narung ain sonderba-<pb type="scan" next="54"/>ren eingang uss gemaynen obgemelten kirchen guͤtern in maß, wie harnach volgt und geschriben stadt, beschayden<note xml:id="fn184" type="footnote" ana="lex" n="184">zugewiesen.</note> und abgezaychnett worden.</s>
					<s n="138" xml:lang="de">Namlich und von erst<note xml:id="fnls" type="footnote" n="ls"><hi>Vor</hi> erst <hi>gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> die stiftungen aller capelen der barchy und der zechenden deß gantzen<note xml:id="fnlt" type="footnote" n="lt"><hi>Vor</hi> gantzen <hi>gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> dorfs <placeName ref="l1824">Witlichen</placeName><note xml:id="fn185" type="footnote" n="185"><placeName ref="l1824">Witellikon</placeName>, Pfarrei <placeName ref="l583">Zollikon</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>).</note>, dessgleychen der halb tayl opffer und dess almuͦsens, so die kranken in sterbenden nöten umb irer seel hayl willen darheraychen und zuͦ verschaffen gewon sind.</s>
					<s n="139" xml:lang="de">Mitt diser massung<note xml:id="fn186" type="footnote" ana="lex" n="186">Bestimmung.</note> und erlüterung, das ain recht erwelter pfarrer, demm nach und<note xml:id="fn187" type="footnote" ana="lex" n="187">nachdem.</note> er von demm probst zuͦglassen<note xml:id="fn188" type="footnote" ana="lex" n="188">anerkannt, aufgenommen.</note> und in besitzung khommen ist, allwegen zwen priester bey imm haben und die pfarrliche recht sampt den selben mit allem fleyß vollziechen und versechen sölle etc.</s>
					<s n="140" xml:lang="de">Die weyl nun wir söllich<note xml:id="fnlu" type="footnote" n="lu">Die weyl nun wir söllich <hi>von <persName ref="p8049">Vadian</persName> am Rande statt gestrichenem</hi> wellich <hi>nachgetragen.</hi></note> ordnung und zuͦ vor das gedacht chorherren nu hinnen hin und<note xml:id="fnlv" type="footnote" n="lv">und <hi>am Rande von <persName ref="p8049">Vadian</persName> nachgetragen.</hi></note> niemand anderst die wal und den insatz aineß pfarrers haben und dabey geschützt werden möchtend<note xml:id="fnlw" type="footnote" n="lw"><hi>Vor</hi> möchtend <hi>gestrichenes</hi> mögind, wir mit unsern brief und siglen.</note>, mit unsern brief und siglen ufzerichten und zuͦ bestäten, gebätten und angeruͤfft word[en] sind, so habend wir, angesechen das zimlich<pb type="edition" next="70"/><note xml:id="fn189" type="footnote" n="189">angemessene, billige, zulässige.</note> pitt der bruͤdern, inen die fryge wal, und das ain probst allain de[n] erwelten pfarrer einzesetzen und zebestäten habe, mit dis[er] unser gegebnen fryhait verwilget, zuͦgeben<note xml:id="fnlx" type="footnote" n="lx"><hi>Vor</hi> zugeben <hi>gestrichenes</hi> z.</note> und bestädt mitt urkund und in krafft diss briefs, verwilgend ouch und bestädten das uss kaysserlicher verwilgung, dero wir uns in diser unser vogtey getröstend<note xml:id="fn190" type="footnote" n="190">auf die wir uns stützen, verlassen.</note>, zuͦm höchsten ge-<pb type="scan" next="55"/>bietende, das niemand unserer nachkhomen ainichs gwaltz söllich unser bestätung anzefechten, zehindern oder ze ierren dhains wegs undernemmen sölle.</s>
					<s n="141" xml:lang="de">Darum wir ouch zuͦ merer sicherhait bewilget habend, das diß fürgenomen ordnung mit kayserlichen und bäpstlichen instrumenten ferrer confirmiert und bestätett werden möge<note xml:id="fnly" type="footnote" n="ly">möge <hi>am Rande von <persName ref="p8049">Vadian</persName> nachgetragen.</hi></note>.<note xml:id="fn191" type="footnote" n="191">Eine päpstliche Bestätigung erfolgte 1188 (<bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 346), eine kaiserliche Bestätigung ist nicht überliefert.</note></s>
					<s n="142" xml:lang="de">Geben und beschechen in nachgeschribner zeugen gegenwirtkhait, Walthers, deß propsts, und aller seiner bruͤder (etc. sicut in literis<note xml:id="fn192" type="footnote" n="192">In <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 343, S. 220f folgt eine Zeugenliste und Datierung auf den 29. August 1187.</note>).</s>
					<s n="143" xml:lang="la">3. Donatio <persName ref="p20578">Hludevici</persName> <persName ref="p18547">iunioris</persName><note xml:id="fn193" type="footnote" n="193"><persName ref="p18547">Ludwig II. der Deutsche</persName>.</note>, qui <persName ref="p20800">Caroli Crassi</persName><note xml:id="fn194" type="footnote" n="194"><persName ref="p18536">Karl (III.) der Dicke</persName>.</note> fuit pater<note xml:id="fn195" type="footnote" n="195">Übersetzung der Urkunde <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68. Lateinische Abschriften der Urkunde aus <persName ref="p495">Bullingers</persName> Besitz in Zürich StA, E II 451, 20f (Autograph <persName ref="p495">Bullingers</persName>) und E II 440, 8. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Verarbeitung dieser Urkunde in seiner Tigurinerchronik: Zürich ZB, Ms Car C 43, 152r.-153r. (lat. Urkunde), 153v.-155r. (<persName ref="p8049">Vadians</persName> Übersetzung) und 155r.-159r. (Kommentar). Zur Schenkung <persName ref="p18547">Ludwigs des Deutschen</persName> vgl. <hi>Vogelsanger,</hi> aaO, S. 35-54.</note>.</s>
					<s n="144" xml:lang="de">Im namen der haylgen und onzertaylbarlichen drifaltikhait, <persName ref="p18547">Ludwig</persName> von gottes gnaden künig.</s>
					<s n="145" xml:lang="de">Die weyl offenbar und menklichen<note xml:id="fn196" type="footnote" ana="lex" n="196">allen, jedem.</note> der glöubigen wissend ist, das denen<note xml:id="fnlz" type="footnote" n="lz">denen <hi>von <persName ref="p8049">Vadian</persName> aus gestrichenem</hi> die <hi>korrigiert.</hi></note>, so uss künglicher miltikhait die irdischen guͤter, die inen uss fürsechen der guͤtikhait gottes mittgetaylt und zuͦgestelt sind, an die haylgen stett zuͦ pryß und eer gottes gebend<note xml:id="fnma" type="footnote" n="ma"><hi>Vor</hi> gebend <hi>gestrichenes</hi> ze.</note> und verordnend, gedachte guͤter und gaben in jenem läben mit himelschen guͤter und ewiger vergeltung bezalt und reychlich widerlegt<note xml:id="fn197" type="footnote" ana="lex" n="197">entgolten.</note> werdend, so thuͦnd wir hieharumb kundt und ze wissen allermenklichen gegenwirtigen und zuͦkünftigen christglöubigen, das wir umb vergeltung willen ewiger sälikhait dess durchlüchtigen kayser <persName ref="p18534">Carols</persName><note xml:id="fn198" type="footnote" n="198"><persName ref="p18538">Karl der Große</persName>.</note>, unsers lieben anherren, und herrnn <persName ref="p20578">Ludwigs</persName><note xml:id="fn199" type="footnote" n="199"><persName ref="p20578">Ludwig (I.) der Fromme</persName>.</note>, kaysers und merers dess reychs, unsers lieben herren und vatter säligen<note xml:id="fnmb" type="footnote" n="mb">säugen <hi>unterstrichen.</hi></note>,<pb type="scan" next="56"/> und unser selbs sampt unsernn kinden und eegemachlen<note xml:id="fn200" type="footnote" n="200">Ehegemahlen (des Kaisers und seiner Kinder).</note> eewige belonung und sälikhait<pb type="edition" next="71"/> unser gericht und vogtey zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName> im hertzogthum <placeName ref="l2481">Schwaben</placeName> (oder Allemannię) und<note xml:id="fnmc" type="footnote" n="mc"><hi>Vor</hi> und <hi>gestrichenes</hi> gelagen.</note> in dem crayss<note xml:id="fn201" type="footnote" n="201">Gau (lat. pagus).</note> dess <placeName ref="l774">Turgöuws</placeName><note xml:id="fn202" type="footnote" n="202"><placeName ref="l774">Thurgau</placeName>. Zur frühmittelalterlichen Ausdehnung des Gaus <placeName ref="l774">Thurgau</placeName> vgl. Erwin <hi>Eugster,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> VIII 746.</note> gelegen mit aller aygenschafft, gerechtikait und zuͦ gehörd sampt anderen verwaltungen diser vogtey zuͦ gehörig, namlich mit dem ländlin zuͦ <placeName ref="l781">Ure</placeName><note xml:id="fn203" type="footnote" n="203"><placeName ref="l781">Uri</placeName>.</note>, mit den kirchensatzen<note xml:id="fn204" type="footnote" n="204">mit dem Recht der Kirchenstellenbesetzung (ius patronatus).</note>, mit hüser, gebüw, so daselbs stadt, sampt der aygenschafft der leüten, manß und frowen geschlecht, jung und alt, mit grond und ertrich, eß sey gebuwen oder ungebuwen, mit wald, mit feld, mit<note xml:id="fnmd" type="footnote" n="md">mit <hi>in der Vorlage irrtümlich wiederholt.</hi></note> wunn<note xml:id="fn205" type="footnote" ana="lex" n="205">Wiese.</note> und wayd, mit wasser, mit wasserflüssen, mit zuͦ gehörungen, straßen, ingengen und ußgengen, sy sigend jetz erkondigot oder man erkondige sy noch, sampt allen zinsen, rendten und gülten, darzuͦ ouch den forst, so man nendt das <placeName ref="l1813">Albiss</placeName><note xml:id="fn206" type="footnote" n="206">Der Albisforst umfasste "das ganze mittlere <placeName ref="l1813">Albis</placeName>- und Sihlgebiet bis nach <placeName ref="l216">Hirzel</placeName>" (Paul <hi>Kläui,</hi> Die Anfänge des Klosters Luzern und ihre politische Bedeutung, in: Zeitschrift für Schweizerische Geschichte 25, 1945, S. 4).</note>, sampt allemm demm, so desselben ordtz unsere<note xml:id="fnme" type="footnote" n="me"><hi>Zweites</hi> e <hi>von <persName ref="p8049">Vadian</persName> über der Zeile nachgetragen.</hi></note> verwaltung, besitzung und aygenschafft ist, nützit ußgenomen noch hindan gesetzt, an das frowen münster<note xml:id="fnmf" type="footnote" n="mf">an das frowen münster <hi>unterstrichen, darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> unser münster oder kloster, <hi>vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23: totum et integrum ad monasterium nostrum tradimus".</hi></note> in dem fläken <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note xml:id="fnmg" type="footnote" n="mg"><hi>Darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand die entsprechende Passage der lateinischen Urkunde</hi> in eodem vico. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23.</hi></note> gelegen, da die hayligen marterer s. Felix und Regula ruͦbend<note xml:id="fnmh" type="footnote" n="mh"><hi>Darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand der wieder gestrichene Zusatz</hi> mit irem lib. <hi>Daneben <persName ref="p495">Bullingers</persName> Korrektur seines eigenen Zusatzes:</hi> liplich. <hi>Vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23: corpore quiescunt".</hi></note>, geschenkt, verschafft und übergeben habend, söllicher maß und gestalt, das nun furohin zuͦ jemer werenden zeyten allwegen daselbst gaystlich frowen<note xml:id="fnmi" type="footnote" n="mi"><hi>Darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand, den entsprechenden Passus der lateinischen Urkunde aufnehmend:</hi> sanctimoniales, <hi>vgl. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68, S. 23.</hi></note>, die der regel und closterzucht und andern gaistlichen wandell underwo[rfen] sygind<note xml:id="fnmk" type="footnote" n="mk"><hi>Darüber von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand der entsprechende</hi> Passus der lateinischen Urkunde: sub regulari forma [!] [ZUB: norma] degentium vita conversatioque monasterialis monachico cultu instituta, <hi>s. <bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr. 68, S.</hi> 23.</note>, ufgenomen und endthalten werden<note xml:id="fnml" type="footnote" n="ml">werden <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> werdind.</note> söllind, damit der<pb type="scan" next="57"/> gotzdienst und vereerung gedachter marterer an jetzgemelter statt mitt meererem andacht vollzogen und erstattet und die barmhertzikhait gottes für unser und der unseren schuld dester empsiger und rychlicher erbetten werden möge.</s>
					<s n="146" xml:lang="de">Wellend also hiemit menklichem kondt und zewissen thuͦn haben, das wir von jetzgemelter ursach halb uss vätterlichem<pb type="edition" next="72"/> gemuͤt bewegt, gedacht münster<note xml:id="fnmm" type="footnote" n="mm">minister <hi>unterstrichen. Am Rande von <persName ref="p495">Bullinger</persName> Hand</hi> closter.</note> mit allen zuͦghörd und begabungen unser aller liebsten tochter <persName ref="p19980">Hiltgarden</persName> zuͦ aygnem haimgestelt und ubergeben habend, uff das sy gedachten frowen vorstan, die selben under ir zucht und regel und orden halten und also durch hilf und genad gottes dem herren dienen, soldnen<note xml:id="fn207" type="footnote" n="207">ihre Pflicht erfüllen.</note> und leben und die gaistlich closterzucht mit täglichem zuͦ nemen, so vil got gnad gibt, erhalten, meeren und verbesseren möge.</s>
					<s n="147" xml:lang="de">Hieharumb so gebietend wir mit ernst und wellend, das khain gemainer richter noch graf noch jemands anderer<note xml:id="fnmn" type="footnote" n="mn">anderer <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> anderere.</note> ain[!] vorgedachten enden und stetten uss gerichtz gwalt ainiche der gemelten guͤter oder leuten, sy sigind aygen oder frey, anfechten noch bekümmern noch für ainiche<note xml:id="fnmo" type="footnote" n="mo"><hi>Nach</hi> ainiche <hi>gestrichene Buchstaben.</hi></note> frömbde gericht laden und sy ufrechter bürgschaft zuͦ endtziechen oder mit<note xml:id="fnmp" type="footnote" n="mp"><hi>Vor</hi> mit <hi>gestrichenes</hi> zeschedigen.</note> ufsag<note xml:id="fnmq" type="footnote" n="mq">ufsag <hi>am Rande von <persName ref="p8049">Vadian</persName> aus gestrichenem</hi> abschlag <hi>korrigiert.</hi></note> redlicher keüffen beschedigen noch ainich vergeltungen, buͦßen und hochstrafen von inen zuͦ erzwingen noch mit ainicher gwaltsammen zuͦ belestigen undernemmen, sonder in unserm schutz und schirm und gegebnen fryhaiten und in verwaltung der kastvögten, so der enden<note xml:id="fn208" type="footnote" ana="lex" n="208">dort.</note> dem münster geben sind,<pb type="scan" next="58"/> ruͤbig und on angefochten zuͦ allen zeyten bleyben lassen wellind und sollind.</s>
					<s n="148" xml:lang="de">Und damit söllicher unser gab und verordnung werende<note xml:id="fn209" type="footnote" ana="lex" n="209">bleibende.</note> kraft und bestendikhait, ouch in gegenwirtiger und künftiger zeyt so vil mer ansechens und glauben ha[be], so hand wir disen brief mit unser hand underschriben und mit unserm sigell bewaren<note xml:id="fn210" type="footnote" ana="lex" n="210">bestätigen, befestigen.</note> lassen, der geben ist uff 19. tag Ougs[ten]<note xml:id="fn211" type="footnote" n="211"><bibl source="b710">ZUB</bibl> I, Nr.68 datiert "XII. kal. Aug." (21. Juli).</note> unsers dess ostfrankischen reychs imm 20. jar<note xml:id="fn212" type="footnote" n="212">853 n. Chr.</note> zuͦ <placeName ref="l410">Regenspurg</placeName> in der statt, in gottes namen säliklich<note xml:id="fnmr" type="footnote" n="mr"><hi>In der Vorlage</hi> sälikhich.</note>.</s>
					<s n="149" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>