<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11507" type="Brief" source="HBBW-11" n="1464">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Hermann Aquilomontanus, 18. Februar 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11507</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1464</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b14" n="1464" type="transcription">S. 77</bibl>
				<bibl source="b14" n="1464" type="regest">S. 76</bibl>
				<bibl source="b14" n="1464" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 342,104r.–105r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p18147" cert="high">Johannes von Bekensteyn</persName> hat über einen in <placeName cert="high" ref="l20">Niederdeutschland</placeName> kursierenden Brief [<persName ref="p5565" cert="high">Capitos</persName>] berichtet, der die Teilnahme am Hochamt für unbedenklich erklärt, was Beunruhigung hinsichtlich der Haltung der <placeName cert="high" ref="l2557">oberdeutschen</placeName> Theologen ausgelöst hat. Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche lehnt diese Meinung ab; Messe, Bilder u. ä. gehören nicht zu den [Adiaphora], da Gottes Gesetz jeden nicht von Gott angeordneten Kult verbietet; <persName ref="p18988" cert="high">Cyprian</persName>, Elias und Zephanja haben Abänderungen der von Christus eingesetzten Form des Abendmahls bzw. die Vermischung der von<pb type="edition" next="77"/> Gott eingesetzten Religion mit menschengeschaffenen Riten verurteilt; unter dieses Verdikt fällt jede Art von papistischer Messe. Außerdem verlangt die Hl. Schrift ein offenes Bekenntnis, und damit verbietet sich - entgegen der Lehre der Elkesaiten - eine bloß äußerliche Teilnahme an innerlich abgelehnten sakralen Handlungen; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat dies schon in früheren Schriften näher ausgeführt. Diese Haltung schließt die Bereitschaft zum Martyrium mit ein. <persName ref="p18147" cert="high">Bekensteyn</persName> wird mündlich noch genauer über das Gespräch mit den Zürcher Theologen berichten. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Füssli I 209–214, Nr. 56</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Krafft 138–140</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Two Epystles, one of Henry Bullynger [...], London (s. n.) 1548, sowie</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1464, S. 77</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1541-02-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p179" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11507!Autograph%20%28Entwurf%29!00%20E_II_342__fol__104_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11507/Autograph (Entwurf)/00 E_II_342__fol__104_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11507!Autograph%20%28Entwurf%29!01%20E_II_342__fol__104_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11507/Autograph (Entwurf)/01 E_II_342__fol__104_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11507!Autograph%20%28Entwurf%29!02%20E_II_342__fol__105_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11507/Autograph (Entwurf)/02 E_II_342__fol__105_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11507!Autograph%20%28Entwurf%29!03%20E_II_342__fol__105_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11507/Autograph (Entwurf)/03 E_II_342__fol__105_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Da das Antwortschreiben vom 20. August 1541 erhalten ist (s. unten <ref target="file11600">Nr. 1557</ref>), steht der Adressat zweifelsfrei fest.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Bei beiden Abdrucken wurde irrtümlich der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> als Adressat angenommen (vgl. Anm. a).</note>
		<note xml:id="fn3" type="footnote" subtype="metadata" n="3"><bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 142f; vgl. Carlo <hi>Ginzburg,</hi> II nicodemismo. Simulazione e dissimulazione religiosa nell'Europa del ' 500, Torino 1970, S. 153, Anm. 1.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Exposuit nobis, <persName ref="p179">Hermane</persName> frater colendissime, clarissimus et piissimus vir d. <persName ref="p18147">Ioannes Beckstein</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p18147">Johannes von Bekensteyn (Bekesteyn)</persName> stammte, wie der Name vermuten lässt, vielleicht aus den <placeName ref="l20">Niederlanden</placeName>, lebte aber in <placeName ref="l734">Ostfriesland</placeName>. Anfang 1541 reiste er nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und wohl auch <placeName ref="l28">Basel</placeName>, wo er Gespräche über die im Brief diskutierte Frage führte. Am 20. Januar 1542 schrieb er aus <placeName ref="l364">Oldersum</placeName> an <persName ref="p6206">Felix Rex, gen. Polyphemus</persName>, den Bibliothekar Herzog <persName ref="p8616">Albrechts von Preußen</persName>, berichtete über seine Reise und teilte auch die schriftlichen Stellungnahmen von <persName ref="p495">Bullinger</persName>, <persName ref="p540">Calvin</persName> und <persName ref="p8350">Sebastian Franck</persName> mit. Mehr ist über ihn nicht bekannt. - Lit.: Alfred <hi>Hegler,</hi> Beiträge zur Geschichte der Mystik in der Reformationszeit. Aus dem Nachlasse hg. v. Walther Köhler, Berlin 1906. - ARG, Ergänzungsbd. I, S. 31-41. 44; <hi>Ginzburg,</hi> aaO, S. 136-153; Jacques V. <hi>Pollet,</hi> Martin Bucer. Etudes sur les relations de Bucer avec les Pays-Bas, l'Electorat de Cologne et l'Allemagne du Nord, Bd. I, Leiden 1985. -Studies in Medieval and Reformation Thought 33, S. 293-311.</note> circumferri per <placeName ref="l20">Inferioris Germaniae</placeName> ecclesias epistolam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Brief, dessen Autor entweder von <persName ref="p495">Bullinger</persName> verschwiegen wird oder ihm von <persName ref="p18147">Bekensteyn</persName> nicht genannt wurde, stammte von <persName ref="p5565">Capito</persName>. Er vertrat die These, auch die <placeName ref="l425">römische</placeName> Kirche sei Kirche Christi; kein Gläubiger dürfe die Kirche, in die er berufen sei, eigenmächtig verlassen, deshalb solle man die Messe trotz aller abergläubischen Entstellungen als christlichen Gottesdienst mitfeiern. <persName ref="p5565">Capitos</persName> undatierter Brief ist, wie es scheint, nur unvollständig überliefert; s. <hi>Ginzburg,</hi> aaO, S. 139-146. 209-213.</note>, qua palam doceatur licere christianis summam, quam vocant, missam accedere, atque ob illam non parum turbari alios, alios vero suspicari omnes <placeName ref="l2557">Superioris Germaniae</placeName> ministros ecclesiarum in eadem esse sententia.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Placuit itaque ecclesiam <placeName ref="l587">Tigurinam</placeName> et veterem et orthodoxam nostram quoque doctrinam ac fidem ab<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ab <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> infelici illa suspitione purgare atque apud te, ecclesiarum <placeName ref="l20">Inferioris Germaniae</placeName> eruditione et sanctimonia non postremum per gratiam Christi ministrum, palam fateri nos neque in illa esse sententia neque probare illam sententiam<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Es folgt über der Zeile nachgetragenes, gestrichenes</hi> quanquam [- - -].</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Iis sane<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Streichung von</hi> sane <hi>nachträglich rückgängig gemacht.</hi></note>, quae indifferentia et media appellantur<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Nach</hi> appellantur <hi>gestrichenes</hi> et re vera sunt.</note>, credimus virum christianum libere ubique et semper uti posse, modo<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vor</hi> modo <hi>ein gestrichenes Zeichen.</hi></note> scienter et ex charitate, nempe ad gloriam dei et ad ecclesiae proximorumque aedificationem omnia fiant; attamen missam papisticam, sive ea summa sit sive infima, idola et alia huius generis, quae palam cum verbo dei atque fide syncera pugnant, inter media non numeramus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Indifferens enim illud est, quod „neque bonum neque malum est; sive enim feceris sive non feceris, nec iustitiam habebis nec iniustitiam“; nam ita quoque indifferentia<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">indifferentia <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><pb type="edition" next="78"/> ipse finivit ad <persName ref="p18700">Augustinum</persName> <persName ref="p18986">Hieronymus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Epist. 112, 16, 2 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LV 386, 11f).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quis vero sanus non<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">non <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> dixerit summam missam et idolorum in templis usum esse<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Vor</hi> esse <hi>gestrichenes</hi> non.</note> malum, quis facile concesserit esse<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">facile concesserit esse <hi>anstelle von gestrichenem</hi> dixerit <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> bonum?</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Lege domini semel et manifeste damnatur omnis cultus et ritus sacrorum peregrinus,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. z. B. <cit type="bible"><ref>Dtn 7, 5. 25</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>12, 1-3. 29-31.</ref></cit></note> id est vel ab ipso deo non institutus vel praeter<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> praeter <hi>gestrichenes</hi> exte.</note> dei<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">dei <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> deum.</note> verbum ab hominibus inventus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quid vero aliud est missa summa quam ritus non a deo, sed<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">non a deo, sed <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ab hominibus praeter verbum dei institutus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quid enim Christi<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">Christi <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> coena sit et quibus ipsam ritibus celebrari iusserit Christus, non ignoramus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Non obscurum et illud est eos, qui summam missam celebrant, domini coenam atque ritum eius ut barbarum, incultum adeoque<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">barbarum, incultum adeoque <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> haereticum damnare, cum interim sanctus martyr <persName ref="p18988">Cyprianus</persName> dicat non aliud in coena vel sequendum vel recipiendum esse, quam quod ipse nobis tradidit dominus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. bes. <persName ref="p18988">Cyprian</persName>, Epist. 63, 10, 2-11, 1 und 14, 1-3 (CChr III C 402f. 408f).</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et rursus: „Adulterum est<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">est <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> esse.</note>“, ait<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">ait <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, „impium est<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">est <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> et.</note>, sacrilegum est<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">est <hi>nachträglich eingefügt.</hi></note>, quodcunque instituitur humano furore, ut divina violetur dispositio.“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18988">Cyprian</persName>, Epist. 43, 5, 2 (CChr III B 205).</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quid, quod Helias, sanctissimus dei vates, qui igneo curru in coelum subvectus<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">subvectus <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> sublatus.</note> creditur<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>In der Vorlage</hi> crediditur.</note>,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kön 2, 11f</ref></cit>.</note> religiones sive instituta dei ac hominum<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">sive instituta dei ac hominum <hi>über der nachgetragen.</hi></note> vetuit copulare aut commiscere?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">„Si dominus“, inquit, „est deus, sequimini illum; si Baal est deus, sequamini illum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quousque in utrumque latus claudicatis?“<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><cit type="bible"><ref>1Kön 18, 21</ref></cit>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed et Sophonias: „Perdam“, inquit, „eos, qui iurant per dominum et per Melchom.“<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zeph 1, 4f.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la"><pb type="scan" next="104v."/>Certe si unicum Christi sacrifitium semel pro peccatis mundi oblatum perficit fideles,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die reformatorische Betonung der Einmaligkeit des Opfers Christi stützt sich insbesondere auf <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>9, 24-28.</ref></cit></note> quid opus est in summis illis missis corpus et sanguinem domini quotidie pro peccatis vivorum et mortuorum imolare?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Si illi, qui in fide excedunt, a morte transeunt ad<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">ad <hi>anstelle von gestrichenem</hi> in <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> vitam, si, qui incredulitate moriuntur, in iuditium veniunt,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 5, 24</ref></cit>.</note> quid, quaeso, sacrificant pro mortuis?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Si<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Vor</hi> Si <hi>gestrichenes</hi> Quid ergo isti docent in animo apud semetipsum credere Christum sacrifitio plene absolvisse fideles in perpetuum, externo autem ritu et accessu (et accessu <hi>über der Zeile nachgetragen)</hi> approbare, quod adversarii ipso facto profitentur, se indiern corpus domini offerre pro expiatione peccatorum?</note><pb type="edition" next="79"/> in spiritu et veritate adorandus est dominus,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 4, 23f</ref></cit>.</note> quare isti connivent ad dogma et ad factum eorum, qui iubent deum adorare in pane?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Proinde cum Helia licet clamare: „Quousque claudicatis in utramque partem?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Si<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>Vor</hi> Si <hi>gestrichenes</hi> Si dominus est deus sequ.</note> Christi sacrifitium absolutum est, credite unica oblatione vos perfectos esse in perpetuum, si vero in missa quotidie offertur, credite vos quotidianis sacrificiis purgari.“</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Non congruunt neque conveniunt inter se ista, neque<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Vor</hi> neque <hi>gestrichenes</hi> quae hostilius sibi repugnant quam ignis et aqua.</note> est, ut quisquam sibi summa vel infima missa oculos perstringere sinat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">In summa missa illae ipsae impietates sunt, quae in infima; utrobique luxatur institutio Christi, utrobique offertur Christus pro vivis et mortuis, utrobique adoratur in pane, utrobique servitur idolis, utrobique invocantur creaturae, praesertim in offitiis, quae de sanctis celebrantur, utrobique canon impiissimus potissima missae portio est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Nihil in ea est priscae vetustatis, nihil apostolicae simplicitatis<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>Von</hi> Nihil <hi>bis</hi> simplicitatis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed et illud observari hic inprimis convenit<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">convenit <hi>anstelle von gestrichenem</hi> existi <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quod scriptura a nobis non tectam, sed apertam confessionem requirit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">At sacris et sacrorum usu maxime confitemur fidem nostram.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Qui sacris gentilitiis aut <placeName ref="l2510">Turcicis</placeName> astat requisitus, fatetur gentilismi et <placeName ref="l2510">Turcismi</placeName> se esse participem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Qui missae assistit requisitus<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">requisitus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, testatur palam<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae">palam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> se missam et religionem missaticam agnoscere pro vera.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Praesentia ergo sua confirmat omnes errores missae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Qui renuit<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>Vor</hi> renuit <hi>gestrichenes</hi> enim.</note> assistere missae, hunc pro contemptore habent adversarii<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag">adversarii <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sacrorum et totius papismi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ideoque hac ipsa ratione repulsos credamus<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah">credamus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> fideles a communicatione missae, qua scimus manifestam ab uno<pb type="scan" next="105r."/> quovis nostrum confessionem doctrinae ac fidei Christi diserte postulari.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Neque vero satis est corde credere et deum clam confiteri, nisi et oris syncera, plena ac plana veraque accedat confessio<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 10, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p17753">Origenes</persName> author est Helchesaitarum extitisse haeresim<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die Religionsgemeinschaft der Elkesaiten, eine judenchristliche Täufergemeinschaft mit synkretistischen Zügen, geht auf Elkasai zurück, dessen Offenbarungsbuch etwa um 115 n. Chr. entstand. Anhänger Elkasais lebten noch im 10. Jahrhundert im Vorderen Orient. Vgl. Jürgen <hi>Wehnert,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> III 605f; Johannes <hi>van Oort,</hi> in: RGG<hi rend="sup">4</hi> II 1227f.</note>, quae docuerit, quod in persequtionibus, si quis negaverit (verbis utor <persName ref="p17899">Eusebii</persName>, Eccles. hist. lib. 6., cap. 28.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p17899">Eusebius von Caesarea</persName>, Historia ecclesiastica, 6, 38(!)(SChr XLI 140).</note>), nihil criminis habeat pro eo, quod is, qui fixus est in corde suo, etiamsi ore negaverit pro necessitate, corde tamen in fide permanet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Verum non institui iam de hac quaestione ad plenum disputare.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Annotavi quaedam olim de ipsa in coment[ario] 1. Cor.<pb type="edition" next="80"/> 8., 9. et 10. cap.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, Commentarius in priorem Pauli ad Corinthios epistolam, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 53), f. 91v.-126r. ("An liceat sacris communicare prophanis?").</note>, item in epistola ad Hebreos<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, Commentarius in epistolam ad Hebraeos, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1532 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 38) (gedacht ist wohl an die Auslegung von <cit type="bible"><ref>Hebr 10, 32-34</ref></cit>, bes. f. 112v.; vgl. die ausführliche Kritik an der Messe, f. 98r.-107r.).</note>, rursus in libris De origine erroris<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, De origine erroris libri duo, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1539 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 12), bes. f. 175v.-177r. ("Quanta constantia oporteat idololatriam fugere").</note> postremo a me recognitis ac loqupletatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Haec autem in hoc scripsi, ut intelligat tua pietas nos plane non esse in illorum sententia, qui accessum ad missas apperiunt afflictis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Nos potius credimus et docemus<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai">et docemus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> intrepide confitendam veritatem, errorem vero impugnandum, detestandum<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak">detestandum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> et fugiendum, imo animas potius ponendas quam communicandum prophanis illis sacris.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Novimus in patientia multa possidendas esse animas nostras;<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 21. 19</ref></cit>.</note> novimus per multas tribulationes ingrediendum esse in regnum dei<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 14, 22</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quod si ita licebit porro pro ratione temporis religionem simulare et dissimulare, miscere et luxare, stulti profecto fuere sanctissimi dei martyres, qui ritibus maxime significantibus sese applicare renuerunt.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Caeterum placuit et integritas et constantia domino; non itaque displicebit et illorum sancta pertinatia, qui extrema quaeque perpeti malunt quam impiis communicare sacris papisticis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Haec libere de nobis testari potes apud bonos et ob veritatem afflictos ac<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>Vor</hi> ac <hi>gestrichenes</hi> de nobis.</note> orare, ut suis nos precibus deo commendent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="salute">Plura ipse d.<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>Vor</hi> d. <hi>gestrichenes</hi> de nobis.</note> <persName ref="p18147">Ioannes Beckstein</persName><note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>Vor</hi> Beckstein <hi>gestrichenes a.</hi></note> exponet; audivit enim ille et symmistas nostros de hac eadem re disputantes d. <persName ref="p1753">Leonem Iudae</persName>, <persName ref="p8412">Gasparem Megandrum</persName>, <persName ref="p8437">Erasmum Fabritium</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>.</note>, <persName ref="p8127">Conradum Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Theodorum Bibliandrum</persName> ac reliquos, qui omnes te salvere iubent<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Von</hi> d. <persName ref="p1753">Leonem Iudae</persName> <hi>bis</hi> iubent <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="farewell">Vale<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>Vor</hi> Vale <hi>gestrichenes</hi> Vidit is ecclesiam nostram.</note>, frater in domino colende<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq">frater in domino colende <hi>anstelle von gestrichenem</hi> et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, me ama ac Christo commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 18. februarii 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis fratres.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" ana="salute">Salutant et te fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>