<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11525" type="Brief" source="HBBW-11" n="1482">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Markus Crodel (Crodelius, Crödel) / Torgau an Heinrich Bullinger, 23. März 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="14" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2795r.–2796v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Liest seit fast zehn Jahren <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentare zu den <persName type="citizen_name" ref="p6040" cert="high">Paulus</persName>briefen und schätzt sie sehr, nimmt
								allerdings die vom Autor selbst zugestandene Freiheit in Anspruch, in einigen Fragen - etwa der
								Abendmahlslehre - anders zu urteilen. Nachdem <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dieses Werk vollendet hat, möchten ihn <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> und
								seine Freunde zu einer neuen Aufgabe anspornen, die niemand in<pb type="edition" next="111"/>
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Deutschland</placeName> besser als [<persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>] vollbringen kann.
								Die von <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6040">Paulus</persName> vorausgesagte Bekehrung eines Teils der Juden setzt voraus, dass ihnen die messianischen
								Weissagungen erschlossen werden, und zwar anhand des älteren - noch nicht von <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p5458">David [ben Josef Kimchi]</persName>,
								<persName ref="p19350" cert="high">Salomo [ben Isaak gen. Raschi]</persName> und anderen fehlinterpretierten - rabbinischen Schrifttums. Andere haben dies
								bereits versucht, so <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7426">Paulus von Burgos</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p20290" cert="high">Johannes Baptista [Gratia Dei]</persName>, der Autor des „Stern des Meschiah“
								[<persName ref="p5956" cert="high">Petrus Nigri</persName>] sowie <persName ref="p18329" cert="high">[Salvagus] Porchetus [de Salvaticis]</persName>, Letzterer gestützt auf <persName ref="p5771" cert="high">Raimundus [Martini]</persName> und
								die Vorgenannten; die meisten dieser Werke wurden allerdings ohne hebräische Lettern gedruckt. Gestützt auf
								solche Schriften wäre es Bullinger ein Leichtes, ein Werk zu schaffen, das der Kirche nützen, aber auch
								viele Juden zum Glauben führen könnte. Mit <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> steht ihm ein hervorragender Helfer zur Seite; könnte es
								nicht sein, dass die Bekehrung der Juden ihnen beiden in ähnlicher Weise als Aufgabe gestellt ist wie <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>
								die Wiedergeburt des Christentums in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Deutschland</placeName>? Wichtig ist,
								dass die Schriftstellen hebräisch zitiert, lateinisch übersetzt und deutsch erklärt werden, und dass
								gründlich auf jene rabbinischen Schriften eingegangen wird, die bei den Juden höchste Autorität genießen.
								<persName ref="p6210" cert="high">Urbanus Rhegius</persName> verzichtete in seinem Dialog über die Emmaus-Jünger
								auf rabbinische Belege, doch [<persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>] verfügen über die nötige Sprachkenntnis und Literatur.
								<persName ref="p6205" cert="high">Reuchlin</persName> hat <persName ref="p6081" cert="high">Pfefferkorn</persName> zu Recht entgegengehalten, die talmudischen Schriften sollten den Gelehrten
								zugänglich gemacht und nicht verbrannt werden. Was noch fehlt, um den Rest Israels zu bekehren, ist eine
								dreisprachige Auslegung der Prophezeiungen. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> können bei diesem Werk auf die Hilfe
								Christi, des wahren Messias, zählen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1482, S. 111</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11525">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8317" cert="high"/>
					<placeName source="l509" cert="high"><orig>Torgau</orig></placeName>
					<date when="1541-03-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11526"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11524"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12144"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12144"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11530"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11522"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11530"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11522"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11525%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2795_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11525/Autograph/00 E_II_359__fol__2795_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11525%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2795_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11525/Autograph/01 E_II_359__fol__2795_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11525%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2796_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11525/Autograph/02 E_II_359__fol__2796_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11525%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2796_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11525/Autograph/03 E_II_359__fol__2796_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre per Christum, dominum nostrum, tibi precamur<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit dem Plural deutet <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> an, dass er im Namen eines (nicht näher fassbaren) Personenkreises schreibt; vgl. unten Z. 15 und 124f.</note>, vir clarissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum per decennium fere lucubrationum tuarum in divi <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6040">Pauli</persName> epistolas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Kommentare zu den <persName type="citizen_name" ref="p6040" cert="high">Paulus</persName>briefen waren zwischen 1532 und 1536 bzw. als Gesamtausgabe 1537 erschienen; vgl. <bibl>HBBibl</bibl> I 38. 42. 53. 71f. 81. 84.</note> haud oscitans lector fuerim, <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName> doctissime, offendi pro meo quidem iudicio in iisdem omnia et pene singula a te non solum dextre et docte, verumetiam pie nobis explicata, ob quem laborem <persName type="citizen_name" ref="p6040">Paulinae</persName> theologiae candidati non parvam tibi debent gratiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam quod alicubi a nobis, utpote in eucharistia, dissentis, id ipsum sub tua ipsius verba<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. die Vorrede zu <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> "In omnes apostolicas epistolas [...] commentarii", Zürich 1537, f. aaa 2r.-3v.</note> referendum censeo, quibus iudicium pio et christiano lectori liberum relinquis, ut, si sacris literis et divino spiritui consentanea scripseris, recipiatur sane, sin diversum et abludens quiddam, meminerint te quoque esse hominem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quo candore tuo, haud equidem scio, num quid candidius unquam legerim.<pb type="edition" next="112"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero exantlato isto labore, quum supremam quasi manum huic rei imposuisse videris et ex laboribus tuis nobis colliquescat te in vinea domini<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 20, 1-16</ref></cit>.</note> ociosum neutiquam esse posse, commodum visum est compluribus bonis ad sanctum et pernecessarium quoddam opus denuo te iam prope feriatum christiane et inhortari et instigare<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> muss zumindest geahnt haben, dass sich <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> als nächstes der Auslegung der Evangelien zuwenden würde; beim Versuch, ihn für eine andere Aufgabe zu gewinnen, dürften auch konfessionelle Vorbehalte eine Rolle gespielt haben.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod qui dexterius obire et rectius perferre possit, profecto nemo facile inter Germanos homines reperiatur, partim, quod singulari quadam industria ac diligentia, ut de eruditione insigni taceam, prae aliis omnibus, absit invidia dicto, ad hanc pertractandam instructus videare, partim, quod Hebraeorum monumentis et sanctę linguae adeo periti istic estis, ut facile omnibus palmam praeripiatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Est autem breviter res huiusmodi:<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Diese Überschrift steht eingerückt auf einer separaten Zeile.</hi></note> Divus <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6040">Paulus</persName> inter alia capite ad Rom. 11 [25f] de Iudaeis adhuc ad Christum convertendis sic vaticinatur: „Nolo vos ignorare, fratres, mysterium hoc“ etc., „quod excaecatio Israeli ex parte accidit, donec plenitudo gentium advenerit et sic totus Israel salvus erit“ etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod vaticinium ut compleatur, sicuti haud dubie ante extremum diem complebitur, necesse est, Iudaei Christum agnoscant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iam ipsum agnoscere nisi ex scripturis sanctis et prophetarum oraculis de filio dei Iesu Christo<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Iesu Christo <hi>in Versahen.</hi></note> manifeste testificantibus non possunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cognoscent autem procul dubio, ubi velum divinis istis de Messiah oraculis detractum fuerit, hoc est, ubi remotis glossematum a rabbinis recentioribus, r[abbi] <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p5458">David</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p5458">David ben Josef Kimchi</persName>.</note>, <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p19350">Solomone</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p19350" cert="high">Raschi</persName> (Akronym für: Rabbi <persName type="citizen_name" ref="p19350" cert="high">Salomo ben Isaak</persName>), 1040-1105, von <placeName ref="l1252" cert="high">Troyes</placeName>, herausragender jüdischer Bibel- und Talmudausleger, lehrte nach dem Studium in <placeName ref="l307" cert="high">Mainz</placeName> und <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName> an der von ihm gegründeten Schule in <placeName ref="l1252" cert="high">Troyes</placeName>. Sein 1475 gedruckter Pentateuchkommentar ist der älteste datierte hebräische Druck. - Lit.: Aaron <hi>Rothkoff</hi> u. a., in: <bibl>EJ</bibl> XI 1065f (mit weiterer Lit.).</note> et huius farinae aliis confictorum nebulis verba et sentencias liquido de Messiah testificantia in suo ipsius nitore et genuina vi penitius perspexerint<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> persperint.</note>, quemadmodum ipsorum rabini ante aliquot secula eadem de Christo intellexerunt et interpretati sunt, veteres, inquam, rabini isti, quorum auctoritas apud Iudaeos cordatos sacrosancta est et cui non minus fidei prebent quam ipsis sacris literis, quorum nomina tu, mi <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, cum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, venerabili nostro sene, me longe melius nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Admoverunt quidem superioribus seculis aliquot docti in hac re viri eciam de recucita propagine<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">D. h. jüdischer Abstammung.</note> huic negocio manum, utpote <persName type="citizen_name" ref="p7426" cert="high">Paulus ille Burgensis</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7426">Paulus von Burgos</persName>, um 1352 in einer vornehmen jüdischen Familie als <persName type="citizen_name" ref="p7426">Salomo ben Levi</persName> geboren, gest. 1435, konvertierte 1391 zum Christentum und erhielt den Taufnamen <persName type="citizen_name" ref="p7426">Pablo de Santa María</persName>. Nach dem Studium der Theologie in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> stand er zunächst im Dienst <persName ref="p18437" cert="high">Papst Benedikts XIII.</persName> 1403 wurde er Bischof von <placeName ref="l1837" cert="high">Cartagena</placeName>, 1415 von <placeName type="citizen_name" ref="l2739" cert="high">Burgos</placeName>; daneben amtete er auch als Kanzler des Königs von Kastilien. Sein "Scrutinium scripturarum" (Erstdruck: Straßburg, nicht nach 1470) gehört zu den wichtigsten antijüdischen Schriften des Mittelalters. - Lit.: Heinz <hi>Schreckenberg,</hi> Die christlichen Adversus-Judaeos-Texte und ihr literarisches und historisches Umfeld (13.-20. Jh.), Frankfurt a. M. 1994. - Europäische Hochschulschriften, Reihe XXIII, Bd. 497, S. 498-501; Joseph <hi>Kaplan,</hi> in: <bibl>EJ</bibl> XIII 3f; Fernando Domínguez, in: LThK<note type="sup">3</note> VII 1514f.</note><pb type="edition" next="113"/><pb type="scan" next="2795v."/><placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanus</placeName> in suo Scripturarum scrutinio, Ioannes item <persName type="citizen_name" ref="p20290" cert="high">Baptista</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName type="citizen_name" ref="p20290" cert="high">Johannes Baptista Gratia Dei</persName> (<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20290">Giovambattista Graziadio Veracroce</persName>), ein getaufter Jude, der als Doktor der Künste und der Medizin in <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName> lebte, hat die Schrift "De confutatione Hebrayce secte" gemäß seiner Widmungsvorrede wohl im Jahr 1498 aus dem Hebräischen ins Lateinische übersetzt. - Lit.: <bibl>Jöcher</bibl> IV 1519f; <bibl>GW</bibl> X 6; Soma <hi>Gentile,</hi> Art. Graziadio da Ascoli, in: <bibl>DBI</bibl> LVIII 800; <hi>Schreckenberg,</hi> aaO, S. 569-571.</note> <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l834">Italus</placeName> Iudaeus quondam in libro De confutatione Hebraicae sectae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is liber eruditus sane anno 1500 <placeName ref="l492" cert="high">Argentinę</placeName> per <persName ref="p4796" cert="high">Martinum Flach</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p4796" cert="high">Martin Flach d.Ä.</persName>, von <placeName ref="l1838" cert="high">Kuttolsheim (Elsass)</placeName>, gest. 1500, war bereits Drucker, als er 1472 Bürger von <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> wurde. Seine selbständige Tätigkeit in diesem Gewerbe ist jedoch erst ab 1487 nachweisbar. Das genannte Werk von Gratia Dei (<bibl>GW</bibl> 11345) druckte er wenige Wochen vor seinem Tod. - Lit.: Jean <hi>Rott</hi> /François Joseph <hi>Fuchs,</hi> in: Nouveau dictionnaire de biographie alsacienne, Lfg. 11, <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> 1988, S. 959f.</note> excusus de duplici Messiah adventu docte disserens ex medio scripturarum promptuario simul Iudęorum argumenta contraria valide confutat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hebraicam veritatem in suo Hebraismo allegat quidem, sed ob defectum Hebraicarum[!] characterum Latinis tantum literis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">His<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zu ergänzen ist wohl: "accedit" (o. ä.).</note> Stella Messiah Eslinge ante 70 annos aut eo amplius a dominicastro<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Abwertend für: Dominikaner.</note> quodam Germanica lingua aeditus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p5956" cert="high">Petrus Nigri</persName>, Stern des Meschiah, <placeName ref="l145" cert="high">Esslingen</placeName> (<persName ref="p4882" cert="high">Konrad Fyner</persName>) 1477 (<bibl>Hain</bibl> 11886). - <persName ref="p5956" cert="high">Petrus Nigri (Peter Schwarz)</persName>, von <placeName ref="l1303" cert="high">Kaaden (Kadan, Böhmen)</placeName>, geb. um 1434, gest. 1483, gehörte seit 1452 dem Predigerorden an und studierte u. a. in <placeName ref="l1839" cert="high">Salamanca</placeName> Hebräisch. 1474 hielt er eine einwöchige Missionspredigt vor Juden in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName>; daraus entstand ein in <placeName ref="l145" cert="high">Esslingen</placeName> 1475 lateinisch und 1477 in erweiterter Fassung deutsch gedruckter Traktat. Für den erstgenannten Druck wurden erstmals in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Deutschland</placeName> auch hebräische Lettern verwendet. - Lit.: <hi>Schreckenberg,</hi> aaO, S. 544-546; <bibl>EJ</bibl> XII 1158; Ursula <hi>Ragacs,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> VIII 132.</note>, quem olim Capniona<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p6205" cert="high">Johannes Reuchlin</persName>.</note> nostrum, sanctae atque venerabilis memoriae summus vir, multum in deliciis habuisse audio,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Reuchlin kannte das Werk von <persName ref="p5956" cert="high">Nigri</persName>, eine besondere Wertschätzung lässt sich allerdings nicht feststellen. Vgl. <persName ref="p6205" cert="high">Johannes Reuchlin</persName>, Sämtliche Werke, Bd. IV: Schriften zum Bücherstreit, 1. Teil: <persName type="citizen_name" ref="p6205" cert="high">Reuchlins</persName> Schriften, hg. v. Widu-Wolfgang Ehlers u. a., Stuttgart-Bad Cannstatt 1999, S. 31, 16-18; 37, 6-11; 177, 8f.</note> verum, ut ego iudico, tam probe argumentis validioribus non instructus, uti priores duo, <persName type="citizen_name" ref="p7426" cert="high">Burgensem</persName> et <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20290">Baptistam</persName>, puto.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Postremus omnium <persName ref="p18329" cert="high">Porchetus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18329" cert="high">Salvagus Porchetus de Salvaticis</persName> (Victor Porchetto de' Salvatici), ein Kartäuser aus <placeName ref="l1121" cert="high">Genua</placeName>, gest. um 1315/20, verfasste 1303 das Werk "Victoria adversus impios Hebraeos" (Erstdruck: <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName> 1520). Das Material dazu bezog er vor allem aus <persName ref="p5771" cert="high">Raimundus Martinis</persName> "Pugio fidei". - Lit.: <hi>Schreckenberg,</hi> aaO, S. 356f; Judah M. <hi>Rosenthal,</hi> in: <bibl>EJ</bibl> XIII 903f.</note> De Iudaeorum victoria prodiit, qui ex Pugione <persName type="citizen_name" ref="p5771" cert="high">Raymundi<pb type="edition" next="114"/> Gotalani</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p5771" cert="high">Raimundus Martini (Ramon Marti)</persName>, geb. um 1210/15 in <placeName ref="l1840" cert="high">Subirats (Katalonien)</placeName>, gest. 1285/90, lernte in <placeName ref="l1151" cert="high">Tunis</placeName> Arabisch und war später Lehrer am Studium Hebraicum in <placeName ref="l1455" cert="high">Barcelona</placeName>. Der sprachkundige Dominikaner verfasste mehrere Schriften gegen den Islam und das Judentum. Sein 1278 fertiggestellter "Pugio fidei adversus Mauros et Iudaeos", worin er als erster christlicher Autor umfassend aus der rabbinischen Literatur zitierte, gilt als wichtigste antijüdische Schrift des Mittelalters (Erstdruck: Paris 1651). - Lit.: <hi>Schreckenberg,</hi> aaO, S. 290-307; Bernard <hi>Suler,</hi> in: <bibl>EJ</bibl> XI 1065f; Ursula <hi>Ragacs,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> VIII 812.</note> et ex hisce tribus iam commemoratis totum suum opus compilasse videtur, argumentis contra Iudaeos densus, copiosus et infractus, ex suis ipsorum rabinis (quibus contradicere aut latum unguem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Adagia, 1, 5, 6 (<bibl>LB</bibl> II 184f).</note> ab eorum sentencia discedere summum nefas putant) sentencias singulas corroborans adeo, ut ne hiscere quidem contra ausint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pari<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vor</hi> Pari <hi>gestrichenes</hi> Sic.</note> nanque modo <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7426">Burgensis</persName> et <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20290">Baptista</persName> faciunt, nisi quod allegata rabinorum eciam Latinis tantum characteribus referunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quanquam et anilia quaedam deliramenta ex sophistarum theologorum libris inibi intermixta non raro reperiantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Verum eruditus et ingeniosus lector eadem nullo quasi momento facile aut sequestrarit aut prorsus neglexerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">His, inquam, iam citatis autoribus, qui in promptu sunt, ita instructus et adiutus, mi Bullingere, ubi eruditionem atque in sacris literis mirificum illud tuum ardensque studium adiunxeris, nullo quasi negocio feliciter in laudem dei optimi maximi ac servatoris nostri Iesu Christi<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">Jesu Christi <hi>in Versalien.</hi></note>, veri Messiah, eiusque ecclesiae unicum profectum et consolationem egregium quoddam opus nobis proferre posses, quod non tam omnibus nobis, qui Christo nomen dedimus, quam perfidis et excaecatis, miserandis tamen Iudaeis magno et usui et emolumento maximo olim esse queat, quo et ipsi tandem discussis tenebrarum nebulis dominum nostrum Iesum<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">Iesum <hi>in Versalien.</hi></note> Christum una nobiscum agnoscentes eundem et amplecterentur et glorificarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quo pio opere an, quaeso, ullum maius auditum fuerit unquam in hoc terrarum orbe?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Habes, ne quid difficultatis aut obstaculi causeris, ad hoc ceu Theseum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Adagia, 1, 5, 27 (<bibl>LB</bibl> II 191f).</note> et subsidiarium quendam, venerandum patrem d. <persName ref="p8127" cert="high">Conradum Pellicanum</persName>, qui sua fideli opera ad hoc tam sacrum institutum tibi nunquam defuturus est<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <persName ref="p8317" cert="high">Crodels</persName> Brief an <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> vom selben Tag (Zürich ZB, Ms F 47, 47).</note>; adeo eius perdocti viri pietatem abhinc annis plus viginti perspectam habeo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Porro quid, mi Bullingere, si vobis ambobus is labor ceu fato quodam relictus esset pro Iudaeis convertendis sicuti <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> in christianismo per <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germaniam</placeName> <foreign xml:lang="el">παλιγγενεσία</foreign>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caeterum hic, optimi viri, nobis admonendi venitis sentencias et<pb type="scan" next="2796r."/> dicta sacrarum literarum de Messiah primum in sua lingua, hoc est Hebraica, reponendas esse charactereque<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Vor</hi> charactereque <hi>gestrichenes</hi> de.</note> Hebraico, deinde genuinam illarum interpretationem<pb type="edition" next="115"/> Latinam verbotim, quemadmodum <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7426">Burgensis</persName> et <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20290">Baptista</persName> facitarunt, postremo interpretationem Germanicam quoque propter Iudęos Germanos subiiciendam, quos Latinus sermo non admittit lectores.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Itidem plane et in rabinorum glossematibus et sentenciis, quibus praedicta scripturae et prophetarum oracula de Messiah exhibito asserunt, diligenter prestandum, interim superstitiosius in iis praesertim rabinis, quos tanquam classicos et fide dignos scriptores habent thalmudici et quibus minus fidem habere aut contradicere summum apud illos existimatur piaculum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Collegit etiam d. <persName ref="p6210" cert="high">Urbanus Rhegius</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p6210" cert="high">Urbanus Rhegius</persName> (<persName ref="p6210" cert="high">Urban Rieger</persName>), 1489-1541, von <placeName ref="l1396" cert="high">Langenargen (Bodenseekreis, Baden-Württemberg)</placeName>, studierte ab 1508 in <placeName ref="l922" cert="high">Freiburg i. Br.</placeName> und <placeName ref="l231" cert="high">Ingolstadt</placeName> und wurde 1520 in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zum Dr. theol. promoviert, nachdem er bereits 1517 zum "poeta et orator laureatus" gekrönt und 1519 zum Priester geweiht worden war. Als Domprediger in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> wandelte er sich 1520/21 vom Reformhumanisten zum Reformator. 1522/23 predigte er in <placeName ref="l202" cert="high">Hall in Tirol</placeName>, ab 1524 erneut in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. Unter dem Eindruck der Auseinandersetzung mit den Täufern distanzierte er sich von <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> und wandte sich mehr <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> zu. Als er 1530 auf Druck des Kaisers entlassen wurde, trat er in den Dienst des <persName type="citizen_name" ref="p20304">Herzogs von Braunschweig-Lüneburg</persName>. Er wurde Superintendent in <placeName ref="l1740" cert="high">Celle</placeName>, führte die Reformation im Herzogtum <placeName ref="l1750" cert="high">Lüneburg</placeName> durch und trug auch in <placeName ref="l205" cert="high">Hannover</placeName>, <placeName ref="l1702" cert="high">Minden</placeName> und weiteren Teilen <placeName cert="low" type="citizen_name" ref="l2740">Norddeutschlands</placeName> zu deren Ausgestaltung bei. Zu seinem Lebenswerk gehören zahlreiche Schriften lehrhaft-erbaulichen Charakters. - Lit.: Hellmut <hi>Zschoch,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> VIII 122-134; Scott H. <hi>Hendrix,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XXIX 155-157.</note> superiori anno in Dialogo suo de duobus discipulis Emmauntem euntibus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p6210" cert="high">Urbanus Rhegius</persName>' "Dialogus von der schönen predigt, die Christus Luc. 24 [...] gethan hat [...]" war 1537 und 1539 bei <persName ref="p5475" cert="high">Josef Klug</persName> in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> erschienen <bibl>(VD 16 R 1766</bibl>f).</note> prophetarum de Christo vaticinia; at cum rabinorum interpretaciones et asserta, quibus Iudaei capiuntur ac tanquam suo ipsorum gladio iugulantur<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. Adagia, 1, 1, 51 (<bibl>LB</bibl> II 48f).</note>, non adscripserit, latissimus illis eludendi campus patet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vobis autem id multo erit facilius, quod in lingua sancta apprime eruditi Hebraeorum talmudicis libris et rabinorum commentariis apud vestrates in bibliothecis estis instructissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Atque hic commodum succurrit illud consilii, quod magnus vir <persName ref="p6205" cert="high">Capnion</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2498">Germaniae</placeName> decus, ante 30 pene annos caesari <persName ref="p18556" cert="high">Maximiliano</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p18556" cert="high">Kaiser Maximilian I.</persName></note> in suo Oculari speculo<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p6205" cert="high">Johannes Reuchlin</persName>, Augenspiegel, <placeName ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName> (<persName ref="p4187" cert="high">Thomas Anshelm</persName>) 1511 (ediert in: <hi>Reuchlin,</hi> aaO, Bd. IV/1, S. 13-168).</note> dederat de cogendis Iudaeis, ut nobis suos talmudicos libros commodato dare iuberentur;<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">AaO, f. XXr. bzw. Bd. IV/1, S. 63, 16-20.</note> inde enim citius eosdem superatum iri, propriis scilicet armis, quam si omnes eorum libri, sicuti <persName ref="6081" type="auto_name">Pipericornus</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p6081" cert="high">Joseph (Taufname: Johannes) Pfefferkorn</persName>, aus <placeName ref="l45" cert="high">Mähren</placeName>, gest. 1522/23, trat um 1504 in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> zum Christentum über. 1513 wurde er Spitalmeister. Ab 1507 verfasste er mehrere Pamphlete gegen das Judentum, in denen er u. a. die Verbrennung jüdischer Schriften, besonders des Talmud, forderte. Im Streit, der um diese Frage entbrannte, war er, unterstützt von den <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Dominikanern, der Hauptgegner <persName ref="p6205" cert="high">Reuchlins</persName>. - Lit.: <hi>Schreckenberg,</hi> aaO, S. 603-606; Ilse <hi>Guenther,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 76f.</note> perperam suadebat, exurerentur.<pb type="edition" next="116"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Videtis iam, spero, optimi viri, ex opere vobis a me utcunque deliniato quanta utilitas cum nobis christianis tum Iudaeis ipsis olim sit proventura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim amplius restare videtur ad salvandas Israelis reliquias quam dilucida divinorum oraculorum explicatio eorundemque ob oculos in tribus linguis subiectio, quin per sanctum dei verbum omnes ad fidem Christi convertantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dabis igitur, doctissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, hoc officii in primis Christo servatori, deinde ecclesiae suae sanctae, ut ad tam praeclarum munus te una cum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> nostro adhortari et perpelli sinas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Bene conantes dominus Iesus<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">Iesus <hi>in Versalien.</hi></note>, verus Messiah, non solum auxilio et gratia adiutabit, verumetiam et nunc et olim haud dubie vestris sanctis laboribus cumulatissime est responsurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hisce in domino Iesu<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">Iesu <hi>in Versalien.</hi></note> bene vale, vir doctissime, huncque ausum nostrum, quum pius sit, pro tua christiana modestia in meliorem partem interpretare, quaeso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Torgae, 10. calendas aprileis anno ab orbe redempto 1541.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuae eruditionis ac pietatis studiosi <persName ref="p8317" cert="high">Marcus Crödel</persName>, paedotriba ludi literarii apud</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Torgam, et alii quidam, qui diligunt dominum Iesum<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">Iesum <hi>in Versalien.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, sacrarum literarum apud nobile Helvetiorum Tigurum professori dignissimo, domino [meo?]<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Die Leerstelle ist wohl durch das Öffnen des Verschlussbandes entstanden.</hi></note> suspiciendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>