<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1152" type="Brief" source="TUSTEP" n="21013">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / [Bern] an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Januar 1551 oder 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,316</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Randbemerkungen von Hottinger und Bullinger</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Remitto tibi per eundem nuncium per quem accepi abs te, novitates illas Augustanas.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIV, S. 14ff, Nr. 1435</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>In Bull. Corr., 96 + Schiess, Verzeichnis der Briefe in Simler Slg. als Ergänzung unter 1555</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,29</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1152">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="low"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date notBefore="1551-01-13" notAfter="1555-01-13" cert="low">13. Januar 1551 oder 1555<note type="Datum">letzte Ziffer des Jahres unleserlich</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t8"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1152!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28316%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1152/Autograph/00 Ms F 62 (316)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1152!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28316%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1152/Autograph/01 Ms F 62 (316)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Remitto tibi, colendissime domine compater, per eundem nuncium per quem accepi abs te, novitates illas Augustanas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Reliqua servabo donec alius mihi contingat tabellarius.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hodie enim describi omnia non possunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cras autem ille mane discedat, et praeter concionem crastinam, qua deo volente evangelicam historiam secundum Lucam ordiar post finita apostolorum acta, etiam alia multa me premunt negotia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Scripsi hodie quoque d. <persName ref="p540">Calvino</persName>, et ea quae <persName ref="p3375">Vergerius</persName> de Mutio ad illum misi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Digna sunt enim quae ab omnibus sciantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Eadem autem iisdem quoque verbis ad me scripserat <persName ref="p3375">Vergerius</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Gratiam tamen tibi habeo pro tua singulari et vigilantissima diligentia: pro edicto quoque inprimis dominorum <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> ad me misso.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nostrum ubi descriptum fuerit ad te quoque mittam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non tam multa complectitur quam vestrum, ut videbis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausan[n]enses</placeName> in eo invenerunt scrupulum, cuius eccasione iterum tumultuabuntur nisi praeveniatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Blasphemantes enim iubentur signatam humi digitis crucem exosculari, in signum peccati et displicentiae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et haec ceremonia nunc non recens inventa, sed sub <persName ref="p1391">Berchtoldo</persName> duravit huc usque sine superstitione, quod ego sciam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">At illi, cum sint superstitiosissimi, nescio cuius hic nos superstitionis insimulant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Puto illis propter pacem hoc dandum fore, ut in <placeName ref="l832">Gallico</placeName> exemplari, quod nondum est promulgatum, mutetur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevenses</placeName> in die natali domini praeceperunt singulis suorum civium ut laborarent, suam sic volentes testari in Christo libertatem, non tamen sine magno nostratium et multorum quoque bonorum, qui non nesciunt libertatem illam charitatis et aedificationis limitibus inclusam esse debere, offendiculo<note type="margin">dazu a.R. von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand: "Orabis illum meo nomine, ut quantum per pietatem fieri potest, suis author sit, ne propensiores sint ad innovationes rerum tolerabilium. Hic enim pluris facienda est concors charitas ecclesiarum quam intempestivus et altercationis plenus libertatis usus."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Varii hic ferebantur rumores.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Scripsi <persName ref="p3429">Vireto</persName> ut me de causa et origine certiorem reddat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ecce vero, dum illi scribo, ultro <persName ref="p540">Calvinus</persName> ea de re ad me haec quae hic mitto: quae ubi legeris remittes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausannae</placeName> pestis invalescit, et praesertim invasit aedes, in quibus hospitium e[rat] <persName ref="p345">Iacobo Bindschedlero</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Unde futurum erat pro more... miserrimae gentis, ut non liceret illi et simul omnibus aliis, qui in eodem hospitio agebant, frequentare amplius lectiones intra spatium sex septimanarum nec in publicum prodire sine baccillo candido contagionis indice.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Cum ergo post mortuam ancillam servus quoque corriperetur, suasu <persName ref="p3429">Vireti</persName> discessit inde cum aliis suis contubernalibus et huc ad me reversus est, illuc iterum post spatium 6 septimanarum finitum concessurus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Eum vero <persName ref="p3429">Vireti</persName> consilio hoc fecisse videbis ex illius ad me literis, quas <persName ref="p345">Bindschedleri</persName> rogatu ad te mitto.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Interea, dum hic est, scribit <persName ref="p3170">Toblerus</persName> dominum quoque et dominam, apud quos manserat <persName ref="p345">Bindschedlerus</persName>, decumbere et in aliis quoque aedibus invalescere, quosdam diffugere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sed hoc plenius ex literis <persName>Maleri</persName>, quas illuc ad vos quoque mittit, intelligetis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Apud nos pestis cessavit domini gratia aliquamdiu; his vero diebus iterum studiosus quidam e collegio correptus est, quamvis de illius vita bene speretur adhuc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ita sumus in manu domini, ut, cum existimemus nos maxime securos, ille nos iterum ad vigilantiam et preces excitet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Literas habes hic quoque ad <persName ref="p8055">Blaurerum</persName> directas, quas ut illi mittas, oro.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">De exercitu illo novo <persName>Cymbrico</persName> hic quoque varia feruntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Quicquid tamen illud sit, video nihil nisi cruces nostros manere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Proinde nolo in ullo amplius humano auxilio ullam spem collocare.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Gratias tamen ago domino et congratulor suis, quorum gratia ille tam insperata solet excitare media, et oro ex animo, ut conservet eos, qui tanta pericula pro Christi gloria sustinent.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="salute">Uxori et familiae tuae ex me meaque multam salutem precare.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">13. ianuarii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I[oannes] Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae vigilantissimo pastori, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>