<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11537" type="Brief" source="HBBW" n="1494">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Wolf / Frankfurt am Main AN Heinrich Bullinger, 10. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2005</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 3-290-17339-9</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1494</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XI</title>
				<biblScope unit="editor">Henrich, Rainer; Kess, Alexandra; Moser, Christian</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">11</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">1541</biblScope>
				<biblScope unit="page">132</biblScope>
				<biblScope unit="pages">385</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 1.3a, Nr. 27</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dankt für Bullingers Brief und sein Wohlwollen ihm und den Studienkollegen gegenüber. Teilt eine Auswahl an
								Neuigkeiten mit, auf die Bullinger sicher gespannt ist: Landgraf [Philipp von] Hessen war fast den ganzen
								Winter in <placeName ref="place672">Marburg</placeName>; seine Tochter [<persName ref="person284">Agnes</persName>] heiratete <persName ref="person21043">Moritz</persName> von Sachsen, den Sohn Herzog Heinrichs des
								Frommen. Herzog Heinrich von Braunschweig veröffentlichte eine weitere Schrift gegen Philipp, der sogleich
								eine Antwort vorbereitete, um [dem Reichstag zu] <placeName ref="place880">Regensburg</placeName>
								zuvorzukommen. Philipp traf mit dem Exulanten Herzog <persName ref="person22609">Albrecht</persName> von Grubenhagen und Reitern am 27. März in
								<placeName ref="place880">Regensburg</placeName> ein. Gerüchten zufolge soll sich Herzog Heinrich nach
								Philipps Ankunft mit den bayerischen Fürsten zusammengetan haben, auch soll er vor der Unterkunft Philipps
								großen Lärm gemacht haben; Philipp hat zudem Diener Heinrichs gefangen nehmen lassen, die sich zur
								Brandstiftung bekennen; auch sein Begleiter beim Reichstag, Graf [<persName ref="person22682">Dietrich IV.</persName>] von Plesse, hat Gefangene,
								die Gleiches gestehen und den Grafen sogar töten wollten. [Margarethe von der <persName ref="person2003">Saale</persName>] soll ein Kind bekommen
								haben. Tragisch endende Fälle von Trunksucht in <placeName ref="place672">Marburg</placeName>. <persName ref="person251">Wolf</persName> wird von <persName ref="person1527">Lonicerus</persName> unterrichtet und benutzt
								<persName ref="person22363">Themistios</persName>, <persName ref="person146">Melanchthon</persName>, <persName ref="person286">Agricola</persName> und <persName ref="person1153">Hermogenes</persName> für seine<pb type="edition" next="132"/> Studien; er macht
								gute Fortschritte, besonders in der Hebraistik. <persName ref="person84">Rudolf [Gwalther]</persName> begleitet <persName ref="person719">Draconites</persName> nach
								<placeName ref="place880">Regensburg</placeName>; <persName ref="person251">Wolf</persName> hat <persName ref="person84">Gwalthers</persName> Werke und dessen Brief an Bullinger
								<persName ref="person891">Froschauer</persName> übergeben und sich auch um die Übersendung von <persName ref="person1859">Pollius</persName>’ [„Opuscula“] und um die Begleichung von
								Schulden bemüht. Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11537">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person3988" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wolf</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3988_Wolf_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wolf_(Theologe,_1521)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/122064283"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417561"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place157" cert="high"><orig>Frankfurt am Main</orig></placeName>
					<date when="1541-04-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11538"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11536"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11571"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11483"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11571"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11483"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11571"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11483"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11576"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11530"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11571"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11483"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11576"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11530"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Omnis amor tuus ex omnibus partibus se ostendit in his litteris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, quas a te proxime, Francfordiam cum venissem, accepi; non ille mihi quidem<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Nach</hi> quidem <hi>ein zweites</hi> mihi <hi>gestrichen.</hi></note> ignotus, sed tamen gratus et optatus, neque enim puto maiore me voluptate affici posse quam ea, quam ex tua bonitate singulari propensaque in me et socios<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="person91">Johannes Haller</persName>, <persName ref="person242">Johann Jakob Wick</persName> und <persName ref="person84">Rudolf Gwalther</persName>.</note> voluntate capio<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">capio <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Porro non dubium est, quin nova expectes plurima, ex quibus (quoniam ea rerum est perturbatio tantaque novarum rerum copia, ut ex omnibus, quid tibi scribi oporteat, non intelligam) ea, quae partim vidi et cognovi, partim ex iis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">iis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> etiam, qui praesentes rebus affuerunt, didici<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">didici <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, scribenda existimo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Primum: <persName ref="person169">Hessorum</persName> princeps<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Landgraf Philipp von <placeName ref="place26">Hessen</placeName>.</note> hac fere tota hyeme <placeName ref="place672">Marpurgi</placeName> fuit et filiam suam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Landgräfin <persName ref="person284">Agnes</persName> von <placeName ref="place26">Hessen</placeName>.</note> ducis <persName ref="person1140">Heinrichi</persName> <persName ref="person1141">Saxoniae</persName>, Mysiae etc<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Herzog <persName ref="person1141">Heinrich der Fromme</persName> von <placeName ref="place74">Sachsen</placeName>.</note>., qui Lypsiam occupat, filio, principi ditissimo, nuptum dedit,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Hochzeit fand am 9. Januar 1541 statt; vgl. Detlev <hi>Schwennicke,</hi> Europäische Stammtafeln, NF I/2, <placeName ref="place361">Frankfurt</placeName> a. M. 1999, Tafel 98.</note> et illic nuptiis celebratis iunior dux <persName ref="person20653">Mauricius</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Herzog <persName ref="person20250">Moritz</persName> von <placeName ref="place74">Sachsen</placeName> (1521-1553) aus der Linie der Wettiner war der ältere Sohn Heinrichs, der über diese rasch geschlossene Ehe nicht glücklich war. Nach der Erziehung am Hofe Albrechts von Mainz und Kurfürst Johann Friedrichs I. von <placeName ref="place74">Sachsen</placeName> heiratete <persName ref="person20250">Moritz</persName> 1541 <persName ref="person284">Agnes</persName> von <placeName ref="place26">Hessen</placeName> und übernahm im gleichen Jahr nach dem Tode seines Vaters die Regierungsgeschäfte in <placeName ref="place74">Sachsen</placeName>. In dieser Funktion führte er die Reformation in seinen Landen ein, aber der alte Erbstreit mit den Ernestinern bewog ihn dazu, sich im Schmalkaldischen Krieg auf die kaiserliche Seite zu stellen, was 1547 mit der Kurfürstenwürde belohnt wurde, ihm aber den Schmähtitel "Judas von <placeName ref="place692">Meißen</placeName>" einbrachte. Nachdem sich das Verhältnis zum Kaiser wegen der Reichsacht gegen Philipp von <placeName ref="place26">Hessen</placeName> und des <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Interims schnell getrübt hatte, wechselte <persName ref="person20250">Moritz</persName> erneut die Seite und griff mit Hilfe der protestantischen Fürsten und <placeName ref="place11">Frankreichs</placeName> im sog. Fürstenaufstand 1552 den Kaiser an. Im Rahmen der Vollstreckung des <placeName ref="place839">Passauer</placeName> Vertrags wurde <persName ref="person20250">Moritz</persName> 1553 im Kampf gegen den aufständischen Markgrafen <persName ref="person297">Albrecht von Brandenburg</persName> tödlich verwundet. - Lit.: Karl-Heinz <hi>Blaschke,</hi> <persName ref="person20250">Moritz</persName> von <placeName ref="place74">Sachsen</placeName>. Ein Reformationsfürst der zweiten Generation, Göttingen 1983; Maria Elisabeth <hi>Grüter,</hi> in: BBKL VI 137-142.</note> sponsus domum rediit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Inde cum lantgravius in Walckenstorff<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist wohl <placeName ref="place1781">Wolkersdorf</placeName> bei Frankenberg/Eder. Kreis Waldeck-Frankenberg, wo die hessischen Landgrafen seit 1477 ein Jagdschloss besaßen; vgl. <hi>Kuhaupt,</hi> Kirchenpolitik 266, Anm. 25.</note> esset, redditus est illi libellus alter a duce <persName ref="person1140">Heinricho</persName> Brunswicensi conscriptus,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist wohl Herzog Heinrichs von Braunschweig-Wolfenbüttel "Dritte Antwort auf des Landgrafen Lästerschrift" vom 22. Juli 1540; vgl. oben <ref target="file11516">Nr. 1473</ref>, Anm. 5.</note> quo illum calumniis miris laceravit et conviciis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Huic ille statim ante profectionem diesque noctesque<pb type="edition" next="133"/> laboravit, ut responderet, ut, si <placeName ref="place880">Ratisponę</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In <placeName ref="place880">Regensburg</placeName> fand zu dieser Zeit der Reichstag statt.</note> pactum fieret, ille postremam suam defensionem vulgo emisisse videretur et conviciis in eum factis ultimus respondisset;<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Dies bezieht sich wohl auf Philipps "Dritte wahrhaftige Verantwortung gegen Heinrich von <placeName ref="place172">Braunschweig</placeName>"; vgl. oben <ref target="file11536">Nr. 1493</ref>, Anm. 13.</note> nam et a quibusdam aulicis audivi eum ipsum quoque in hoc opere plurimum laborasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc confecto una cum duce <persName ref="person20002">Albrechto</persName> a Grawenhagen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="person20002">Herzog Albrecht</persName> von Grubenhagen (1521-1546) war einer der Söhne <persName ref="person22763">Katharinas</persName> Gräfin von Mansfeld (1501-1535) und Herzog Philipps I. d. Ä. von Grubenhagen, einer Nebenlinie des Hauses <placeName ref="place172">Braunschweig</placeName>. <persName ref="person22609">Albrecht</persName> scheint eine Weile Asyl am Hofe Philipps in <placeName ref="place672">Marburg</placeName> gesucht zu haben (Z. 21f), von wo aus er Anfang April 1541 zum Reichstag in <placeName ref="place880">Regensburg</placeName> aufbrach (s. <persName ref="person84">Rudolf Gwalthers</persName> Verzeichnis der Teilnehmer des <placeName ref="place880">Regensburger</placeName> Reichstags, Zürich StA, E II 448, 75v.). Der Chronist Heinrich Wendt erwähnt, dass <persName ref="person22609">Albrecht</persName> "auff der protestirenden Fürsten Seiten gegen Kaiser Carol den Fünfften gewesen" sei. - Lit.: Heinrich Wendt, Geschichte des Welfenfürstenturns Grubenhagen, des Amtes und der Stadt Osterode [hg. v. Jörg Leuschner], Hildesheim u. a. 1988, S. 155; <hi>Schwennicke,</hi> aaO, NF I/1, Frankfurt 1998, Tafel 60.</note>, qui est exul in aula principis <persName ref="person169">Philip[pi]</persName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Von</hi> qui <hi>bis</hi> Philip[pi] <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, et comitibus, ni<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> nil.</note> fallor, octo aulicis suis et 150 equitibus ex <placeName ref="place672">Marpurgo</placeName> profectus est, sed cum terminos suae regionis egressurus esset, 300 ferunt habuisse equites et una cum iis<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Nach</hi> iis <hi>gestrichenes</hi> et.</note> 6. calendas april[is] pervenisse <placeName ref="place880">Ratisponam</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. den Bericht <persName ref="person84">Rudolf Gwalthers</persName> zur Reise Philipps von Hessen nach <placeName ref="place880">Regensburg</placeName>, unten <ref target="file11540">Nr. 1497</ref>, 12-24.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pervenit deinde ad nos rumor <placeName ref="place672">Marpurgam</placeName> <persName ref="person1140">Heinrichum</persName> ducem Brunsvicensem audito lantgravii adventu sese<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> sese <hi>gestrichenes</hi> perse.</note> quamprimum contulisse ad principes Bavariae<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Herzöge <persName ref="person2498">Wilhelm IV.</persName> und <persName ref="person1544">Ludwig X.</persName> von Bayern.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Alii aiunt eum lantgravii hospitium pretereuntem clamorem magnum edidisse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hoc, quicquid est, verum ne sit, parvi refert.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illud certe scio, lantgravium habere aliquot incendiarios latrones, qui sese a ministris ducis <persName ref="person1140">Heinrychi</persName> conductos esse ad hanc cladem <persName ref="person1332">Germaniae</persName> inferendam<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. PC III 102. 105-107.</note> fatentur<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">fatentur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, pręter hęc etiam comitem a Plös<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist wohl Graf <persName ref="person22682">Dietrich IV.</persName> von Plesse (1499-1571), der nach der Besitzaufteilung durch seinen Vater <persName ref="person22681">Dietrich III.</persName> (1476-1543) den Plessebesitz übernahm, während sich <persName ref="person22681">Dietrich III.</persName> nach <placeName ref="place1636">Radolfshausen</placeName> zurückzog. 1536 hatte sich <persName ref="person22682">Dietrich IV.</persName> mit dem Einverständnis seines Vaters an ihren Lehnsherren Philipp von Hessen gewandt, um von diesem die Sendung eines evangelischen Predigers zu erbeten. Als sich dieser <persName ref="person22918">Petrus Wertheim</persName> als Zwinglianer erwies, wandte sich <persName ref="person22681">Dietrich III.</persName> an <persName ref="person138">Luther</persName> um Rat. <persName ref="person22682">Dietrich IV.</persName> stand auch weiterhin im Kontakt mit Philipp. Ein "Freiherr von Pless" wohnte dem <placeName ref="place880">Regensburger</placeName> Reichstag als hessischer Gesandter bei, vgl. PC III 178. - Lit.: Karl-Heinz <hi>Bernotat,</hi> Die Geschichte des Fieckens Bovenden, Erster Teil: Von den Anfangen bis zum Aussterben der Edelherren von Plesse im Jahre 1571, Plesse-Archiv 15, 1980, bes. S. 89-97; <hi>ders.,</hi> Die <placeName ref="place1961">Herrschaft Plesse</placeName>, in: Plesse-Archiv 22, 1986, S. 25-30; Robert <hi>Scherwatzky,</hi> Geschichte der <placeName ref="place1961">Herrschaft Plesse</placeName>, Hannover 1913, bes. S. 24-38.</note>, qui una cum lantgravio<pb type="edition" next="134"/> <placeName ref="place880">Ratisponam</placeName> profectus est, habere idem confessos;<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Im Jahr 1540 gab es zwei große Brände im Flecken <placeName ref="place1339">Bovenden</placeName>, dem Hauptort der <placeName ref="place1961">Herrschaft Plesse</placeName>. Festgenommene Brandstifter bezichtigten Heinrich von Braunschweig der Anstiftung. - Lit.: Friedrich <hi>Hortleder,</hi> Der Römischen Keyser- und Königlichen Maiesteten [...] Handlungen und Außschreiben [...] von den Ursachen des teutschen Kriegs, Bd. 2, Frankfurt a. M. 1617, S. 694-705, besonders S. 695f (Abdruck der Geständnisse); Helge <hi>Steenweg,</hi> Die Einführung der Reformation 1536 und der Brand 1540 in der <placeName ref="place1961">Herrschaft Plesse</placeName>. Mordbrenner im Auftrage Herzog Heinrichs des Jüngeren von Braunschweig-Wolfenbüttel? Ein Vorbericht, in: Plesse-Archiv 19, 1983, S. 17-40.</note> huic enim comiti non solum insidiati sunt, ut ditionem illius igne perderent, sed ut eum ipsum quoque in ignem et lamentabile incendium coniicerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Auditur et illud tacendum quidem in Hessia noviciam principis coniugem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Margarethe von der <persName ref="person2003">Saale</persName>.</note> - non coniugem, sed prellicem - peperisse filiam<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Margarethe brachte am 12. März 1541 ihr erstes Kind von <persName ref="person22832">Philipp</persName> von <placeName ref="place26">Hessen</placeName> zur Welt, den späteren Grafen <persName ref="person22832">Philipp</persName> von Dietz; vgl. <hi>Rockwell</hi> 46, Anm. 7, S. 55, Anm. 3.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Alteram<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Landgräfin <persName ref="person627">Christine</persName> von <placeName ref="place26">Hessen</placeName>.</note> vidi gravidam, et mox quoque parituram aut iamiam peperisse arbitror<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="person22832">Philipp</persName> II. von <placeName ref="place26">Hessen</placeName> wurde am 22. April 1541 geboren; vgl. <hi>Schwennicke,</hi> aaO, NF I/2, Tafel 98.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Habes hactenus, Bullingere pater, ea, quę avaritiam, scortationem, adulterium, rapinas et incendia attinet; accipe nunc ea, quae ad ebrietatem spectant: Audivi profecto ab hominibus spectatae fidei, comitem a Lüningen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ein Graf <persName ref="person22696">Emich IX.</persName> (X.) von Leiningen-Dagsburg geb. 1498) starb 1541, das genaue Todesdatum sowie die Todesumstände scheinen unbekannt zu sein; vgl. Genealogisches Handbuch des Adels, Bd. 97 (Adelslexikon, Bd. VII), Limburg an der Lahn 1989, S. 247.</note> potando suffocatum et studiosum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Unbekannt.</note> (ni fallor) <placeName ref="place672">Marpurgensem</placeName> ebrium ab equo precipitem in lutum incidisse atque ibidem mortem sursum<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> sursus.</note> versis pedibus inventum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place672">Marpurgi</placeName> etiam plura haberem, quae facta sunt, exempla ebrietatis vitandę, sed neque id tempus patitur neque longiorem epistolam meam videtur humanitas tua expectare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod ad me attinet studiaque mea, cupio te, quod soles, de me non aliter sperare quam de iuvene, qui maiorum suorum de se existimatione pro virili conetur satisfacere, namque <placeName ref="place672">Marpurgum</placeName> proficiscor iam et ad studia cepta redeo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ibi in Hebraicis d. <persName ref="person1527">Ioanne Lonicero</persName> utor pręceptore, sicut et in Gręcis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In philosophiam iam emi <persName ref="person22363">Themistium</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Das Werk des griechischen Rhetorikers, Philosophen und Staatsmannes <persName ref="person22363">Themistios</persName> (ca. 317-385) erschien erstmals 1534 in <placeName ref="place1133">Venedig</placeName>; s. DNP XII/1 303-305.</note> et <persName ref="person146">Philippi</persName> in ethica et physica compendia<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Gemeint sind wohl <persName ref="person22832">Philipp</persName> Melanchthons "Moralis philosophiae epitome" und der "Commentarius de anima", der allerdings nur einen Teil der Physik, nämlich die Anthropologie, behandelt; vgl. Karl <hi>Hartfelder,</hi> <persName ref="person22832">Philipp</persName> Melanchthon als Praeceptor Germaniae, Berlin 1889, S. 238.</note>, in logicis <persName ref="person286">Rodolphum</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist "De inventione dialectica" des Humanisten Rudolf Agricola (1443/44-1485).</note> et <persName ref="person1153">Hermogenem</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der griechische Rhetoriker und Philosoph Hermogenes von Tharsos (ca. 160-230) erfreute sich großer Beliebtheit am Anfang des 16. Jahrhunderts; seine Werke wurden v. a. in Paris, Lyon und <placeName ref="place1133">Venedig</placeName> gedruckt; s. DNP V 444-446.</note>, quem mater<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Margaretha <persName ref="person251">Wolf</persName>, geb. Leu.</note> iam misit<pb type="edition" next="135"/> e mea bibliotheca, habeo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Curabo autem, ut quemadmodum tuo hortatu incepi, in Hebraicis non mediocriter proficiam, id quod ego mihi utilissimum spero fore<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zu <persName ref="person251">Wolfs</persName> hebraistischen Studien vgl. unten <ref target="file11571">Nr. 1528</ref>, 11-17, sowie die von <persName ref="person251">Wolf</persName> 1541 in <placeName ref="place672">Marburg</placeName> notierten "Elementa linguae Hebraicae" (Zürich ZB, Ms D 59, f. 80-89).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tu autem pro tua mirifica erga me promptaque benevolentia conaberis me spe cepta non frustrare, neque enim dubito te virum tam integrum, tam constantem tamque amicum studiosis omnibus id ommissurum, quod mihi futurum sit et utili et honesto excellens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person286">Rodolphus</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="person84">Rudolf Gwalther</persName>.</note> noster rogatus una cum d. <persName ref="person719">Draconite</persName> famulus <placeName ref="place880">Ratisponam</placeName> profectus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Literas ad te scriptas illius<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint ist wohl <persName ref="person84">Gwalthers</persName> Brief vom 11. März, oben <ref target="file11519">Nr. 1476</ref>.</note> <persName ref="person891">Froschouero</persName> dedi; huius<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> huius <hi>gestrichenes</hi> ibi.</note> ego certe gratia potissimum <placeName ref="place653">Francfordiam</placeName> me contuli, quo lucubrationes suas<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="person84">Gwalthers</persName> "Monomachia" und "Epistolae herionae"; vgl. oben <ref target="file11519">Nr. 1476</ref>, 36f.</note> <persName ref="person891">Froschouero</persName> commendarem et d. <persName ref="person1859">Ioanni Pollio</persName> illius nomine missa exemplaria<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zur Übersendung der "Opuscula" von <persName ref="person1859">Johannes Pollius</persName> vgl. oben <ref target="file11519">Nr. 1476</ref>, Anm. g.</note> significarem, denique, quod maximum est, curarem debita cuique sua persolverentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu iam, mi Bullingere, pater omnibus nominibus maxime observande, valebis quam felicissime studiosis superstes in annum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutabis, obsecro, familiam tuam, in primis coniugem<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Anna, geb. Adlischwyler.</note> tuam et matrem<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Anna, geb. Wiederkehr.</note>, quas ego mihi quam optime velle hactenus semper sum expertus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place653">Francforti</placeName> ad Moenum, anno 1541, 4. id[ibus] april[is].</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="person251">Iohannes Wolffius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, <persName ref="person84">Tigurinae</persName> ecclesiae antistiti, patri suo unice observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>