<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11539" type="Brief" source="HBBW-11" n="1496">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Frecht / Regensburg an Heinrich Bullinger, 11. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="14" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,477-480</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullingers Brief hat ihn erfreut; ihnen beiden steht es schlecht an, sich für seltenes Schreiben zu
								entschuldigen, da sich wahre Freunde durch nichts davon abhalten lassen. Der Ausgang des Reichstags steht in
								Gottes Hand, ist aber auch davon abhängig, dass die berechtigten Mahnungen der Gegner ernst genommen und
								jene Mängel behoben werden, die im Widerspruch zur Berufung [der Protestanten] auf Gottes Wort stehen. Zu
								der am 5. April vorgelegten Proposition <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karls V.]</persName>, in welcher Verhandlungen über die religiöse
								Befriedung <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Deutschlands</placeName> und über die Türkenhilfe angekündigt
								werden, haben erst [die protestantischen Stände] Stellung genommen; man rechnet damit, dass der Kaiser eher
								einen Ausschuss einsetzen als die [von den Protestanten gewünschte] Fortsetzung des
								<placeName ref="l569" cert="high">Wormser</placeName> Gesprächs bewilligen wird. Weltliche Gründe legen dem
								Kaiser eine friedliche Einigung nahe: der Krieg seines Bruders [König <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinand</persName>] in
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l882">Ungarn</placeName> und die türkische Bedrohung, die schwankende Gesundheit
								des Kaisers und seines Sohns [Philipp], die Lage in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l834">Italien</placeName> und
								den <placeName ref="l20" cert="high">Niederlanden</placeName>, das Verhältnis zum französischen [König <persName type="citizen_name" ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName>] und die Schwäche der papsttreuen Partei
								in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Deutschland</placeName>; Papst [<persName type="citizen_name" cert="high" ref="p19981">Paul III.</persName>] versucht diese Absicht zu
								durchkreuzen, und es heißt, sein Legat <persName ref="p4558" cert="high">[Gasparo] Contarini</persName> wirke in diesem Sinne auf die Herzöge von
								<placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName>, den Erzbischof von Mainz und [Herzog] <persName ref="p18770" cert="high">Heinrich von Braunschweig</persName> ein. Während die Mehrzahl der Stände zu einer dem Wort Gottes entsprechenden Übereinkunft
								bereit scheint, steht der Kaiser doch<pb type="edition" next="138"/> auch unter entgegengesetzten Einflüssen;
								entscheidend ist, welche Tendenz die Oberhand gewinnt, und es liegt nun an den Protestanten, die Sache
								Christi nicht zu kompromittieren. <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> wird wohl ein
								Verzeichnis der anwesenden [Fürsten] und Theologen geschickt haben. Morgen wird Markgraf [<persName ref="p18520" cert="high">Joachim II. von Brandenburg</persName>] erwartet; <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName> steht in der Gunst des Kaisers und hat vier Theologen
								mitgebracht, darunter <persName ref="p1055" cert="high">Frechts</persName> Landsmann <persName ref="p8413" cert="high">Dionysius Melander</persName>. Grüße, insbesondere von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und <persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName>;
								Bullinger soll Grüße an <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> und <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> übermitteln.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1496, S. 138</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11539">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1055" cert="high"/>
					<placeName ref="l410" cert="high"><orig>Regensburg</orig></placeName>
					<date when="1541-04-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11540"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11538"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11586"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11328"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11586"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11328"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12215"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11181"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11586"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11328"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11576"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11530"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11586"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11328"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11576"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11530"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11539%2FAutograph%2F00%20E_II_350__S__477_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11539/Autograph/00 E_II_350__S__477_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11539%2FAutograph%2F01%20E_II_350__S__478_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11539/Autograph/01 E_II_350__S__478_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11539%2FAutograph%2F02%20E_II_350__S__479_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11539/Autograph/02 E_II_350__S__479_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11539%2FAutograph%2F03%20E_II_350__S__480_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11539/Autograph/03 E_II_350__S__480_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino, Bullingere frater observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas quarta marcii ad me datas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> accepi hic 14. martii eo iucundiores, quod de integra tua et indissolubili coniunctione nobiscum testantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Erat autem ante omnia mihi potius, ut tu facis, praefandum et instituenda<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu ergänzen: "excusatio".</note> de isto meo diutino silentio quam tibi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum utrique nostrum aliquis facile respondebit et istas, ut dicitur, in peccatis excusationes<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 140,4 (Vulg.)</ref></cit>.</note> sic vel accusabit vel diluet, ut maxime sane amicitia non est prolixis et multiplicibus literis ęstimanda; si tamen ea est vera et solida, sępe et multum atque prolixe agere cum amicis solet, nec quenquam nostrorum forte aliquis opinabitur tantis negociorum undis obrui, quin, si vere amet, etiam inter negocia sua deputaturus sit negocium scribendi ad amicum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod qui ita in animum induxerint, huic[!] nec tabelliones fidos defuturos, ut nihil dicatur de studiis, quę literis frequentibus iuvari, non interturbari aliquis dixerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ut vero sit, nos porro non eas excusationes instituemus, quibus nos magis accusemus quam excusemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Proinde scribis expectatione de eventu horum comitiorum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist der am 5. April in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> eröffnete Reichstag.</note> omnes vos suspensos et anxios esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id certe vos cum multis habetis commune.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quis enim vel hic quottidie inspiciens congregatos non idem, quod vos, dicat, omnes anxios et suspensos distineri?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Oremus ergo dominum, in cuius solius manu est, ut eventum optatum largiatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Est, ut scribis, in hominibus nulla, sed in Christo et causa eius fiducia ampla et firma.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum hic merito audire cogimur, quod quidam nobis obiiciunt, quandoquidem et nos ipsi homines sumus atque in causae per se optimę administratione non parum interdum peccamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Itaque est, ut et de nobis ipsis timeamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Papę iugum excussimus quidem; at Christi iugum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 11, 29f</ref></cit>.</note> nondum vel ipsis nobis vel nostris plene imposuimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Unde non raro pudore suffundimur, cum rationem ministerii nostri iis reddimus, qui, etsi in adversariis castris esse videantur, restitutionem tamen regni Christi ex animo querere prę se ferunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tam multa illi cum in ministris nobis tum in magistratibus et plebibus atque adeo in ipsa religionis administratione tota desiderant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Requirunt enim fidei et obedientię ecclesiasticę professionem, quam eruditi de Christi mysteriis ipsi faciant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Requirunt correctionem cum privatam tum publicam eorum, qui peccarunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Requirunt abstentionem eorum, qui ecclesiam manifestis flagiciis offenderunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Requirunt denique excommunicationem eorum, qui ecclesiam ad poenitentiam<pb type="edition" next="139"/> vocantem non audiunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Desiderant etiam tam publica quam privata ieiunia et statas supplicationes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et licet nihil horum apud suos syncerum demonstrare possint, tamen existimant se ista a nobis optimo iure exigere, qui soli reformationem orbis et restitutionem religionis ex verbo dei profiteamur fortiterque iactemus nos ita spiritum et verbum Christi sequi, ut pręceptis domini nihil adiicere, nihil detrahere<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 4, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>12,32</ref></cit>.</note> velimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque omnes sancti, quę commemorata sunt, religiose observarunt - et sunt tam diligenter divinis literis commendata -, querunt illi homines religiosi, qui fiat, ut non eisdem rebus et nos studeamus, qui eodem nos agi spiritu et idem sequi verbum videri cupiamus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Horum ergo admonitionibus, tum nostra ipsorum conscientia quottidiana scripturarum lectione et tractatione excitata eo certe depellimur, ut nobis in eo, quo progressi sumus, perparum placere possimus magisque animos in ea, quę ante nos sunt, extendamus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 3, 13</ref></cit>.</note>, tametsi nec in nostris ecclesiis desint, qui incrementa quedam pietatis faciant floremque magis quam maturos fructus exhibeant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et sane nusquam existimatur res nostras habere tam foeliciter, quin supersit multum, quod correctum, multum, quod adiectum cupiamus in domino.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nos profecto satan multis modis adfligit et exagitat cum a papistis tum ab Epicureis tum ab hereticis, ut non solum anxie orandum nobis quottidie sit: „Adveniat regnum tuum“ [<cit type="bible"><ref>Mt 6, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 11, 2</ref></cit>], sed etiam: „Ne inducas nos in tentationem“ [<cit type="bible"><ref>Mt 6, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 11, 4</ref></cit>] et „Libera nos a malo“ <cit type="bible"><ref>[Mt 6, 13]</ref></cit>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed quid ista, forte dices, et tam prolixe inculcata ad comitiorum successum, quem tu videris ante omnia percupide cognoscere, attinent?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Volui ista premittere iis, quę de comitiorum qualicunque successu subiiciam, ut non tam deplorare quam etiam corrigere tandem liceat ea, quę ecclesiarum necessitas expostulat, quę tamen admodum tarde optatum finem sortiuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="478"/>De comitiis ut vobis utcunque satisfaciam: Ęgre illa sunt coepta.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cęsar 5. aprilis propositionem, ut vocant, hic congregatis imperii ordinibus primum exhiberi curavit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Proposition Kaiser Karis V. vom 5. Juni (<bibl>Walch</bibl> XVII 561-568, <ref target="file11404">Nr. 1361</ref>, unvollständig auch in <bibl>MO</bibl> IV 151-154, <ref target="file12226">Nr. 2179</ref>) vgl. auch unten <ref target="file11540">Nr. 1497</ref>, 41-47.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Capita huius sunt, ut deliberent status super controversiis religionis tollendis et pacanda <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Germania</placeName> in compositione religionis, pariter de contrahendis auxiliis contra <persName ref="p18593" type="auto_name">Turcam</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nostri per biduum suas habuere deliberationes, quas in scriptis obtulerunt cęsari<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die am 9. April überreichte Antwort der Protestanten ist gedruckt in: <bibl>MO</bibl> IV 156-160, <ref target="file12229">Nr. 2182</ref>; vgl. die Abschrift <persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E II 448, 80v.-83v. Zu den vorausgehenden Verhandlungen der Protestanten vgl. <bibl>MO</bibl> IV 155f, <ref target="file12228">Nr. 2181</ref>; <bibl>ARG</bibl> III 21.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hodie primum adversarii et sua consilia inter se contulerunt, quę forte cras cęsari exhibebunt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die am 12. April vorgelegte Stellungnahme der katholischen Kurfürsten und Fürsten (<bibl>MO</bibl> IV 163-165, <ref target="file12233">Nr. 2186</ref>) wurde von den Städten nicht mitgetragen und musste auf Verlangen des Kaisers modifiziert werden; vgl. <bibl>CO</bibl> XI 194-196, <ref target="file10327">Nr. 296</ref>; <bibl>PC</bibl> III 179.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Cęsarem opinantur quidam citius permissurum quendam delectum<pb type="edition" next="140"/> certorum virorum laicorum et doctorum, qui colloqui super religionis controversiis componendis debeant, quam continuare nuper <placeName ref="l569" cert="high">Wormatię</placeName> coeptum colloquium<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Protestanten ersuchten in ihrer oben Anm. 10 erwähnten Antwort vergeblich um die Fortsetzung des in <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName> begonnenen Gesprächs; vgl. ausführlicher unten <ref target="file11553">Nr. 1510</ref>, 16ff (mit Anm. 10); 1524, 12ff.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Fert prę se quidem imperator multis sane argumentis animum cupientem <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Germaniam</placeName> compositione pia religionis tranquillare et habet huius pręter timorem domini multas etiam temporarias causas.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Fratris<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand I.</persName></note> enim res atque adeo totius Germanię adversus Turcas male firmę sunt infoelicius prope semper bella gerente in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l882">Hungaria</placeName> fratre, etsi fama nunc ferat presidia oppido <placeName ref="l1841" cert="high">Pest</placeName> imposita contra oppugnationem Turcicam sese opposuisse foeliciter,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. oben <ref target="file11530">Nr. 1487</ref>, Anm. 2.</note> id quod ex vestro illo nuncio<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>.</note> planius pleniusque cognosces.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Est et cęsar ipse corpore podagra et aliis morbis adfecto, quanquam nunc videatur non male valere, habetque is filium<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Prinz Philipp von Spanien, der spätere <persName ref="p18575" cert="high">König Philipp II.</persName></note> teneriusculum, quem plerique metuunt non fore diuturnum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l834" cert="high">Italia</placeName> factionibus seipsam et suos principes nunquam non fatigat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sunt nonnulla, cur et <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l808">Belgis</placeName> maiora querantur firmamenta.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7637" type="auto_name">Gallus</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p7637" cert="high">König Franz I. von Frankreich</persName>.</note> nisi reddito <placeName ref="l306" cert="high">Mediolano</placeName> firmus amicus difficile erit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Factio papistica dei gratia in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Germania</placeName> fit indies minor et debilior.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nostrę partes, utcunque religio non ubique perinde efflorescat, quottidie fiunt auctiores.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Hisce de causis non dubitamus esse, qui cęsari consilia pacis atque ideo etiam reformationis ecclesiasticę, sine qua in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Germania</placeName> pax vera et solida ęgre constitui potest, confirment, quantum possunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">At contra pontifex<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName></note>, qui et in <placeName ref="l834" cert="high">Italia</placeName> et in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2498">Germania</placeName> adhuc tam potens est, cum artibus tum viribus nihil omittit per se et per suos, ut cęsarem a cognoscenda religionis causa et componenda abstrahat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4558" cert="high">Contarenum</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19"><persName ref="p4558" cert="high">Gasparo Contarini</persName>, 1483-1542, aus <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName>, studierte in <placeName ref="l377" cert="high">Padua</placeName> Philosophie und Mathematik; seine theologische Bildung erwarb er überwiegend autodidaktisch. Ab 1518 stand er im Dienst seiner Heimatstadt, vor allem als Botschafter bei <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> (u. a. 1521 am Reichstag zu <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName>) und bei <persName ref="p18451" cert="high">Papst Clemens VII.</persName> (1528-1530). <persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName> kreierte ihn 1535 als Laien zum Kardinal und entsandte ihn 1541 als Legaten nach <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName>. 1542 wurde er Kardinallegat in <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName>. Contarini gehörte zum Kreis der reformgesinnten "Spirituali"; er leitete die Kommission, die 1537 das "Consilium de emendanda ecclesia" vorlegte. Seine Haltung, insbesondere auch sein Verständnis der Rechtfertigung, das durch ein persönliches Gnadenerlebnis (1511) geprägt war, erleichterte in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> die Annäherung der Parteien, trug ihm aber auch Verdächtigungen ein. - Lit.: Klaus <hi>Ganzer,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> VIII 202-206; <hi>ders.,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> II 1305f; Gigliola <hi>Fragnito,</hi> in: <bibl>DBI</bibl> XXVIII 172-192; Peter <hi>Matheson,</hi> Cardinal Contarini at <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName>, Oxford 1972.</note> pontificium legatum hic nunc agentem quidam adfirmant hoc apud <placeName ref="l619" cert="high">Bavaricos</placeName> duces <persName ref="p18604" cert="high">Wilhelmum</persName>, Ludovicum et <persName ref="p17898" cert="high">Ernestum</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" ana="bio" n="20"><persName ref="p17898" cert="high">Herzog Ernst von Bayern</persName>, 1500-1560, war durch das Primogeniturgesetz seines Vaters für den geistlichen Stand bestimmt worden, blieb diesem jedoch innerlich fremd. Nach Bildungsreisen und Studium in Ingolstadt (1515) wurde er 1516 Administrator des Bistums Passau. Hier wie auch in Salzburg, wo er 1540 als Administrator Nachfolger von Erzbischof Matthäus Lang wurde, zeitigten seine Reformbemühungen wenig Erfolg. 1554 musste er resignieren, weil er den Empfang der höheren Weihen ablehnte. Darauf zog er sich in seine niederschlesische Herrschaft Glatz zurück, wo er die Gegenreformation durchführte. - Lit.: Dieter <hi>Albrecht,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> IV 619.</note><pb type="edition" next="141"/> fratres, apud <persName ref="p8616" cert="high">Moguntinum</persName> archiepiscopum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Brandenburg</persName>.</note>, apud <persName ref="p17898" cert="high">Heinrycum <span type="affix">illum</span> Brunsvicensem</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Herzog <persName ref="p18770" cert="high">Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> moliri, ut religionis causa potius ad futurum concilium quam presentem imperii conventum pertractanda referatur<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p4558" cert="high">Contarini</persName> unterstützte die Bestrebungen der genannten Fürsten zur Verhinderung des Religionsgesprächs nicht; s. <hi>Matheson,</hi> aaO, S. 69-74.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed maior principum et statuum imperii<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">imperii <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> portio admissura videtur eam de religione concordiam, quę cum verbo dei congruat, siquidem huc inclinet imperator, qui tamen ipse videtur habere conscientiam pontificiis dogmatibus plusculum obnoxiam, ut taceam <placeName ref="l29" cert="high">Hispanorum</placeName>, quorum haud dubie non parvam rationem habet, superstitionem.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Futurum itaque certamen omne hic in eo erit, ut nonnulli coniectant, utra pars in suam sententiam animum cęsaris permoveat.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Id vero quia in nullius hominis, sed in solius Christi manu est, hic orandus nobis est per omnes ecclesias, ut ipse ecclesię suę instaurandę manum admoveat et ad id utatur, quibus velit, instrumentis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tum incumbendum est nobis, ut causam Christi bonis omnibus sic commendemus et adprobemus, ut nemo eorum vel insolentia doctrinę et rituum nostrorum vel remissione disciplinę studiique innocentię ab ea alienetur, et qui alienati sunt, ad cognoscendam et amplectendam eam invitentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Cęterum arbitror <persName ref="p8011" cert="high">Rudolphum Gvaltherum</persName>, iuvenem pium et doctum cum <persName ref="p4572" cert="high">Hessis</persName> hic degentem, ad te scripsisse catalogum eorum, qui hic sunt congregati et ex laicis et theologis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Ein Verzeichnis der in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> vertretenen weltlichen und geistlichen Fürsten, Gesandten, Städte und protestantischen Theologen findet sich am Anfang von <persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> Bericht über das Religionsgespräch <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, E II 448, 75-77). Vgl. auch den unten <ref target="file11553">Nr. 1510</ref>, Anm. 2erwähnten Bericht von der Hand <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwicks</persName>.</note>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Cras fertur huc venturus elector marchio;<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Kurfürst <persName ref="p18520" cert="high">Joachim II. von Brandenburg</persName> traf am 13. April in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> ein; vgl. <bibl>ARG</bibl> III 29; Widmann 170.</note> Cattorum princeps<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> clementiorem habet cęsarem, quam adversarii aut putant aut volunt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Das Entgegenkommen des Kaisers zielte darauf, die schwierige Lage des Landgrafen nach dessen Nebenehe auszunutzen und ihn von seinen protestantischen Verbündeten zu trennen; vgl. <hi>Brandi</hi> I 377f. 386f.</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quatuor secum huc adduxit theologos<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemäß dem oben Anm. 24 erwähnten Verzeichnis: <persName ref="p4572" cert="high">Antonius Corvinus</persName>, <persName ref="p8331" cert="high">Johannes Draconites</persName>, <persName ref="p9046" cert="high">Johannes Pistorius</persName> und <persName ref="p8413" cert="high">Dionysius Melander</persName>.</note>, inter quos et meus charissimus est gentilis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Sowohl <persName ref="p8413" cert="high">Melander</persName> als auch <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> stammten aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</note> et confrater observandus <persName ref="p8413" cert="high">Dionysius Melander</persName>, qui<pb type="edition" next="142"/> te plurimum salvere iubet.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Cupiunt et reliqui confratres vos salvos, inprimis <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> noster et <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum omnibus symmystis tuis, dominis et fratribus venerandis, inprimis <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> et <persName ref="p1753" cert="high">Leone</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p1753" cert="high">Leo Jud</persName>.</note>, atque si interea ad d. <persName ref="p1365" cert="high">Gryneum</persName> <placeName ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> et ad clarissimum Helvetię vestrę lumen d. <persName ref="p8049" cert="high">Vadianum</persName> Sangallum scripseris, ex me salutem et obsequium meum illis officiose adscribas et deferas.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Iterum atque perpetuo vale, et quo ista sunt scripta animo, utpote pio et benevolo, eodem capere et legere ista velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l410" cert="high">Ratisponę</placeName>, postridie palmarum, quando nondum cęsar responsum dederat,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Die Antwort des Kaisers an die Protestanten (<bibl>MO</bibl> IV 161f, <ref target="file12231">Nr. 2184</ref>) erfolgte am selben Tag um vier Uhr nachmittags; s. <bibl>ARG</bibl> III 25.</note> 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1055" cert="high">Martinus Frechtus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 480:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Eximio pietate et doctrina d. Heynricho Bullingero, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName> ecclesię antistiti, d[omino] et fratri suo observando.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>