<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11531" type="Brief" source="CO-XI" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Guillaume Farel, 4. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11531</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b46" n="292" type="transcription">S. 182</bibl>
				<bibl source="b14" n="1488" type="regest">S. 123</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a65"/>
						<idno subtype="Original">Lettres des réformateurs, Cahier A, Nr. 5</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Haben sich gefreut, in seinem Brief ihre alte Verbundenheit bestätigt zu finden. Wollen auf seine Bitte hin mithelfen, dass <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> seinen früheren Hirten wieder erhält, indem sie mit den Baslern an die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Gelehrten und Räte sowie an <persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> schreiben; inzwischen soll <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName> um Gottes Hilfe bitten. Haben vernommen, er sei in einem Brief [von <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName>] aufgefordert worden, eine Glaubensprüfung als Voraussetzung zur Teilnahme am Abendmahl einzuführen; zweifellos wird er sich nicht auf eine solche Neuerung einlassen, die der von ihm selbst bekämpften Ohrenbeichte wieder den Weg ebnen würde. Nehmen auch ihrerseits brüderliche Ermahnung gerne an.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XI, S. 182f, Nr. 292</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs VII, S. 73–75, Nr. 960</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1541-04-04" cert="high"/>
					<rs type="title">Pfarrer und Lehrer von Zürich</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam a Domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quas misisti, <persName ref="p1049">Farelle</persName> carissime, literae tuae magnopere nos delectarunt: magna etiam animi voluptate illas perlegimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Intelligimus enim hisce nos tibi adhuc esse, qui olim eramus, iunctissimos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Rogamus ut, quemadmodum tibi ex animo bene volumus, tuique amantissimi sumus, tu nos quoque in Domino semper redamare velis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quae rogas multisque flagitas, quia iusta ac pia nostriquo officii esse iudicamus, summo studio diligentia et fide exsequemur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nec soli etiam conficiemus, sed una cum <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName>, ecclesiae <placeName ref="l491">Argentoratensis</placeName> doctis et reipublicae proceribus, ipsique <persName ref="p540">Calvino</persName> scribemus, vires et nervos intendentes omnes quo ecclesiae <placeName ref="l167">Gebennensi</placeName> suus restituatur pastor.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Tuum fratrumque omnium erit interim precibus agere apud Deum, ut quod ad suam gloriam ecclesiarumque salutem promovendam facere viderit, institutum et curatum velit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Rogamus te plurimum, omnium carissime <persName ref="p1049">Farelle</persName>, ut quemadmodum hactenus probe pie et sinceriter, ita semper agere velis omnia, repudiatis Papae dogmatibus et neotericis inventis non aurem quidem, ne animum praebere dicamus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Rumor est vagans, sed potens, literae in agrum <placeName ref="l339">Neocomensem</placeName> quendam attulisse, flagitantes et contendentes ne posthac ad sacram synaxim quemquam admittatis, nisi prius do fide probe examinatum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ista de te ambigentes non scribimus: maioris enim autoritatis, eruditionis et sinceritatis nobis es, quam ut ista de te suspicemur, ne dicam credamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed quid hoc aliud, obsecramus, mi <persName ref="p1049">Farelle</persName>, si eo dementiae veniremus omnes, ut ad sacram coenae actionem nisi fide examinatus a nobis nemo admitteretur, quam confessioni auriculari viam sternere et fundamentum ponere papisticae?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quam tu una cum piis omnibus non modo odio flagrasti, sed totis viribus tanquam perniciosum rei christianae malum impugnasti, Christique ecclesia reiecisti et repulisti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Spectandum nobis, observande <persName ref="p1049">Farelle</persName>, ne papistice agere incipiamus, qui hactenus pie sancte et apostolice transegimus omnia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Scribimus ista, quemadmodum supra dictum, non autumantes aut suspicantes de te, sed quod officii esse iudicavimus, ut fratres sussurronis et rumoris illius admoneremus: rogantes ut boni omnia consulas, nosque commendatos habeas, et si quid in nobis desideras, libere semper admoneas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Non solum lubentes parebimus, sed admonitori tibi gratias agemus fideli.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale salvis omnibus <placeName ref="l339">Neocomensibus</placeName> fratribus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, Aprilis 4. Anno 41.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Pastores et doctores ministri ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName>, tui ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Clarissimae et spectatissimae fidei viro D. <persName ref="p1049">Guilhelmo Pharello</persName> ecclesiastae <placeName ref="l339">Neocomensi</placeName> fratri in Domino venerando et dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>