<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11535" type="Brief" source="HBBW" n="1492">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 8. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,419 f. 423 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Möchte keinen überschwenglichen Dank von Bullinger, der die geschenkte Münze noch nicht einmal annehmen
								kann, ohne eine andere dafür zu schenken; drückt seine Dankbarkeit aus. Bullingers Meinung über <persName ref="p18889">Luthers</persName>
								Worte ist richtig, doch sollten diese nicht falsch aufgefasst werden. Vor zehn Jahren hat <persName ref="p18889">Luther</persName> in einer
								Schrift die Macht des Kaisers zu hoch gewichtet; <persName>Blarer</persName> freut sich, dass die angeblichen kritischen
								Äußerungen aus Zürich [gegen die protestantischen Teilnehmer an den Religionsgesprächen] erlogen sind. Nach
								dem Urteil des gelehrten <persName>Johann Albrecht Widmanstetter</persName> ist die Aufschrift auf der [an Bullinger gesandten]
								Münze Hebräisch, nach Aussage von anderer Seite entsprechen die Schriftzeichen jenen auf dem Heiligen Rock
								in <placeName>Trier</placeName>. Hat noch nichts vom Reichstag [zu
								<placeName>Regensburg</placeName>] gehört, wird aber den zu erwartenden Bericht <persName>[Konrad] Zwicks</persName> auch nach Zürich schicken; der Bericht von <persName>Simon Grynäus</persName> über das <placeName>Wormser</placeName> Religionsgespräch, der laut
								eines Briefs von <persName ref="p2305">Leo Jud</persName><pb type="edition" next="126"/> durch <persName>Vadian</persName> übermittelt werden sollte, ist noch nicht
								eingetroffen; bittet um Übersendung dieses Berichts, da die
								<placeName>Konstanzer</placeName> außer knappen Nachrichten über die Verhandlungen zur
								Erbsünde nichts darüber gehört haben. Nur eine kleine Anzahl protestantischer Theologen ist bisher nach
								<placeName>Regensburg</placeName> geladen worden; sie glauben weniger an eine Fortsetzung
								des Religionsgespräches als an die Absicht des Kaisers, die Reichsstände zur Finanzierung des Krieges gegen
								die Türken zu verpflichten; Gott wird Deutschland für seine Sünden strafen; umso mehr muss man Buße tun.
								Grüße. Bitte, sich in Zürich für <persName>Christoph Schappeler</persName> einzusetzen, der
								trotz seines heftigen Temperamentes ein frommer Mann ist.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 69f, Nr. 897</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 69f, Nr. 897</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1492, S. 126</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11535">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1541-04-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11536"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11534"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11538"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11520"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11538"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11515"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11620"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11520"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11538"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11515"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11576"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11530"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11538"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11515"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11576"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11530"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11535/Autograph/00__E_II_350__S__419_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11535/Autograph/01__E_II_350__S__420_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11535/Autograph/02__E_II_350__S__423_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11535/Autograph/03__E_II_350__S__424_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ridere te crederem meam tenuitatem, quam tantis amplificationibus magnifacis planeque, ut aiunt, <foreign xml:lang="el">ἐλέϕαντα ἐκ µυίας ποιεῖς</foreign>,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 9, 69 (<bibl>LB</bibl> II 359).</note> nisi esset mihi animi tui candor et inimitabilis syncęritas iamdudum perspectissima.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quorsum enim, mi ter mihi venerande atque charissime Bullingere, attinet tantas pro tantilla re gratias agere,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe oben <ref target="file11520">Nr. 1477</ref>, 2-5.</note> mihi praesertim, qui tot tibi nominibus, quod serio scribo, devinctus sum, ut, si vitam quoque pro tua dignitate profundam, nullam tamen partem tuorum erga me meritorum assequutus videri possim, quandoquidem tuo beneficio mortuus quoque apud posteritatem (si qua futura est) in clarissimis scriptis tuis victurus sum, quibus me obscurum alioqui<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">alioqui <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> hominem immortalitate donasti,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullinger hatte <persName>Blarer</persName> 1539 (wie schon bei der Erstpublikation 1529) das erste der zwei Bücher "De origine erroris" gewidmet; s. <bibl>HBBW</bibl> IX, <ref target="file11276">Nr. 1233</ref>.</note> ut nihil hic de aliis nec paucis nec parvis tuis erga me beneficiis commemorem, quę non raro me pudore suffundunt, dum nusquam invenio, unde illis vel minima ex parte respondere queam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Plane tu intelligis domini verbum melius esse dare quam accipere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Apg 20, 35.</note>, qui adeo ne nummum qualemcunque recipere volueris nisi alio nobis vicissim remisso,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Über das Gegengeschenk Bullingers ist nichts Weiteres bekannt.</note> qui meo illo vel hinc praestat, quod germanus est, meus imitativus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil igitur reliquum mihi facis, nisi ut post actas tibi verbotenus gratias dominum cęlestem patrem et cornucopię<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 94, Nr. 441.</note> nostrum precer, ut vicem hic meam impleat et de largitatis suę thezauro affatim tibi omnia, quę vota mea habent, suppeditet, ne ullo unquam bono destituare.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc nihilosecius addo me, si casus aliquis tulerit, pro virili tuę illi singulari benignitati totis animis gratificaturum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod, ut in te amando pergam, hortaris,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Blarer</persName> bezieht sich hier (um Unterschied zu den folgenden Abschnitten) auf einen verlorenen Brief Bullingers.</note> omnino tu, quod dicitur, currentem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Adagia, 1, 2, 46f; 3, 8, 32 (<bibl>LB</bibl> II 88f. 913).</note>, quum neminem mortalium hic tibi anteferam, id, quod utinam gravi aliqua testificatione ostendere liceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę prioribus literis de voce, quę <persName ref="p18889">Luthero</persName> in caesarem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Karl V.</persName></note> et <persName>Ferdinandum</persName> excidit, scripsisti<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">scripsisti <hi>am Rande ergänzt.</hi></note>,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben <ref target="file11520">Nr. 1477</ref>, 16-24.</note> prorsum ita habent; fit autem plerumque, ut non ita, quemadmodum dicuntur, excipiantur eiusmodi voces, ut non sit temere hic<pb type="edition" next="127"/> quicquam pronunciandum de illo, qui ante hoc ferme decennium nimium tribuebat caesaris potestati idque in scripto quodam, quod legere me memini, quo valde anxios reddebat principum quorundam evangelici ordinis animos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Blarer</persName> spielt wohl auf <persName>Luthers</persName> Gutachten an Kurfürst Johann von Sachsen vom 6. März 1530 an, worin <persName>Luther</persName> den Fürsten vor Widerstand gegen den Kaiser warnte; s. <bibl>WA</bibl> Briefwechsel V 249-262, Nr. 1536.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="420"/>Quod deinde te cum administris tuis de conficta in vos calumnia tanta constantia et fide purgasti,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. oben <ref target="file11520">Nr. 1477</ref>, 25-35.</note> dici non potest, quam gratam rem mihi feceris; rescient enim hoc, qui<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">qui <hi>am Rande ergänzt.</hi></note> vanitati fidem habere quam, quod optimum est, sperare de vobis maluerunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vere „beatus“ (ut ille ait<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Sir 28, 23.</note>), „qui tectus est a lingua nequam“.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sicli inscriptionem, quam tu Samariticam existimas,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe oben <ref target="file11520">Nr. 1477</ref>, 8-10.</note> d. Ioannes <placeName>Albertus</placeName> Widmestadius<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Johann Albrecht Widmanstetter (Lucretius)</persName>, geb. 1506 in <placeName>Nellingen (Alb-Donau-Kreis, Baden-Württemberg)</placeName>, verheiratet mit Anna von Leonsberg, einer illegitimen Tochter Herzog Ludwigs X. von Bayern, studierte Jura, Theologie und orientalische Sprachen in <placeName>Tübingen</placeName> und <placeName>Italien</placeName>. Seine Verpflichtung als Sekretär von <persName>Clemens VII.</persName> und <persName>Paul III.</persName> im Jahre 1533 war der Anfang einer erfolgreichen Karriere, während der er u. a. Rat Herzog Ludwigs (1539-1545) und Kanzler unter den Erzbischöfen von <placeName>Salzburg</placeName> (1545-1546) und <placeName>Augsburg</placeName> (1546-1552) war. 1551 wurde er zum kaiserlichen Hofpfalzgrafen ernannt, 1552 zum Kanzler der österreichischen Länder unter <persName>Ferdinand I.</persName>; 1554 wurde er auch Superintendent der Universität <placeName>Wien</placeName>, wo er u. a. mit der Gründung des Jesuitenkollegs beauftragt wurde. Nach dem Tod seiner Frau 1556 schlug er einen geistlichen Werdegang ein. <persName>Widmanstetter</persName> war für die Entwicklung der Orientalistik bedeutend; so veröffentlichte er etwa ein syrisches Neues Testament und sammelte wertvolle orientalische Schriften. Er verstarb im März 1557. - Lit.: Hartmut <hi>Bobzin,</hi> Der Koran im Zeitalter der Reformation. Studien zur Frühgeschichte der Arabistik und Islamkunde in Europa, Beirut 1995. -Beiruter Texte und Studien 42, S. 277-363; Margit <hi>Ksoll-Marcon,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> XVI 1548-1550; Max <hi>Müller,</hi> <persName>Johann Albrecht von Widmanstetter</persName> 1506-1557. Sein Leben und Wirken, Bamberg 1907; Siegmund Ritter von <hi>Riez- ler,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XLII 357-361.</note>, qui huius mihi copiam fecit quique Hebraice omnium, quos unquam viderim audierimque, doctissimus est, multis confirmavit vere ac genuine Hebraicam esse et ita, ut fidem propemodum mihi fecerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habet vetustissimos libros Hebraicos ista literarum mirifica figura scriptos, quos inoffense et expeditissime legit, sed in hunc modum, ut plane Hebraica intelligas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Indicavit autem bonus quidam<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">quidam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> vir<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Unbekannt.</note> servatoris togam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Der noch heute im Dom zu <placeName>Trier</placeName> gehütete Heilige Rock, die Tunika Christi, wurde der Überlieferung nach von <persName>Helena</persName>, der Mutter <persName>Konstantins</persName> des Großen, in <placeName>Jerusalem</placeName> gefunden und der Kirche in <placeName>Trier</placeName> geschenkt. 1512 wurde auf Wunsch Kaiser Maximilians I. die seit langem verschlossen aufbewahrte Tunika hervorgeholt und wieder öfter ausgestellt. Von Schriftzügen auf der Tunika ist allerdings nichts bekannt. - Lit.: Hans A. <hi>Pohlsander,</hi> Der <placeName>Trierer</placeName> Heilige Rock und die <persName>Helena</persName>-Tradition, in: Erich Aretz u. a. (Hg.), Der heilige Rock zu <placeName>Trier</placeName>. Studien zur Geschichte und Verehrung der Tunika Christi, <placeName>Trier</placeName> 1995, S. 119-130; Wolfgang <hi>Seibrich,</hi> Die Heilig-Rock-Ausstellungen und Heilig-Rock-Wallfahrten von 1512 bis 1765, ebd., S. 175-217.</note>, quam<pb type="edition" next="128"/> <placeName>Treveri</placeName> nuper impostores quidam aut invenerunt ingenio suo aut repertam forte repararunt, id genus characteribus intertextum esse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Id si verum est, Samaritica hęc esse, quę in siclo videmus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">quae in siclo videmus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, verisimile fuerit, et fieri nihilominus potest, ut doctoris huius libri Samariticis literis Hebraice sint scripti, quemadmodum Iudęi hodie Hebraicis elementis Alemanice scribunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De comitiis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist der Reichstag zu <placeName>Regensburg</placeName>.</note> ne verbum quidem audimus, quid illic aga[tur]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Wegen des engen Einbandes nicht lesbar.</hi></note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero primum certiores nos reddiderit Zviccius,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zu <persName>Konrad Zwicks</persName> Bericht s. unten <ref target="file11582">Nr. 1539</ref>, 3-6 mit Anm. 5; vgl. die Vollmacht Zwicks für den Besuch des Reichstags und die Bestätigung durch <persName>Karl V.</persName> in Frauenfeld, Bürgerarchiv, Urk. 207f.</note> quo [in]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Wegen des engen Einbandes nicht lesbar.</hi></note> loco res sint, non patiemur vos ignorare, quod vicissim et a vobis impetratum cupimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sperabam nos ea, quę <persName>Grynęus</persName> noster de <placeName>Wormaciensi</placeName> colloquio et diligenter et eleganter ad vos perscripsit,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist der Bericht von <persName>Simon Grynäus</persName> an die Pfarrer von Zürich, s. oben <ref target="file11512">Nr. 1469</ref>.</note> a <persName>Vadiano</persName>, charissimo viro, accepturos; ita enim observandus mihi semper et charissimus frater <persName ref="p2305">Leo Iud</persName>, symmysta tuus, in datis ad me non ita pridem literis<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Nicht erhalten.</note> promittebat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Verum, sive cessat hic <persName>Vadianus</persName> sive omnia ad vos remisit oblitus vestri mandati sive quid aliud intercidit, certe nos nihil huius accepimus; erit igitur, ut adhuc scripti illius exemplum ad nos mittatis; nam extra paucula de peccato originali nihil vidimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Lecta mox bona fide omnia remittimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="423"/>Multa sunt, quę nihil sperare permittunt de caesaris animo sic a pontificiis dementato.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nostri theologi paucissimis exceptis nondum <placeName>Ratisponam</placeName> vocati sunt; putant nihil porro de absolvendo cępto colloquio, sed de colligendo [ab] imperii ordinibus<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">[ab]imperii ordinibus <hi>am Rande nachgetragen,</hi> [ab] <hi>im engen Einband nicht lesbar.</hi></note> belli nervo<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gemeint ist Geld; vgl. <persName>Cicero</persName>, Phillipicae 5, 5.</note> adversus Turcam<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> cęsarem omnia tentaturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus, qui peccatis nostris iamdudum iratus est, nisi mature in viam redeamus, atroces<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Vor</hi> atroces <hi>gestrichenes unleserliches Wort.</hi></note> proculdubio pęnas de Germania nostra sumet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quo magis urgenda nobis resipiscentia est et nihil non summa vigilantia et sedulitate agendum, quo impendentia mala vel avertamus vel mitigemus placato rursum dignis poenitentiae<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In der Vorlage</hi> poenitentia.</note> fructibus deo, qui te mihi, immo vero toti ecclesiae suę quam diutissime recte valentem servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Valde te, mi venerande et charissime Bullingere, precor, ut mei ac meorum omnium pariter et huius ecclesię nostrę pie ac christianice semper apud dominum in sanctis tuis precibus memineris.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Commenda me diligenter et<pb type="edition" next="129"/> mea vice salutem dic optimis et doctissimis viris simul et charissimis fratribus Pellicano, <persName ref="p2305">Leoni</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p6796">Leo Jud</persName>.</note>, <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName>Megandro</persName> et cęteris administris tuis in domino.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubent nostri omnes, praecipue vero germanus frater meus <persName>Thomas</persName> cum sorore Margarita<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Thomas und <persName>Margaretha Blarer</persName>.</note> et <persName>Zviccio</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Johannes Zwick</persName>.</note> precationum tuarum patrocinium apud gratię thronum<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. Hebr 4,16.</note> postulantes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">8. aprilis anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Ambros. Blaurerus</persName>.<pb type="scan" next="424"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Huic d. d. <persName>Christophoro Schapeler</persName> si adesse alicubi potes, rogo, ut mea quoque caussa facias.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Inculpate ubique vixit; ingenio est vehementiore, quę res nonnullis ecclesiis<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage</hi> ecclesiis nonnullis ecclesiis.</note> valde incommodavit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed condonandum hoc quoque bono viro, qui omnia se divino zelo flagrantem facere putavit<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Schappeler</persName>, der bereits 1524/1525 in <placeName>Memmingen</placeName> wegen seines heftigen Auftretens in Schwierigkeiten geraten war, vertrug sich auch als Pfarrer verschiedener Gemeinden in und um <placeName>St. Gallen</placeName> auffallend schlecht mit seinen Kollegen; vgl. Paul <hi>Staerkle,</hi> Beiträge zur spätmittelalterlichen Bildungsgeschichte <placeName>St. Gallens</placeName>, <placeName>St. Gallen</placeName> 1939. -Mitteilungen zur vaterländischen Geschichte XL, S. 239f, <ref target="file10473">Nr. 438</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesiae optimo antistiti, venerando atque charissimo fratri suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>