<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11540" type="Brief" source="HBBW-11" n="1497">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Regensburg an Heinrich Bullinger, 11. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11540</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1497</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b14" n="1497" type="transcription">S. 143</bibl>
				<bibl source="b14" n="1497" type="regest">S. 142</bibl>
				<bibl source="b14" n="1497" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,495–500</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat bereits geschrieben, weshalb er nach <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> gereist ist; hier pflegt er Umgang mit Männern wie <persName ref="p8331" cert="high">Draconites</persName>, <persName ref="p4572" cert="high">Corvinus</persName>, <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> und <persName ref="p8413" cert="high">Melander</persName>, was sicher auch in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Sinne ist. Berichtet über die Reise im Gefolge des Fürsten <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp] von Hessen</persName> und den Empfang in <placeName ref="l1030" cert="high">Würzburg</placeName> und <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> sowie durch [die Pfalzgrafen] <persName ref="p17927" cert="high">Friedrich</persName> und <persName ref="p18785" cert="high">Philipp</persName>. In <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> wurde der hessische Fürst von Herzog <persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName> und Fürst <persName ref="p7100" cert="high">Wolfgang von Anhalt</persName> sowie vom kaiserlichen Unterhändler [<persName ref="p7706" cert="high">Nicolas Perrenot</persName>?] begrüßt; sein Auftritt vor Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>], wo er seine Haltung darlegte und Herzog <persName ref="p20318" cert="high">Heinrich von Braunschweig</persName> angriff, hinterließ einen starken Eindruck; in seiner Herberge lässt er täglich predigen, will aber den <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> nicht durch die Veranstaltung öffentlicher Predigten herausfordern. Gemäß seiner Proposition vom 5. April zielt der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> auf die religiöse Einigung, die <placeName ref="l2510" cert="high">Türkenabwehr</placeName> und die Restitution des Herzogs <persName ref="p18536" cert="high">[Karl III.] von Savoyen</persName>; die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> sollten auf der Hut sein. <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> stützt sich auf Akteneinsicht; die Antwort der Protestanten, die erst überreicht werden soll, kennt er noch nicht. Herzog <persName ref="p18604" cert="high">Wilhelm von Bayern</persName> hält [die katholischen Stände] für zu kompromissbereit. Die <placeName ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> belagern <placeName ref="l1841" cert="high">Pest</placeName>, und <persName ref="p18477" cert="high">[König] Ferdinand</persName> ersucht um Hilfe, was den Reichstag verkürzen könnte; die <placeName ref="l2510" cert="high">Türkengefahr</placeName> nützt den Protestanten. Vom Kaiser verspricht man sich viel, doch er ist umgeben von päpstlich gesinnten Geistlichen. Anwesend sind auch der Bischof von <placeName ref="l553" cert="high">Winchester</placeName> <persName ref="p7497" cert="high">[Stephen Gardiner]</persName>, Kardinal <persName cert="high" ref="p4559">[Gasparo] Contarini</persName>, welcher angeblich im Unterschied zum Bischof von <placeName ref="l954" cert="high">Modena</placeName> [<persName ref="p17959" cert="high">Giovanni Morone</persName>]<pb type="edition" next="143"/> Blutvergießen vermeiden möchte, ein Gesandter aus <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> [<persName cert="high" ref="p4558">Francesco Contarini</persName>], der Herr von Velly [<persName ref="p7453" cert="high">Claude Dodieu</persName>] als <placeName ref="l832" cert="high">französischer</placeName> Gesandter sowie der Herzog von <placeName ref="l2478" cert="high">Savoyen</placeName>; der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> ist wegen des Verhältnisses zu <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName>, der Unruhe in <placeName cert="high" ref="l875">Spanien</placeName> und der <placeName ref="l2510" cert="high">Türkengefahr</placeName> auf die <placeName ref="l822" cert="high">Deutschen</placeName> angewiesen; die Gegner vertreten zwar unterschiedlich harte Standpunkte, doch die <placeName ref="l2510" cert="high">Türkengefahr</placeName> zwingt sie zu Zugeständnissen. 18 <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> und ein sodomitischer Priester aus <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> sind ertränkt worden, weitere dürften folgen. Der Konflikt um Herzog <persName ref="p20318" cert="high">Heinrich von Braunschweig</persName> beschäftigt alle; <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> hat Schmähgedichte auf ihn verfasst. Muss jetzt abbrechen und entschuldigt den ungeordneten Bericht. Grüße; <persName ref="p8331" cert="high">Draconites</persName> bittet, ihm zu schreiben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1497, S. 143</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<placeName ref="l410" cert="high"/>
					<date when="1541-04-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="5">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11540!Autograph!00%20E_II_350__S__495_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11540/Autograph/00 E_II_350__S__495_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11540!Autograph!01%20E_II_350__S__496_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11540/Autograph/01 E_II_350__S__496_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11540!Autograph!02%20E_II_350__S__497_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11540/Autograph/02 E_II_350__S__497_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11540!Autograph!03%20E_II_350__S__498_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11540/Autograph/03 E_II_350__S__498_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11540!Autograph!04%20E_II_350__S__499_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11540/Autograph/04 E_II_350__S__499_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11540!Autograph!05%20E_II_350__S__500_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11540/Autograph/05 E_II_350__S__500_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsi ad te,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Am 11. März (oben <ref target="file11519">Nr. 1476</ref>).</note> pater humanissime, a <placeName ref="l311">Marpurgo</placeName>, quam ob causam <placeName ref="l410">Ratisbonam</placeName> profectus sim, quod consilium meum nequaquam tibi nec aliis doctis displicere puto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hic enim cum illis viris versor, quorum comercio et doctior et melior reddi possum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sunt enim d. <persName ref="p8331">Ioannes Draconites</persName>, d. <persName ref="p4572">Antonius Corvinus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2"><persName ref="p4572">Antonius Corvinus (Rabe)</persName>, 1501-1553, von <placeName ref="l1847">Warburg</placeName> (<placeName ref="l3494">Kr. Höxter</placeName>, <placeName ref="l713">Niedersachsen</placeName>), gehörte dem Zisterzienserorden an, wurde aber 1523 als Lutheraner aus dem Kloster vertrieben. 1528 wurde er nach <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> berufen; 1529 kam er als Pfarrer nach <placeName ref="l1848">Witzenhausen</placeName> (<placeName ref="l3156">Werra-Meißner-Kreis</placeName>, <placeName ref="l213">Hessen</placeName>). <persName ref="p3590">Landgraf Philipp</persName> beauftragte ihn 1536 mit dem Versuch, die gefangenen Täufer in <placeName ref="l1097">Münster</placeName> zu bekehren, und ließ ihn an den kirchlichen Verhandlungen der Jahre 1537-1541 teilnehmen. Zunehmend zog ihn jedoch die 1538 evangelisch gewordene Herzogin <persName ref="p18466">Elisabeth von Braunschweig-Lüneburg</persName> in ihren Dienst; in ihrem Auftrag führte er 1539 in <placeName ref="l1849">Northeim</placeName> die Reformation ein, vor allem aber erneuerte er als Generalsuperintendent mit Sitz in <placeName ref="l1850">Pattensen</placeName> bei <placeName ref="l205">Hannover</placeName> das Kirchenwesen im Herzogtum <persName ref="p4572">Antonius Corvinus</persName>. Leben und Schriften, Hannover-Leipzig 1900; Martin <hi>Stupperich,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> VIII 216-218; Heilmut <hi>Zschoch,</hi> in: RGG<note type="sup">4</note> II 472f.</note>, <persName ref="p9046">Pistorius</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p9046">Johannes Pistorius</persName>.</note> et <persName ref="p8413">Dionysius Melander</persName>, quorum eruditionem cum tibi placere sciam, non dubito, quin et meum cum iis comercium tibi arrideat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quare de consilio meo plane scribere nolo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Is enim sum, qui patriae semper prodesse<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Vor</hi> prodesse <hi>gestrichenes</hi> et.</note> et verbis et re ipsa cupiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nova tu magis, quae hic habeantur, expectas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quę certe plura ad te scriberem, si tam certa essent omnia, quam sunt multa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Scias autem nos una cum illustrissimo <placeName ref="l213">Hessorum</placeName> <persName ref="p3590">principe</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> decima quinta <placeName ref="l311">Marpurgum</placeName> egressos 27. eiusdem mensis <placeName ref="l410">Ratisbonam</placeName> pervenisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quo in itinere etiamsi quaedam acciderint, tamen non omnia scriptu digna sunt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> Reise und zu seinem Aufenthalt in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> s. Kurt Jakob <hi>Rüetschi,</hi> Fünf "Conciones" Melanchthons. Rudolf Gwalthers Nachschrift am Regensburger Reichstag 1541, in: Hans Ulrich <hi>Bächtold,</hi> Rainer <hi>Henrich,</hi> Kurt Jakob <hi>Rüetschi,</hi> Vom Beten, vom Verketzern, vom Predigen, FS Alfred Schindler, Zug [1999], S. 53-107 (bes. S. 89-92).</note>.<pb type="edition" next="144"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Proficiscebatur princeps noster equitibus 300 bene et instructis et armatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Cum <placeName ref="l1030">Herbipolim</placeName> perveniret, humanissime ab <persName ref="p7404">episcopo</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p7404">Konrad von Bibra</persName>, Bischof von <placeName ref="l1030">Würzburg</placeName>.</note> exceptus et per integrum biduum episcopi sumptu detentus est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l361">Norinbergae</placeName> eandem humanitatem, honorem vero et pompam splendidiorem vidit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Omnia vero vicit dux <persName ref="p17927">Friderichus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7">Pfalzgraf <persName ref="p17927">Friedrich II. der Weise</persName>, 1482-1556, wurde durch <persName ref="p6205">Reuchlin</persName> erzogen und verbrachte seine weitere Jugend am burgundischen Hof in <placeName ref="l1284">Brüssel</placeName>. Ab 1516 herrschte er über die <placeName ref="l615">Oberpfalz</placeName>, war aber oft außer Landes und diente weiterhin den Habsburgern, u. a. 1521-1523 als Statthalter beim <placeName ref="l361">Nürnberger</placeName> Reichsregiment sowie 1529 und 1532 als Heerführer gegen die <placeName ref="l2510">Türken</placeName>. Zusammen mit <persName ref="p7706">Perrenot</persName> leitete er 1541 das <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Religionsgespräch. Sein verschwenderisches Leben und seine Versuche, nach seiner Heirat 1535 den Anspruch auf die nordischen Reiche durchzusetzen, erschöpften seine Finanzen; auf langen Reisen zehrte er von der Freigiebigkeit fremder Fürsten. Nach dem Tod <persName ref="p18548">Ludwigs V.</persName> wurde er 1544 Kurfürst und führte in der <placeName ref="l2477">Pfalz</placeName>, wenn auch zögernd, die Reformation lutherischer Prägung ein. Nach seiner Niederlage im <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Krieg wurde er vom <persName ref="p18538">Kaiser</persName> begnadigt und verfolgte fortan eine neutrale Politik. - Lit.: Hubert <hi>Thomas</hi> (Leodius), Annalium de vita et rebus gestis [...] Friderici II. [...] libri XIV, Frankfurt a. M. 1624 (deutsch: Schleusingen 1628); Peter <hi>Fuchs,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> V 528-530.</note>, <placeName ref="l619">Bavariae</placeName> princeps, qui absens<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p17927">Friedrich</persName> war bereits am 10. März in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> eingetroffen; s. Widmann 167.</note> etiam eam vicariis suis potestatem permiserat, ut haud aliter quam ipsemet in sua arce<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist das Pfalzgrafenschloss zu <placeName ref="l592">Neumarkt</placeName> in der <placeName ref="l615">Oberpfalz</placeName>.</note> tractaretur, quo etiam omnes ii, qui cum principe proficiscebamur, vocati sumus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Eadem fere humanitas crastino die videbatur apud <persName ref="p18785">Philippum</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p18785">Philipp der Streitbare</persName>, Pfalzgraf von <placeName ref="l2831">Neuburg</placeName>, 1503-1548, Neffe <persName ref="p17927">Friedrichs II.</persName> und Bruder <persName ref="p2411">Ottheinrichs I</persName>., studierte in <placeName ref="l922">Freiburg i. Br.</placeName> und <placeName ref="l377">Padua</placeName>. 1522 wurden die früh verwaisten Brüder für mündig erklärt und traten gemeinsam die Herrschaft über <placeName ref="l2831">Pfalz-Neuburg</placeName> an. 1529 tat sich Philipp bei der Verteidigung <placeName ref="l546">Wiens</placeName> gegen die <placeName ref="l2510">Türken</placeName> hervor; 1532 ernannte ihn <persName ref="p18477">König Ferdinand</persName> zum Statthalter in <placeName ref="l572">Württemberg</placeName>. Nach der Wiedereinsetzung <persName ref="p9708">Herzog Ulrichs</persName> kehrte er verwundet nach <placeName ref="l2831">Neuburg</placeName> zurück und verlangte die Teilung des Landes. Wegen übergroßer Schulden musste er jedoch seinen Teil, den er von <placeName ref="l1851">Burglengenfeld</placeName> aus regierte, am 4. April 1541 an <persName ref="p2411">Ottheinrich</persName> abtreten. Da Kaiser und König seine Dienste kaum honorierten und sich seine Heiratspläne immer wieder zerschlugen, lebte er bis zu seinem Tod in ärmlichen Verhältnissen. - Lit.: Josef <hi>Dobmeyer,</hi> Pfalzgraf Philipp der Streitbare, Diss. phil. München, Kulmbach 1914; Robert <hi>Salzer,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XXVI 18-27.</note>, <placeName ref="l619">Bavariae</placeName> ducem, qui in <placeName ref="l572">Wirtenbergensi</placeName> bello a nostro <persName ref="p18785">principe</persName> vulneratus est<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Durch ein <placeName ref="l213">hessisches</placeName> Geschütz war <persName ref="p18785">Pfalzgraf Philipp</persName> 1534 bei <placeName ref="l1852">Nordheim</placeName> (unweit von <placeName ref="l2908">Lauffen</placeName>) am Fuß verletzt worden; s. <hi>Dobmeyer,</hi> aaO, S. 61f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Omnia denique successerunt foelicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><pb type="scan" next="496"/>Cum vero <placeName ref="l410">Ratisbonam</placeName> veniremus, obviam equitabant principi nostro <persName ref="p1546">Christophorus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" ana="bio" n="12">Herzog <persName ref="p1546">Christoph von Württemberg</persName> (1515-1568), Sohn von Herzog <persName ref="p9708">Ulrich</persName> und <persName ref="p19052">Sabine</persName> von <placeName ref="l619">Bayern</placeName>, wuchs nach der Vertreibung seines Vaters am <placeName ref="l232">Innsbrucker</placeName> Hof auf. 1532 schloss er sich eng an Herzog <persName ref="p18604">Wilhelm von Bayern</persName> an; <persName ref="p9708">Ulrich</persName> misstraute ihm deshalb und schickte ihn 1534 zur Ausbildung an den <placeName ref="l832">französischen</placeName> Hof. Ende der 1530er Jahre wandte er sich dem Luthertum zu. 1542 wurde ihm die Erbfolge zugesichert; er verpflichtete sich zur Bewahrung der evangelischen Religion und wurde Statthalter in <placeName ref="l327">Mömpelgard</placeName>. 1550 trat er die Nachfolge seines Vaters an. In Zusammenarbeit mit <persName ref="p458">Johannes Brenz</persName> gestaltete er nach der Abschaffung des Interims 1552 nicht nur ein musterhaftes, streng lutherisch ausgerichtetes Kirchen- und und Bildungswesen ("Große Kirchenordnung" 1559), sondern prägte überhaupt das frühneuzeitliche <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> in grundlegender Weise. In steter Loyalität zu Kaiser und Reich wirkte er in- und außerhalb des Reichs beharrlich auf die Sicherung des Protestantismus hin. 1565 erklärte er die Lehre des Augsburgischen Bekenntnisses zur alleinigen Landesreligion. Die Reformierten galten ihm als "Sakramentierer"; alle Versuche <persName ref="p495">Bullingers</persName>, ihn durch Briefe und Zusendung von Büchern von diesem Urteil abzubringen, blieben erfolglos. - Lit.: Briefwechsel des Herzogs Christoph von Wirtemberg, hg. v. Viktor Ernst, 4 Bde., Stuttgart 1899-1907; Bernhard <hi>Kugler,</hi> Christoph, Herzog zu Wirtemberg, 2 Bde., Stuttgart 1868/72; <hi>Mühling,</hi> Kirchenpolitik 46-72; Hermann <hi>Ehrner,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> VIII 68-71; <hi>ders.,</hi> in: RGG<note type="sup">4</note> II 322f; Karin <hi>Brinkmann Brown,</hi> in: 0ER I 322f.</note>, <persName ref="p7100">dux Virtenbergensis, et comes ab Anhalt</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" ana="bio" n="13"><persName ref="p7100">Wolfgang, Fürst zu Anhalt-Köthen</persName>, 1492-1566, studierte in <placeName ref="l284">Leipzig</placeName> und übernahm 1508 die Regierung seines kleinen Landes. Als einer der ersten <placeName ref="l822">deutschen</placeName> Fürsten schloss er sich der Reformation an. 1521 vertrat er als <placeName ref="l749">sächsischer</placeName> Rat den Kurfürsten von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName> beim <placeName ref="l569">Wormser</placeName> Reichstag; auch 1541 in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> gehörte er der <placeName ref="l749">sächsischen</placeName> Delegation an (vgl. <bibl>WA</bibl> Briefwechsel IX 335f, Nr. 3580). Am Reichstag zu <placeName ref="l471">Speyer</placeName> war er 1529 einer der Protestierenden; er unterzeichnete 1530 das <placeName ref="l18">Augsburgische</placeName> Bekenntnis und gehörte 1531 zu den ersten Mitgliedern des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes. Nachdem er 1547 <placeName ref="l3495">Aschersieben</placeName> erobert hatte, verfiel er der kaiserlichen Acht; seine Begnadigung erfolgte durch den <placeName ref="l1204">Passauer</placeName> Vertrag von 1552. - Lit.: F[ranz] <hi>Kindscher,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XLIV 68-72.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quamprimum<pb type="edition" next="145"/> vero princeps diversorium ingressus erat, aderat caesaris <persName ref="p7706">orator</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist wohl <persName ref="p7706">Nicolas Perrenot, Herr von Granvelle</persName>.</note>, qui adventui illius gratulabatur et liberum ad imperatorem accessum nuntiabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Princeps vero <placeName ref="l213">Hessiacus</placeName> crastino die imperatorem adiit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <bibl>MO</bibl> IV 143; <bibl>PC</bibl> III 174f; <bibl>Lenz</bibl> III 16 (mit Anm. 1).</note> et longa oratione obedientiam suam, suum erga christianam ecclesiam animum recensuit, postremo in ducem <persName ref="p20318">Henricum Brunsvicensem</persName> invectus est, quem convicturum se promisit, quod princeps mendax, perfidus et impius hactenus<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> hactenus <hi>gestrichenes</hi> ant.</note> fuerit et omnium denique incendiorum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> incendiorum <hi>gestrichenes</hi> per incendi.</note> per <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> author<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. oben <ref target="file11515">Nr. 1472</ref>, 10-13 u. ö.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Atque ea omnia tali vultus et verborum constantia egit, ut omnes imperatoriae aulae proceres in admirationem sui pertraxerit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hic certe ab omnibus summus illi honor exhibetur; mirantur et amant illum omnes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Concionem in diversorio sacram audit quotidie, ad quam cives quam plurimi confluunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sępe quidem in publico templo concionem haberi voluit princeps; sed metuit, ne fortassis importunitate hac imperatoris animus, quem nunc sibi devinctum habere videtur, alienetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Quinta aprilis primus fuit imperatoris in curiam ingressus, et tunc comitiorum propositio<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe oben <ref target="file11539">Nr. 1496</ref>, 61-64 mit Anm. 8.</note> exhibita est, cuius summa hęc est, 1. ut religionis negotium<pb type="edition" next="146"/> in veram concordiam redigatur, 2. ut <persName ref="p18593">Turcae</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I.</persName></note> resistere possint; 3. ubique fere clam immixtum est<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">est <hi>in der Vorlage wiederholt.</hi></note>, ut <placeName ref="l2478">Sabaudię</placeName> <persName ref="p18536">dux</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Herzog <persName ref="p18536">Karl III.</persName></note> restituatur<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vom Konflikt um <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> ist in der kaiserlichen Proposition nur beim Rückblick auf die Hindernisse der vergangenen Jahre die Rede (s. <bibl>Walch</bibl> XVII 564f). Vgl. auch die diesbezüglichen Bemerkungen <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> in seinem Brief an <persName ref="p8418">Oswald Myconius</persName> vom 28. April (Corr. des réformateurs VII 95. 97-99).</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Cave tibi, <placeName ref="l862">Helvetia</placeName>, et vide, ut domini auxilio protecta sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><pb type="scan" next="497"/>Hęc omnia non a vulgo audita, sed ex ipso autographo lecta scribo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quare fides mihi hac in re deesse non debet.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Christiani principes responsionem hisce diebus instituerunt, quam nondum videre potui, quoniam imperatori nondum oblata est<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zu der am 9. April überreichten Antwort der Protestanten s. oben <ref target="file11539">Nr. 1496</ref>, Anm. 10.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Papistarum concilium <persName ref="p18604">Vilhelmus, Bavariae dux</persName>, ingredi noluit, quod nimirum titubantes vidit; is enim eo est animo, ut caesare et omnibus cedentibus cedere tamen ipse nolit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Herzog <persName ref="p18604">Wilhelm von Bayern</persName> versuchte erfolglos, den <persName ref="p18538">Kaiser</persName> für ein gewaltsames Vorgehen gegen die Protestanten zu gewinnen; vgl. Joachim <hi>Lauchs,</hi> Bayern und die deutschen Protestanten 1534-1546. Deutsche Fürstenpolitik zwischen Konfession und Libertät, Neustadt a. d. Aisch 1978. - Einzelarbeiten aus der Kirchengeschichte Bayerns 56, S. 180-184.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Novi praeterea non multum, nisi quod <placeName ref="l2510">Turca</placeName> in armis est magna militum vi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Obsidet <placeName ref="l1841">Bessam</placeName>,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zur Belagerung von <placeName ref="l1841">Pest</placeName> vgl. oben <ref target="file11530">Nr. 1487</ref>, 2f mit Anm. 2; 1496, 73-77.</note> urbem e regione <placeName ref="l1074">Budę</placeName> sitam; sed maior exercitus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vor</hi> exercitus <hi>gestrichenes</hi> exers.</note> in armis sequitur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Imploratur auxilium anxie <persName ref="p18477">Ferdinandus</persName>, et ob hoc vix spero diu duratura comitia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Fortassis <placeName ref="l2510">Turca</placeName> id impetrabit christianis principibus, quod ne angelus e coelis impetraret.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quamvis magna sit in caesare spes, scis tamen, quo ille satellitio sit stipatus, sacrifecum scilicet, qui auribus illius semper alia papistarum argumenta obiiciunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Deus solus orandus erit, ut animum illius illuminet, ne huiusmodi seductorum verbis aures praebeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Est hic <placeName ref="l553">Vintoniensis</placeName> <persName ref="p7497">episcopus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p7497">Stephen Gardiner</persName>, Bischof von <placeName ref="l553">Winchester</placeName>.</note>, <placeName ref="l830">Anglorum</placeName> <persName ref="p8375">regis</persName> legatus, homo fraudulentus et tali rege dignus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Legationes exterarum gentium adsunt multae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><persName ref="p4559">Contarenus</persName> cardinalis pro <persName ref="p19981">pontifice</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Papst <persName ref="p19981">Paul III.</persName></note> adest, cui <placeName ref="l410">Ratisbonam</placeName> ingredienti obviam processerunt, quicquid hic monachorum et sacrificulorum habetur<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zum Einzug Kardinal <persName ref="p4559">Contarinis</persName> vgl. oben <ref target="file11530">Nr. 1487</ref>, Anm. 5.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Ipse vero <persName ref="p4559">Contarenus</persName> tot cruces aspersit, ut biduo illi brachium ex defatigatione laborasse arbitrer.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Fertur de eodem, quod sine sanguine nos<pb type="scan" next="498"/> subvertere cuperet, et in hoc negotio est consultator strenuus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la"><placeName ref="l954">Mutinensis</placeName> <persName ref="p17959">episcopus</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p17959">Nuntius Giovanni Morone</persName>, Bischof von <placeName ref="l954">Modena</placeName>.</note> vero totus sanguineus flammas et gladios spirat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l522">Veneti</placeName> <persName ref="p4558">legatum</persName><pb type="edition" next="147"/><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Als Gesandter <placeName ref="l522">Venedigs</placeName> kam <persName ref="p4558">Francesco Contarini</persName> nach <placeName ref="l410">Regensburg</placeName>; s. Giuseppe <hi>Gullino,</hi> in: <bibl>DBI</bibl> XXVIII 161-164.</note> suum habent, hominem splendidum et egregium.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">A <placeName ref="l832">Gallorum</placeName> <persName ref="p20225">rege</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">König <persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> adest d. <persName ref="p7453">Vely</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30"><persName ref="p7453">Claude Dodieu</persName>, Herr von Velly (<placeName ref="l1853">Veilly</placeName>, <placeName ref="l3286">Dép. Côte-d'Or</placeName>?), geb. in der Diözese <placeName ref="l301">Lyon</placeName>, gest. 1558 in <placeName ref="l378">Paris</placeName>, Kleriker und Doktor beider Rechte, war bereits in den 1520er Jahren als königlicher Diplomat tätig. 1531-1536 und 1538-1542 hielt er sich als <placeName ref="l832">französischer</placeName> Ambassador am Hof des <persName ref="p18538">Kaisers</persName> auf. 1538 wurde er Koadjutor und 1540 Bischof von <placeName ref="l1854">Rennes</placeName>. Unter <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> verließ er den Hof und lebte fortan in der <placeName ref="l630">Bretagne</placeName>. - Lit.: [Jean-Charles] <hi>Roman d'Amat,</hi> in: Dictionnaire de biographie française, Bd. XI, Paris 1967, Sp. 422f.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la"><persName ref="p18536">Sabaudiae</persName> dux hic praesens ceu imperii <placeName ref="l425">Romani</placeName> membrum, ut ditiones suas recuperet, orat, cum tamen imperium <placeName ref="l425">Romanum</placeName>, cum ditiones suas obtineret, agnoscere nunquam voluerit<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <persName ref="p540">Calvin</persName> an <persName ref="p1049">Farel</persName>, 29. März 1541 (Corr. des réformateurs VII 58; <bibl>CO</bibl> XI 176); <bibl>ARG</bibl> III 28.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la"><persName ref="p18538">Caesar</persName> nihil moliturus videtur, quia res suas intricatas videt; apud <placeName ref="l832">Gallum</placeName> enim pax dubia aut nulla, in <placeName ref="l875">Hispania</placeName> seditiones, <placeName ref="l2510">Turca</placeName> etiam irruit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Cupit igitur a suis partibus <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> esse.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Christiani principes causam suam audiri optant et contendunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Adversarii sunt triplici animo dediti: Sunt, qui bellum spirent; sunt, qui pacem qualencunque velint, modo nihil in religione mutetur; sunt etiam, qui aliquam ecclesiae transformationem ferre possint.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Quid multis?</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Nisi <placeName ref="l2510">Turca</placeName> instaret, non multum bonae spei affulgeret; quia vero hic instat et imperator landgravium (quamvis non repugnantem) eo pertrahere conatur, ut imperii nomine expeditionem <placeName ref="l2510">Turcicam</placeName> suscipiat, coguntur aliquid condonare papistae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Ultimo <placeName ref="l875">Hispanorum</placeName> plena hic omnia, minuuntur tamen, quia nonnumquam de ponte in <placeName ref="l2865">Danubium</placeName> praecipitari solent, quorum iam 18 deiecti alios secuturos expectant<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Der Chronist <persName ref="p7039">Widmann</persName> schreibt: "Item es was ein teglichs schlahen und würgen under den frembden nacionen [...] und wurden bei der nacht vill ertrenckt etc." (<persName ref="p7039">Widmann</persName> 170).</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Hac septimana sacrifex quidam <placeName ref="l834">Italus</placeName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">In seinem später abgefassten Rückblick auf den Reichstag bezeichnet <persName ref="p8011">Gwalther</persName> den Ungenannten, der am 10. April ertränkt wurde, als <placeName ref="l875">Spanier</placeName>; s. <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 448, 83v. <persName ref="p8418">Myconius</persName> notierte in einer Zusammenstellung von Nachrichten (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms F 80, 120r.; vgl. oben <ref target="file11528">Nr. 1485</ref>, Anm. 1): "Presbyter cardinalis Contareni mut asinum. Caesar in aquam noctu praecipitavit etc."</note>, qui cum mula sua rem habuerat, iubente imperatore noctu de ponte deiectus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Nihil hic praeterea, nisi quod omnes nos plurimum occupati sumus in sceleratissimi nebulonis <persName ref="p20318">Henrici Brunsvicensis</persName> ducis negotio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Si otium esset<pb type="scan" next="499"/> maius, mitterem ad te carmina plura, quae in illum scripsi<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms D 152, 30-36.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Dignus enim omnino est, qui cum infamia immortalis fiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Plura nunc non possum, licet plura haberem, quia in ipso demum puncto de nuntio hoc certior factus sum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Tu meam, quam in his literis vides, indiligentiam<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">in-am <hi>Rande nachgetragen.</hi></note> aequi bonique consules, pater charissime; malui enim indisposita multa quam nihil scribere.<pb type="edition" next="148"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te quam officiosissime d. <persName ref="p8331">Draconites</persName>, <persName ref="p4572">Corvinus</persName>, <persName ref="p9046">Pistorius</persName> et <persName ref="p8413">Melander</persName>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Pręterea orat te d. <persName ref="p8331">Draconites</persName>, patronus et Moecenas<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Mäzen (vgl. Peter L. <hi>Schmidt,</hi> in: <bibl>KP</bibl> III 860-862).</note> meus humanissimus, ut literis tuis eum compellare non dedigneris; respondebit ille a te scriptis epistolis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, pater mi, et me, ut soles, fovere pergito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la"><placeName ref="l410">Ratisbonae</placeName>, 3. idus aprilis 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la"><persName ref="p8011">Rod. Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="64" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti vigilantissimo, patri suo imprimis colendo.</s>
					<s n="65" xml:lang="de">An M. <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>.</s>
					<s n="66" xml:lang="de"><placeName ref="l587">[Zür]ich</placeName><note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>