<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11541" type="Brief" source="VBS-6" n="1160">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 11. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="41" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="14" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,409 f. + 413 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Briefe, die er von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> betreffend den <placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName>
								Reichstag übermittelt bekam, wecken große Hoffnung; Gott möge das Herz Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karls [V.]</persName> erleuchten. Das <placeName ref="l2510" cert="high">türkische</placeName> Heer hat Teile
								<placeName cert="high" ref="l882">Ungarns</placeName> eingenommen, selbst
								<placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> ist in Gefahr; überall wird versucht, Truppen anzuwerben,
								die nötigen Mittel dazu fehlen aber; <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat diese Situation vorhergesehen; verfehlte Kriegstaktik gegen
								diesen übermächtigen Gegner, dem nur mit vereinten Kräften entgegengetreten werden kann; dies sieht
								<placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> nach negativen Erfahrungen ein, ebenso
								[<persName cert="high" ref="p20225">Franz I.</persName>]; hätte doch nur König <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand [I.]</persName> in den letzten zehn Jahren daraus seine Lehren gezogen! <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> befürchtet das Schlimmste und
								fleht zu Gott, damit dieser seine Gunst und Gnade nicht entzieht. Der <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName>
								König [<persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>] befestigt
								<placeName ref="l1291" cert="high">Turin</placeName>; die <placeName ref="l2510" cert="high">türkische</placeName> Flotte bedroht
								<placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName>. <persName ref="p8071" cert="high">Vogler [Hans d. Ä.?]</persName> wird bei seiner Rückkehr Weiteres berichten; hat
								<persName ref="p8071" cert="high">Vogler</persName> beauftragt, wegen <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>
								mit ihm zu reden. Grüße, auch an den Bürgermeister <persName ref="p2816" cert="high">[Diethelm] Röist</persName> und an
								<persName ref="p1888" cert="high">[Hans Rudolf] Lavater</persName>. Wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die an ihn gesandten Bücher nicht mehr
								braucht, soll er sie auf <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Kosten zurücksenden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 13–15, Nr. 1160</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11541">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1541-04-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11541!Autograph!00%20E_II_350__S__409_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11541/Autograph/00 E_II_350__S__409_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11541!Autograph!01%20E_II_350__S__410_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11541/Autograph/01 E_II_350__S__410_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11541!Autograph!02%20E_II_350__S__413_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11541/Autograph/02 E_II_350__S__413_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11541!Autograph!03%20E_II_350__S__414_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11541/Autograph/03 E_II_350__S__414_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Magnam mihi spem fecerunt rerum haud omnino inauspicato conficiendarum in <placeName ref="l410">Ratisbonensibus</placeName> comitiis literae illȩ, nostram, arbitror, ad consolationem descriptae, quas ad me per τοῦ ὄνου Ἀνδρωνίου δέσποτον dedisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Et alicunde simul admonemur in Caesare <persName ref="p18538">Carlo</persName> non esse, quod admodum sit fugiendum, modo sint ex nostris cordati et prudentes, qui hominem multa liber(t)ate admonere et, quod in ipsis est, trahere consiliis ad <placeName ref="l822">Germaniȩ</placeName> pacem promovendam et veterem huius dignitatem, de maioribus eius optime meritam, retinendam velint et audeant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Dominus huius cor imbuat scientiȩ et dilectionis spiritu, quo non suam aut paparum, sed dei gloriam quaerat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tristes interim nuntios et nimis certos accipimus de <placeName ref="l2510">Turcae</placeName> longe maximo exercitu, qui <placeName ref="l2721">Pannonias</placeName> invasit partim, partim invasurus est tanta animorum deiectione, ut <placeName ref="l546">Vienna</placeName> etiam, ornatissima illa et amplissima urbs, hortari <persName ref="p18538">Caesarem</persName> et regem <persName ref="p18477">fratrem</persName>, praeterea et ordines pergat, ne sibi periclitanti deesse velint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Per omnes prope urbes imperii volitant, qui militem sunt conscripturi; sed aere, qui unus belli nervus est, destituuntur, ut non dicam, malae fidei et compertae negligentiae suspicione premi <persName ref="p18477">Ferdinandicas</persName> militias, quibus nec stipendium nec commeatum adesse queruntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Et hoc ipsum adeo expertus est miles mercennarius, ut certum sit, nullum robur ab illius mandatariis posse conscribi, nisi suo nomine et sumptu vel <persName ref="p18538">Caesar</persName> frater vel principes et urbes imperii auxilia demum deligant, quae suis ipsorum auspiciis in <placeName ref="l2721">Pannonias</placeName> mittantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Divinabam dudum meis in literis ad te, futurum, quod iam nunc praesto est; nam hoc genere consiliorum belligerari, quo hactenus quidam adversus tyrannum tam potentem et horribilem bellarunt, aliud non est, quam crabrones, quod dicitur, irritare et posteriora deteriora efficere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Id <placeName ref="l522">Veneti</placeName> vident, abstracti quidem spebus nescio quibus a fide, quam <placeName ref="l2510">Turcae</placeName> dederant, sed iterum ei vel durissimis conditionibus reconciliati.</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><persName ref="p20225">Gallus</persName> et ipse videt, qui mavult amicum habere <placeName ref="l2510">Turcam</placeName> quam hostem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Utinam idem a proximis decem annis et inclitus ille <placeName ref="l425">Romanorum</placeName> <persName ref="p18477">rex Ferdinandus</persName> fecisset, qui et in ditissimorum principum <placeName ref="l822">Germaniȩ</placeName> nomine et summa erga suos auctoritate et dignitate florere potuisset, si consulto a regno <placeName ref="l882">Ungarię</placeName> abstinere et optimis interim conditionibus illo velut suo uti ac frui potuisset.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Miseret me regni amplissimi et capitum, quae in illo rerum hactenus potiti sunt, miseret sanguinis Christiani et taedet, inertia nostra tantam fenestram licentię et spei <placeName ref="l2510">Turcae</placeName> adapertam esse, ut sua in manu utrarumque <placeName ref="l2721">Pannoniarum</placeName> fortunas teneat, nisi orbis Christianus unanimi consensu de illo reprimendo et <placeName ref="l2536">Europa</placeName> demum vindicanda deliberet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ut enim armis et milite principatum tenet inter omnes nationes <placeName ref="l822">Germania</placeName>, ita certe ad huius molis ferendam gravitatem non sufficiet, ni aliarum interim nationum et gentium opibus iuvetur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod ipsum quam frigide nobis polliceantur in tanta omnium ordinum dissensione, equidem non facile dixerim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Solum hoc in summa rerum anxietate dominum oro, quo verbo suo non deesse et miseros nos peccatores, qui pessima in vita consultum tamen suae gloriae cupiunt, sub umbra alarum gratiae et potentiae foveat et protegat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nisi enim me animus fallit, mutatum iri video scaenam illam mundanam horribilibus casibus, nisi domini ope et gratia servemur, qui reliqui sumus doctrinę Christi amatores.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Verum hactenus de his; nam atrocia ex literis nostratium intelligimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p20225">Gallus</persName> <placeName ref="l1291">Taurinensem</placeName> urbem in tractu <placeName ref="l736">Pedemontano</placeName> operis sumptuosissimis munit et fossis novis aggeribusque cingit, duorum milium hominum operis singulos propemodum et continuos quidem in dies conductis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Aiunt nostri et <placeName ref="l834">Italię</placeName> imminere instructissima classe <placeName ref="l2510">Turcam</placeName>; sed eius rei nos eventus ipse certiores faciet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Haec te latere nolui, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quamquam <persName ref="p8071">Voglerus</persName> referre coram pluscula potuisset; sed de <persName ref="p467">Buceri</persName> negotio ut tecum agat meo nomine, ei dedi mandati nonnihil.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Vale cum tuis et nostris omnibus; salvere cupio nominatim consulem <persName ref="p2816">Roscium</persName> et <persName ref="p1888">Lavaterum</persName> meum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, XI. Aprilis, anno MDXLI.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Vadianus</persName>, tuus bona fide.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Libris ad te missis ubi usus fueris, certum et fidelem hominem deligito, qui ipsos vel meis expensis referat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Praestantissimo viro domino <persName ref="p495">Henrycho Bullingero</persName>, clarissimae ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> episcopo, domino suo in primis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>