<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11550" type="Brief" source="HBBW" n="1507">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Biel] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 29. April 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 359,2798</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p8014">Peter Schnyder</persName>, der Überbringer des Briefes, wird sich mit dem Prior
								von <placeName>Kappel</placeName> [<persName ref="p8443">Peter Simler</persName>] betreffend die zwei Knaben [Abraham und <persName ref="p6689">Beat Steinegger</persName>]
								beraten und anschließend in der gleichen Angelegenheit in Zürich vorsprechen. Bitten um Rat, wie man mit den
								Knaben weiter verfahren soll. Dank.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1507, S.168</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11550">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g48" type="pl" role="Meier" cert="high"/>
					<roleName ref="g59" type="pl" role="Räte" cert="high"/>
					<placeName source="l49" cert="low"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1541-04-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11551"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11549"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11558"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10894"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11658"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11558"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10894"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11564"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10966"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11558"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11533"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11564"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10966"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11558"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11533"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="3">Latein</language>
				<language ident="de" usage="97">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11550/Original/00__E_II_359__fol__2798_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11550/Original/01__E_II_359__fol__2798_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unsernn frünttlichen gruͦß, samptt erpiettung aller erenn, liebs und guͦtts zuͦ vor, wolgelertt, fromm, fürnämenn, ersamm, wyß, insunders lieben herrenn und guͦtten fründt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die wil üwer guͦtter will und erwirdy frünttschafftt gegenn uns unverborgenn und meren malen selichs<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">solches.</note> von üch gespürtt, so württ unser sonders lieber fründt und predicantt herr <persName ref="p8014">Petter Schnider</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Peter Schnyder</persName>.</note>, zeyger diß brieffs<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Überbringer dieses Briefes.</note> (nach dem und är mitt dem herrenn prior zuͦ <placeName>Cappellen</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Prior zu <placeName>Kappel am Albis</placeName> (Kt. Zürich) war <persName>Peter Simler</persName>.</note> unseren zweyen knabenn<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Es handelt sich um die <placeName>Bieler</placeName> Stipendiaten Abraham und <persName>Beat (Bau) Steinegger</persName>, die gemäß den Schreiben Zürichs an <placeName>Biel</placeName> und an <persName>Peter Simler</persName> vom 8. Juli 1538 (Zürich StA, B IV 9, 194r.-v.) probeweise für ein Jahr in die Schule des im Zuge der Reformation an die Stadt Zürich gefallenen Klosters <placeName>Kappel</placeName> aufgenommen worden waren. Eine Schülerliste in Zürich StA, E I 14.1, Fasz. 2 notiert den Schuleintritt der Knaben am 9. Juli 1538.</note> halb gehandlett) zuͦ üch khomenn sachenn halb, die wir ime in ernstlichenn befälch (anträffentt die sälbigenn knabenn) gäben, als ir dann von ime vernämenn wärdentt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bitten wir üch frünttlich, ime und unß alß die wolgelerttenn und verständigen beratten ze sin, wie mann sich witter mitt denenn knabenn haltten selle<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Im Nachgang zu diesem Brief wurden die beiden einer Prüfung unterzogen, deren positives Resultat Bullinger bereits am 6. Mai 1541 der <placeName>Bieler</placeName> Obrigkeit übermitteln konnte (vgl. unten <ref target="file11558">Nr. 1515</ref>). Am 1. Juli desselben Jahres erfolgte ihr Schulaustritt (Zürich StA, E I 14.1, Fasz. 2). Bullingers Rat entsprechend konnten die beiden ihre Studien in Zürich fortsetzen. In einem Schreiben des <placeName>Bieler</placeName> Rates vom 25. Juni 1542 (Zürich ZB, Ms F 37, 58) wurden einzelne Modalitäten ihres Studienaufenthaltes angesprochen, und am 23. Januar 1543 (<placeName>Biel</placeName> Stadtarchiv, 119, CXXIX, Nr. 12) berichtete Bullinger sodann über das Resultat einer von ihm vorgenommenen Prüfung der beiden bei Johannes Fries einquartierten Stipendiaten. Die Prüfung fiel nicht zur vollen Zufriedenheit Bullingers aus. Er befand Abraham und <persName>Beat Steinegger</persName> als zu faul und nachlässig, beurteilte ihr Wissen aber - wenn auch nicht für eine Gelehrtenkarriere, so doch zumindest für eine Pfarrtätigkeit auf dem Land - als genügend. Eine weitere Prüfung erfolgte an Ostern 1543. Abrahams Leistungen wurden skeptisch beurteilt, wogegen man für Beat noch die Hoffnung hegte, ihn dereinst im Kirchendienst einsetzen zu können (vgl. Bullingers Brief an den <placeName>Bieler</placeName> Rat vom 13. Juni 1543, <placeName>Biel</placeName> Stadtarchiv, 119, CXXIX, Nr. 13; J[acob] <hi>Wyss,</hi> Das <placeName>Bieler</placeName> Schulwesen. Von seinen Anfängen bis zur Vereinigung der Stadt mit dem Kanton Bern 1269-1815, <placeName>Biel</placeName> 1919, S. 64f). <persName>Abraham Steinegger</persName> fand weitere Ausbildung bei Erasmus Ritter in Bern (vgl. <placeName>Biel</placeName> Stadtarchiv, 120, CXXX, Nr. 81 und 82 [Missiven aus dem Jahr 1544]) und kam als Pfarrer nach Gebenstorf (Kt. Aargau), wo er am 17. Januar 1549 wegen eines "bösen Handels" abgesetzt wurde (s. Willy <hi>Pfister,</hi> Die reformierten Pfarrer im Aargau seit der Reformation 1528-1985, in: Argovia 97, 1985, S. 112, <ref target="file10722">Nr. 684</ref>, mit Anm. 114). Im selben Jahr wurde er Schulmeister an der <placeName>Bieler</placeName> Lateinschule (s. <hi>Wyss,</hi> aaO, S. 20). Ab 1553 wirkte er als Pfarrer in Nieder-Lyss (Kt. Bern), resignierte 1591, wobei ihm ein Leibgeding verwehrt wurde, da er der Kirche großes Ärgernis bereitet habe (Lohner 573, vgl. auch Eduard <hi>Bähler,</hi> Dekan Johann Haller und die Berner Kirche von 1548 bis 1575, II. Teil, in: Neues Berner Taschenbuch auf das Jahr 1924, Bern 1923, S. 28, Anm. 69). <persName>Beat Steinegger</persName> studierte weiter in Zürich, wo er weiter wegen Müßiggang auffiel (vgl. Zürich StA, E II 359, 2807 [Brief von Meier und Rat von <placeName>Biel</placeName> an Bullinger, die Zürcher Pfarrerschaft und die Schulherren vom 27. Mai 1545]). Im Frühling 1545 bat der <placeName>Bieler</placeName> Rat die Zürcher schließlich, sich nach einer Verwendung Beats umzusehen, andernfalls sollten sie ihn nach Hause schicken (vgl. ebd. und <hi>Wyss,</hi> aaO, S. 65). Beat wirkte sodann als Pfarrer in Messen (Kt. Solothurn), wo er 1551 entlassen wurde (Lohner 577), danach als Helfer an der Klasshelferei Zofingen (s. <hi>Pfister,</hi> aaO, S. 174, <ref target="file12119">Nr. 2072</ref>) und schließlich ab 1552 wiederum als Pfarrer in Bleienbach (Kt. Bern), gest. 1594 (Lohner 615).</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nütt gefelligers mag uns üwer lieb bewysen, ummb<pb type="edition" next="169"/> die wir selichs früntlich gern verdienen und günstlich beschuldenn wellenn mitt hilff deß allmächtigenn, den wir bitten, üwer erwirdy wyßheitt säligcklich ze bewarenn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Datum, 29. aprilis anno etc. 41.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><persName>Meyer</persName> und rhatt zuͦ <placeName>Biell</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den wolgelerttenn, frommenn, fürnämenn und wysen herrenn Meyster Heinrich Bullingern samptt andrenn predicantten der statt Zürich, unserenn liebenn und guͦtten fründenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>