<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11551" type="Brief" source="HBBW-11" n="1508">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gervasius Schuler (Scholasticus) / Memmingen an Heinrich Bullinger, 29. April [1541]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="14" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,475 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat die letzten zwei Briefe noch nicht beantwortet; muss schreiben, bevor ein Bote bereit steht. Stimmt der
								in Bullingers erstem Brief geäußerten Kritik an <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName> und
								Fürsten zu. In <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName> kämpfen die Pfarrer erfolgreich für den
								Sieg der Wahrheit. Leo Aretius [<persName ref="p18193" cert="high">Martini</persName>], nach dem sich Bullinger erkundigt hat, ist ein Ehebrecher und
								Betrüger. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> hat in zwei Briefen vom
								<placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Reichstag berichtet und den allgemeinen Verfall der
								Religion beklagt, aber auch Hoffnung auf das vom Kaiser angesetzte Gespräch geäußert.
								<persName ref="p1055" cert="high">[Martin] Frecht</persName> schreibt, man habe
								noch keine Kenntnis vom vorgesehenen Verfahren, doch misstraue er dem vom Kaiser in Aussicht gestellten
								Frieden; auch <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> fürchte, man werde nicht weit kommen. Der
								Kaiser wird nach <persName ref="p8440" cert="high">Schulers</persName> Erwartung wohl Hilfe gegen die Türken verlangen, doch [die Katholiken] werden den
								von den Protestanten als Voraussetzung geforderten Religionsfrieden nicht zulassen; der Kaiser wird ein
								Flickwerk versuchen, doch der Ausgang der Sache liegt in Gottes Hand. Bürgermeister <persName ref="p1257" cert="high">[Balthasar] Funk</persName>
								berichtet soeben, der Kaiser habe <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>,
								<persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> und <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> sowie
								<persName ref="p7711" cert="high">Julius Pflug</persName>, <persName ref="p4671" cert="high">Johannes Eck</persName> und
								<persName ref="p5026" cert="high">Johannes Gropper</persName> als Kolloquenten berufen und werde vielleicht
								<persName cert="low" type="citizen_name" ref="p18483">Pfalzgraf Friedrich</persName> als Präsidenten einsetzen; <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> bleibt skeptisch und teilt Näheres über die
								Anwesenheit von Fürsten und Gesandten in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> mit; setzt im
								Unterschied zu anderen keine Hoffnung auf den Kaiser. Grüße und Bitte um Fürbitte.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1508, S. 170</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11551">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8440" cert="high"/>
					<placeName source="l320" cert="high"><orig>Memmingen</orig></placeName>
					<date when="1541-04-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11552"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11550"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11701"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11481"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11701"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11481"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12408"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11701"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11481"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11576"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11530"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11701"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11481"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11576"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11530"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="36">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="962">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11551%2FAutograph%2F00%20E_II_350__S__475_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11551/Autograph/00 E_II_350__S__475_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11551%2FAutograph%2F01%20E_II_350__S__476_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11551/Autograph/01 E_II_350__S__476_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas iam abs te, Bullingere charissime, accepi literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note>, quibus nichildum respondi, fateor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed profecto me aut laborum moles aut nunctii penuria moratur; cogor itaque scribere et scribendo tempus praevenire, quo sub tabellionis praesentiam paratę sint ad te mittendę literę.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed novi animum tuum in me firmum et integrum, quem nolo frangi mea „segnitie“ - ita tu scribis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Principio igitur scito me accepisse abs te literas 25. ianuarii anno etc. 41., quibus gratias agis per me tibi <placeName ref="l569" cert="high">Wormatiensium</placeName> comitiorum acta fuisse missa,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <persName ref="p8440" cert="high">Schulers</persName> Brief vom 14. Dezember 1540 (<bibl>HBBW</bibl> X, <ref target="file11481">Nr. 1438</ref>).</note> quod certe exiguum est, in quo tibi gratificatus sum longe maiora dare paratus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod vero imperatoris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName></note> ceterorumque principum versutiam, hoc est stultam sapientiam, michi delinias tantopere, prudenter facis; non enim satis luculenter interdum inposturas illorum olfacio, ut qui suam hypochrisim, tyrannidem et sanguinolenta pectora miro ficte probitatis artificio tegant, et vix in longum tempus aculei venenati apicula promineat, neque satis apricari potest, quod in illorum pectoribus scatet malum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed ego cause confido, quę invictissime veritati nititur, semper victurę scilicet.<pb type="edition" next="171"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia nostra <placeName ref="l320" cert="high">Memmingensis</placeName> in verbo veritatis grandescit in dies nullorum minas tantopere verita.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego cum symmistis per dei gratiam laboramus non usqueadeo inaniter, licet interdum cum antiquo pugnemus acriter nec sine glorie dei foenore.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ut ut enim versipellis est sathan, ille vetus veritatis hostis, semper tamen in nobis et per nos vincit Christus iuxta promissionem, cui gratia deo indivulse nitimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod de <persName ref="p18193" cert="high">Leone Aretio</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18193" cert="high">Leo Martini</persName>, vgl. oben <ref target="file11524">Nr. 1481</ref>, Anm. 4.</note> queris, accipe: Unus is est leo, per quem sathan non sine tandem ingenti scandalo nostre ecclesie inposuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam mox in reditu ad nos e Tiguro de scortatione, adulterio et ebrietate accusatus a senatu urbis nostrae vocatur, ut statuto die sese super accusata defendat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ille ubi se a senatu vocatum rescivit, clam una cum uxore<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Unbekannt.</note> (quam sibi inique iunxit) abiit multo interim aere alieno obstrictus fere ducentorum florenorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Inter abeundum comodato accepit equum a bono quodam viro<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt.</note> (omnium enim animos sua simulata sanctitate dementavit) velut mox rediturus, quem quinque florenis pro equo mutuo acceptis hospiti cuidam locavit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Priorem equo, posteriorem pecunia fraudavit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deinde eam, quam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">quam <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> sibi coniugio iunctam dixit, per adulterium priore marito adhuc superstite sibi ascivit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In summa, non est sanitas in eo a planta pedis usque ad verticem capitis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>Jes 1, 6</ref></cit>.</note>, hoc est:</s> 
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Er ist ain ertzlecker und buͦb<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">ein ausgemachter Nichtsnutz und Betrüger.</note> in der hut und darvor<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">durch und durch (vgl. <bibl>SI</bibl> II 1775).</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hec de <persName ref="p18193" cert="high">Leone Aretio</persName> satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l410" cert="high">Ratisponensibus</placeName> comitiis hec, que sequuntur, ad me <persName ref="p467" cert="high">Butzerus</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Originale der beiden von Schaler zitierten Schreiben sind nicht erhalten.</note> 23. marcii anno 1541: „<persName ref="p18538" cert="high">Imperator</persName> et plerique principes nunc plus quam unquam audire causam nostram et de reformatione ecclesiarum consultare volunt, cum nostri admodum frigide hic sese vocationi dei accomodant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Interim religio passim delabitur, disciplina prorsus ubique aboletur, ecclesię idoneis ministris destituuntur, antichristis opes ecclesię ad libidines suas dissipande relinquuntur, animi vulgo ut religione exuuntur, ita Turcice tyrannidi praeparantur.“</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Decimo nono aprilis autem ad me sic scribit: „Paucorum colloquium imperator instituit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu den Einzelheiten s. unten Z. 80ff.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rogabis dominum, ut ipse illud regat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Inter pontificios perpauci sunt, qui Christo, quantum oporteat, concedere adhuc velint; at nos gratia domino etiam nichil dabimus, quod Christus dare non iubeat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Diligenter itaque pro ecclesia rogabis dominum, ut presenti occasione pie et foeliciter utamur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Actionibus istiusmodi, quanquam nulla adhuc iusta nobis concessa sit, semper hactenus aliqua tamen accessio regno Christi facta est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Precamur itaque sedulo, ut nunc non sit inanis sanctorum conatus.“</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hec <persName ref="p467" cert="high">Butzerus</persName>.<pb type="edition" next="172"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1055" cert="high">Frechtus</persName> 2. aprilis hec ad me:<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Auch der Brief von <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName> ist nicht im Original erhalten.</note> „Non expectabis“ (inquit) „hac vice a me aut charissimis meis fratribus, qui huc confluxere, quid de religione agatur, quibus nondum innotuit neque, ut vereor, facile innotescet, qua nam ratione et modo imperii proceres cum caesare cum protestantibus sint acturi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pre se fert<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> Presefert.</note> quidem caesar cum saniore et sane magna imperii procerum parte nostris pacem dare et constituere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Verum ista pax nisi pacificata religione timendum est, ne sit futura diuturna et solida.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Expectamus igitur, quid deus pacis per cesarem sit acturus, atque utinam<pb type="scan" next="476"/> horum comitiorum exitus non sit similis reliquorum conventuum successui et eventui!</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2095" cert="high">Melanchton</persName> quidem noster coniectat hic non plura, ut oportebat, religionis negotia expedienda fore; tam varia sunt, quę obstare videntur.“</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hec ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Poteris, mi Bullingere, ex his <persName ref="p1055" cert="high">Frechti</persName> verbis leonem velut ab unguibus estimare<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 9, 34 (<bibl>LB</bibl> II 347).</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ego adhuc nullam concepi spem meliorum successuum, quod sapient[ium]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> huius mundi operam attinet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18538" cert="high">Imperator</persName>, nisi alio illius mentem traxerit dominus, tentabit sibi a proceribus imperii aliquot militum cohortes permitti; nostri recusabunt ut hactenus nisi pacato religionis negotio.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Pontificii contra, ne quid sani et solidi in religionis negotio statuatur, summis cavebunt viribus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Interim caesar presente necessitate obrutus cogitabit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> cogitabit <hi>gestrichenes</hi> quo.</note> de papyrateo quoda[m]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> medio; <foreign xml:lang="de">wirdt ettwas pletzwerck<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Flickwerk.</note> anrichten, Prendlin Murers werck<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Diese Redensart unbekannter Herkunft bezeichnet ebenfalls Flickwerk; weitere Belege finden sich in <bibl>Z</bibl> VI/2 60, Z. 7, sowie in Bullingers Kommentar zum Hebräerbrief (<bibl>HBBibl</bibl> I 38), f. 100v. (Marginalie). Vgl. <bibl>SI</bibl> IV 384.</note></foreign>, quousque nostris etiam persuadeat, ut illius petitioni de instruendo bello contra Turcas annuant.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Dominus praeveniat hosce conatus suo spiritu!</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Mi[ra]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> enim hac in re constantia opus est nobis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Habes igitur hoc in loco meum iuditium de religionis negotio, iuditium, inquam, non dei, sed humane rationis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Interim fide agnosco potentiam numinis, cuius negotium agitur et omnium el[ecto]rum<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> eius.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hic dominus iam dudum statuit apud se cause huius <foreign xml:lang="el">καταστροϕήν</foreign><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">κατάστροϕην</foreign>.</note>, cuius nos certificant prophete, Christus et apostoli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dum hec scribo, Bullingere charissime, venit ad me consul <persName ref="1257" type="auto_name">Funckius</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p1257" cert="high">Balthasar Funk</persName>.</note> et subindicat cesarem ad colloquium ordinasse tantum sex, a parte nostra <persName ref="p467" cert="high">Butzerum</persName>, <persName ref="p2095" cert="high">Melan[chto]nem</persName><note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> et <persName ref="p9046" cert="high">Pistorium</persName>, principis <persName ref="18574" type="auto_name">Cattorum</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> concionatorem, a pontificiorum vero part[e]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> <persName ref="p7711" cert="high">Iulium Pfluͦg</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p7711" cert="high">Julius (von) Pflug</persName>, geb. 1499 in <placeName ref="l1872" cert="high">Eythra bei Leipzig</placeName>, gest. 1564 in <placeName ref="l1683" cert="high">Zeitz</placeName>, Sohn eines sächsischen Kanzlers, erwarb sich in <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName>, <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName>, <placeName ref="l377" cert="high">Padua</placeName>, <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName> und <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> eine umfassende humanistische Bildung und erlangte daneben schon früh verschiedene kirchliche Pfründen (Domherr in Meißen 1514, <placeName ref="l1683" cert="high">Zeitz</placeName> 1522, Merseburg 1528, <placeName ref="l307" cert="high">Mainz</placeName> 1530, Naumburg 1532, Domdekan in Meißen 1537). 1522 wurde er Assessor am Oberhofgericht in <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName>, vor allem wirkte er jedoch als Rat Herzog Georgs des Bärtigen. Nach dessen Tod zog er sich 1539 nach <placeName ref="l307" cert="high">Mainz</placeName> zurück. 1541 wurde er zum Bischof von Naumburg-<placeName ref="l1683" cert="high">Zeitz</placeName> gewählt, doch konnte er das Bistum erst 1547 vom lutherischen Bischof Nikolaus von Amsdorf übernehmen. Es gelang ihm aber nicht mehr, die Reformation zurückzudrängen. Der irenisch gesinnte, von Erasmus und <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> beeinflusste Kirchenpolitiker genoss auch bei manchen Protestanten hohes Ansehen (vgl. unten <ref target="file11553">Nr. 1510</ref>, 19-21). Bei den Reichsreligionsgesprächen spielte er eine prominente Rolle; in Worms führte er 1557 den Vorsitz. - Lit.: <persName ref="p7711" cert="high">Julius Pflug</persName>, Correspondance, hg. v. J. V. Pollet, 5 Bde., Leiden 1969-1982; Michael <hi>Erbe /</hi> Peter G. <hi>Bietenhol:.</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 77f; Vinzenz <hi>Pfnür,</hi> in: LthK<note type="sup">3</note> VIII 196f; Werner <hi>Raupp,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> XV 1156-1161.</note>, <placeName ref="l307" cert="high">Moguntinensem</placeName> canonicum, doctorem<pb type="edition" next="173"/> <persName ref="p4671" cert="high">Ioannem Eckium</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p4671" cert="high">Johannes Eck</persName>.</note> et doctorem <persName ref="p5026" cert="high">Ioannem Gropper</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Johann(es) Gropper (Gropperus, Grepperus), von <placeName ref="l1096" cert="high">Soest</placeName>, 1503-1559, studierte ab 1516 in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, wo er 1525 zum Offizial des Dompropstes <persName ref="p7694" cert="high">Hermann von Neuenahr</persName> ernannt und zum Doktor des Zivilrechts promoviert wurde. Bald darauf ließ er sich zum Priester weihen und übernahm verschiedene geistliche Ämter (u. a. 1527 Scholaster in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, 1528 Kanoniker und 1531 Pfarrer in <placeName ref="l1096" cert="high">Soest</placeName>, 1532 Kanoniker in Xanten, 1534 Domherr in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>). Seit 1530 wandte sich der von <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName> beeinflusste Jurist zunehmend der Theologie zu; mit seinem Hauptwerk "Enchiridion christianae institutionis" (1538) beteiligte er sich auf unpolemische Weise an der Debatte um reformatorische Positionen. An den Religionsgesprächen zu <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName> und <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> bemühte er sich um Vermittlung (u. a. in Geheimgesprächen mit <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, vgl. unten <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 33). Ab 1542 stellte er sich jedoch dem Reformversuch von Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> entschlossen entgegen; nach dessen Scheitern engagierte er sich für die Rekatholisierung und Reform des Erzbistums. 1551/52 nahm er am Tridentinum teil. 1555 lehnte er die Berufung zum Kardinal ab, doch 1558 siedelte er nach <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName> über, wo er als designierter Kardinal starb. - Lit.: <persName ref="p5026" cert="high">Johannes Gropper</persName>, Briefwechsel, Bd. I: 1529-1547, bearb. v. Reinhard Braunisch, Münster 1977. -Corpus catholicorum 32; Reinhard <hi>Braunisch,</hi> in: Katholische Theologen der Reformationszeit 1, hg. v. Erwin Iserloh, Münster 1984. - Katholisches Leben und Kirchenreform im Zeitalter der Glaubensspaltung S. 117-124; Rolf <hi>Decot,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> II 138f; Friedrich Wilhelm <hi>Bautz,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> II 355-357; Johannes <hi>Meier,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> IV 1062.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Deinde, ubi visum fuerit imperatori, dabit unum, qui sex illis presideat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui ex nostris putent cesarem in praesidentem nobis daturum Palatinum ducem <persName ref="17927" type="auto_name">Friderichum</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName cert="high" type="citizen_name">Pfalzgraf Friedrich II.</persName></note>, egregium propugnatorem<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage</hi> propungnatorem.</note> mendatiorum.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Und do soll nieman zhuͦhören, und soll das gesprech unverdingt<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">vorbehaltlos.</note> sein.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Eß sicht mich grad an, samm<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">als ob.</note> der kaißer hette Chuͦntzen hinder dem offen angericht<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Im Sinne von: einen Gauklertrick vorbereitet (vgl. <bibl>Grimm</bibl> V 2752).</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Hec sunt inprimis, quę me maxime turbant, et suspectum videatur michi negocium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nemo ex electoribus <placeName ref="l410" cert="high">Ratispone</placeName> est nisi marchio <persName ref="p18520" cert="high">Ioachim</persName> elector<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p18520" cert="high">Joachim II.</persName>, Kurfürst von Brandenburg.</note> et <placeName ref="l307" cert="high">Moguntinus</placeName><pb type="edition" next="174"/> archiepiscopus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p8616" cert="high">Albrecht von Brandenburg</persName>, Erzbischof und Kurfürst von Mainz.</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18574" cert="high">Cattorum</persName> princeps adest; elector Saxonie<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I.</persName>, Kurfürst von Sachsen, blieb dem Reichstag fern; vgl. oben <ref target="file11518">Nr. 1475</ref>, Anm. 12.</note> egrotat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Pontificii turmatim confluunt.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Pape legatus cardinalis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p4558" cert="high">Gasparo Contarini</persName>, Kardinallegat Papst Pauls III.</note> mira machinatur; quid efficiet, dominus novit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui multa nobis de cesare bona pollicentur; ego nichil michi de illo polliceor sane.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Dominus subveniat adflicte ecclesie sue.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo et uxoris mee<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">[...], <persName ref="p19837" cert="high">geb. Lübegger</persName>.</note> tuam<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="p1753" cert="high">Leonem Iudę</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> et fratres omnes.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Vale interim et vive domino in omni spiritus sedulitate et ora pro me, ut me dominus in suo opere integrum conservet, quo possim infracto animo stare adversus sathanam et mundum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Datum Memminge, anno domini 1541<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In der Vorlage irrtümlich</hi> 1451.</note>, 29. aprilis.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>