<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11567" type="Brief" source="HBBW-11" n="1524">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pistorius (Niddanus, Becker) d.Ä. / Regensburg an Heinrich Bullinger, 30. Mai 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="14" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl n="14" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,405–408</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat sich über Bullingers Brief gefreut und die Mahnungen der Zürcher Pfarrer aufmerksam entgegengenommen;
								ihre Anteilnahme veranlasst ihn zum nachfolgenden Bericht. <persName>Kaiser Karl [V.]</persName> lehnte die von den Augsburgischen Konfessionsverwandten
								gewünschte Fortsetzung des <placeName>Wormser</placeName> Gesprächs ab und schlug vor,
								von ihm ausgewählte Delegierte sollten die Verhandlungen führen, ohne die Entscheidungen der Fürsten zu
								präjudizieren. Dem paritätischen Ausschuss gehörten <persName>Julius Pflug</persName>,
								<persName>Johannes Eck</persName>, <persName>Johannes Gropper</persName>,
								<persName ref="p6490">Philipp Melanchthon</persName>, <persName ref="p18198">Martin Bucer</persName>
								und <persName>Pistorius</persName> selbst an; zu Präsidenten wurden <persName>Pfalzgraf Friedrich</persName> und
								[<persName>Nicolas Perrenot</persName>, Herr von]
								Granvelle bestimmt, zu Beisitzern Graf <persName>[Dietrich IV.] von Manderscheid</persName>, <persName>Eberhard Rüdt [von Collenberg]</persName>, die
								Kanzler von Kurpfalz, <placeName>Sachsen</placeName> und
								<placeName>Hessen</placeName> [<persName>Heinrich Hase</persName>,
								<persName>Franz Burchart</persName> und <persName>Johann Feige</persName>]
								sowie <persName>Jakob Sturm</persName>. <persName>Pfalzgraf Friedrich</persName> legte im Auftrag des Kaisers
								ein Buch vor, das den Verhandlungen zugrunde gelegt werden sollte; trotz dessen Mängeln konnten die
								protestantischen Kolloquenten das Gespräch darüber nicht verweigern, auch wenn sie lieber vom
								<placeName>Augsburger</placeName> Bekenntnis ausgegangen wären. Über die Lehre vom
								Menschen und von der Sünde gab es keinen Streit, doch der Rechtfertigungsartikel beruhte auf fragwürdigen
								Väterzitaten und war widersprüchlich, weshalb man sich vom vorgelegten Text abwandte; schließlich konnte man
								sich auf eine Formel über die Rechtfertigung aus dem Glauben einigen. Darauf musste mit der Diskussion des
								Buches fortgefahren werden; beim nächsten Artikel, der die Unfehlbarkeit der Konzilien behauptete, kam es
								zum Streit über die Autorität von Kirche und Konzilien, worauf die Protestanten ein Gegenvotum einlegten und
								die Diskussion vertagt wurde. Über die Lehre von den Sakramenten im Allgemeinen, etwa über deren Siebenzahl
								und unterschiedliche Notwendigkeit, wurde wenig gestritten, wohl aber über die Wandlung des Abendmahlsbrotes
								und dessen Verehrung; auch diese Frage wurde aufgeschoben. Heftig gestritten wurde über die Aufzählung der
								Sünden bei der Beichte und die Bußleistungen, weshalb die Protestanten ein ausführliches Gegenvotum
								vorlegten. Betreffend Firmung und Krankensalbung wurde auf die Apologie [des
								<placeName>Augsburger</placeName> Bekenntnisses] verwiesen. Über Papst, Bischöfe, Heilige,
								Messe, Priesterehe und kirchliche Ordnungen verfassten die Protestanten ebenfalls Gegenartikel; als bereits
								keine Hoffnung auf Einigung mehr bestand, besprach man noch den Artikel über die kirchliche Disziplin und
								bereitet nun einen Bericht an den Kaiser vor; das Gespräch endete am 28. Mai. Wie die Sache ausgehen wird,
								steht bei Gott; die Vermittlungsversuche von Weltweisen, die sich auf die Menschengebote der Väter und der
								Konzilien statt auf Gottes Wort stützen, schaden der Reinheit der Religion. Der Kaiser wendet sich wieder
								verstärkt dem papistischen Aberglauben zu; <persName>Pistorius</persName> will an Gottes
								Wort festhalten und bittet um Leitung durch den Hl. Geist. Begrüßt Bullingers Entschluss, die Evangelien zu
								kommentieren, dankt für sein Geschenk und will sich nun noch vermehrt Gwalthers annehmen. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="ungedruckt">
								<title>ungedruckt</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1524, S. 200</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11567">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p9046" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Pistorius (Niddanus, Becker) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/9046_Pistorius_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Pistorius_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119199351"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l410" cert="high"><orig>Regensburg</orig></placeName>
					<date when="1541-05-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11568"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11566"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11934"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11542"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11934"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11542"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12448"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11934"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11542"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11576"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11530"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11934"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11542"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11576"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11530"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11567%2FAutograph%2F00%20E_II_350__S__405_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11567/Autograph/00 E_II_350__S__405_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11567%2FAutograph%2F01%20E_II_350__S__406_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11567/Autograph/01 E_II_350__S__406_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11567%2FAutograph%2F02%20E_II_350__S__407_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11567/Autograph/02 E_II_350__S__407_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11567%2FAutograph%2F03%20E_II_350__S__408_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11567/Autograph/03 E_II_350__S__408_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Graciam a deo patre nostro per Christum in spiritu sancto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Summa cum voluptate tuas<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">tuas <hi>verschrieben und über der Zeile wiederholt.</hi></note> legi literas ad me perscriptas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist ein an <persName>Pistorius</persName> persönlich gerichteter Brief; vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 10-12 mit Anm. 4.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Arrectis auribus summaque cum reverentia percepi admonitionem tum amicam tum<pb type="edition" next="201"/> christianam, qua domini et fratres nostri observandissimi, Tigurinę ecclesię ministri, una tecum nos omnes exhortati sunt,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum kollektiven Schreiben der Zürcher Pfarrer an die in <placeName>Regensburg</placeName> versammelten Theologen vgl. ebd., Z. 5-8 mit Anm. 3.</note> ut sancte, ingenue, vere, perspicue, integre, libere et prudenter summi regis Christi causam <placeName>Ratisbonę</placeName> agamus et, cum Christi ministri simus, domini rationem inprimis habeamus, in omnibus consiliis et factis nostris verbum domini spectemus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum igitur intelligam vos pie de nobis esse sollicitos cupereque causam communem promotam atque orare pro nobis iam decertantibus, non potui non te certiorem reddere de omnibus iis, quę hactenus in causa religionis hic facta sunt<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Der folgende Bericht (<bibl>Z</bibl> 12-97) stimmt großenteils wörtlich mit jener "Historia Conventus Ratisponensis" überein, die <persName>Melanchthon</persName> am 24. Mai an <persName>Herzog Albrecht von Preußen</persName> sandte (gedruckt: <bibl>MO</bibl> IV 330-333, <ref target="file12293">Nr. 2246</ref> [<bibl>MBW</bibl> 2705]; vgl. auch <bibl>MO</bibl> IV 570-574, <ref target="file12380">Nr. 2333</ref> [<bibl>MBW</bibl> 2767], erster Teil). Abweichungen von <persName>Melanchthons</persName> Bericht (zit.: M) sind nachfolgend nur verzeichnet, sofern sie über Schreibvarianten und Wortumstellungen hinausgehen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Initio conventus, postquam imperator <persName>Carolus</persName> exposuit se deliberationes institui velle de controversiis ecclesiasticis dirimendis,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Proposition vom 5. Juni vgl. oben <ref target="file11539">Nr. 1496</ref>, 61-64 mit Anm. 8; 1497, 41-44.</note> coniuncti <placeName>Augustanę</placeName> confessioni petierunt pertexi disputationem <placeName>Wormatiensem</placeName>,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Das <placeName>Wormser</placeName> Religionsgespräch war gemäß kaiserlichem Befehl vom 15. Januar abrupt abgebrochen worden (vgl. oben <ref target="file11502">Nr. 1459</ref>, Anm. 2). In ihrer am 9. April überreichten Antwort auf die Proposition des Kaisers (vgl. oben <ref target="file11539">Nr. 1496</ref>, Anm. 10) baten die Protestanten um dessen Fortsetzung.</note> ut ex ea explicatione imperator et principes cognoscere possent, et quę res veniant in controversiam et qui sint fontes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quomodo enim eligi verę sententię a principibus possunt, nisi res hoc modo collatę et diserte<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> disertae.</note> explicatę eis proponantur?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc consilio repudiato<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Am 11. April; vgl. <bibl>MO</bibl> IV 161f, <ref target="file12231">Nr. 2184</ref>.</note> imperator ostendit se paucos quosdam<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>quosdam fehlt in M (vgl. aber <bibl>MO</bibl> IV 330, Anm. 2).</hi></note> delecturum esse, non ut sentencię inter se pugnantes defenderentur, sed ut quaereretur<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>M:</hi> quaererentur.</note>, quae dogmata conciliari possint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ac ne quid periculi esset<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vor</hi> esset <hi>ein gestrichener Buchstabe.</hi></note> ex hac deliberatione partibus, prefatus est se velle non teneri quenquam his deliberatis nec vim ea preiuditii habere, sed omnia rursus ad consilium principum referenda esse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Postulavit item, ut sibi permitteretur, quo<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>M:</hi> ut.</note> suo iuditio, quos vellet, deligeret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">[...]<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi><persName>Pistorius</persName> übergeht die kontroverse Diskussion des vom Kaiser vorgeschlagenen Verfahrens.</hi></note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et testatus est imperator velle se inquiri veritatem, et in delectu hac usus est ęquitate: Ex<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>M:</hi> Ex pontificiis tres legit, Iulium, Eccium, Gropperum. His addit ex altera parte tres, Philippum, <persName>Bucerum</persName>, et Nidanum pastorem.</note> pontifitiis tres delegit, <persName>Iulium Pflug</persName>, <placeName>Moguntinensem</placeName> canonicum, d. <persName>Ioannem Eccium</persName>, d. <persName>Ioannem Gropperum</persName> <placeName>Coloniensem</placeName>; his<pb type="edition" next="202"/> addidit ex nostra parte d. <persName ref="p6490">Philippum Melanchtonem</persName><note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>M:</hi> Ex pontificiis tres legit, Iulium, Eccium, Gropperum. His addit ex altera parte tres, Philippum, <persName>Bucerum</persName>, et Nidanum pastorem.</note>, <persName ref="p18198">Martinum Bucerum</persName> et me<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>M:</hi> Ex pontificiis tres legit, Iulium, Eccium, Gropperum. His addit ex altera parte tres, Philippum, <persName>Bucerum</persName>, et Nidanum pastorem.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Petitum est, ut addantur principes ceu gubernatores colloquii et aliqui auditores seu testes, ut acta recitari possent<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>M:</hi> possint.</note> fidelius tum imperatori tum aliis principibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Delecti sunt gubernatores dux <persName ref="17927" type="auto_name">Fridericus Palatinus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Pfalzgraf Friedrich II.</persName></note> et <persName>Granvella</persName><note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>M:</hi> Granvelus.</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Nicolas Perrenot</persName>, Herr von Granvelle.</note>, adiuncti quoque<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">quoque fehlt <hi>in M.</hi></note> auditores comes de <persName>Manderschied</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Graf <persName>Dietrich IV. von Manderscheid-Schleiden, gen. der Weise</persName>, 1481-1551, herrschte ab 1501 über ein nicht großes, aber wegen seiner Bergwerke bedeutendes Territorium. Der gebildete, erasmianisch geprägte Graf war kölnischer Rat und nahm im Auftrag von Erzbischof <persName>Hermann von Wied</persName> an zahlreichen Reichstagen teil. Daneben stand er auch im Dienst Kaiser Karis V. Dank seiner irenischen Haltung genoss er auch auf protestantischer Seite Vertrauen. - Lit.: Jean <hi>Rott,</hi> Politique rhénane entre Habsbourg et Valois: Le rôle du Comte <persName>Dietrich IV. de Manderscheid-Schleiden</persName> (1501-1551), in: <hi>ders.,</hi> Investigationes historicae. Eglises et société au XVIe siècle. Gesammelte Aufsätze zur Kirchen- und Sozialgeschichte, hg. v. Marijn de Kroon und Marc Lienhard, Bd. II. - Société Savante d'Alsace et des Régions de l'Est, Collection "Grandes publications", Bd. XXXII, Straßburg 1986, S. 339-361.</note>, <persName>Eberhardus Rode</persName><note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>M:</hi> Eberardus Rhude.</note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Eberhard Rüdt von Collenberg</persName> (Rüd von Kollenberg) geb. um 1507, gest. 1567, stand spätestens 1525 im Dienst des Erzstiftes <placeName>Mainz</placeName>. 1531 wurde er Amtmann zu <placeName>Gamburg</placeName> und <placeName>Tauberbischofsheim</placeName>, 1533 wird er erstmals als kurmainzischer Vizedom zu <placeName>Aschaffenburg</placeName> erwähnt, und ab 1540 ist er als Hofmeister in <placeName>Mainz</placeName> bezeugt. In diesem Amt gelangte er zu hohem Ansehen und Einfluß. - Lit.: Walther <hi>Möller,</hi> Stamm-Tafeln westdeutscher Adels-Geschlechter im Mittelalter, Bd. 3, Darmstadt 1936, Tafel CXXXVII; Die Protokolle des <placeName>Mainzer</placeName> Domkapitels, Dritter Bd., hg. v. Fritz Herrmann, Darmstadt 1932 (Nachdruck: Darmstadt 1974), Reg.; PA, Reg. Für freundliche Auskünfte danken wir Frau Gabriele Enders, Eichenbühl (Kr. Miltenberg).</note> <placeName>Moguntinus</placeName><note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">Moguntinus <hi>fehlt in M (vgl. aber <bibl>MO</bibl> IV 331, Anm. 15).</hi></note>, cancellarius Palatini electoris<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">electoris <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Heinrich Hase</persName>, kurpfälzischer Kanzleiverwalter.</note>, cancellarius <persName ref="4460" type="auto_name">Saxonicus</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Franz Burchart</persName>.</note>, cancellarius <persName ref="4771" type="auto_name">Hessiacus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Johann Feige</persName>.</note>, <persName>Iacob Sturmius</persName> Argentinensis<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">Argentinensis fehlt <hi>in M.</hi></note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dux<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>M:</hi> Initio congressus Dux Fridericus rursus adhortatur delectos, ut sedatos et pios animos ad tantam deliberationem adferant, et dirimere controversias studeant.</note> Fridericus initio colloquii<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Am 27. April; vgl. oben <ref target="file11553">Nr. 1510</ref>, Anm. 26.</note> adhortabatur nos delectos, ut sedatos et pios animos ad tantę causę deliberationem adferremus et dirimere controversias studeremus<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>M:</hi> Initio congressus Dux Fridericus rursus adhortatur delectos, ut sedatos et pios animos ad tantam deliberationem adferant, et dirimere controversias studeant.</note><note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>M:</hi> Initio congressus Dux Fridericus rursus adhortatur delectos, ut sedatos et pios animos ad tantam deliberationem adferant, et dirimere controversias studeant.</note>, narrans<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>M:</hi> Narrat.</note> ipsi imperatori tot iam annos eam rem maxime<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Wohl als</hi> maxime <hi>zu lesen (M:</hi> maximae).</note> curę fuisse eoque multorum doctorum et bonorum explorasse sententias.<pb type="edition" next="203"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cum igitur quidam exhibuerint ipsi scriptum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist das Regensburger Buch; vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 70-76 mit Anm. 31 und 33.</note>, quod propter moderationem aliorum consiliis durioribus antetulerit, velle imperatorem, ut nobis<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">nobis <hi>fehlt in M.</hi></note> delectis<pb type="scan" next="406"/> liber ille proponatur, qui quasi viam monstret ad dirimendas controversias.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Liber est exhibitus ęquissima conditione, ut, quę non probarentur nobis, dicere<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>M:</hi> dicere liceret, et censuram adderemus.</note> et censuram addere liceret<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>M:</hi> dicere liceret, et censuram adderemus.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Et<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>M:</hi> Etsi autem tutius videbatur nonnullis ex delectis.</note> si autem nobis tribus, <persName ref="p6490">Philippo</persName> scilicet, <persName ref="p18198">Bucero</persName> et mihi tucius videbatur<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>M:</hi> Etsi autem tutius videbatur nonnullis ex delectis.</note> percurrere Augustanam confessionem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl>BSLK</bibl> 31-137.</note>, tamen, cum alii librum anteferrent et incivile videretur nolle inspicere scriptum quantumvis flexiloquum et fucosum (deflectit enim ille liber nimium a simplicitate scripturę ad moderationes humanas et compositiones obscuras), at<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">quantumvis flexiloquum <hi>bis at fehlt in M.</hi></note> propositum ab imperatore sine iniquis conditionibus, convenit, ut liber legeretur et ordine dicerentur sententię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Initia<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>M:</hi> Initia non habebant controversias de conditione hominis, de lapsu, de libero arbitrio, de causa peccati, de vitio originis.</note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zu den Einzelheiten des Gesprächs vgl. auch den Bericht <persName>Rudolf Gwalthers</persName>, oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 69-120.</note> non habebant controversias de creatione et lapsu hominis, de causa peccati, de libero arbitrio, de vitio originis et concupiscentia in renatis<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>M:</hi> Initia non habebant controversias de conditione hominis, de lapsu, de libero arbitrio, de causa peccati, de vitio originis.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De his locis nunc quidem rixę nullę fuerunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sequutus est locus de reconciliatione seu iustificatione hominis, de quo farrago illa neutra parte<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag">M:neutriparti.</note> satisfaciebat et<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>M:</hi> et quia novas quasdam sententias continebat, et quod.</note> pleraque erant obscura, impropria et flexiloqua<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 82f mit Anm. 37.</note> (perpetuo enim autores huius scripti usi sunt dictis patrum, qui, uti scis, non solum sepissime male sentiunt propter temporum consuetudines praesentes tradiciones et opiniones durius defendendo, verum etiam plerumque non satis perspicue dicere potuerunt, quod volebant)<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>Die Klammerbemerkung fehlt in M.</hi></note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quare alias videbatur<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>M:</hi> ut alias videretur <hi>anstelle von</hi> Quare alias videbatur.</note> recte dicere: „fide propter Christum iusti sumus“, alias contra: „propter donatas virtutes iusti sumus“, quemadmodum <persName>Thomas</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName>Thomas von Aquin</persName>.</note> aut <persName>Plato</persName> loqui solet<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>M:</hi> ut Thomas seu ut <persName>Plato</persName> loquitur <hi>anstelle von</hi> quemadmodum Thomas aut <persName>Plato</persName> loqui solet.</note>.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zur Vermischung von traditionellen und reformatorischen Elementen in der ursprünglichen Fassung des Rechtfertigungsartikels vgl. <bibl>Lexutt</bibl> 176-215.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">Seposito igitur libro de summa rei libere disputatum est et tandem ad formulam decursum, in qua recepta et explicata est sententia „fide propter Christum gratis iustificamur, non propter virtutes nostras“<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 38.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cum de hoc loco convenisset, redire ad librum iussi sumus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Lectus est locus sequens de ecclesia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ut<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>M:</hi> Hic ut.</note> facilius obtineri sequencia possent, insidiose addita est hypothesis communem consensum ecclesię et synodos legittimas<pb type="edition" next="204"/> errare non posse<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>M:</hi> non errare <hi>anstelle von</hi> errare non posse.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hic magnum certamen ortum est de autoritate ecclesię et conciliorum<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao">de autoritate ecclesiae et conciliorum <hi>fehlt in M.</hi></note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Cumque per aliquot dies de hoc loco diligenter disputassemus<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>M:</hi> disputassemus, et pars delectorum scripsisset contrariam sententiam, iussi sumus.</note>, nos tres conscripsimus contrariam sentenciam<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 41.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Oblato hoc scripto iussi sumus<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>M:</hi> disputassemus, et pars delectorum scripsisset contrariam sententiam, iussi sumus.</note> reiicere hanc<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Vor</hi> hanc <hi>gestrichenes</hi> in.</note> partem in aliud tempus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Postea<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>M:</hi> Lectus est locus de Sacramentis, in quo cum ventum esset ad coenam Domini, rixae ortae sunt de conversione substantiae panis.</note> lectus locus est de sacramentis, in quo insidiose et tacite<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at"><hi>M:</hi> Lectus est locus de Sacramentis, in quo cum ventum esset ad coenam Domini, rixae ortae sunt de conversione substantiae panis.</note> numerum sacramentorum septenarium invexerunt autores libri illius, distinctione tamen quadam addita, quaedam scilicet esse necessaria, quaedam non necessaria, et quoniam hic locus generalia tantum contineret, non admodum pugnatum est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cum autem ventum esset<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au"><hi>M:</hi> Lectus est locus de Sacramentis, in quo cum ventum esset ad coenam Domini, rixae ortae sunt de conversione substantiae panis.</note> ad coenam domini, rixę ortę sunt gravissimę de conversione substancię panis, de repositione seu reservacione, de adoratione, de circumgestatione et an sacramenta extra actionem seu usum sint sacramenta<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av"><hi>M:</hi> Lectus est locus de Sacramentis, in quo cum ventum esset ad coenam Domini, rixae ortae sunt de conversione substantiae panis.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tandem<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw">Tandem <hi>fehlt in M.</hi></note> reiecta est et hec disputacio a gubernatoribus colloquii<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax">a gubernatoribus colloquii <hi>fehlt in M.</hi></note> in aliud tempus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Postea acerrima contencio de re non magna sequuta est, videlicet<note xml:id="fnay" type="footnote" n="ay">videlicet fehlt <hi>in M.</hi></note>, an in confessione, ut vocant, sit necessaria delictorum enumeratio, item de satisfactione castigatoria, an in occultis peccatis etiam sit necessaria<note xml:id="fnaz" type="footnote" n="az">item de <hi>bis</hi> necessaria <hi>fehlt in M.</hi></note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Defendebatur<note xml:id="fnba" type="footnote" n="ba"><hi>M:</hi> Defendebatur regnum confessionum a nonnullis.</note> ab adversariis regnum<pb type="scan" next="407"/> tum confessionum tum satisfactionum<note xml:id="fnbb" type="footnote" n="bb"><hi>M:</hi> Defendebatur regnum confessionum a nonnullis.</note> vel propter autoritatem ordinis sacerdotum vel propter culinas monachorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quare a nobis<note xml:id="fnbc" type="footnote" n="bc"><hi>M:</hi> Sed ab aliis <hi>anstelle von</hi> Quare a nobis.</note> exhibita est contraria sententia copiose explicata<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 50.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Facta<note xml:id="fnbd" type="footnote" n="bd"><hi>Von</hi> Facta <hi>bis</hi> retulimus <hi>am Rande nachgetragen; fehlt in M.</hi></note> est et mentio in libro illo chrismatis in confirmacione et olei infirmorum;<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <bibl>MO</bibl> IV 216. 220 bzw. <bibl>ARCEG</bibl> VI 67f. 72.</note> verum iis in locis pacifice diximus nostram sententiam et ad Apologiam<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Gemeint ist der entsprechende Abschnitt der Apologie des <placeName>Augsburger</placeName> Bekenntnisses (<bibl>BSLK</bibl> 293, 9-18).</note> nostram nos retulimus<note xml:id="fnbe" type="footnote" n="be"><hi>Von</hi> Facta <hi>bis</hi> retulimus <hi>am Rande nachgetragen; fehlt in M.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ventum<note xml:id="fnbf" type="footnote" n="bf"><hi>M:</hi> Ventum est ad locos de potestate Episcoporum, de invocatione sanctorum, et de oblatione in coena Domini, seu de adplicatione Missae, ut vocant.</note> est ad locos de primatu papę, de potestate episcoporum, de invocatione et meritis sanctorum, de sacrifitio missę seu de oblatione in coena domini applicanda pro aliis, de missis privatis, de veraque specie, de coniugio presbyterorum<note xml:id="fnbg" type="footnote" n="bg"><hi>M:</hi> Ventum est ad locos de potestate Episcoporum, de invocatione sanctorum, et de oblatione in coena Domini, seu de adplicatione Missae, ut vocant.</note>, de statutis et ritibus ecclesię<note xml:id="fnbh" type="footnote" n="bh"><hi>M:</hi> Ventum est ad locos de potestate Episcoporum, de invocatione sanctorum, et de oblatione in coena Domini, seu de adplicatione Missae, ut vocant.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De quibus materiis<pb type="edition" next="205"/> cum non potuerit inter nos sex delectos<note xml:id="fnbi" type="footnote" n="bi">sex delectos <hi>am Rande nachgetragen;</hi> inter nos sex delectos fehlt <hi>in M.</hi></note> convenire, rursus<note xml:id="fnbk" type="footnote" n="bk"><hi>M:</hi> rursus erunt contrariae sententiae exhibendae.</note> a nobis tribus exhibitę sunt contrarię sententię<note xml:id="fnbl" type="footnote" n="bl"><hi>M:</hi> rursus erunt contrariae sententiae exhibendae.</note>.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 54.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="manual">Tandem igitur abiecta spe conciliationis reliquum libri, de disciplina ecclesiastica scilicet<note xml:id="fnbm" type="footnote" n="bm">de disciplina ecciesiastica scilicet <hi>fehlt in M.</hi></note>, percurrimus, et scriptum adornatur, in quo imperatori acta nostra referantur<note xml:id="fnbn" type="footnote" n="bn"><hi>Damit endet <persName>Melanchthons</persName> Bericht.</hi></note>.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, Anm. 56.</note></s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sicque finitum est colloquium nostrum 28. die maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quid autem futurum sit, novit deus optimus maximus, cui causam non tam nostram quam suam simul cum nobis ipsis quottidie sedulis precibus commendamus per Christum orantes, ut nos ab iis impuris conciliationibus prorsus liberet.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Video enim impossibile esse, ut non decedat aliquid puritati religionis, quandocunque in conventibus dissidium religionis talibus conciliationibus tollere conantur sapientes mundi, qui nunquam non a divino verbo et ordinatione apostolica ad legum humanarum inextricabile senticetum abducuntur, affixi scilicet dictis patrum et statutis conciliorum, quibus perpetuo mundum dementare conantur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Habes, quę hactenus in his comitiis peracta sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Cesar superstitioni addictus eoque nostra libertate offensus nonnihil obliquis tum nos tum nostros status inspicere oculis incipit et sacra papistica frequentius rursus visitare.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Verum vivit adhuc deus,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. Ps 18 (17 Vulg.), 47.</note> pater domini nostri Iesu Christi, et Christus sedens ad dexteram patris<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. das nizänische Glaubensbekenntnis (<bibl>BSLK</bibl> 26).</note> regnat perpetuo, etiam in medio hostium suorum<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. Ps 110 (109 Vulg.), 2.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Huius verbo insistere, inherere et immori firmiter decrevi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Dominus largiatur spiritum suum mihi, qui gressus meos sic stabiliat, ne ullibi vacillans excidam, sed recta ingrediens confessioni Christi pure et pie in finem usque inheream.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Summo me affecisti gaudio, quod historiam evangelicam tuis illustrare commentariis decrevisti;<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Bullinger begann mit der Arbeit an seinem Kommentar zum Matthäusevangelium (<bibl>HBBibl</bibl> I 144) laut eigenem Zeugnis am 7. August 1541; s. <bibl>HBD</bibl> 31, 23-25.</note> ignoras enim, quantis suspiriis hactenus ministri ecclesiarum nostrarum ea expetiverint, qui et mecum dominum orabunt sedulo, quo suo spiritu tibi tam fideliter in vinea domini laboranti<note xml:id="fnbo" type="footnote" n="bo">tam fideliter <hi>bis</hi> laboranti <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. Mt 20, 1-16.</note> adesse dignetur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tu tantum pergito ecclesiam Christi tuis eximiis donis ornare et illustrare.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Munusculum<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Möglicherweise ein <persName>Zwingli</persName>-Bildnis; vgl. oben <ref target="file11566">Nr. 1523</ref>, 12-14.</note> tuum, pignus amicitię nostrę, gratissimo excepi animo relaturus etiam gratias<note xml:id="fnbp" type="footnote" n="bp"><hi>Vor</hi> gratias <hi>gestrichenes</hi> gratas animo.</note> immortales, sicubi licuerit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><persName>Gvalterus</persName> alias mihi satis commendatus nunc erit commendatissimus, neque dubites me illum recepisse pristino et amore et loco.<pb type="edition" next="206"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">His vale in domino Iesu quam foelicissime,<pb type="scan" next="408"/> amantissime Bulingere, una cum tota domo tua, atque <persName ref="p2305">Leonem Iudę</persName>, <persName>Gasparum Megandrum</persName>, <persName>Erasmum Fabritium</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Erasmus Schmid</persName>.</note>, <persName>Conradum Pellicanum</persName>, <persName>Theodorum Bibliandrum</persName> et reliquos Tigurinę ecclesię ministros, dominos meos et fratres colendissimos, meo nomine salutato quam diligentissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName>Ratispona</placeName>, raptim, 30. die maii anno 1541.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos omnes<note xml:id="fnbq" type="footnote" n="bq">omnes <hi>verschrieben und wiederholt.</hi></note> fratres et domini mei, d. <persName>Draconites</persName>, <persName>Dionisius Melander</persName> et <persName>Anthonius Corvinus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><persName>Ioannes Pistorius Niddanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo tum pietate tum eruditione viro d. Henrycho Bulingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo ministro, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>