<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11578" type="Brief" source="VBS-6" n="1178">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 15. Juni 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="41" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="14" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,427–430</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Will ihm die neuesten Nachrichten nicht vorenthalten. Die Truppen [König] <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinands [I.]</persName> versuchen,
								<placeName ref="l1074" cert="high">Buda</placeName> zu erobern, und treffen dabei auf harte Gegenwehr; den
								Schaden, den sie den Befestigungsanlagen tagsüber zuzufügen imstande sind, können die <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> in der Nacht
								jeweils wieder reparieren. Zu Besorgnis gibt ein großes <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">türkisches</placeName> Entsatzheer Anlass, das den Truppen
								<persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinands</persName> überlegen ist; es wird erwartet, dass sich die Belagerer aus der Ebene ins Hügelland zurückziehen
								werden; die Gerüchte von der immensen Truppenstärke der <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> könnten eine Kriegslist sein, sicher ist
								aber, dass das <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">türkische</placeName> Heer - wie aus <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> zuverlässig
								berichtet wird - ungefähr 200000 Soldaten umfasst. Viele befürchten, dass die <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> sich nach der Eroberung
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l882">Ungarns</placeName> nach
								<placeName ref="l850" cert="high">Österreich</placeName> und gegen dessen Hauptstadt
								<placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> wenden könnten, es sei denn, der Kaiser einige sich mit den
								in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> versammelten Ständen über die <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türkenhilfe</placeName>, was aber
								angesichts der gegenwärtigen Verhältnisse schwierig zu bewerkstelligen sein wird. Das
								<placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Religionsgespräch ist zu Ende gegangen, ohne dass man
								der Gegenseite Zugeständnisse abgerungen hat; dies wird nicht aufgrund menschlicher Fähigkeiten erreicht,
								sondern durch Gott in Güte gewährt. Besonders abweisend gebärdete sich die Gegenseite bei der Behandlung der
								Eucharistie, jedermann weiß aber, dass die Lehre und Gebräuche, an denen die Päpstlichen festhalten wollen,
								sich als menschliche Lehren und Traditionen in die Kirche eingeschlichen haben; sie setzen die Autorität der
								Konzilien derjenigen der Schrift gleich, achten damit Menschliches nicht weniger als Göttliches und
								verfallen dadurch falschen Ansichten wie der Transsubstantiationslehre und Praktiken wie der Elevation der
								Hostie. Gott möge die Menschen zu rechtem Verständnis leiten. Die Welt durchschaut, was die Päpstlichen
								wollen; sie sollten endlich zulassen, dass die Kirche nach apostolischem Vorbild erneuert wird. Nun bleibt
								des Kaisers Urteil zu erwarten. In <placeName ref="l776" cert="high">Thüringen</placeName> und
								<placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> treiben Brandstifter erneut ihr Unwesen; ihr Anstifter
								[Herzog <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20318">Heinrich von Braunschweig]</persName> ist auch dem Kaiser schon bekannt. Nicht nur mit Feuer
								wüten einige gegen uns, sondern auch mit Zauberei. <persName ref="p2095" cert="high">[Philipp] Melanchthon</persName> hat seinen Traum von der Hyäne in elegante Verse gefasst
								[<bibl>MO</bibl> X 576, Nr. 187; <bibl>MO</bibl> XX 685-687], die <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> bei Bedarf gerne zukommen lässt. Über <persName ref="p7614" cert="high">Christoph von Landenberg</persName> wurde [vom Kammergericht zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>] wegen seiner Fehde
								mit <placeName ref="l431" cert="high">Rottweil</placeName> die Acht verhängt. Grüße, auch an <persName ref="p1888" cert="high">[Hans Rudolf] Lavater</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 37–39, Nr. 1178</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11578">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1541-06-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11579"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11577"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11579"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11570"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11584"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11570"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11579"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11446"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11584"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11570"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11579"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11576"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11584"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11570"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11579"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11576"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11578%2FAutograph%2F00%20E_II_350__S__427_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11578/Autograph/00 E_II_350__S__427_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11578%2FAutograph%2F01%20E_II_350__S__428_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11578/Autograph/01 E_II_350__S__428_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11578%2FAutograph%2F02%20E_II_350__S__429_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11578/Autograph/02 E_II_350__S__429_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11578%2FAutograph%2F03%20E_II_350__S__430_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11578/Autograph/03 E_II_350__S__430_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. E proxime allatis negotiatorum literis haec ferme accipimus, quae, etsi aliunde intelligere potes, tamen ne certus non esses, celare te nolui.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Primum scito <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungariam</placeName> bello ardere, et eo quidem terribili.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> exercitus <placeName type="citizen_name" ref="l1074" cert="high">Budam</placeName> cinxit urgetque impetu vehementi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Contra <placeName type="citizen_name" ref="l1074" cert="high">Budenses</placeName>, omne genus telis instructi, magna clade nostros afficiunt, sed et eruptionibus diurnis nocturnisque vehementer nocent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quicquid in moenibus et vallo (quo munitum est oppidum) nostri die deficiunt diruuntque, id omne noctu reficitur et instauratur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De urbe igitur expugnanda desperatur et <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcae</placeName> timetur exercitus, qui multos ante dies Iaurinno relicto <placeName type="citizen_name" ref="l1074" cert="high">Budensi</placeName> obsidioni maxima equitum et peditum et tormentorum manu imminet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nostri sane magno in metu sunt, ne, si in obsidione perdurent, hostium vi et multitudine circumventi extrema experiri cogantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quamquam enim 25 milium et amplius in obsidione est, tamen infirmior est <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> ille exercitus, quam ut ferre posse <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcicas</placeName> vires existimetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Proinde creditur, nostros brevi ad superiora <placeName type="citizen_name" ref="l2721" cert="high">Pannonię</placeName>, qua haec collibus ac silvis attollitur, moturos; in obsessione enim et planitie, quae circa <placeName type="citizen_name" ref="l1074" cert="high">Budam</placeName> est, nihil iis aut tutum aut salvum esse poterit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sunt quidem, ut nosti, immodici rumores bellici, et pars est strategem<foreign xml:lang="el">άτων</foreign> in terrore ex numero hostium incutiendo; tamen certum est <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcę</placeName> exercitum, quem <placeName type="citizen_name" ref="l1074" cert="high">Budam</placeName> destinavit, circiter ducentena milia expeditissimae militiae continere, atque id quidem bona fide e <placeName type="citizen_name" ref="l522" cert="high">Venetiis</placeName> allatum est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Reliquus metus in eo ipso versatur, ne <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turca</placeName> post assertam liberatamque <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungariam</placeName> <persName ref="p18538" cert="high">Austriam</persName> ipsam et huius metropolin <placeName type="citizen_name" ref="l546" cert="high">Viennam</placeName> suo iam et cognito itinere sit petiturus; quod profecto futurum esse arbitrantur multi, nisi demum <persName ref="p18538" cert="high">Caesar</persName> consilium ineat cum ordinibus <placeName ref="l410" cert="high">Ratisbonae</placeName> congregatis, quo nostris subveniri et auxilia undiquaque summitti possint; quod quam facile sit, immo vero quam difficile in tanta animorum dissensione et rerum statu tam turbulento consequi, tute ipse rectius iudicas, quam ego retulero.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Ad religionem quod attinet, <placeName ref="l410" cert="high">Ratisbonę</placeName> finitum quidem est colloquium, sed nihil obtentum aut impetratum ab adversariis in iis maxime dogmatis, quae ad papę regnum et gladium, praeterea ad sacrificorum retinendam dignitatem, postremo ad quaestum et farinam hactenus fecerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec enim non temere assequemur ulla vel industria vel vigilantia vel aequitate vel veritate, nisi benignum numen caelestem illis spiritum, qui solus veritatem ultro agnoscit, tandem impertierit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nosti illud: Fertur equis auriga nec audit currus habenas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praefractissimi fuere in eucharistiae materia, nempe ne vulgo tota tribuatur, ut a domino instituta est, ne negetur transsubstantiatio (sua ipsorum voce utor), deinde ne non includatur Christus, ne non adoretur, circumportetur, ne munus illud ipsorum tantum contemptui habeatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt videlicet veteris veraeque et indubitatę fidei dogmata, quae, nemo nescit, non dei, sed hominum doctrina immodice curiosa primum in scholas, deinde in pontificum aulas, postremo horum legibus, per coniurata concilia comprobatis, in ecclesias irrepserunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Aequant enim illi conciliorum et scripturarum auctoritatem et fidem, hoc est humana non minoris aestimant quam divina.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et illud, puto, urgent, velut credere opus habeamus, ut, quoniam Christus se nobiscum futurum dixit usque ad consummationem saeculi, eum ipsum suo dumtaxat munere et pani quidem inclusum et locabili praesentia habeamus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si est, semel et ipse video, nihil non deferendum esse istis evocatoribus, qui et e caelo possint deducere lunam et creatorem, cum libuerit, vel aere conductos Venereque et crapula sordentes creaturę suae indere et insinuare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed haec ioco, quamquam extra iocum est, quod horum dogmatum caussa male audimus a gentibus, quae, ut saepe audivi, inter alia probra et illo utuntur, ceu incantando et fascinando evocandoque numen nostrum elevemus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed sinamus gentes; dominum oremus, veritatem et viam, ut illis mentem ita sua luce dirigat, ne, quod veritati et pietati adeoque veteri ecclesiae Christi debent, suis amplius commodis affectibusque tribuere et nullis iustis, immo sordidis caussis usque adeo sibi in dogmatis ritibusque religionis novandis fingendisque indulgere pergant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Videt enim mundus et iam perspectum habent agricolae, quonam illorum studia et conatus tendant, quid moveant, quid moliantur, quid quaerant, quid respiciant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Patiantur tandem tolli errores et monstra innumera avaritiae, quo melius ecclesia, quae corpus est Christi, habere et veteri veraeque, nempe apostolicae ecclesiae, doctrinis ritibusque simillima esse possit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc <persName ref="p18538" cert="high">Caesaris</persName>, benignissimi principis quique partibus pacificandis nihil non pollicitus est, iudicium expectamus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quod ut sanctum siet et candidum, donet nobis in illo Christus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">- Per <placeName type="citizen_name" ref="l776" cert="high">Doringiam</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxoniam</placeName> rursum grassantur incendiarii, quod sane hoc magis miror, quod auctorem huius tam immanis latrocinii notum esse et apud <persName ref="p18538" cert="high">Caesarem</persName> etiam delatum ex multorum relatione accepimus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nec modo incendiis in nos, sed etiam veneficiis saeviunt nonnulli; hac via videlicet iuvat, crucem nostram, quae ecclesiarum amore ferimus, gravare.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed sui est similis Satanas, cuius haec sunt tam liberalia inter Christianos studia.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Descripsit <persName type="citizen_name" ref="p2095" cert="high">Melanthon</persName> elegantibus versiculis somnium suum de hyaena, Libyca bestia; quod si nondum vidisti, libens mittam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hc habui, quae referrem, quae pro meo more in sinum ingero tuum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu si quae habes certiora, fac, oro, sciam.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p7614" cert="high">Christophorum Landenbergensem</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l431" cert="high">Rotwilanorum</placeName> perduellionem, proscriptum esse ferunt; ego mallem pacificatum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale et salve meo nomine tuos, ante omnes autem D. <persName type="citizen_name" ref="p1888" cert="high">Lavaterum</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">S. Galli</placeName>, XV. die Iunii, anni MDXLI.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrycho Bullingero</persName>, sanctę ecclesiae <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinae</placeName> episcopo, domino colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>