<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11591" type="Brief" source="HBBW-11" n="1548">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Nikolaus Müller (gen. Maier)], 22. Juli 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11591</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1548</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b14" n="1548" type="transcription">S. 246</bibl>
				<bibl source="b14" n="1548" type="regest">S. 245</bibl>
				<bibl source="b14" n="1548" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 154,34r.–39r., Nr. 8</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Unterstreichungen und Ergänzungen von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Entschuldigt die späte Beantwortung seines Briefs [<ref target="file11580">Nr. 1537</ref>]. [1.] Die Frage nach der Geschöpflichkeit Christi wird von Leuten aufgeworfen, die auf Anstiftung des Teufels alte Ketzereien erneuern und die Leiblichkeit Christi verleugnen. Wer das Fortbestehen Letzterer über die Auferstehung hinaus in Frage stellt, stellt das gesamte Erlösungswerk in Frage. Ohne die leibliche Auferstehung Christi wären Sünde und Tod nicht überwunden. In Christus ist unsere eigene leibliche Aufnahme in den Himmel gewährleistet, wie <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName>, gestützt auf Paulus, lehrt. Die Behauptung einer „Vergottung“ des Leibes Christi ist ebenso falsch wie die Bestreitung seiner leiblichen Aufnahme in den Himmel; diese teuflische Irrlehre führt zur Leugnung der Auferstehung und damit zu größter Gottlosigkeit. Christus wird unseren Leib verwandeln,<pb type="edition" next="246"/> so wie auch sein eigener Leib verherrlicht wurde; die Debatten um dessen Geschöpflichkeit sind müßig. Gegen die Lektüre der Kirchenväter ist trotz gewisser Gefahren nichts einzuwenden; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> empfiehlt zur angesprochenen Frage Schriften von <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName>, <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> und <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName>. Verweist zum Verständnis der Inkarnation auf die biblischen Zeugnisse und auf das athanasianische Bekenntnis. [2.] Was die Sakramente betrifft, so wurde die schlichte apostolische Lehre vor vier- bis fünfhundert Jahren durch die Einführung philosophischer Kategorien verdorben. Nach der Lehre der Apostel erhalten wir im Glauben Anteil an der Erlösung, die in Christi Tod und Auferstehung gründet. Zusätzlich zu dieser Lehre hat Christus der Kirche die Sakramente als sichtbare Zeichen gegeben. Das Herrenmahl ist eine von Christus angeordnete heilige Handlung. Durch diese wird der Inhalt der Lehre - Christi Heilstod - sichtbar bekräftigt. Das Abendmahl ist wie die Beschneidung ein Siegel zur Vergewisserung der Kirche; einzig die Messalianer hielten die Sakramente für überflüssig. Die Sakramente werden nach dem benannt, was sie bezeichnen, bleiben aber ihrer Natur nach, was sie sind; dies gilt für Beschneidung und Passah ebenso wie für die [alttestamentlichen] Opfer und für die Taufe. Entsprechend sind auch die Einsetzungsworte des Abendmahls zu verstehen; auch <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> hat sie so ausgelegt. Die später eingeführten Umschreibungen der Realpräsenz Christi entsprechen nicht dem biblischen Zeugnis und sind widersprüchlich. Das Sakrament stellt dar, was im Glauben real empfangen wird; Zeichen und Sache entsprechen einander, müssen aber unterschieden werden. Der Vorwurf des Nestorianismus wird zu Unrecht erhoben; die Verbindung beider Naturen in Christus bedeutet allerdings nicht, dass sein Leib überall ist. Christus gibt sich den Gläubigen zur geistlichen Speise, während sein Leib im Himmel ist; sein Heilsopfer wird durch den Glauben angeeignet. Durch das, was wir im Mahl sehen, wird der Glaube gestärkt. Auch werden wir daran erinnert, dass wir Glieder des Leibes Christi sind. Zum Ritus hat sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bereits im vorausgegangenen Brief und in „De origine erroris“ geäußert. [3.] Wer trotz besserer Erkenntnis mit jenen kommuniziert, welche die leibliche Gegenwart Christi lehren, bereitet sowohl den Starken als auch den Schwachen Anstoß und versündigt sich damit. Ein Verzicht auf das Abendmahl wäre in diesem Fall weniger anstößig als die Teilnahme. Besser wäre es jedoch, eine Gemeinde aufzusuchen, in der richtig gelehrt wird. Müller sollte allerdings seine Stellung nicht aufgeben, da ihn Gott als Werkzeug gebrauchen kann, um die württembergischen Kirchen vom Gewissenszwang einer abergläubischen Lehre zu befreien; es wäre auch im Interesse des Fürsten [<persName ref="p9708" cert="high">Ulrich von Württemberg]</persName>, sich dafür einzusetzen; Müller soll für die Kirche beten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1548, S. 246</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1541-07-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8122" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!00%20Ms_F_154_34r_39v_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/00 Ms_F_154_34r_39v_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!01%20Ms_F_154_34r_39v_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/01 Ms_F_154_34r_39v_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!02%20Ms_F_154_34r_39v_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/02 Ms_F_154_34r_39v_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!03%20Ms_F_154_34r_39v_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/03 Ms_F_154_34r_39v_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!04%20Ms_F_154_34r_39v_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/04 Ms_F_154_34r_39v_00005.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!05%20Ms_F_154_34r_39v_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/05 Ms_F_154_34r_39v_00006.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!06%20Ms_F_154_34r_39v_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/06 Ms_F_154_34r_39v_00007.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!07%20Ms_F_154_34r_39v_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/07 Ms_F_154_34r_39v_00008.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!08%20Ms_F_154_34r_39v_00009.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/08 Ms_F_154_34r_39v_00009.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!09%20Ms_F_154_34r_39v_00010.tif/full/max/0/default.jpg" n="10">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/09 Ms_F_154_34r_39v_00010.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img11-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!10%20Ms_F_154_34r_39v_00011.tif/full/max/0/default.jpg" n="11">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/10 Ms_F_154_34r_39v_00011.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img12-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11591!Kopie!11%20Ms_F_154_34r_39v_00012.tif/full/max/0/default.jpg" n="12">
				<desc subtype="path">11591/Kopie/11 Ms_F_154_34r_39v_00012.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> beantwortet die von Müller im Brief vom 22. Juni 1541 (oben <ref target="file11580">Nr. 1537</ref>) gestellten Fragen.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Legati illustrissimi <persName ref="p9708">principis</persName> vestri<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7590">Eberhard von Karpfen</persName> und Johann Konigsbach, Gesandte Herzog <persName ref="p9708">Ulrichs von Württemberg</persName> zur <placeName ref="l21">Badener</placeName> Tagsatzung vom 27. Juni 1541; s. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1d 37 h. 45f zu h.</note> per urbis nostrae <persName ref="p7019">quaestorem</persName> aerarium<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Säckelmeister Jakob Werdmüller.</note> literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Oben <ref target="file11580">Nr. 1537</ref>.</note> tuas, vir clarissime idemque mihi colendissime, fide bona et mature satis a <placeName ref="l21">Badena</placeName> submiserunt; quibus haud dubie, si ullo pacto licuisset per negotia, respondissem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quia vero non potui, obsecro tuam humanitatem, ne quid hic aegre ferat et ut hęc nostra boni consulat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Non enim quod deberem, sed quod possum rescribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">[1.] Quaestio de eo, num Christus creatura sit et quomodo creatura factus sit,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. ebd., Z. 8-22.</note> vetus est et diversis temporibus diversimode mirificis antiqui serpentis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">D. h. des Teufels, vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 12, 9</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>20, 2.</ref></cit></note> artibus proposita, disceptata exagitataque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Et qui hodie eam revocant,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist <persName ref="p8441">Kaspar Schwenckfeld</persName>.</note> in speciem quidem aliam sententiam, sed revera eandem cum veteris erroris<pb type="edition" next="247"/> pravique dogmatis autoribus ac magistris sequuntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Perpetuo vero sui similis vetus ille draco calcaneum benedicti seminis calcat mordetque et inimicitias exercet certando cum semine virgineo et membris eius<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 3, 15</ref></cit> (in typologischer Anwendung auf Christus und die Kirche); <cit type="bible"><ref>Apk 12, 17</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">In hoc enim conveniunt cum veteribus novae ac nuper natae haereses, quod ipsam veram Christi humanitatem non plene confitentur, imo per vanas illas cogitationes suas in dubium vertunt adeoque et abnegant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><persName ref="p18898">Marcion</persName>, Cerdon et Manichęus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Math (vgl. <bibl>HBBW 198</bibl>, Anm. 104).</note> perhibebant Christum phantasma assumpsisse,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. etwa <persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus Marcionem, 4, 42, 7 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII 565, 5-15); Pseudo-<persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus omnes haereses, 6, 1 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII 222, 22f).</note> non corpus verum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><persName ref="p19879">Valentinus</persName> autem, tametsi non negaret prorsus carnem Christi, inficiebatur tamen illam de virginis assumptam esse substantiam; coelitus enim esse allatam, non in virgineo utero ex substantia virginis formatam fingebat<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Pseudo-<persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus omnes haereses, 4, 5 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII 221, 5-8).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Succedit his <persName ref="p4190">Apelles</persName> et corpus quidem Christo tribuit, sed aerium et carnem sydeream,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. Pseudo-<persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus omnes haereses, 6, 5 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII 223, 23f).</note> quae per virginem tanquam aqua per cannam defluxerit<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Dies überliefert Pseudo-<persName ref="p17746">Tertullian</persName> (wie oben Anm. 11) als Lehre des Valentinus.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sopitis vero monstris illis suscitat spiritus veteris serpentis alia instrumenta, quibus sibi invisissimam Christi triumphatoris carnem oppugnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Emergunt ergo hodie, qui sua hypocrisi, vita sancta et dulci <foreign xml:lang="el">χρυσολογία</foreign><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Im Sinne von: Schönrednerei.</note> suaviter et plausibiliter ceu gloriae Christi propugnatores fidelissimi et acerrimi scribunt et de eo disputant, num Christus in gloria creatura sit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nolunt hi videri quicunque, imo ne tantillum quidem communicare cum veteribus hęreticis et erroribus carnem Christi veram abnegantibus; interea vero cum apertissime asserant dominum Iesum desiisse in gloria creaturam esse, quid, obsecro, aliud quam ipsam Christi carnem negant?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Damnantur autem cum veteribus haereses novae a tonitrui filio<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 3, 17</ref></cit>.</note> Ioanne sic fulminante: „Omnis spiritus<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">spiritus <hi>vom Schreiber am Rande nachgetragen.</hi></note>, qui confitetur Iesum Christum in carne venisse, ex deo est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Et omnis spiritus, qui non confitetur Iesum Christum in carne venisse, ex deo non est“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 4, 2f]</ref></cit>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">An vero illi satis esse putant confiteri venisse Christum in carnem ad victimam usque, post victimam illum exuisse carnem?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Annon potius veniendi verbo totum redemptionis mysterium complexus esse creditur?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">At quis unquam putavit aut docuit sola nativitate aut morte absolvi redemptionis mysterium?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Annon adnumerantur merito Christi ex mortuis resurrectio, ascensio eius in coelum vera et sessio ad dextram patris?</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ipse certe dominus in evangelio dixit: „Exivi a patre et veni in mundum; iterum relinquo mundum et vado ad patrem“ <cit type="bible"><ref>[Joh 16, 28]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Paucis his voluit redemptionis mysterium explicare enumerareque, et tamen illa quoque recenset, quae mortem sunt consecuta.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Paulus apostolus Ro.<pb type="edition" next="248"/> 8 [34]: „Christus est“, inquit, „qui mortuus est, imo qui et suscitatus est, qui etiam est ad dexteram dei, qui et intercedit pro nobis.“</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Et in 1. ad Tim. 3 [16] idem dicit: „Citra controversiam magnum est pietatis mysterium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Deus manifestatus est in carne,<pb type="scan" next="34v."/> iustificatus est in spiritu, visus est angelis, praedicatus est gentibus, fides illi habita est in mundo, receptus est in gloria.“</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ideoque cum veniendi verbum totum mysterium Christi compręhendat, profecto tam is negat Christum venisse in carnem, qui eius carnem a resurrectione negat, quam qui ante resurrectionem negat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Imo in resurrectione et post resurrectionem veram carnem Christi negare, id est docere Iesum Christum in gloria et post clarificationem creaturam amplius non esse, est ipsam quoque mortem Christi inutilem reddere et potissimum passionis eius fructum, imo totum evangelium subvertere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Nolo hic mihi quicquam credas, nisi reperias ipsum apostolum Paulum hoc ipsum docuisse, quod modo dixi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Consule ergo hunc in 1. ad Cor. 15. cap., ubi inter alia: „Si Christus non resurrexit“, inquit, „inanis est praedicatio nostra, inanis autem est et fides nostra, adhuc estis in peccatis vestris; ergo, qui obdormierunt in Christo, perierunt“ [1Kor 15, 14. 17f].</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Nam nisi resurrexisset vere et vero corpore suo - iuxta quod creatura est - a mortuis Christus, quis evincere potuisset peccatum morte eius esse abolitum et inferos enervatos?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">„Aculeus enim peccati mors“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 15, 56]</ref></cit>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Proinde si mansisset inter mortuos, vicisset ipsum mors, quae scilicet retinuisset ipsum in seipsa, atque idcirco consequeretur ne peccatum quidem esse expiatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Nunc vero, quia vere ex mortuis resurrexit, manifeste evicit mortem esse superatam atque adeo et peccatum esse expiatum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">„Stipendium enim peccati mors“ <cit type="bible"><ref>[Röm 6, 23]</ref></cit>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Et vires morti suppeditat peccatum, ut ista superata peccatum quoque sublatum esse neccesse[!] sit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Hinc apostoli Christi non alium fidei nostrae articulum urserunt ferventius quam resurrectionis Christi, ut videre est in Actis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. bes. <cit type="bible"><ref>Apg 4, 2. 33</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Paulus certe huic articulo totum salutis nostrae negotium ceu firmissimo fundamento imposuit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Testimonia extant ad Ro. 4 [22-25] et 10 [9], 1. Cor. 15, Philip. 3 [10f. 20f] et alibi quoque, praesertim vero 1. Thess. 4 [13-18].</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Docuerunt autem apostoli unanimiter et uno ore Christum vere et vero corpore resurrexisse, unde creatura sit et permanserit etiam clarificatus neccesse est.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Petrus enim Cornelium instituens in fide ait: „Testes nos deus elegit resurrectionis Christi, qui comedimus et bibimus una cum illo, postquam resurrexit a mortuis“ <cit type="bible"><ref>[Apg 10, 41]</ref></cit>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Lucas vero hoc convivii explicans sive describens: „Iesus“, inquit, „venit et stetit in medio illorum et dixit: ’Pax vobis.’</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ipsi vero territi existimabant se spiritum vel spectrum videre.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Proinde dominus dixit eis: ’Quid turbamini et huiusmodi cogitationes ascendunt in cordibus vestris?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Videte manus meas et pedes meos, quia ego ipse sum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Contrectate me et videte, quia spiritus carnem et ossa non habet, sicut me videtis habere.’</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Et cum hęc dixisset, ostendit eis manus et pedes.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Adhuc autem illis non credentibus dixit eis: ’Habetis hic<pb type="edition" next="249"/> aliquid edulii?’</s>
					<s n="48" xml:lang="la">At illi obtulerunt ei partem piscis et favum mellis, et accepit et in conspectu eorum edit“ <cit type="bible"><ref>[Lk 24, 36-43]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Ex his facile intelligit tua prudentia, quot argumenta duci queant, quibus commonstratur Christum dominum in corpore quoque clarificato et in gloria creaturam esse, id est, apostolos diserte docuisse dominum Iesum vere veroque corpore resurrexisse.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Neque ingenti mysterio caret, quod scimus carnem nostram, creaturam, creaturam inquam, agere in coelis in Christo.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Pie enim et vere dixit priscus <persName ref="p17746">Tertullianus</persName> in libro De resurrectione carnis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De resurrectione mortuorum, 51, 2f (CChr II 994, 11-19).</note>: „Sequester dei et hominum, Christus, ex utriusque partis deposito sibi“, ait, „carnis quoque depositum servat in semetipso arrhabonem summae totius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Quemadmodum enim nobis arrhabonem spiritus reliquit,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 1, 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>5, 5.</ref></cit></note> ita et a nobis arrhabonem carnis accepit<pb type="scan" next="35r."/> et vexit in coelum pignus totius summae illuc quandoque redigendae.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Securi estote, caro et sanguis, usurpastis et coelum et regnum dei in Christo!</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Aut si negent vos in Christo, negent et in coelo Christum, qui vobis coelum negaverunt.“</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Tantum <persName ref="p17746">Tertullianus</persName>, cui fidem non haberem, nisi Paulus prior dixisset: „Nostra conversatio in coelis est, ex qua et servatorem expectamus dominum Iesum Christum, qui transfigurabit corpus nostrum humile, ut conforme reddat corpori suo glorioso“ etc. <cit type="bible"><ref>[Phil 3, 20f]</ref></cit>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Iam ut<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> uti.</note> isti cum veteribus haeresibus carnem Christi veram negantibus participant, cum quibus et diabolo servientes venena mortifera spargunt in ecclesiam, ita cum illis quoque communicare ipsos certum est, qui veram domini ascensionem non plane ac plene confitentur.</s>
					<s n="57" xml:lang="la"><persName ref="p19974">Carpocrates</persName> solam Christi animam ac spiritum, non carnem, perhibebat receptam in coelos<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. Pseudo-<persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus omnes haereses, 3, 1 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII 219,7). -Zu den Karpokratianern, einer gnostischen Sekte des 2. Jahrhunderts, s. Jens <hi>Holzhausen,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> V 1264.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la"><persName ref="p4190">Apelles</persName> docebat Christum in ascensu suo singulis quibusque elementis reddidisse, quae descendendo et incarnando fuerat mutuatus, et sic dispersis<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> dispersit.</note> quibusque corporis sui partibus in coelum spiritum duntaxat suum reddidisse<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Pseudo-<persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus omnes haereses, 6, 5 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII 223, 24-224, 1).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Ab his quantulum, quaeso, illos distare credis, qui magna fidutia docere audent Christum in gloria non esse creaturam?</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Nam si Christus non est creatura in gloria, vero corpore caret, proinde corpus coelo non intulit, non itaque caro nostra in Christo coelos inhabitat.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Quantulum vero differentiae inter illa esse credis: asserere Christum ascendisse quidem, sed divinitatem interim absorpsisse humanitatem („vergottet sein“<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. z. B. <bibl source="b169">CSch</bibl> VI 313, 18.</note>), et asserere Christum ascendisse in coelos, sed carnem interim evanuisse in aera?</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Utrunque sane est carnem Christi negare.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Sic, sic illudit nobis satan et veteres errores venenaque prisca novis quibusdam fucis tecta propinat Christumque dominum et benedictam carnem eius impugnat, ne non verum sit, quod dicitur:<pb type="edition" next="250"/> „Ponam inimicitias inter te (serpentem scilicet) et inter semen illius (videlicet Christi et membrorum), ipsum conteret tibi caput, et tu conteres eius calcaneum“ <cit type="bible"><ref>[Gen 3, 15]</ref></cit>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Revera enim contrivit calcaneum Christi, ipsam eius humanitatem, satan per Caiapham et Pontium Pilatum olim, nunc insectatur in istis suis membris eandem conaturque ipsam calcare in cordibus fidelium.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Accedit ad hęc, quod infoelix hoc dogma de Christo non amplius creatura in gloria gradum praestruit ad omnem impietatem, ut tandem et carnis negetur resurrectio, quod quidem omnis impietatis caput et summa est.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Id quod nulla probatione opus habere existimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la">Caeterum, quod isto dogmate carnis resurrectio abnegetur et ex ecclesia amittatur, sic ostendo.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Nostra corpora ad eum modum resurgunt, quo corpus Christi resurrexit.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Ita enim docet Paulus 1. Cor. 15 [13. 15f. 20-22] et multis aliis locis.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Si autem caro Christi deificata et divinitate absorpta est, ut Christus nulla sui parte creatura sit, profecto consequens est et corpora nostra talia futura, id est annihilanda.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Christus „transfigurabit“ (ut ait apostolus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>Phil 3, 21</ref></cit>.</note>) corpus nostrum humile, ut conforme reddat corpori suo glorioso.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Habet itaque dominus ipse corpus, est itaque secundum ipsum creatura, qui secundum divinitatem creator est.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Dicit autem significanter „transfigurabit“, non „annihilabit“ aut „transsubstantiabit“ aut „deificabit“, sed manente substantia alia figura donabit et induet, nimirum incorruptibilitate.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Itaque ipsus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> ipsius.</note> quoque non abiecit aut dissipavit corpus suum in coelis, sed retinuit, ut sit in gloria adhuc verus deus et homo et iuxta naturam humanam creatura, et desiderabilis omnibus creatura, per quam certi sumus ceu arrhabone interposito, quod et corpora nostra in coelos sint post iuditium transferenda.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Sic, inquam, docuerunt totius mundi doctores et magistri apostoli.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Hęc ergo teneamus et in his simus, frater in domino colendissime.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Valeant novae de creatura disputationes, quae semel totum hęresum et hęreticorum collegium occulte et mira cum vafricie antique<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> antiqua[?].</note> serpentis restaurant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la">Non autem improbo, vir colendissime, quod veterum super hac re sententias inquiris.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Iuvat enim aliquoties illos consuluisse, ut vel illud ex iis discamus, quales olim fuerint de iisdem rebus sententiae, quomodo vel confirmatae sint vel disputando dissolutae.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Quanquam<pb type="scan" next="35v."/> diligenter singula illorum excutere et ingenium singulorum scriptis aptare magni sit laboris et non in omnibus fructus tanti, ut iam non dicam de periculo, quod non usquequaque<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> usquequaquam, <hi>was jedoch keinen Sinn ergibt.</hi></note> diligentibus impondat lectoribus.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Scio istos non undique sibi semper constare.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Scio, quam obscure et ambigue aliquoties disserant.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Sed id tribuendum gravitati causae et adversariorum improbis artibus, quas ubique cavere oportuit.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Nihil enim nunc dicam de eo, quod ingenia optima diutinis rixis<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> rixit.</note> ita delassantur, ut per nauseam et molestiam saepe sibiipsis excidant.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Quod si omnino vacat et volupe est veterum scripta super hoc negotio cognoscere,<pb type="edition" next="251"/> hoc est eos legere, qui huic quaestioni affinia scripserunt, lege <persName ref="p17746">Tertullianum</persName> De carne Christi<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De carne Christi (CChr II 871-917).</note> et De resurrectione carnis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De resurrectione mortuorum (CChr II 919-1012).</note>, item in fine libelli, quem contra Praxeam scripsit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus Praxean (CChr II 1157-1205, bes. 1198ff). - <persName ref="p19976">Praxeas</persName>, der aus <placeName ref="l3474">Kleinasien</placeName> kam und gegen Ende des 2. Jahrhunderts in <placeName ref="l425">Rom</placeName> gegen die Montanisten auftrat, ist einzig aus dieser Schrift <persName ref="p17746">Tertullians</persName> bekannt; s. Silke-Petra <hi>Bergjan,</hi> in: RGG<hi rend="sup">4</hi> VI 1576.</note>.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Est tamen hic scriptor omnium, quos legi inter scriptores ecclesiasticos, obscurissimus et difficillimus, attamen non inutilissimus, quanquam et is suos quoque habeat nęvos.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Lege d[ivi] <persName ref="p18986">Hieronymi</persName> ad <persName ref="p19970">Pammachium</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p19970">Pammachius</persName>, geb. um 340, gest. 409, ein asketisch lebender vornehmer Römer, gehörte dem Senat an und war mit <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> befreundet, von dem er mehrere Briefe erhielt. - Lit.: Wilhelm M. <hi>Gessel,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> VII 1306f.</note> adversus errores <persName ref="p18527">Ioannis Hierosolymitani</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" ana="bio" n="27"><persName ref="p18527">Johannes II.</persName>, geb. um 356, gest. 417, war ab 387 Bischof von Jerusalem. <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> beschuldigte ihn des Origenismus. - Lit.: Georg <hi>Röwekamp,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> V 918f.</note> et ordire lectionem circa medium libelli, ubi legis sic<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Contra bannern Hierosolymitanum, 23 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXIII 390).</note>: „Transeamus hinc ad famosam de<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> re.</note> resurrectione carnis et corporis quaestionem“ etc.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Lege item sancti <persName ref="p18700">Augustini</persName> libellum De agone christiano<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De agone christiano (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLI 101-138).</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">In libris De trinitate<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De trinitate (CChr 50-50A).</note> plenissime de his disputat.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Haec ideo copiose persequi libuit, quod ex tuis literis facile intellexi, quam cupias plene audire meam sententiam, quam primis meis literis<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p495">Bullingers</persName> vorausgegangener Brief ist nicht erhalten.</note> brevioribus forte, quam par sit, perstrinxi.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Quin ardor scribendi in praesentia ferventior fuit, quam cum scriberem priores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la">Porro, quomodo Christus creatura factus sit, arbitror te ex eo intelligere, quod satis perspicue apostoli dixerunt deum hominem esse factum.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Nam Ioannes: „Verbum“, inquit, „caro factum est“ <cit type="bible"><ref>[Joh 1, 14]</ref></cit>.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Paulus et Ioannes dixere: „Filius dei venit in mundum“ [<cit type="bible"><ref>Joh 11, 27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Tim 1, 15</ref></cit>], „Apparuit“<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>Hebr 9,26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Joh 3, 5. 8</ref></cit>.</note> aut „manifestatus est deus in carne“ <cit type="bible"><ref>[1Tim 3, 16]</ref></cit>, item „Deus assumpsit semen Abrahae“ <cit type="bible"><ref>[Hebr 2, 16]</ref></cit>, id est: Deus incarnatus et ex virgine natus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la">Modum vero conceptionis pluribus exposuit archangelus Gabriel virgini matri apud <cit type="bible"><ref>Lucam cap. 1 [30-35]</ref></cit>.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">At modum unionis et punctum coniunctionis diversissimarum naturarum nemo hominum expresserit, opinor.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Nobis satis est novisse deum hominem sibi sic coniunxisse in unam personam, ut idem ille Christus et verus deus sit et homo verus, unus, non divisus, in duabus naturis subsistens, quarum utraque suum retineat ingenium.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Scripturae testimonia quaedam superioribus literis (si bene memini) adduxi.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Et magnus ille Alexandriae episcopus, <persName ref="p18895">Athanasius</persName>, in symbolo suo ista omnia pulchre, pie et docte complectens et confitens ait<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><bibl source="b131">BSLK</bibl> 30, 32-35.</note>: „Licet Christus deus sit et homo, non duo tamen, sed unus est Christus.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Unus autem non conversione<pb type="edition" next="252"/> divinitatis in carnem, sed assumptione humanitatis in deum.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Unus omnino non confusione substantiae, sed unitate personae.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Nam sicut anima rationalis et caro unus est homo, ita deus et homo unus est Christus.“</s>
					<s n="103" xml:lang="la">[2.] Quod attinet quaestionem de sacramento coenae domini ac eucharistiae, semper ea veteribus facilis fidelibusque explicabilis, perspicua planaque visa est.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">A quingentis demum ac quadringentis annis per quaestiones novas facta est mirifica et inextricabilis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf das Aufkommen der Transsubstantiationslehre seit Papst <persName ref="p18493">Gregor VII.</persName>; vgl. <persName ref="p495">Bullinger</persName>, De origine erroris libri duo, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1539 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 12), f. 235r.-v.</note>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Coeptum est enim contra naturam sacramentariam signorumque disputari de transsubstantiatione, de mirifica, inquam, panis et vini in naturale et substantiale corpus et sanguinem Christi conversione, de accidentibus sine subiecto subsistentibus, de indigne manducantibus verum domini corpus, de adorando, includendo et sacrificando domini corpore sub speciebus panis et vini.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Didicerunt hunc disserendi modum de coena domini, de substantia, inquam, accidentibus, de subiecto<pb type="scan" next="36r."/> et spetiebus[!] ab apostolis domini, scilicet!</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Quasi vero nesciamus peregrinas illas quaestiones et verborum novitates non e Solomonis porticu, qui docuit dominum in simplicitate cordis quaerendum,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De praescriptione haereticorum, 7, 10 (CChr I 193, 34-36); vgl. <cit type="bible"><ref>Weish 1, 1</ref></cit>.</note> sed e humana, superciliosa, inflata affectatrice et interpolatrice veritatis, philosophorum academia, esse petitas.</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Quid autem <placeName ref="l1887">Athenis</placeName> aut Sorbonae cum <placeName ref="l985">Hierosolymis</placeName>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="109" xml:lang="la">Quid academię cum ecclesia<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De praescriptione haereticorum, 7, 8f (CChr I 193, 29-34).</note>?</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Ecclesia certe ex apostolorum traditione accepit et credidit, quod Christus, dei et intemeratae virginis filius, mortuus sit pro peccatis mundi et resuscitatus propter iustitiam nostram.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Et particeps huius mortis, redemptionis, vitae ac iustitiae omnes fieri, quotquot vere ex animo integreque credunt mortem Christi suam esse vitam, resurrectionem Christi suam esse iustificationem, Christum denique ipsum fide ita vivere in suis, ut post Christum nihil amplius ad perfectionem cupiant et optent, in uno habeant omnia, qui et vivificam vim in suis exerat.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Haec sane ipsissima salutis nostrae ratio est universa, quae ab ipso domino nostro et sanctis apostolis variegata dicendi ratione proponitur.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Nunc enim dominus dicit: „Omnis, qui biberit ex aqua, quam ego dabo ei, non sitiet in aeternum; sed aqua, quam dabo, ei fiet in eo fons aquae salientis in vitam aeternam“ <cit type="bible"><ref>[Joh 4, 14]</ref></cit>.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Mox mutata dicendi figura, autem etiam eadem remanente, sed vocibus mutatis eandem rem docet et ait: „Ego sum panis vitae; qui venit ad me, non esuriet, et qui credit in me, non sitiet unquam“ <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 35]</ref></cit>.</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Rursus: „Qui edit meam carnem et bibit meum sanguinem, in me manet et ego in eo“ [Joh 6, 56 (Vulg. 57)].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="116" xml:lang="la">Item Ioannes apostolus in canonica<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">sc. epistola.</note> sua: „Ex hoc cognoscimus, quod in eo manemus et ipse in nobis, quoniam de spiritu suo dedit nobis“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 3, 24]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="117" xml:lang="la">Et: „Quisquis confessus fuerit, quod Iesus est filius dei, deus in eo manet et<pb type="edition" next="253"/> ipse in deo“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 4, 15]</ref></cit>.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Proinde, quemadmodum cibus sustentat corpus, alit et ad opera confirmat conservatque, sic fides in dominum incarnatum et passum animam vegetat, vivificat et conservat.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Iterum vero in evangelio dominus: „Ego sum vitis“, ait, „vos palmites.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Qui manet in me et ego in eo, hic fert fructum multum, quia sine me nihil potestis facere.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Si quis in me non manserit, eiectus est foras sicut palmes et exaruit“ etc. <cit type="bible"><ref>[Joh 15, 5f]</ref></cit>.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">His, inquam, et similibus paradigmatis, sententiis omnigenisque dicendi figuris mysterium redemptionis suae per doctrinam apostolicam commendavit ecclesiae, quam quidem doctrinam voluit esse inter fideles perpetuam, primo quidem, ut illa innotesceret mundo deus et eius beneficia per Christum orbi exhibita.</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Dein, ut doceretur fides in deum per Christum.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Postremo, ut ex fide charitas et offitia vitae piae plantarentur aspirante et incrementum suppeditante sancto dei spiritu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="125" xml:lang="la">Iuxta hanc doctrinam evangelicam et signa sacramentalia instituit dominus et apostolis tradidit, apostoli ecclesiae.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Hęc sunt actiones sacrae, verbis sive promissionibus et ritibus praescriptis constantes, ecclesiae divinitus in hoc instituta, ut divinas promissiones consignent, fidem exerceant rebusque terrenis et visibilibus coelestia dona (fide percipienda) repraesentent et ob oculos statuant, denique, ut ecclesiam visibiliter colligant et sui moneant offitii.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Inter quae post sanctum baptisma et coena dominica celebratur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="128" xml:lang="la">Hęc<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> 1. Actio sacra.</note> quidem actio est et actio sacra divinitus instituta.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">Dominus enim: „Hoc facite“, ait, „in meam commemorationem“ [<cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 24</ref></cit>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="130" xml:lang="la">Facere aliquid iubet, nimirum quod ipse fecit prior: „Accepit autem panem, egit gratias, fregit discipulisque porrigens dixit: ’Accipite,<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Das Folgende durch ein Zeichen am Rande hervorgehoben.</hi></note> edite; hoc est corpus meum’“ et quae sequuntur [Mt 26, 26-29 par.].</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Hoc cum obediente et simplici actione exprimimus, actionem sacram celebramus.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Atque hic quidem ipsissimus est ritus, quem praescripsit dominus.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Hunc eundem tradiderat Corinthiis apostolus.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Cumque eundem nonnihil corrupissent abusibus quibusdam, ipse repetens<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> repetent.</note> eundem restaurat et dicit: „Quod accepi a domino, hoc tradidi vobis“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 23]</ref></cit>.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Quasi dicat: „Iniquum et impium est in hoc sacro alium ritum tradere quam eum, quem ipse dominus, huius<pb type="scan" next="36v."/> sacri autor primus et optimus, instituit.“</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Unde sanctus <persName ref="p18988">Cyprianus</persName> martyr epistolarum libri 2<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Zu erwarten wäre</hi> libro 2.</note>, epist. 3.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p18988">Cyprian</persName>, Epistulae, 63, 1f (<bibl source="b170">CSEL</bibl> III/2 702, 3-9). <persName ref="p495">Bullinger</persName> zitiert nach der von <persName ref="p18722">Erasmus</persName> besorgten Ausgabe, die erstmals 1520 bei <persName ref="p18129">Johannes Froben</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erschienen war <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+6508">(VD 16 C 6508)</bibl>.</note>: „Quando aliquid deo inspirante et mandante praecipitur, neccesse est, domino servus fidelis obtemperet, excusatus apud omnes, quod nihil sibi arroganter assumat, qui offensam domini timere compellitur, nisi faciat, quod iubetur.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Admonitos autem nos scias, Cęcili, ut in calyce offerendo dominica traditio servetur neque aliud fiat a nobis, quam quod pro nobis dominus prior fecit“ etc.<pb type="edition" next="254"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="138" xml:lang="la">Cęterum<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> 2. Promissio obsignata.</note> promissio, quae nobis symbolo hoc obsignatur et quam attestatur dominus, non ea est, quae nonnullis videtur, quod scilicet virtute divina panis vertatur in carnem, vinum in sanguinem, sed quod ipse dominus Iesus sese pro nobis tradidit in mortem, corpus videlicet ad crucem, et quod sanguinem effudit in remissionem peccatorum multitudinis.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Et hanc promissionem oportet quisque vivida fide recipiat.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Qua quidem in parte sacramentum hic nihil distat a doctrina, de qua paulo ante diximus - remittit enim ad eundem redemptorem et ostendit eundem Christum mortuum et exuscitatum, docet monetque, ut illi fidamus<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> vidamus.</note> ut liberatori nostro ac redemptori -, nisi quod doctrina contenta est id effecisse verbis, sacramentum<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Das Folgende durch ein Zeichen am Rande hervorgehoben.</hi></note> hoc praeterea et amplius id ipsum per symbolum proponit oculis, unde ceu visibile testimonium et signaculum merito esse iudicatur, quod revera et tam certo pro nobis Christus mortuus est, quam certo hęc iam iubente domino fiunt a fidelibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="141" xml:lang="la">D[ivus] Paulus circumcisionem appellavit „signaculum“ vel obsignationem aut, si mavis, sigillum „iustitiae fidei“<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><cit type="bible"><ref>Röm 4, 11</ref></cit>: "signaculum iustitiae fidei".</note>, qua videlicet deus velut obsignaret fidem iustificare.</s>
					<s n="142" xml:lang="la">At par ratio est sacramentorum.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Est itaque et coena sigillum<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Sigillum.</note> quoddam, quo dominus nobis suam redemptionem attestatur, ut, quoties hęc celebretur publice, toties sigillum veritatis proferatur ecclesię, quo secura et certa sit se corpore et sanguine domini esse assertam sanctificatamque.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">„Obsignati quidem sunt fideles spiritu sancto“, ut ait apostolus,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 1, 21</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 1, 13f</ref></cit>.</note> „et arrhabonem spiritus in cordibus habent“; nihilominus voluit dominus uti verbis et signis ecclesiam.</s>
					<s n="145" xml:lang="la">Hic enim dominus, ut alias saepe, morem hominum imitans non satis habet rem polliceri praestantem, nisi eandem tabulis et sigillo praestitis attestetur atque confirmet.</s>
					<s n="146" xml:lang="la">Enthusiastae, quos alii appellarunt Messalianos<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Bei den Messalianern oder Euchiten handelte es sich um eine asketische Bewegung, die in der 2. Hälfte des 4. Jahrhunderts auftrat (s. Thomas <hi>Böhm,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> VII 157f). Die Messalianer hielten die Sakramente für nutzlos. Als Quelle seiner Kenntnis nennt <persName ref="p495">Bullinger</persName> in den Dekaden <persName ref="p18346">Theodoret von Kyrrhos</persName>, Historia ecclesiastica, 4, 11 (<bibl source="b244">GCS</bibl> NF V 229-231; vgl. <persName ref="p495">Bullinger</persName>, Sermonum decades quinque, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1552 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 184), f. 358v.).</note>, post acceptum spiritum soli docuerunt inania et supervacanea esse sacramenta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="147" xml:lang="la">Pręterea, quo hęc essent evidentiora omnia, usurpatione divina et propter similitudinem maxime, signa rerum, quarum signa sunt, nomina indipiscuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="148" xml:lang="la">Non enim substantia et natura transeunt et convertuntur in res, quas significant<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Von</hi> Non enim <hi>bis</hi> significant <hi>unterstrichen; dazu Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Loqutiones, et quod quaelibet partium in sua natura manet.</note>; discretis enim naturis quaelibet partium suam proprietatem retinet.</s>
					<s n="149" xml:lang="la">Id quod per enumerationem omnium sacramentorum eorumque naturam<pb type="edition" next="255"/> demonstrare licet: Circumcisio appellatur Gen. 17 [11] „foedus“.</s>
					<s n="150" xml:lang="la">Quis autem nesciat circumcisionem et foedus naturis suis ita disiuncta esse, ut neutrum sit natura alterum.</s>
					<s n="151" xml:lang="la">Foedus enim is nexus est, quo sibi dominus semen Abrahę obstrinxit coniunxitque pollicens se ipsius deum, Saturnum<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gott des Ackerbaus, welcher der Saat ("semen Abrahae") Gedeihen schenkt.</note> sive exaturantem fore,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 17, 7f</ref></cit>.</note> modo istud quoque ipsum pro deo suo habeat et integro<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Wohl irrtümlich statt</hi> integre.</note> coram ipso ambulet.</s>
					<s n="152" xml:lang="la">At circumcisio praeputii est decisio.</s>
					<s n="153" xml:lang="la">Quia vero circumcisio ipso ritu quandam refert purificationem, quam pollicetur deus in eo, quod se deum fore promittit, et quam exigit, cum ait: „Ambula coram me et esto perfectus“ <cit type="bible"><ref>[Gen 17, 1]</ref></cit>, idcirco recte dicitur circumcisio esse foedus domini, quae foederis signum est, ut diserte exprimitur Gen. 17 [11].</s>
					<s n="154" xml:lang="la">Iam et Ex. 12 [11] ceremonia agni paschalis ipsum „pascha“<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Vor</hi> pascha <hi>ein gestrichenes Zeichen.</hi></note> sive ipse „domini transitus“ dicitur.</s>
					<s n="155" xml:lang="la">Manifestissimum autem est aliud esse transitum angeli in Aegypto, quo aedes Izraelitarum transiit, Aegyptiorum irrupit et primogenita cecidit,<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 12, 12. 29</ref></cit>.</note> aliud vero esse solennem hanc ceremoniam.</s>
					<s n="156" xml:lang="la">Quia tamen hęc similitudine quadam refert transitum angeli domini, iccirco recte signo rei signatę nomen attribuitur.</s>
					<s n="157" xml:lang="la">Nam ipse dominus: „Eritque vobis dies illa“, inquit, „in memoriam“ <cit type="bible"><ref>[Ex 12, 14]</ref></cit>.</s>
					<s n="158" xml:lang="la">Ad eundem modum sacrificia in lege domini vocantur „peccata“ et „sanctificationes“,<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. bes. <cit type="bible"><ref>Ex 29, 14.36</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lev 4, 26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Num 19, 9. 17</ref></cit> (dazu <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auslegung in <bibl source="b700">Z</bibl> V 477-479).</note> at natura sua non erant hoc ipsum, quod dicebantur, sed significabatur<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> significatur.</note> ipsis peccatum et peccati remissio, dicente<pb type="scan" next="37r."/> apostolo Hebr. 10 [3-4]: „In sacrificiis fit commemoratio peccatorum quottannis.</s>
					<s n="159" xml:lang="la">Non enim potest sanguis taurorum et hircorum auferre peccata“ etc.</s>
					<s n="160" xml:lang="la">Sic et baptismus domini dicitur „ablutio“ et „remissio peccatorum“, dicente ad Paulum Anania in Act. 22. cap. [16]: „Surge, ablue peccata tua“, cum baptismum suaderet.</s>
					<s n="161" xml:lang="la">Et divus Petrus Act. 2 [38]: „Baptizetur unusquisque vestrum“, inquit, „in nomine Iesu Christi ad remissionem peccatorum.“</s>
					<s n="162" xml:lang="la">Quis hic tam stolide superstitiosus, ut dicat aquam esse ablutionem peccatorum sua natura et converti aquam praesentia dei in ablutionem divinam?</s>
					<s n="163" xml:lang="la">Scimus enim ministrum foris aqua ut signo tingere, intus autem sanctificare dominum, aquam item similitudine quadam referre foris mysterium, quod interius operatur dei spiritus.</s>
					<s n="164" xml:lang="la">Sic enim Baptista distinxit: „Ego baptizo quidem aqua, ille baptizabit spiritu sancto“ [Mk 1, 8 par.].</s>
					<s n="165" xml:lang="la">Et Petrus 1. Pet. 3 [20f]: „Diluvio respondet baptismus, qui nos salvat quoque, non quo sordes carnis abluuntur, sed conscientiae bonę interrogatio in deum.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="166" xml:lang="la">Et quid prohibebit iam istas locutiones: „Panis est corpus Christi, vinum est sanguis Christi“ modo sacramentis proprio exponere, istis videlicet signis significari nobis corpus et sanguinem domini, quibus spiritualiter dominus suos pascit ad vitam, quemadmodum foris minister Christi illa ipsa<pb type="edition" next="256"/> signis repraesentat et offert sive porrigit?</s>
					<s n="167" xml:lang="la">Manent itaque in suis substantiis discreta panis et vinum, corpus et sanguis domini.</s>
					<s n="168" xml:lang="la">Dicuntur autem panis et vinum „corpus“ et „sanguis“ propter similitudinem et memoriam, non propter conversionem vel substantiam et naturam.</s>
					<s n="169" xml:lang="la">Appendit enim dominus: „Hoc facite in mei memoriam“ [<cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 24</ref></cit>f].</s>
					<s n="170" xml:lang="la">Et sanctus <persName ref="p18700">Augustinus</persName> epistola ad <persName ref="p21385">Bonifatium</persName> 23.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epistulae, 98, 9 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXXIV/2 531, 3-6; zu der von <persName ref="p495">Bullinger</persName> zitierten Basler Ausgabe s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 10). - Der Adressat ist wohl mit dem gleichnamigen Bischof des nicht näher lokalisierbaren "oppidum Cataquense" in <placeName ref="l49">Numidien</placeName> zu identifizieren; s. Serge <hi>Lancel,</hi> in: <bibl source="b64">AL</bibl> I 652f.</note>: „Si“, inquit, „sacramenta quandam similitudinem earum rerum, quarum sacramenta sunt, non haberent, omnino sacramenta non essent.</s>
					<s n="171" xml:lang="la">Ex hac autem similitudine plęrumque etiam ipsarum rerum nomina accipiunt“ etc.</s>
					<s n="172" xml:lang="la">Idem copiosius docet ad <persName ref="p19969">Euodium</persName> ep. 102.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epistulae, 169 (s. bes. 2, 9: <bibl source="b170">CSEL</bibl> XLIV 618, 8f). <persName ref="p19969">Euodius</persName>, Bischof von Uzalis (Tunesien), gehörte zum Freundeskreis <persName ref="p18700">Augustins</persName>. - Lit.: Wolfgang <hi>Hübner,</hi> in: <bibl source="b64">AL</bibl> II 1158-1161.</note> et tractatu in <cit type="bible"><ref>Ioan. 63</ref></cit>.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, In Iohannis euangelium tractatus, 63, 2 (CChr XXXVI 487, 401).</note></s>
					<s n="173" xml:lang="la">Denique idem<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">Denique idem <hi>unterstrichen.</hi></note> ille autor (qui non suam sententiam, sed qualis tunc erat universae ecclesiae catholicae, exposuit<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Dazu Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Magister <hi>[<persName ref="p5683">Petrus Lombardus</persName>]</hi> in sententiis.</note>) hęc domini verba „Hoc est corpus meum“ [Mt 26, 26 par.] exposuit: „Hoc significat corpus meum vel est figura corporis mei.“</s>
					<s n="174" xml:lang="la">Loca si requiras, hęc sunt: Contra <persName ref="p19975">Adimantum</persName>, Manichęi discipulum, cap. 12.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Contra Adimantum, 12 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV/1 140, 19-21). - <persName ref="p19975">Adimantus</persName> scheint zu den ersten "Aposteln" des Manichäismus gehört zu haben; s. François <hi>Decret,</hi> in: <bibl source="b64">AL</bibl> I 94f.</note>, in prologo Psal. 3.<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Enarrationes in psalmos, 3, 1, 35f (CChr XXXVIII 8).</note> etc.</s>
					<s n="175" xml:lang="la">Quorsum iam attinet, quaeso, in hanc clarissimam lucem nebulas spargere et quaestiones philosophicas de omnipotentia et miraculosa praesentia nectere aut voces<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">de omnipotentia et miraculosa praesentia nectere <hi>[über gestrichenem</hi> disputare <hi>]</hi> aut voces <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen; ersetzt gestrichenes</hi> et.</note> ab omni theologia apostolica et prisca alienissimas infarcire ac verbis domini addere: „corporaliter, naturaliter et substantialiter“ ipsum domini corpus naturale et essentiale, sicut de ipsa virgine illibata genitum erat, praesto esse, adeoque et panem ipsum in illud ipsum corpus divina virtute et praesentia conversum esse et ipso pane ipsum domini Christum naturale corpus omnibus exhiberi sumentibus realiter.</s>
					<s n="176" xml:lang="la">Nam certo<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>von</hi> certo <hi>bis</hi> At quam <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen; ersetzt gestrichenes</hi> quam.</note> non verum est.</s>
					<s n="177" xml:lang="la">Sed quis non intelligat, sic isti intelligunt dicente[?] magistro<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p5683">Petrus Lombardus</persName>.</note>, rursus papa <persName ref="p18563">Nicolao</persName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Gemeint ist zweifellos Papst <persName ref="p18563">Nikolaus II.</persName>, vor dem <persName ref="p17830">Berengar von Tours</persName> im Jahr 1059 seine symbolisch-spiritualistische Abendmahlslehre widerrufen musste (s. CorpIC, Grat., De cons., 2, 42; Denzinger 690); vgl. <persName ref="p495">Bullinger</persName>, De origine erroris, f. 234r.-v.</note>, item N.[?]<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Undeutlich korrigiert</hi> (aus C. ?).</note> „Firmiter credendum“<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich wohl auf die Konstitution "Firmiter credimus" des 4. Laterankonzils von 1215 (CorpIC X 1, 1, 1; Denzinger 802), mit der die Transsubstantiationslehre formell als Lehre der Kirche deklariert wurde; vgl. <persName ref="p495">Bullinger</persName>, De origine erroris, 236r.</note>.</s>
					<s n="178" xml:lang="la">At quam<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>von</hi> certo <hi>bis</hi> At quam <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen; ersetzt gestrichenes</hi> quam.</note> parum<pb type="edition" next="257"/> firmamenti hęc habeant et quam a vero aliena sint, non scripturis modo et fidei natura ac ingenio, sed suis propriis verbis revincuntur.</s>
					<s n="179" xml:lang="la">Mox enim adiiciunt: „sed non qualitative, quantitative, localiter et circumscriptive“<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Siehe z. B. Thomas von Aquin, Summa theologiae III a q. 76 a. 5. Zu Luthers Verwendung scholastischer Termini zur Umschreibung der Gegenwart Christi vgl. Hartmut <hi>Hilgenfeld,</hi> Mittelalterlich-traditionelle Elemente in Luthers Abendmahlsschriften, Zürich 1971. -Studien zur Dogmengeschichte und Systematischen Theologie 29, S. 183-232.</note>.</s>
					<s n="180" xml:lang="la">Si enim hic praesto est verum, essentiale et naturale domini corpus, certe qualitatem et quantitatem suam habet et in loco est.</s>
					<s n="181" xml:lang="la">Nam de corpore clarificato angeli quoque testantur: „Surrexit, non est hic; ecce locus, quo posuerunt eum“ <cit type="bible"><ref>[Mk 16, 6]</ref></cit>.</s>
					<s n="182" xml:lang="la">Imo ipsemet dominus: „Spiritus“, inquit, „carnem et ossa non habet sicut videtis me habere“ <cit type="bible"><ref>[Lk 24, 39]</ref></cit> et quae sequuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="183" xml:lang="la">Novisti enim, quae legantur <cit type="bible"><ref>Luc. 24 [36-43]</ref></cit>, ut hic non omnia ascribenda sint.</s>
					<s n="184" xml:lang="la">Si vero locum, qualitatem et quantitatem non habet, non est naturale, substantiale et corporeum, id est verum domini corpus.</s>
					<s n="185" xml:lang="la">Recte enim et pie dixit sanctus <persName ref="p18700">Augustinus</persName> ad <persName ref="p4619">Dardanum</persName> ep.</s>
					<s n="186" xml:lang="la">57.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epistulae, 187, 6 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 96, 8-11). - Der gallische Präfekt <persName ref="p4619">Claudius Postumus Dardanus</persName> war Christ und korrespondierte mit <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> und <persName ref="p18700">Augustin</persName>; s. Hartmut <hi>Leppin,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> III 322.</note>: „Spatia locorum tolle corporibus, nusquam erunt, et quia nusquam erunt, nec erunt.</s>
					<s n="187" xml:lang="la">Tolle ipsa corpora qualitatibus corporum, non erit, ubi sint, et ideo neccesse est, ut non sint.“</s>
					<s n="188" xml:lang="la">Quis, obsecro, tam obesae naris est, qui, si audiat sibi donari agnum naturalem et substantialem, ubi tamen ab eo, qui offert munus, protinus additur: „sed non substantialiter, qualitative aut quantitative“<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>Am Rande von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand</hi> Thomas.</note>, mox intelligat se naso circumduci?</s>
					<s n="189" xml:lang="la">Cur ergo miramur illos aut fucum illorum intelligere nolumus, qui substantiale corpus domini se nobis exhibere iurant, mox autem eidem corpori id detrahunt, sine quo verum corpus et tale omnino, quale ipsi praedicant, esse nequit?</s>
					<s n="190" xml:lang="la">Obiiciunt<pb type="scan" next="37v."/> crassum esse simile de agno, qui donatur, se loqui de mysterio.</s>
					<s n="191" xml:lang="la">Si ergo mysterium agnoscunt, cur tanta sęveritate urgent substantialem, realem et corpoream praesentiam?</s>
					<s n="192" xml:lang="la">Cur reale et naturale domini corpus realiter edendum esse contendunt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="193" xml:lang="la">Aiunt nos nuda et vacua habere et tradere symbola<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>Von</hi> nuda <hi>bis</hi> tradere <hi>unterstrichen; dazu Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Nuda et vacua symbola.</note>.</s>
					<s n="194" xml:lang="la">Imo fatemur circa sacramenta duo esse consideranda<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Duo in sacramentis.</note>, signum ipsum et rem, quae significatur; ut in coena signum, panem videlicet et vinum, adeoque ritum totum, nec hunc solum, quin potius, cuius rei gratia illa sic celebrantur: propter Christum, inquam, qui illum ritum sic nobis tradidit, ut, quae ipse fidelibus confert, significet, se scilicet mortuum pro peccatis, ut viveremus.</s>
					<s n="195" xml:lang="la">Victuros autem, quotquot illius carnem edunt et sanguinem bibunt<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 48-58 (Vulg. 48-59)</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="196" xml:lang="la">Edunt et bibunt,<pb type="edition" next="258"/> qui credunt illa pro<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af">pro <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> in.</note> se in mortem data.</s>
					<s n="197" xml:lang="la">Illi ipsi autem, qui hoc credunt, externa hac quoque coena participant, qua totum ipsis mysterium salutis repraesentatur.</s>
					<s n="198" xml:lang="la">Fide ergo edunt ipsum domini corpus et sentiunt vim intra se vivificam Christi (non enim de fide ut nuda speculatione, sed tanquam vivifica Christi virtute loquimur), ore corporeo corporis signum.</s>
					<s n="199" xml:lang="la">Et manent hęc duo ita inter se discreta naturis suis, ut neutrum transeat in aliud, sed duplex hic cibus sit, duplex minister et conviva duplex.</s>
					<s n="200" xml:lang="la">Est visibile quoddam panis et vinum, invisibile dominus Iesus ad dextram patris.</s>
					<s n="201" xml:lang="la">Non quod ipse sua natura invisibilis sit, sed quod eius operatio occulta, sed tamen efficax sit in sanctis, qui ipsum vident oculis mentalibus, non oculis corporeis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="202" xml:lang="la">Minister ecclesię, qui sacramentum exhibet, homo est.</s>
					<s n="203" xml:lang="la">Sacerdos, qui animam satiat, Christus est.</s>
					<s n="204" xml:lang="la">Exterior homo signum percipit, interior participat re<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> res.</note> signata.</s>
					<s n="205" xml:lang="la">Vivit enim in fidele dominus Iesus et manet in eo per fidem et operationem, non per corpoream praesentiam, iuxta quam in coelis est, inde ad iuditium demum usque venturus.</s>
					<s n="206" xml:lang="la">Inde autem claret nos plenius et rectius agnoscere mysterium, claret et illud: nos non celebrare vacua et inania symbola, sed efficacia per eum, qui instituit ac vivit in suis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="207" xml:lang="la">Quod Nestorianum<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah">Quod Nestorianum <hi>unterstrichen; dazu Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Nestorianum dogma.</note> dogma obiiciunt quidam<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName ref="p1974">Luther</persName> hatte diesen Vorwuf gegen <persName ref="p4091">Zwingli</persName> erhoben; vgl. das Rechtfertigungsschreiben der Zürcher Pfarrer an <persName ref="p1974">Luther</persName> vom 30. August 1539 (<bibl source="b11">HBBW IX</bibl>, <ref target="file11347">Nr. 1304</ref>).</note>, plane non agnoscimus, sed <persName ref="p18253">Nestorium</persName> cum peregrino dogmate suo damnamus; confitemur autem Christum verum deum et hominem esse, et unum quidem, non duos confitemur,<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName ref="p495">Bullinger</persName> zitiert im Folgenden wörtlich die pseudo-augustinische Schrift "De ecclesiasticis dogmatibus", die <persName ref="p17933">Gennadius von Marseille</persName> zugeschrieben wird (Kap. 2, s. <bibl source="b446">MPL</bibl> 42, 1213f; 58, 981; vgl. auch unten <ref target="file11593">Nr. 1550</ref>, 104-114; zu Gennadius: Paul <hi>Larue,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> IV 464f).</note> „quem propterea et unigenitum dicimus, manentem in duabus substantiis, sicut ei naturae veritas contulit, non confusis naturis neque immixtis, sicut Timotheani<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Anhänger des <persName ref="p19977">Timotheos</persName>, Bischof von Berytos (Beirut), eines gemäßigten Schülers des Apollinaris von Laodiocea. Er versuchte sich mit der Großkirche zu verständigen, wurde aber 377 von einer römischen Synode verurteilt. - Lit.: Josef <hi>Rist,</hi> in: <bibl source="b93">BBKL</bibl> XII 147f; Hubertus R. <hi>Drobner,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> X 44.</note> et Eutichiani, prisci hęretici, voluerunt<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Quid in caussa Nestoriana.</note>, sed societate et in una persona<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak">et in una persona <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> in das Zitat eingefügt.</hi></note> unitis.</s>
					<s n="208" xml:lang="la">Deus ergo hominem assumpsit, homo in deum transivit, non naturae versibilitate, sicut Apollinaristae<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Anhänger des <persName ref="p17803">Apollinaris von Laodicea</persName> (vgl. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10642">[Nr. 604]</ref>, S. 255, Anm. 9).</note> dicunt, sed dei dignatione, ut nec deus mutaretur in humanam substantiam assumendo hominem, nec homo in divinam glorificatus in deum.</s>
					<s n="209" xml:lang="la">Quia mutatio et versibilitas naturae et diminutionem et abolitionem substantiae facit.“</s>
					<s n="210" xml:lang="la">Viderint ergo, ex quo spiritu argumenta sua contexant, qui propter coniunctionem naturarum<pb type="edition" next="259"/> in unam personam humanitatem Christi perinde ut divinitatem per omnia diffundunt.</s>
					<s n="211" xml:lang="la">Veritas enim manifeste pronuntiat: „Et post hoc non sum in mundo“ <cit type="bible"><ref>[Joh 17, 11]</ref></cit>.</s>
					<s n="212" xml:lang="la">Iterum: „Relinquo mundum et vado ad patrem“ <cit type="bible"><ref>[Joh 16, 28]</ref></cit> etc.</s>
					<s n="213" xml:lang="la">Et sanctus <persName ref="p18700">Augustinus</persName> in eadem illa ad <persName ref="p4619">Dardanum</persName> epistola<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epistulae, 187, 3 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 89, 10-17).</note>: „Venturus“, inquit, „est ad vivos mortuosque iudicandos in eadem forma atque substantia, in qua ascendit; cui profecto immortalitatem dedit, naturam non abstulit.</s>
					<s n="214" xml:lang="la">Secundum hanc formam non est putandus ubique diffusus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="215" xml:lang="la">Cavendum est enim, ne ita divinitatem astruamus hominis, ut veritatem corporis auferamus.</s>
					<s n="216" xml:lang="la">Non est autem consequens, ut, quod in deo est, ita sit ubique ut deus“ etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="217" xml:lang="la">Huic veritati aeternae et infallibili, planae et sacrosanctae innixi diserte, et palam docemus<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>von</hi> et palam docemus <hi>bis</hi> participantes <hi>unterstrichen; Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Quomodo praesens in coena dominus.</note> corpus Christi in coelis esse corporaliter, in coena autem se suis fruendum praebere non corporaliter, sed spiritualiter, id est, ut ipse ad dextram patris manens vero suo corpore fideles suos rite, id est in fide et dilectione participantes<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>von</hi> et palam docemus <hi>bis</hi> participantes <hi>unterstrichen; Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Quomodo praesens in coena dominus.</note> coena sua vivificet et ab omnibus peccatis emundet, per meritum traditi corporis et effusi sanguinis.</s>
					<s n="218" xml:lang="la">Itaque non confundimus<pb type="scan" next="38r."/> signum et signatum, non miscemus corpus et panem, vinum et sanguinem, sed dicimus ex duabus rebus in suis substantiis permanentibus effici sacramentum, quorum alterum corpore, alterum animo percipiatur.</s>
					<s n="219" xml:lang="la">De corpore domini non docemus pugnantia<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>Von</hi> De corpore <hi>bis</hi> pugnantia <hi>unterstrichen.</hi></note>, ut dicamus ipsum corpus domini vere adesse, interim vero istud corporis propria exuere.</s>
					<s n="220" xml:lang="la">Quin confitemur Christum corporaliter in coelis esse, adeoque in uno aliquo coeli loco, ut <persName ref="p18700">Augustinus</persName> quoque dixit,<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epistulae, 187, 13 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 118, 18f).</note> propter veri corporis modum, et Christum hunc eundem illum deum et hominem verum satiare et vivificare fideles suos in terra sua celebrantes sacra.</s>
					<s n="221" xml:lang="la" ana="salute">Insuper docemus ad hanc saturitatem et vitam, redemptionem et salutem perficiendam in fidelibus non opus esse, ut naturale domini corpus in terris praesens sit.</s>
					<s n="222" xml:lang="la">„Semel enim Christus oblatus est, ut multitudinis peccata auferret, secundario autem (<foreign xml:lang="el">δευτέρου</foreign>) absque peccato conspicietur iis, qui illum expectant in salutem“, Hebr. 9 [28].</s>
					<s n="223" xml:lang="la">Et huius quidem fidei nos neque pudet neque piget, quando novimus centurionis fidem evangelicam adeo commendari a domino, ut plane confessus sit talem se fidem in Izraele non reperisse<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><cit type="bible"><ref>Mt 8. 10 par</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="224" xml:lang="la">At qualis illa fuit?</s>
					<s n="225" xml:lang="la">Non putavit opus corporali domini praesentia, sed „dic tantummodo“ (aiebat ad dominum) „verbum et sanabitur famulus meus“ <cit type="bible"><ref>[Mt 8, 8 par.]</ref></cit>.</s>
					<s n="226" xml:lang="la">Sed et Thomas audivit: „Beati, qui non viderunt et crediderunt“, <cit type="bible"><ref>Ioan. 20 [29]</ref></cit>.</s>
					<s n="227" xml:lang="la">Satis<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Communio.</note> ergo beati erimus, si crediderimus Christum pro nobis passum et resuscitatum esse, cuius quidem<pb type="edition" next="260"/> sigillum coena est, ad quam accedimus tanquam ad testificationem corporis vere pro nobis traditi et sanguinis effusi ad remissionem peccatorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="228" xml:lang="la">Eadem illa et fidei exercitium est<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>Von</hi> Eadem <hi>bis</hi> exercitium est <hi>unterstrichen; dazu Randbemerkung <persName ref="p495">Bullingers</persName>:</hi> Fidei exercitium.</note>.</s>
					<s n="229" xml:lang="la">Videntes enim panem in coena frangi cogitamus corpus domini pro nobis traditum.</s>
					<s n="230" xml:lang="la">Videntes vinum effundi cogitamus sic fusum pro nobis domini sanguinem et reliqua, quae analogiae excussio suppeditat.</s>
					<s n="231" xml:lang="la">Porro fides exercitata magis magisque proficit, ut Christus ipse in nobis magis magisque vivat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="232" xml:lang="la">Addamus his et reliquos fines<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>Von</hi> Addamus <hi>bis</hi> fines <hi>unterstrichen.</hi></note> et fructus huius divini convivii.</s>
					<s n="233" xml:lang="la">Qui huius mensae participes fiunt, palam suam profitentur fidem, quod sint de corpore Christi, huius quidem membra spiritualia, in quibus efficaciter operatur caput per spiritum vivificum, denique et membra totius ecclesiae, fratres et consortes omnium, qui invocant nomen Christi.</s>
					<s n="234" xml:lang="la">Sic dixit Paulus: „Unus panis, unum corpus multi sumus, nam omnes ex eodem pane participamus“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 10, 17]</ref></cit>.</s>
					<s n="235" xml:lang="la">Proinde et nostri officii in hac coena admonemur, nimirum ut cogitemus, cuius capitis membra facti simus - Christi, filii dei -, et h[uic?]<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Randtext durch Faltung beschädigt.</hi></note> dignas agamus gratias laudemusque benefitium mortis eius ingens.</s>
					<s n="236" xml:lang="la">Paulus enim: „Mortem domini annuntiate“, ait, „donec venit“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 26]</ref></cit>.</s>
					<s n="237" xml:lang="la">Monemur denique, ut cogitantes nos membra Christi et omnium sanctorum factos sancte, pure et innocenter vivamus et ut charitate fraterna omnia membra prosequamur.</s>
					<s n="238" xml:lang="la">Hęc cum ita doceamus et confiteamur ex corde, immerito obiicitur nobis a quibusdam vacuam et inanem nos coenam et convivium absque hospite celebrare.</s>
					<s n="239" xml:lang="la">Nec aliud credidit aut docuit prisca ecclesia de hoc sacramento, quam quod hic perstrinximus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="240" xml:lang="la">De ritu, quo sit hoc sacrum peragendum, disserui paucula in superioribus<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Vgl. oben Anm. 31.</note> et copiose in 2. libro meo De origine erroris<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, De origine erroris, bes. f. 202r.-205r.</note>.</s>
					<s n="241" xml:lang="la">Nunc enim de hac quaestione disputare desino, quod copiosius de hac disseruerim, quam institueram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="242" xml:lang="la">[3.] Postremo ad illam venio quaestionem, qua rogas liceat ne ab eorum manibus coenam domini accipere et cum illis communicare, qui docent et credunt<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as">et credunt <hi>vom Schreiber am Rande nachgetragen.</hi></note> naturale domini corpus in coena et dari et accipi et indigne illos manducare, qui non tali fide accedunt.</s>
					<s n="243" xml:lang="la">Communione<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> Communior.</note> sacramentorum visibiliter colligimur in unum corpus, et sacramenta percipientes profitemur fidem nostram.</s>
					<s n="244" xml:lang="la">Nam publice reipsa testamur, cuius fidei simus ac professionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="245" xml:lang="la">Testantur hoc ipsum d[ivus] Paulus imprimis <cit type="bible"><ref>1. Cor. 10 [14-22]</ref></cit> et post hunc d[ivus] <persName ref="p18700">Augustinus</persName> libro Contra <persName ref="p17903">Faustum</persName> 19., cap. 11.<note xml:id="fn66" type="footnote" ana="bio" n="66"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Contra Faustum, 19, 11 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV/1 510 1-4). - Der Manichäerbischof <persName ref="p17903">Faustus von Mileve</persName>, gest. 400, wirkte in <placeName ref="l425">Rom</placeName> und ab 383 in <placeName ref="l971">Karthago</placeName>; s. Wilhelm M. <hi>Gessel,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> III 1199.</note>: „In<pb type="edition" next="261"/> nullum“, inquit, „nomen religionis, seu verum, seu falsum, coagulari homines possunt, nisi aliquo signaculorum vel sacramentorum visibilium consortio colligentur“ etc.</s>
					<s n="246" xml:lang="la">Proinde cum ab illorum manibus accipis coenam et cum illis communicas, qui docent<pb type="scan" next="38v."/> et credunt naturale domini corpus edi in coena, qui non darent tibi symbola, si praescirent te non ita credere, profecto confiteris publice et attestaris publica sumptione te membrum esse illius corporis et ita credere, ut illi<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au"><hi>Vor</hi> illi <hi>gestrichenes</hi> u.</note> docent credendum esse.</s>
					<s n="247" xml:lang="la">Porro si ita credis, credis, quod nullo dei verbo traditum est, proinde fides illa tua opinio et non fides vera erit.</s>
					<s n="248" xml:lang="la">„Fides enim ex auditu, auditus per verbum dei“ <cit type="bible"><ref>[Röm 10, 17]</ref></cit>.</s>
					<s n="249" xml:lang="la">Si non credis, simulas autem et publica sumptione testaris te credere, haud dubie mendatio et hypocrisi tua peccas in dominum et in tuam ipsius conscientiam, peccas et in ecclesiam.</s>
					<s n="250" xml:lang="la">Offendis enim tam firmos quam infirmos.</s>
					<s n="251" xml:lang="la">Firmi recte instituti ita de coena domini sentiunt, quemadmodum tu sentis et ipsa sentire iubet scriptura; intelligunt ergo istorum doctrinam, qui diversa tradunt, in errore versari.</s>
					<s n="252" xml:lang="la">Itaque ubi illi te, quem suae professionis esse norunt, viderint cum illis communicare, qui diversum a veritate tenent, putabunt te vel hypocritam esse factum vel a pristina et vera sententia descivisse.</s>
					<s n="253" xml:lang="la">Infirmi alias offenduntur crassa illa opinione corporalis Christi praesentiae; nesciunt, quo se vertant, quid verum sit aut quid recte credant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="254" xml:lang="la">Proinde ubi hi quoque te accedere viderint et participare eorum convivio, putabunt te quoque in ea esse sententia, quam circa illam coenam docent antistites.</s>
					<s n="255" xml:lang="la">Hinc quisque reputabit secum: „Nisi hic vir praestans et religionis peritus eam fidem haberet, quam sacrorum antistes tradit, haud dubie non communicaret cum ipsis; quid itaque tu, cum omnium rerum imperitus sis, accedere differs?“</s>
					<s n="256" xml:lang="la">Accedit itaque, sed non integra conscientia.</s>
					<s n="257" xml:lang="la">Horum autem culpa merito tibi imputatur a deo.</s>
					<s n="258" xml:lang="la">Interea vero confirmantur tuo exemplo in errore suo et isti, qui veritatem damnant, abusum et errorem suum circa eucharistiam omnibus ecclesiis ut veritatem certissimam persuasum cupiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="259" xml:lang="la">Quando vero consulere tuto tibi nequeo, ut pecces in deum et tuam ipsius conscientiam, in ecclesiam quoque sanctam, ut simules fidem, quam non habes, atque hoc modo errantes in errore confirmes, firmos concutias et teipsum ipsis suspectum reddas, infirmis quoque scandalum ponas, non video, quomodo secure et sancte cum<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> cunn.</note> illis communicare possis aut quam integrum mihi sit suadere, ut contra tuam conscientiam accedas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="260" xml:lang="la">Offendis quidem plures, sat scio, si prorsus ab illorum coenis abstineas.</s>
					<s n="261" xml:lang="la">Atque multo minus periculi esse videtur, quam si accedas.</s>
					<s n="262" xml:lang="la">Firmi enim confirmantur tuo exemplo, infirmi magis magisque cogitant causa non carere, quod abstines.</s>
					<s n="263" xml:lang="la">Impietatem et contemptum sacramentorum causari non poterunt, si pietatem in reliqua vita non desideraverint.</s>
					<s n="264" xml:lang="la">Errorum vero magistris et sequacibus terrori eris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="265" xml:lang="la">Erit et alia via, qua offendiculum avertere queas, si videlicet doctorem et ecclesiam invisas apud tuos, quae sincere agat in hac causa.</s>
					<s n="266" xml:lang="la">Hic, hic magna<pb type="edition" next="262"/> cum fide et gratulatione accedere licebit.</s>
					<s n="267" xml:lang="la">Opinor enim apud vestrates plurimos esse, qui nihil hic simulent aut dissimulent<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw"><hi>In der Vorlage</hi> dissimilent.</note>, sed veritatem ita, ut est, proponant.</s>
					<s n="268" xml:lang="la">Suadeo autem fide bona, ne omnino a coena domini abstineas, sicubi dominicam reperire et puram nancisci potes.</s>
					<s n="269" xml:lang="la">Divinissimi enim, fidelissimi et spiritu dei pleni homines adeo non neglexerunt sacramentorum usum externum, cum interim interius operationem domini sentirent, ut summo cum studio ac desiderio illa sibi dari postularint.</s>
					<s n="270" xml:lang="la">Possunt de hoc vel sola apostolorum acta testari<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 2, 42</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="271" xml:lang="la">Et perplacuit, quod in epistola tua tanto cum affectu scribebas cupere te ex animo redemptori tuo ita agere gratias, sicut ille instituit<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Oben <ref target="file11580">Nr. 1537</ref>, 40f.</note>.</s>
					<s n="272" xml:lang="la">Dominus adaugeat tibi spiritum suum et absolvat in te coeptum opus suum ad gloriam nominis sui.</s>
					<s n="273" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="274" xml:lang="la">Porro vocationem tuam ut deseras, adeo non suadeo, ut magis inhorter te et orem per dominum, ne deseras.</s>
					<s n="275" xml:lang="la">Pluribus hic prodesse potes.</s>
					<s n="276" xml:lang="la">Quid, si dominus per tuam fidem et tuum ministerium ceu per electum organum<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 9, 15</ref></cit>.</note> velit gravissima hac sarcina liberare<pb type="scan" next="39r."/> <placeName ref="l572">Wirtenbergensium</placeName> ecclesias?</s>
					<s n="277" xml:lang="la">Cui enim non fuerit difficile in lęto illo convivio funestas illas voces audire: „Si non credis te manducare corporaliter naturale domini corpus, ne accedas.</s>
					<s n="278" xml:lang="la">Si accesseris, iuditium tibi manducabis<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 29</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="279" xml:lang="la">Nisi sic credideris, de hęresi condemnaberis et iusta proscriptione deportaberis in alienas oras.“</s>
					<s n="280" xml:lang="la">Hęc, hęc urunt et urgent sanctas conscientias et persecutioni tyrannicae fenestram aperiunt<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71"><persName ref="p18722">Erasmus</persName>, Adagia, 1, 4, 3 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 152).</note>.</s>
					<s n="281" xml:lang="la">Oro ergo dominum, ut det tibi in cor tuum suppeditetque occasionem amplam, qua liceat crassam illam, superstitiosam et conscientiis intolerabilem de coena domini sententiam tyrannicamque crudelitatem consilio prudenti et sedato ab ecclesiis sanctorum avertere veramque et genuinam, simplicem et puram illis ipsis restituere.</s>
					<s n="282" xml:lang="la">Utinam et illustrissimus princeps<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> negotium tantum recte intelligeret et expenderet!</s>
					<s n="283" xml:lang="la">Foelicior haud dubie in aliis foret.</s>
					<s n="284" xml:lang="la">Quod si putaris consilium meum et vota pia quidem in praesenti nec locum nec fructum habitura, age, fiat voluntas domini; saltem te purum et syncerum servato et, quos potes, lucrare domino<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 9, 19-22</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="285" xml:lang="la">Imprimis vero ora dominum, ut pro sua misericordia ecclesiae suae consulat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="286" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 22. iulii anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="287" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>