<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11613" type="Brief" source="VBS-6" n="1199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Joachim Vadian (von Watt), 22. September 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b41" n="1199" type="transcription"/>
				<bibl ref="b14" n="1570" type="regest"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 34 (VBS V),66</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170478121905501/Holdings#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Bittet um Verständnis, dass er wegen seiner Arbeitsbelastung nicht so oft schreiben kann; seine Predigttätigkeit, der Vorlesungsbesuch, die kirchlichen und häuslichen Angelegenheiten, die persönlichen und brieflichen Kontakte sowie die Arbeit an seinen exegetischen Werken nehmen seine ganze Zeit in Anspruch. Die Pest hat in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> bislang erst wenige Opfer gefordert, im Gegensatz zu <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> - wie der <placeName ref="l285" cert="high">Lenzburger</placeName> Prädikant [<persName ref="p4730" cert="high">Diebold Etter</persName>] persönlich mitteilte -, wo in zwei Tagen mehr als 80 Opfer zu beklagen waren; allerdings betraf es keinen der Stadtpfarrer und Ratsherren. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> arbeitet am 14.[!] Buch seines Matthäuskommentars [<bibl>HBBibl</bibl> I 144] und schickt <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> eine Probe; der Kommentar ist von maßvollem Umfang, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mag überdimensionierte und weitschweifige Bücher nicht. <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName> beschäftigt sich intensiv mit der Dichtkunst und übersendet ebenfalls eine Probe; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bittet <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> - der die Tochter <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> <persName ref="p5081" cert="high">[Regula]</persName> geheiratet hat - zu schreiben und ihn zu ermuntern, mit seinen Studien fortzufahren. <persName ref="p4851" cert="high">[Christoph] Froschauer</persName> ist noch nicht aus <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> zurückgekehrt, seine Rückkehr wird binnen acht Tagen erwartet; etwaige Neuigkeiten wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> übermitteln. Erbittet Neuigkeiten zum <placeName ref="l2510" cert="high">Türkenkrieg</placeName>; wenn sich die Menschen nicht zu Gott wenden, wird sich die Situation nicht bessern; ähnlich hat Gott früher zur Bestrafung der widerspenstigen Menschen auch schon <persName ref="p18806" cert="high">Sanherib</persName>, <persName ref="p19979" cert="high">Thiglath-Pileser</persName> und <persName ref="p18562" cert="high">Nebukadnezar</persName> eingesetzt. <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Mutter <persName ref="p7042" cert="high">[Anna, geb. Wiederkehr]</persName> ist [am 16. August] verstorben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 73f, Nr. 1199</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11613">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1541-09-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t8"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Nec ego facile dixero, colendissime mi <persName ref="p8049">Vadiane</persName>, quam aegre tuis caream literis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nullae, mihi crede, tam sunt gratae quam tuae, nec ex ullis aliis plus capio utilitatis et fructus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Oro itaque et obtestor tuam Humanitatem, ne propter meam negligentiam aut propter meas verius occupationes, quibus impeditus scribo rarius, tu quoque scribendi segnior fias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Oneror contionibus satis crebris et laboriosis; accedunt lectiones publica, quarum diligens et sedulus sum auditor; increscunt in dies ecclesiastica et domestica negotia, quibus omnino deesse non possum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Impendendum quoque amiculis aliquid boni temporis, iam quidem scribendo illis, mox cum aliis commentando, quibus me negare non possum, cum huc colloquendi gratia veniant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Interea cupio et illis, qui longius dissiti sunt, praedicare Christum et laborantes in eruendo sensu scripturarum iuvare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Commentor itaque et scribo explanationes tantae scripturae ad prelum, quod mirifice me angit ac premit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quantulum iam credis mihi superesse temporis, quo vel edam vel dormiam vel otio honesto me recreem et corporis curam agam?</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Non enim nunc turbas et vagitum numerosae sobolis recensebo, cum huiusmodi querela non nisi risum commoveat auditoribus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">- Pestis adhuc satis clementer saevit apud nos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Pauci etiamnum excesserunt, ut nondum decumbentium infirmitas mihi facessat negotium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quid futurum sit, nescio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Opinor autem, id nobis eventurum, quod aliis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Domini voluntas fiat!</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> plus quam hostiliter grassatur; attamen nemodum excessit vel ex contionatoribus in urbe vel senatoribus, cuius mors reipublicae et ecclesiae detrimentum ferre possit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Excesserunt 2 diebus 80 et amplius; ita enim retulit <persName ref="p4730">contionator</persName> <placeName ref="l285">Lentzburgensis</placeName>, qui inde ad nos venit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ego in hisce negotiis molior 14. librum Commentariorum in evangelium S. Matthaei, cuius mei studii specimen aliquod hic mitto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ora dominum, ut laboranti adsit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quamquam vero opus distinxerim in libros 14, non tamen excedet modum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Odi enim vastos istos codices, nimiis ambagibus lectores circumducentes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p8011">Gvaltherus</persName> meus valde exercetur in poetica; mittit hic tibi specimen.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quaeso, scribas studiosissimo iuveni; nam literae tuae illi thesauri loco erunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Hortare autem, ut pergat in literis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p4091">Zvinglii</persName>, optimi viri, <persName ref="p5081">filiam</persName> uxorem duxit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p4851">Froschouerus</persName> nondum rediit a <placeName ref="l157">Franckfordia</placeName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Exspectamus illum et speramus intra octiduum hoc venturum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Is si quid attulerit dignum, quod scias, optima fide communicabo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Cupio enim tibi servire et gratificari ex animo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">De <placeName ref="l2510">Turcae</placeName> rebus si quid certius habes aut fueris assecutus, quaeso, ne ignorem.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Utinam paenitentia et precibus primum, deinde armis fidelibus nos opponeremus hosti tanto.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed urget fatum et impendit nobis ira dei, nec quisquam mihi persuadebit res nostras habituras melius, nisi convertamur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Excitavit dominus <persName ref="p18806">Sanherib</persName>, <persName ref="p19979">Telagphalasar</persName> et <persName ref="p18562">Nabuchodonozor</persName>, a quibus peribunt, qui admonitionem dei fidelem respuunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Dominus misereatur nostri.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">22 Septembris, anno 1541.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">- <persName ref="p7042">Mater</persName> mea feliciter ex hac vita migravit ad Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p495">Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Clarissimo viro D. <persName ref="p8049">Ioachimo Vadiano</persName>, <placeName ref="l473">Sangallensium</placeName> consuli, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>