<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11617" type="Brief" source="HBBW" n="1574">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Neuenburg] AN s.n. / [Basel], nach 2. Oktober 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2005</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 3-290-17339-9</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1574</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XI</title>
				<biblScope unit="editor">Henrich, Rainer; Kess, Alexandra; Moser, Christian</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">11</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">1541</biblScope>
				<biblScope unit="page">329</biblScope>
				<biblScope unit="pages">385</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive65">
							<name>Neuenburg BP</name>
							<ref target="http://bpun.unine.ch/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place339">Neuenburg</settlement>
						<institution>Bibliothèque des Pasteurs</institution>
						-->
						<repository ref="archive65"/>
						<idno subtype="Kopie">Lettres Lettres des réformateurs, Cahier A, Nr. 6</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Vor drei Jahren hat die <placeName ref="place764">Neuenburger</placeName> Kirche einstimmig den damals
								in <placeName ref="place97">Basel</placeName> weilenden <persName ref="person60">[Guillaume] Farel</persName> zum Pfarrer berufen, der ihnen
								bereits früher die Anfänge des Glaubens beigebracht hatte; Gesandte der Räte und der Pfarrer sowie
								benachbarte Kirchen halfen mit, dass er darin den Ruf des Hl. Geistes erkannte. In
								<placeName ref="place764">Neuenburg</placeName> traf er verschiedene Missstände an; besonderen Anstoß
								erregte, dass eine vornehme Frau [Jeanne d’<persName ref="person22614">Alliez</persName>, geb. de <persName ref="person22858">Rive</persName>] ihren Ehemann [Claude d’<persName ref="person22614">Alliez</persName>, Herr von
								Rosay], mit dem sie mehrere Kinder hatte, grundlos verlassen hatte und sich weigerte, zu ihm zurückzukehren.
								Nachdem <persName ref="person60">Farel</persName> vergeblich ein Einschreiten der Eltern [Gouverneur <persName ref="person22858">Georges de Rive</persName> und Isabelle, geb. de
								Vaumarcus] verlangt hatte, prangerte er solches Verhalten - ohne Namensnennung - in seinen Predigten an;
								auch mahnte er die Frau selbst, worauf diese kaum noch zum Gottesdienst erschien. Darauf drängte er die
								Obrigkeit, Maßnahmen zu ergreifen, und kritisierte schließlich öffentlich deren Untätigkeit. Außerdem
								versuchte er zusammen mit den übrigen Pfarrern eine Art Kirchenzucht einzuführen, was ebenfalls auf
								Widerstand stieß und bei gewissen Aufrührern den Ruf nach seiner Absetzung laut werden ließ, obwohl an
								seiner Lebensführung und Lehre nichts auszusetzen war. Die Mehrheit des Rates und die Besten der Stadt
								stellten sich einmütig hinter ihn<pb type="edition" next="329"/> und warnten, seine ungerechtfertigte
								Entlassung würde Spaltungen und weitere Willkür nach sich ziehen. Auch die Pfarrer forderten ihn einstimmig
								auf, nicht zu weichen, sowohl aus Respekt vor seinem Predigtamt als auch wegen seiner Bildung, die
								allgemeinen Nutzen bringt. Unterstützt wird er auch von den Nachbarkirchen, darunter
								<placeName ref="place398">Genf</placeName>, <placeName ref="place734">Mömpelgard</placeName>,
								<placeName ref="place1074">Thonon</placeName>, <placeName ref="place721">Morges</placeName> und
								<placeName ref="place136">Biel</placeName>. Aus all diesen Gründen sieht sich <persName ref="person60">Farel</persName> außerstande, das ihm
								von Gott aufgetragene Amt aufzugeben. Inzwischen hat eine Nachbarstadt
								[<placeName ref="place121">Bern</placeName>] Vermittler geschickt, die vorschlugen, einen Schiedsspruch
								zu fällen; <persName ref="person60">Farels</persName> Partei erklärte sich einverstanden, vorausgesetzt dass dessen Amt nicht herabgewürdigt
								würde. Der Spruch lautete, <persName ref="person60">Farel</persName> solle zwei weitere Monate im Amt bleiben; falls sich die Parteien
								versöhnten, solle es dabei bleiben, andernfalls sei neu zu entscheiden, doch inzwischen dürfe er nicht
								weiter angefeindet werden. Im privaten Gespräch wurde er jedoch aufgefordert, sich nach einer andern Stelle
								umzusehen, nachdem er ja bereits einen Ruf [nach <placeName ref="place398">Genf</placeName>] erhalten
								habe, was er allerdings bestritt; diese Aufforderung hat großes Befremden ausgelöst, da der ordnungsgemäß
								berufene und unbescholtene <persName ref="person60">Farel</persName> einzig in einem ordentlichen Verfahren abgelöst werden könnte. Er erklärte,
								wenn er sich der ihm von Gott zugewiesenen Aufgabe entzöge, würde er die Kirche in größte Gefahr bringen und
								treulos handeln; seit den Zeiten der Apostel sei so etwas niemals geduldet worden. Falls er aber eines
								Vergehens schuldig sei, werde er weichen und jegliche Strafe auf sich nehmen. Die
								<placeName ref="place764">Neuenburger</placeName> Pfarrer möchten die Meinung der angesprochenen Kirchen
								dazu hören und bitten sie, sich der Sache anzunehmen. Sie bitten, an die
								<placeName ref="place764">Neuenburger</placeName> Kirche, aber auch an andere, besonders jene in
								<placeName ref="place121">Bern</placeName>, zu schreiben. Das Schreiben an
								<placeName ref="place764">Neuenburg</placeName> soll an Rat, Volk und Pfarrer gerichtet werden; sie
								sollen zur Eintracht sowie zum Festhalten am gewählten Pfarrer, ihrem Vater im Glauben, ermahnt und vor
								schlimmen Folgen und Gottes Zorn gewarnt werden. Die angesprochenen Pfarrer sollen auch versuchen,
								gleichartige Schreiben ihrer Obrigkeiten zu erwirken, da deren Fürsprache noch größeres Gewicht haben
								dürfte; es besteht Grund zur Hoffnung, da manche bereits Einsicht zu zeigen beginnen. Angesichts der
								allgemeinen Wertschätzung für <persName ref="person60">Farel</persName> und des Alters der [evangelischen]
								<placeName ref="place764">Neuenburger</placeName> Kirche muss gerade in diesem Fall besonders
								entschlossen für die kirchliche Ordnung gekämpft werden. Wichtig ist vor allem, dass Rat und Volk an das
								ortsübliche Berufungsverfahren erinnert werden: Die Pfarrer wählen den geeigneten Kandidaten aus und prüfen
								ihn, die Fürstin [bzw. ihr Gouverneur] und der Magistrat approbieren ihn, und schließlich wird er der
								Gemeinde vorgestellt; dieses Verfahren ist seit Jahren allgemein anerkannt. Erst neuerdings wird behauptet,
								die Wahl stehe der Fürstin [bzw. dem Gouverneur] und dem Volk zu. Deshalb möchten die
								<placeName ref="place764">Neuenburger</placeName> hören, was die andern Kirchen davon halten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>L’Archer, Jean</author>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs VII, S. 274–283, Nr. 1050</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11617">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="role49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="place339" cert="low"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1541-10-02" cert="low">nach 2. Oktober 1541</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="role49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="role49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="role49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="role49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="place28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11618"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11616"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11661"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11465"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9842"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11661"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11465"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9842"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note type="print">[Gedruckt: Corr. des réformateurs VII 274-283, Nr. 1050.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>