<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11617" type="Brief" source="keine" n="1574">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Neuenburg] an s.n. / [Basel], nach 2. Oktober 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b14" n="1574" type="regest"/>
				<bibl ref="b14" n="1574" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a65"/>
						<idno subtype="Kopie">Lettres Lettres des réformateurs, Cahier A, Nr. 6</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Vor drei Jahren hat die <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburger</placeName> Kirche einstimmig den damals in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> weilenden <persName ref="p1049" cert="high">[Guillaume] Farel</persName> zum Pfarrer berufen, der ihnen bereits früher die Anfänge des Glaubens beigebracht hatte; Gesandte der Räte und der Pfarrer sowie benachbarte Kirchen halfen mit, dass er darin den Ruf des Hl. Geistes erkannte. In <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName> traf er verschiedene Missstände an; besonderen Anstoß erregte, dass eine vornehme Frau [<persName ref="p7245" cert="high">Jeanne d'Alliez</persName>, geb. <persName ref="p7306" cert="high">de Rive</persName>] ihren Ehemann [<persName ref="p7244" cert="high">Claude d'Alliez</persName>, Herr von Rosay], mit dem sie mehrere Kinder hatte, grundlos verlassen hatte und sich weigerte, zu ihm zurückzukehren. Nachdem <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName> vergeblich ein Einschreiten der Eltern [Gouverneur <persName cert="high" ref="p7305">Georges de Rive</persName> und <persName ref="p7304" cert="high">Isabelle, geb. de Vaumarcus</persName>] verlangt hatte, prangerte er solches Verhalten - ohne Namensnennung - in seinen Predigten an; auch mahnte er die Frau selbst, worauf diese kaum noch zum Gottesdienst erschien. Darauf drängte er die Obrigkeit, Maßnahmen zu ergreifen, und kritisierte schließlich öffentlich deren Untätigkeit. Außerdem versuchte er zusammen mit den übrigen Pfarrern eine Art Kirchenzucht einzuführen, was ebenfalls auf Widerstand stieß und bei gewissen Aufrührern den Ruf nach seiner Absetzung laut werden ließ, obwohl an seiner Lebensführung und Lehre nichts auszusetzen war. Die Mehrheit des Rates und die Besten der Stadt stellten sich einmütig hinter ihn<pb type="edition" next="329"/> und warnten, seine ungerechtfertigte Entlassung würde Spaltungen und weitere Willkür nach sich ziehen. Auch die Pfarrer forderten ihn einstimmig auf, nicht zu weichen, sowohl aus Respekt vor seinem Predigtamt als auch wegen seiner Bildung, die allgemeinen Nutzen bringt. Unterstützt wird er auch von den Nachbarkirchen, darunter <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName>, <placeName ref="l327" cert="high">Mömpelgard</placeName>, <placeName ref="l1280" cert="high">Thonon</placeName>, <placeName ref="l330" cert="high">Morges</placeName> und <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName>. Aus all diesen Gründen sieht sich <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName> außerstande, das ihm von Gott aufgetragene Amt aufzugeben. Inzwischen hat eine Nachbarstadt [<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>] Vermittler geschickt, die vorschlugen, einen Schiedsspruch zu fällen; <persName ref="p1049" cert="high">Farels</persName> Partei erklärte sich einverstanden, vorausgesetzt dass dessen Amt nicht herabgewürdigt würde. Der Spruch lautete, <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName> solle zwei weitere Monate im Amt bleiben; falls sich die Parteien versöhnten, solle es dabei bleiben, andernfalls sei neu zu entscheiden, doch inzwischen dürfe er nicht weiter angefeindet werden. Im privaten Gespräch wurde er jedoch aufgefordert, sich nach einer andern Stelle umzusehen, nachdem er ja bereits einen Ruf [nach <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName>] erhalten habe, was er allerdings bestritt; diese Aufforderung hat großes Befremden ausgelöst, da der ordnungsgemäß berufene und unbescholtene <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName> einzig in einem ordentlichen Verfahren abgelöst werden könnte. Er erklärte, wenn er sich der ihm von Gott zugewiesenen Aufgabe entzöge, würde er die Kirche in größte Gefahr bringen und treulos handeln; seit den Zeiten der Apostel sei so etwas niemals geduldet worden. Falls er aber eines Vergehens schuldig sei, werde er weichen und jegliche Strafe auf sich nehmen. Die <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburger</placeName> Pfarrer möchten die Meinung der angesprochenen Kirchen dazu hören und bitten sie, sich der Sache anzunehmen. Sie bitten, an die <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburger</placeName> Kirche, aber auch an andere, besonders jene in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, zu schreiben. Das Schreiben an <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName> soll an Rat, Volk und Pfarrer gerichtet werden; sie sollen zur Eintracht sowie zum Festhalten am gewählten Pfarrer, ihrem Vater im Glauben, ermahnt und vor schlimmen Folgen und Gottes Zorn gewarnt werden. Die angesprochenen Pfarrer sollen auch versuchen, gleichartige Schreiben ihrer Obrigkeiten zu erwirken, da deren Fürsprache noch größeres Gewicht haben dürfte; es besteht Grund zur Hoffnung, da manche bereits Einsicht zu zeigen beginnen. Angesichts der allgemeinen Wertschätzung für <persName ref="p1049" cert="high">Farel</persName> und des Alters der [evangelischen] <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburger</placeName> Kirche muss gerade in diesem Fall besonders entschlossen für die kirchliche Ordnung gekämpft werden. Wichtig ist vor allem, dass Rat und Volk an das ortsübliche Berufungsverfahren erinnert werden: Die Pfarrer wählen den geeigneten Kandidaten aus und prüfen ihn, die Fürstin [bzw. ihr Gouverneur] und der Magistrat approbieren ihn, und schließlich wird er der Gemeinde vorgestellt; dieses Verfahren ist seit Jahren allgemein anerkannt. Erst neuerdings wird behauptet, die Wahl stehe der Fürstin [bzw. dem Gouverneur] und dem Volk zu. Deshalb möchten die <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburger</placeName> hören, was die andern Kirchen davon halten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>L’Archer, Jean</author>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs VII, S. 274–283, Nr. 1050</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11617">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl339" cert="high"/>
					<placeName ref="l339" cert="low"/>
					<date notBefore="1541-10-02" cert="high">nach 2. Oktober 1541</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl28" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl491" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl257" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<rs type="title">Pfarrer von Basel, Strassburg, Konstanz und Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<bibl>[Keine Transkription verfügbar.]</bibl>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>