<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11623" type="Brief" source="HBBW-11" n="1580">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 5. November [1541]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11623</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1580</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b14" n="1580" type="transcription">S. 341</bibl>
				<bibl source="b14" n="1580" type="regest">S. 341</bibl>
				<bibl source="b14" n="1580" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,260r.-v.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,260r.-v.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief [<ref target="file11620">Nr. 1577</ref>] in schweren Zeiten; die Pest wütet stärker und fordert täglich mehr Opfer. [<persName ref="p7678" cert="high">Ruprecht von Mosham</persName>] äußerte sich [in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>] gegen <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>, besonders gegen dessen Abendmahlslehre; Christus möge ihn aus der Gewalt Satans befreien. Übersendet Akten des <placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Reichstages von <persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName> mit der Bitte um Rücksendung; von einer weiteren Druckschrift hat <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> erst einen Teil geschickt. <persName ref="p5565" cert="high">Wolfgang Capito</persName> scheint der Pest bald zu erliegen. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bittet angesichts der Todesgefahr um Fürbitte; Grüße; seine Schwester <persName ref="p4334" cert="high">Margaretha</persName> wirkt als Erzdiakonissin vorbildlich in der Gemeinde und pflegt die Kranken.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 90f, Nr. 916</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 90f, Nr. 916</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 11, Nr. 1580, S. 341</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1541-11-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t8"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11623!Autograph!00%20E_II_343__fol__260_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11623/Autograph/00 E_II_343__fol__260_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11623!Autograph!01%20E_II_343__fol__260_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11623/Autograph/01 E_II_343__fol__260_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dieser Brief ist die Antwort auf das Schreiben <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> vom Ende Oktober 1541 (<ref target="file11620">Nr. 1577</ref>), vgl. bes. unten Z. 19-28.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Multo desiderio literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file11620">Nr. 1577</ref>.</note> tuas accepi<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">accepi <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, mi semper mihi venerande <persName ref="p495">Bullingere</persName>, hoc praesertim calamitoso tempore, quo alii nobis super alios demortui nobis nunciantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Semper enim nunc, si unquam prius, de amicorum meorum, immo verius<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">immo venus <hi>in der Vorlage ein Wort.</hi></note> Christi ecclesię columinum salute sollicitus sum, ne alieno tempore hinc transferantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Alieno vero tempore dico non suo, sed nostro et ecclesię, quibus opera illorum nunc maxime est opus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dominus spem nobis alicunde aliquam aperiat melioris frugis et nostrę et posteritatis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Hic nihilo mitius est pestis malum, quam nuper erat, sed iritatius[!] etiam aparet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Superiore hebdomada 13 adultos et totidem puellos desideravimus; proxima ante illam 15 pueros et sex adultos; huius vero crastino primum<pb type="edition" next="342"/> diluculo numerus mihi indicabitur, qui tamen priores illos superaturus etiam nonnullis coniecturis colligitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Transferuntur optimi nonnulli fratres et sorores, quorum praesentia ut cęlos pulchre ornat, ita absentia ecclesiam hanc in terris miserandum in modum obscurat; hanc enim haud secus atque radiantes stellę mirifice illustrabant, ut, si sic pergere velit dominus, nullorsum attineat vivere, sed optandum sit protinus cum illis superindui stola illa beatę immortalitatis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. z. B. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, Enarrationes in psalmos, 144, 22, 14-16 (CChr XL 2103).</note> celestium gaudiorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">De nostro <persName ref="p7678">decano</persName> <placeName ref="l1204">Pataviensi</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p7678">Ruprecht von Mosham</persName>.</note> nihil prioribus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Oben <ref target="file11618">Nr. 1575</ref>.</note> addidero, nisi unum illud, quod certiss[imum] a dignis fide accepi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der Informant war <persName ref="p467">Bucer</persName>; vgl. dessen Brief an <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> vom 24. Oktober (<bibl source="b51">Blarer BW</bibl> II, Nr. 914, hier S. 89).</note> illum alicubi in <persName ref="p4091">Zvinglium</persName> valde sęve loquutum, maxime in eucharistię negocio, et tamen remittere videtur aliquid de iis blasphemiis apud eos, quos <persName ref="p1974">Luthero</persName> intelligit paulo iniquiores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Nos et pro isto et omnibus id genus aliis praeclarioribus ingeniis, quę malesanis affectibus trahuntur, quam possumus, diligenter dominum precemur, quo tempestiviter in viam redeant nec sibi nec fratribus ista insolentia certum periculum accersant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Vere detinetur vir hic, quantumvis dei timore non vacet, a satana, quum nihil sit gravius et magis proprium satanę opus quam sic horrende blasphemare doctrinam Christi, qui illum quam primum liberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Mitto ad te acta comitiorum <placeName ref="l410">Ratisponensium</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8055">Blarer</persName> hatte diese Akten von <persName ref="p467">Bucer</persName> erhalten, der sie noch im gleichen Jahr als "Alle handlungen und schrifften, zu vergleichung der religion [...]" [<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+8836">VD 16 B 8836</bibl>; <bibl>BucerBibl 114</bibl>] veröffentlichte; vgl. <persName ref="p467">Bucers</persName> Brief vom 24. Oktober (<persName ref="p8055">Blarer</persName> BW II, <ref target="file10956">Nr. 914</ref>, hier S. 88) sowie die folgende Anm.</note>, quę iam a <persName ref="p467">Bucero</persName> accepi, quę tamen, ubi primum nactus fueris nuncium, postquam tumultuanter legisti, bona fide remittes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Apud nos nemo prorsus adhuc illa vidit, et ego nondum cuncta pellegi; volui enim tibi hac in re lubenter gratificari.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Misit praeterea <persName ref="p467">Bucerus</persName> 12 quaterniones conciliatorum et non conciliatorum articulorum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bei diesem noch unvollendeten Werk handelte es sich um die im gleichen Jahr veröffentlichten "Acta colloquii in comitiis imperii <placeName ref="l410">Ratisponae</placeName> habiti, hoc est articuli de religione conciliati et non conciliati [...]" [<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+8828">VD 16 B 8828-8835</bibl>; <bibl>BucerBibl 1 12f</bibl>].</note>, inabsolutum opus, missurus proxime reliquam partem, quę etiamnum sub prelo sudat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Accipies tu illa quoque, ubi integra ad me data fuerint; sunt omnia mendosissime excusa, id quod <persName ref="p467">Bucerus</persName> ipse valde quęritur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la"><pb type="scan" next="260v."/>Apud<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Am oberen Rand nachgetragen.</hi></note> <placeName ref="l491">Argentoratum</placeName> <persName ref="p5565">Capito</persName> quoque ita est horrendo istoc morbo correptus, ut illi vincendo haudquaquam sufficere putetur vir praeter singularem eruditionem plane syncerus et pius.<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Am oberen Rand nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9">Die Nachricht stammt ebenfalls aus dem oben erwähnten Brief <persName ref="p467">Bucers</persName> (<persName ref="p8055">Blarer</persName> BW II, <ref target="file10956">Nr. 914</ref>, hier S. 88). <persName ref="p5565">Wolfgang Capito</persName> starb nach Angabe von <persName ref="p3088">Johannes Sturm</persName> (vgl. unten <ref target="file11626">Nr. 1583</ref>, Anm. 7) am 2. November, nach mehreren anderen Quellen jedoch erst am 4. November; s. Gustav E. <hi>Knod,</hi> Die Stiftsherren von St. Thomas zu Strassburg (1518-1548). Ein Beitrag zur Strassburger Kirchen- und Schulgeschichte, Straßburg 1892, S. 28f.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell"><pb type="edition" next="343"/>Bene vale, mi observande et suavissime in domino frater.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Illi vide, ut mea meorumque adeoque totius ecclesię nostrę caussa vota subinde flagrantissima facias, quo in se perfecte confirmatati[!] ac omnium rerum securi hinc ad superos feliciter evolemus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Faciunt certe, qui tanta fidei constantia mortem apud nos in domini voluntate perferunt, ut omnes paulo cordatiores sequi illos quamprimum exoptent et ad meliorem vitam prorsus extimulentur, id quod de vestris quoque ex literis tuis gratulabundus intellexi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Servator Christus vos omnes evangelii sui fidelissimos ministros quam diutissime corpore robustos et animos alacres conservet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">In illo iterum atque iterum vale, cor meum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Commenda me optimis et clarissimis viris <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p1753">Leoni</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="p8171">Theodoro</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p8412">Megandro</persName> cęterisque administris tuis, quibus consulem vestrum, optimum virum <persName ref="p2816">Röstium</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p2816">Diethelm Röist</persName>.</note>, diligenter adde.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Salutem tibi cumulatissimam adscribere iubent germanus <persName ref="p8178">frater</persName> meus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8178">Thomas Blarer</persName>.</note> cum utroque <persName ref="p20065">Zviccio</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p4079">Johannes</persName> und <persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName>.</note> et <persName ref="p4321">uxore</persName> mea<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p4321">Katharina, geb. Ryff</persName>.</note>, simul et <persName ref="p4334">Margarita</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p4334">Margaretha Blarer</persName>.</note>, optima sorore, quę nunc archidiaconam agit nostrę ecclesię; adeo rem et vitam et omnia periclitatur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quotidie visitat ędes illas publicas, ubi peste correpti vulgares isti servi et ancillę atque id genus homines curantur, idque plane forti et excelso animo, habetque domi nunc puellam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unbekannt.</note>, quam annis plus minus decem fovet, quę hocce veneno infecta tantum non animam agit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Precare, obsecro te, dominum, ne hanc nobis eripiat, quę unicum nostrum solatium est.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p8051">Uxorcula</persName> mea te tuamque<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> diligentissime salvere iubet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">5. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8055">A. Bl.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName> suo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>