<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1163" type="Brief" source="TUSTEP" n="21022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Petrus Martyr Vermigli / Oxford AN Heinrich Bullinger / Zürich, 28. Januar 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,98</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Adresse von Johannes von Ulm geschrieben</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum mihi nil carius sit aut jucundius quam cum piis in Christo fratribus crebro agere et colloqui</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S.330ff, Nr. 230</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S.486ff, Nr. 230</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>engl. Übers. Peter Martyr Library vol. V, Nr. 53</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>auch in der Ausg. der Loci comm./Common Places</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 71 f., 182</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 45 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 139 f., 472, Nr. 48</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 56, 59</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>M.A. Overell, Peter Martyr in England, in: The Sexteenth Century Journal XV, 1984, S. 94, 98</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,47</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,48</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1163">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3412" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Vermigli</surname>
						<forename cert="high">Petrus Martyr</forename>
						<persName type="main" ref="person8111>Vermigli, Petrus Martyr</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3410_Vermigli_Pietro.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Peter_Martyr_Vermigli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118768123"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417300"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l376" cert="high"><orig>Oxford</orig></placeName>
					<date when="1551-01-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1164"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1162"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1252"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file922"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1252"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file922"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2908"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1252"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file922"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1169"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1157"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1252"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file922"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1169"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1157"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="1163/Autograph/00__E_II_369__fol__98_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="1163/Autograph/01__E_II_369__fol__98_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="1163/Autograph/02__E_II_369__fol__98_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="1163/Autograph/03__E_II_369__fol__98_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum mihi nil carius sit aut iucundius quam cum piis in Christo fratribus crebro agere et colloqui, non parum neque vulgariter doleo, quod propter occupationes ad te scribere tam raro liceat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi quidem tuas mense novembri, quas ad me multo antea dederas; et cum ex illis intellexerim quod recte valeas, et quod istic omnia quiete ac tranquille agantur, vehementer gaudeo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nos vero hic etsi nondum habemus quę ad ecclesiam bene constituendam requiruntur, attamen quin res indies melius habiturę sint, non desperamus: tardi sunt, proh dolor!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">successus; utinam fructus copia quandoque tarditatem compenset!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Credo tibi significatum de d. Hoppero, quomodo in contentionem, et quidem gravissimam, cum Londonensi episcopo inciderit, viro sane doctissimo, et qui partes evangelii strenue alioqui defendit; quę res ut nobis omnibus est molesta, ita papistis optatissima contigit, cum iam nos inter nos ipsos commissos opinentur: sed mihi de bonitate dei tantum polliceor, quantum ad hoc dissidium componendum denique satis erit; et quamquam ab initio complura capita essent de quibus inter sese videbantur disceptare, attamen cętera omnia facile consopitum iri crediderim, si de re vestaria inter eos covenire posset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vellent episcopi ministros ecclesię, in sacra functione obeunda, vestitu aliquo a cęteris discerni: Hopperus hoc licere pernegat, quod impium sit, et sacris litteris adversetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atque cum iam duo ferme anni sint elapsi a tempore quo per universale (ut locuntur) parlamentum huius regni missa est abrogata, et ritus quidam cęnę dominicę institutus, quo nonnullę vestes ecclesię ministris assignantur; id modo regios consiliarios male habet, et alios permultos viros cum nobiles tum plebeios, quod publice receptum decretum, et authoritate regni firmatum, convellatur ut impium, et quasi cum divinis litteris pugnans damnetur: sunt item ex altera parte complures qui Hopperi studiosi sunt, et illi mirifice favent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fatentur quidem episcopi (de nostris loquor) hunc usum vestium indifferentem esse, ita ut et adhiberi possit et removeri; sed impium esse atque scripturis sanctis adversari omnino inficiantur, et doceri populum hanc fidem minime patiuntur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Exarsitque, quod me pessime habet, hoc dissidium eo, ut Hopperus episcopatum sibi collatum nodum habeat, et a concionandi munere, in quo non infeliciter versabatur, sit exclusus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Det dominus ut hanc turbulentam tempestatem aliqua tranquillitas non pęnitenda tandem excipiat!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">quod vos quoque rogo ut vestris fidelibus precibus a domino etiam atque etiam postuletis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego cum de hac quęstione superioribus diebus quidnam sentirem interrogarer, me respondi simplicitatis potissimum in sacro ministerio vehementer esse cupidum; ideo suadere ut habitus discrimina tollerentur, atque id cum primum authoritate publica decerni possit; impium tamen interim illarum usum, aut a sacris litteris damnatum esse, agnoscere non valui; quia tamen parum aut nihil habet ędificationis ea vestitus diversitas, et complures illa superstitiose abutuntur, ideo eam censui removendam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Neque Bucerus diversum respondit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Itaque re ipsa, ut videlicet iste usus ecclesiasticarum vestitum aboleatur, omnes consentimus, quamvis non eędem sint omnium nostrum rationes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod si non poterimus totum quod optamus consequi, adducor nihilominus ut facile credam maiorem simplicitatem nos impetraturos, quam hucusque concessa fuerit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non possunt omnia uno momento perfici; et labore atque tempore opus est, ut fętus informis ad iustam membrorum symmetriam et figuram pertingat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Id tantum est quod in hac causa ęgerrime fero, ut cum illis episcopis contentio intercesserit, per quos ut evangelum hic locum habeat, et vehementer et cum eorum non parvo discrimine hactenus laboratum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iam totius negotii summam tenes; eius quamprimum aliquis optatus eventus sese prodet, illum tibi significare minime cunctabor.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Interea hic Oxonii commendatam mihi provinciam, licet durissimam, ea qua possum diligentia sustinere pergo; unde quanto magis mihi<note type="margin">a.R.: mihis</note> res est cum animis offirmatis, tanto vehementius precum vestrorum adiumentum imploro.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deinde te, vir eximie atque in Christo Iesu charissime, oro, ut authoritate, qua iure ac merito istic vales, in quodam meo, imo publico ecclesię atque scholę negotio velis me iuvare.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dedi mea commentaria in epistolam ad Corinthios priorem Byrgmanno bibliopolę, ut ea curaret imprimenda.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cumque is (ut optabam) in vestra civitate illa excudi statuerit, atque iam, ut audio, apud vos versetur, aliquem ex fratribus istic tuo hortatu cuperem, ut nonnihil insumeret laboris, quo emendatior liber prodiret quam fieri possit: urgebar enim mirum in modum angustia temporis; ideo non vacavit, quemadmodum res postulabat, et ego desyderassem, omnia diligenter castigare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quam ob rem alicuius diligentia, quod ipse prestare non potui, resarciri velim; cumque res theologica sit, et nonnulla cum Greca tum Hebrea sępe citentur, necessarium esset ut in imprimendo castigator et eruditus et pius adhiberetur: nam ut per eruditionem a sensu non aberrabit, ita pietas illum ex charitate inducet, ut ubiubi scripturam correptam depręhenderi, meliorem eius loco reponat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non est sane parum quod abs te requiro, sed fructus forte dabitur non pęnitendus: efflagitatur enim istud opus in hoc regno importunis et assiduis votis; et quamquam ego me nihil eximii, et ab aliis piis non dictum, scripsisse putem, attamen scio quorundam librorum desyderium ac vehementem expectationem eos reddere persępe ita commendatos, ut non pro merito, sed pro spe de illis concepta, quam avidissime a multis legantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Unde quę a doctissimis diligenter et apposite scripta sępe contemnuntur, eadem ab illis longe indoctioribus edita libentissime admittuntur: ideo nostros velim assidue scribere, ac eadem varia diversaque tractandi forma inculcare; nam quod una via quandoque non bene cadit, si altera tentetur, prospere succedit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">At desinam tecum rem pluribus agere, qui et multa recte scripseris, et multa diligenter legeris, ac ideo probe noris, quam magnum momentum habeat, libros qui excuduntur et castigatos et emendatos prodire.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod si videor in petendo audax, queso te ne meam fiduciam arguas, sed totum id tuę omniumque vestrum facililtate deputes, qui mihi per litteras operam vestram tam sępe ac tam humaniter obtuleritis; et qum indicatum mihi est Wolphium et ad hoc faciundum idoneum esse, atque non gravatim fortasse id onus suscepturum, si tibi visum fuerit, eum posses adhortari.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Epistolam nuncupatoriam, quę in libro desyderatur, intra paucos dies curabo istuc perferri.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Opto te in domino bene valere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Omnes tuos symmistas a minimo usque ad summum iubeas meo nomine salvere; ad quos licet modo non rescribam, cum primum fuero nactus otium, officio non deero.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">28. ianuarii, [15]51.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Oxonii in Anglia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo, Petrus Martyr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo, fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Die Adresse von Johannes von Ulm geschrieben.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Petri Martyris Oxoniensis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>