<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11630" type="Brief" source="ET-I" n="107">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / Straßburg an Heinrich Bullinger, 23. November 1541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="44" type="transcription">Epistolae Tigurinae de rebus potissimum ad ecclesiae Anglicanae reformationem pertinentibus conscriptae A. D. 1531-1558. Ex schedis manuscriptis in bibliotheca Tigurina aliisque servatis Parkerianae societatis auspiciis editae, Cambridge 1848 (Nachdruck: New York 1968).</bibl>
				<bibl n="14" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 11 (Briefe des Jahres 1541), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2005, 385 S., ISBN 3-290-17339-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,215</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,215</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dankt für Bullingers Brief, den er am 20. November erhalten hat; hat zu viel Stoff an <persName ref="p4747" cert="high">[Heinrich] Falkner</persName>
								geschickt, der sich besonders über das schwarze Tuch beschwert hat; er soll dies aber für den günstigen
								Preis von 20 Gulden kaufen oder es bei Bullinger bis auf weiteres hinterlegen. Ist erstaunt, dass den
								Zürcher Händlern der gute Stoff zu teuer ist, da er ihn im Vorjahr zum gleichen Preis an <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> verkauft
								hat; <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> soll ihm diesen Stoff zur nächsten <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName>
								Frühjahrsmesse zurücksenden, zusammen mit drei Ries des besten Papiers - als Beispiel sei dieses Briefpapier
								zu nehmen - von <persName ref="p1227" cert="high">[Christoph] Froschauer</persName>; falls noch besseres erhältlich ist, soll <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> mehr für <persName ref="p671" cert="high">Miles Coverdale</persName> und die anderen Engländer [in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>] schicken;
								<persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> soll Bullinger den Preis für das halbe schwarze Tuch für den abgemachten Zweck auszahlen, falls
								<persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> dieses zurückschickt; <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> wird den Betrag in
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> wieder zurückerstatten. Die übrigen halben Tücher soll
								<persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> verkaufen oder nach <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> zurückschicken. Hat keine
								Stellungnahme zu den übersandten Thesen [von <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> und
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, <ref target="file11612">Nr. 1569</ref>] erwartet, sondern
								wollte bei seinem nächsten Besuch Bullingers Meinung dazu hören. Grüße an <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> und Dank für die Sendung
								der Butter; hat Bullingers [vorletzten] Brief „a <persName ref="p19359" cert="high">Gallo vom Homberg</persName>“ erhalten, wie bereits mitgeteilt;
								weitere Grüße. Hat Bockshornklee an <persName ref="p505" cert="high">John Burcher</persName> in
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> geschickt.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>LP XVI 633, Nr. 1373</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistolae Tigurinae 147f, Nr. 107, bzw. Original Letters I 222f, Nr. 107</title>
								<note type="Hinweis">Gedruckt und Übersetzung ins Englische</note>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11630">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName source="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1541-11-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11631"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11629"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11672"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11612"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11672"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11612"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11672"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11612"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11633"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11627"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11672"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11612"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11633"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11627"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11630%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__215_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11630/Autograph/00 E_II_343__fol__215_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11630%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__215_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11630/Autograph/01 E_II_343__fol__215_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentorati, 23 Novembris 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Consolationem Sancti Spiritus in tua scientia, quae interdum multum habet conjunctum dolorem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tuas literas mihi gratissimas vicesimo Novembris accepi, vir doctissime.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod ex animo me ames ut fratrem (id quod antea saepius ex scriptis tuis intellexi), ingentes habeo tibi gratias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De missis ad Falcknerum pannis jam me poenitet, quod ille me sibi tot pannos misisse multum dolet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pannum nigrum intonsum, de quo conqueritur, non misissem Falcknero (ut ex meis proximis literis arbitror te satis intellexisse), nisi quod tam sero <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l157">Francofordiae</placeName> traditae fuerant mihi ejus literae.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus pro 18 florenis non possum eum pannum illi dare, cum mihimet ultra 20 florenos in Anglia constiterit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Attamen quum jam isthic sit (maxime cum fila habeat tam crassa et lanam duram), pro viginti florenis si eundem retinere velit, ego ero contentus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sin minus hoc lubens faciet, recipias iterum ab ipso illum pannum, te precor, atque eundem servato apud te, usquedum ipse rescribam ad te a proximis nundinis, vel antea.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Volo namque fortassis eum in alium finem (si illum Falcknerus recusaverit) destinare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pannum tonsum non majoris pretii aestimavi quam 28 florenos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pro eodem etiam pretio ipso Falcknero dedi talem pannum in nundinis <placeName ref="l492" cert="high">Argentinensibus</placeName> elapsis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Atqui de illo panno (quia vestris mercatoribus tam caro esse videtur) quid scriberem ignoro, nisi ut D. Falcknerum consulas eundem mihi remittere in quadragesima, per aurigam aliquem sibi notum, qui <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l157">Francofordiam</placeName> per hanc urbem petit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haud dubito enim me illum pannum hic venditurum ejusdem pretii aut pluris fortasse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si hunc remittat pannum Falcknerus, gratificabit mihi valde, si simul transmittat tres sarcinas optimi papyri, quem conficit D. <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverus</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">(Sarcina continet 20 libellos: Germanice <foreign xml:lang="de">ein Riecks</foreign> vocatur.)</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Namque talem papyrum cujus est illius maxime desidero.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Has literas uno folio scripsi ejusdem, quem cupio, papyri: at si meliorem habeat, velim adhuc unam aut alteram sarcinam pro Milone Coverdalo atque aliis hic agentibus Anglis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Pro papyro isto in venientibus nundinis <persName ref="p1227" cert="high">Froschovero</persName> aut D. Falcknero, volente Deo, satisfaciam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cupio praeterea, ut D. <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverus</persName> tibi pro me isthic opponat quindecim florenos et 12 batziones, propter dimidiatum pannum integri nigri tonsi, in usus quos novit tua pietas destinati, si forte eundem mihi remittat Falcknerus; ac ego <persName ref="p1227" cert="high">Froschovero</persName> vicissim <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l157">Francofordiae</placeName> eosdem florenos fideliter reddam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De ceteris pannis dimidiatis quae scripsisti, mihi bene placent: ea lege videlicet Falcknerum eosdem servaturum, ut si illos vendere poterit, ad proximas nundinas mihi pecuniam solvat; sin secus, ut illi eos tradat cui tradendos illi postea <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l157">Francofordiae</placeName> indicabo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Axiomata non ideo ad tuam eruditionem misi, ut super eisdem sententiam tuam rescriberes; tantum enim ut tua studia mea causa impedivisses non cupivi: ago tamen magnas gratias, quod, cum venero, super illis tuum judicium mihi proferre non dedignaberis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">D. Falcknerum, fratrem mihi carum, salutes obsecro, atque meo nomine propter butyrum illi gratias ingentes age; mihi enim hac hieme erit pro familia mea bono usui.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Rogo ipsum praeterea, ut papyri, de quo supra mentionem feci, memor sit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Petit idem a me, ut certiorem illum facerem, an adhuc tuas literas a <persName ref="p19359" cert="high">Gallo von Homberg</persName> acceperim: quas accepisse me (si memineris) proximis meis literis humanitati tuae indicavi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quartale foenum Graecum per hunc tabellionem mittere in animo habeo, si ille non recusaverit idem secum ferre.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea salutem precatur tuae; eandem meo quoque nomine salutabis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Deus omnis potentiae servet te a peste noxia, atque sub ala sua protegat te, ut adhuc regnum ejus latius per te propagetur in terra, atque tua merces sit tanto major in coelis.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuus in Domino, R. HILLES.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">P.S.</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego misi foenum Graecum Basileam usque Joanni Bourchero Anglo, in aedibus D. <persName ref="p8418" cert="high">Miconii</persName> aut Isengrinii agenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro D. Henrico Bullingero amico suo carissimo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>