<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1164" type="Brief" source="TUSTEP" n="21023">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] an Heinrich Bullinger / Zürich, [29. Januar 1551]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1454</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ad IX. calendas Februarii unicam atque suavissimam filiolam, de qua nuper scribebam, extulimus</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 102f R.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 499.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,51</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1164">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l555" cert="low"/>
					<date when="1551-01-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="462">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="538">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1164!Autograph!00%20E_II_338__fol__1454_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1164/Autograph/00 E_II_338__fol__1454_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1164!Autograph!01%20E_II_338__fol__1454_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1164/Autograph/01 E_II_338__fol__1454_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ad 9. calendas februarii unicam atque suavissimam filiolam, de qua nuper scribebam, extulimus, quam Christus cęlis (nihil enim dubito) intulit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mater et ego, quamquam nondum carnem extulimus, quę suo more afficitur, domini tamen et optimi patris voluntatem ita, ut par est, venerabundi exosculamur gratias illi agentes per Christum Iesum, quod adeo feliciter illa in nominis sui confessione, donec extremum spiritum efflaret, perseverans ex omnibus istis tempestuosissimis maris periculis emersit ęternęque tranquillitatis portui nullis porro malis obnoxia futura fortiter appulit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Utinam ipsi quoque eadem morte moriamur sitque noster idem, qui illius fuit exitus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Gratiam autem maximam habeo tuę illi brevi quidem, sed pię tamen ac solidę exhortationi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Valetudinem eam tibi a Christo, fidelissimo, totis animis precor, quę multis etiamnum annorum curriculis suffectura sit istis tuis dignis te, hoc est christianissimo et doctissimo viro, conatibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Zytung hab ich nichts gewisses, wart all stund, schick euch aber ain brieff; hat mir ain guͦter, lieber freund von <placeName ref="l291">Lyndauw</placeName> zuͦgeschickt, der vyl erfarung allenthalb her hat und mancherlay kuntschafft.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Die zytung stympt der vorigen nitt aller ding zuͦ, sicht aber der sach nitt unglich; so soll das mitt <persName>hertzog Erichen</persName> gewisß und war sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Von des kaisers fal hab ich von nieman<note type="margin">a.R.: nienieman!</note> nichts vernomen dann yetzund in den brieffen, die ich euch hiemitt widerum schick; ists war, so hat man danecht wol etwas dabey warzenemen, will man die ougen uffthain.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Och schick ich euch noch ein brieff von h[err] <persName>Erhart Lubhart</persName>, chorherr zuͦ <placeName ref="l50">Bischoffzell</placeName>, der gar ain frommer, christlicher mann und mir sonders lieb ist, den er mir schreibt von seiner pfarr wegen zuͦ <placeName>Sulga</placeName>, davon ouch her <persName>Wolf</persName>, prediger zuͦ <placeName ref="l50">Bischoffzell</placeName>, kurtz verschiner tag mitt euch gereddt hat.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Bitt euch um gottes und unser l[iebe] willen, wellt disen brieff ouch lesen und mir uff aim sondern zedele ain antwurt daruff schreiben, allain das der fromm mann seche, das ich die sach trulich by euch geworben hab; were es ouch yenen möglich, das dem guͦten, fromen pfarrer möchte geholffen werden, so wellt ich euch uffs höchst bitten, das best ze thain.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><persName ref="p8171">Theodorus</persName> noster nuper ad me de visionibus istis filii consobrini mei literas dedit, quas ego nudiustertius, cum mecum esset, <persName ref="p4082">C[onrado] Z[vickio]</persName> legendas exhibui, qui, cum legeret inter alia filium suum, mox mirum in modum obstupescere, deinde etiam vehementer conqueri et expostulare mecum, quasi ego <persName ref="p8171">Theodoro</persName>, qui esset adulescens, literis significassem, quod ipse neminem mortalium extra me ac fratrem meum rescire voluisset.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ubi cum ego constantissime, quod potui, pernegassem, vehementer etiam atque etiam obtestabatur, ut quibus possem cunque artibus ex <persName ref="p8171">Theodoro</persName> expiscarer, ecquonam indicante filium suum hunc esse enthusiastam didicisset, id quod me facturum sancte recepi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nunc vero nemini me istuc tibi nuper, quum adessem, dicere, cui haud aliter atque meo ipsius pectori, quicquid est arcanorum, concredere iam inde a multis annis solitus fui, ut verisimile mihi fiat <persName ref="p8171">Theodorum</persName> quoque huius a te certiorem factum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Tametsi autem nihil hic periculi sit, quod quidem ad rem ipsam attinet, tamen nolim vel germani fratris vel meam fidem apud consobrinum vel minimum etiam periclitari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quocirca multum te rogo, ut huius <persName ref="p8171">Theodorum</persName> quoque diligenter admoneas, ne latius istud divulgetur, utque vel tribus verbis ad me scribat sibi hoc prorsum excidisse vel aliud aliquid, quo frater etiam suspitione illa liberetur...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Ach der truw gott mache war, was ir am end ewers brieffs wunschend!</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Ich waiß ouch, das gott noch sin wunder und starcke hand sechen wurde lassen, wann wir ain wenig darnach thäten, das er sich unsers gloubens nitt schämen muͤsste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Aber warlich by disem ellenden, uppigen, unbuͦßfertigen, schentlichen leben aller wellt, kan ich kain rechnung machen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Was ich hoffen, das hoff ich wider dhoffnung, und da nichts zuͦ hoffen ist; ich hoff, welle mich bald usß dem stob machen und allen funden sampt allem anderm ubel säligklich entrinknen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Bittend hertzlich und mitt allen truwen fuͤr mich sampt ewer erwirdigen, christlichen husfrowen und lieben kindern; denen sagt von mir und der minen alles liebs und guͦts.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Der herr seye uwer ewiger schutz und schirm etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">29. januarij.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingero</persName> suo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>