<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1165" type="Brief" source="TUSTEP" n="21024">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Hans) von Ulm / London an Heinrich Bullinger / Zürich, [31. Januar] 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="21024" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,102</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi valetudine fruar adversa, cruciarque gravi et periculoso laterum dolore, tamen fidelem istuc nactus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 428f, Nr. 202</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Orig. letters II 425-4248, Nr. 202</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 72 (Anm. 284 zum Datum)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 61 (dat. 1550 Dez. 31.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 203-205 (App. 10). 204</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,548</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,50</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1165">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p20172" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1551-01-31" cert="high"><note>irrt. datiert vom Schreiber auf 1550 Dez. 31.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file1126"/>
					<ref type="child" target="file1195"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1165!Autograph!00%20E_II_369__fol__102_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1165/Autograph/00 E_II_369__fol__102_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1165!Autograph!01%20E_II_369__fol__102_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1165/Autograph/01 E_II_369__fol__102_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1165!Autograph!02%20E_II_369__fol__102_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1165/Autograph/02 E_II_369__fol__102_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1165!Autograph!03%20E_II_369__fol__102_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1165/Autograph/03 E_II_369__fol__102_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Etsi valetudine fruar adversa, cruciarque gravi et periculoso laterum dolore, tamen fidelem istuc nactus tabellarium facere non possum, ut sine meis doctoris Petri ad te ferantur literae.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Rusticitati igitur earum ignoscas velim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Literas <placeName ref="l3507">Dorcestriae</placeName> principis simul cum <persName>Oglendorpii</persName> feret ad te <persName>Reningerus</persName>, homo cum primis doctus et tui amans, qui <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> imprimendi causa Byblia <placeName ref="l830">Anglicana</placeName> intra paucos dies proficiscetur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Titulum <placeName ref="l3029">Warwizen[s]is</placeName> plenum et integrum iamdudum accepisse te spero.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Gratissimum utrique feceris, si liber ipsis communiter a te describatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Verum hoc te etiam atque etiam moneo et hortor, ut tecum diligenter cogites, quam consultum sit exemplar decadis futurae Warwizensi per <persName ref="p1560">Hoperum</persName> offerri.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Pro certissimo enim retulit <persName ref="p8111">Martyr</persName> noster, amisisse ipsum omnem apud omnes ferme principes viros gratiam, praecipue autem apud Warwicensem, atque ita in difficili loco res eius positas, ut nisi optimus <placeName ref="l3507">dorcestriae</placeName> princeps et <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName> pro eo supplices in senatu extitissent, iamdudum vinculis et carcere teneretur, eam potissimum ob causam, quod nimis sit importunus in vestibus ministrorum abrogandis, pronuncietque temere eos omnes impios et sceleratos, qui iis uti porro velint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName> itidem et <placeName ref="l296">Londoniensis</placeName> omnino tollendas esse vestes hortantur; verum id publice totius regni consensu fieri debere existimant, non temeraria unius aut consiliariorum duntaxat potestate.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Haec ita esse ex d. <persName ref="p8506">Scinnero</persName> nuper, et heri ex doctore Petro facile intellexi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quare quid hac in re faciendum sit, ipse pro tuo iudicio considerabis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Mea quidem sententia consultius multo fore arbitror, si per <persName ref="p8506">Scinnerum</persName> aut <persName ref="p8107">Trehernum</persName>, viros tui inter omnes gentes amantissimos, <placeName ref="l3029">Warwizensi</placeName> tradatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Superiori anno cum tuas <persName ref="p8107">Treherno</persName> literas dedissem, earum multum est lectione gavisus; verum graviter de <persName ref="p1560">Hopero</persName> apud me conquestus de libris tuis sibi non redditis et literis communiter olim utrique descriptis: quod certum mihi signum esse videtur, nec dum recte eos esse reconciliatos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Controversiam te nosse arbitror, et quantae doctrinae et pietatis sit uterque non ignorare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Idcirco gravissime dolendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p672">Coxus</persName> academiae praefectus 5 idus ianuarii hic fuit, et aliquot dies commoratus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quem cum iam convenire decrevissem, ecce famulum eius, qui me vocat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Continuo accessi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">De te primum interrogat et <persName ref="p2926">Alexandro</persName> sibi a te commendato, excusans se cur prius nos non sit ea de re allocutus, hac retione: se diu expectasse <persName ref="p1560">Hoperum</persName>, a quo statum pueri cognosceret, verum id frustra fecisse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Proinde rem omnem ex nobis ipsis cogniturum: quam simul ac cognovisset, statim 15 coronatos puero numerari curavit, meque dimisit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Haec idcirco ad te scribo ut intelligas, literas tuas multum ponderis ac momenti apud hunc virum habuisse, et pariter a te requiri literas quibus gratias illi agas pro isthoc suo in nos beneficio immortales.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nos in colenda utriusque vestra amplitudine semper cultores erimus seduli ac industrii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Quod superest, quanquam mihi non est dubium, quin cum antea nostra causa, nunc etiam constantiae tuae gratia, mansurus sis in eadem erga nos voluntate; tamen, mi praeceptor, te vehementer etiam atque etiam rogo, ut ea quae initio ostendisti, deinde quae fecisti, ad exitum augeri et cumulari per te velis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tu unus es omnium, qui et gratia vales apud viros principes, et tutela nos tua consiliisque primum iuvandos tuendosque decrevisti.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Igitur ut in ista ad nos amandum voluntate perseveres, te tam rogo quam quod vehementissime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Librum si quem das ad <placeName>Warwizensem</placeName>, ad nos simul cum reliquis transmittito: nihil sine <persName ref="p8107">Treherni</persName> iudicio ac voluntate sumus acturi, modo <placeName ref="l157">Frankofordiae</placeName> alicui fideli reddantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p380">Byrkmanni</persName> negligentes sunt et minime certi; itaque eos cave.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Tutissimum erit per <persName ref="p8298">Cellarium</persName> d. <persName ref="p8011">Gvaltheri</persName> affinem huc ipsos deferri, quem id facturum vel tua vel domini causa non dubito.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Filiae principis exemplar velim mittas: facti (quod mihi credas velim) nunquam poenitebit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Forma inscriptionis haec esto: <persName ref="p1336">Iohannae Grayae</persName>, <placeName ref="l3507">Dorcestriae</placeName> principis filiae etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Literas ab ea elicies doctissimas et humanissimas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Bonam partem eius libri de coniugio, quem in Latinam linguam transtuli, in Graecam ipsa traduxit, ac patri loco strenae pridie cal. ianuarii dedit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Hic omnia sunt quieta et in altissima pace constituta.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l2665">Hyberniae</placeName> archiepiscopus, <placeName ref="l124">Düblinensis</placeName> inquam, qui tamdiu in religione regi fuit adversus, iam ultro ad nostras partes concessit, et <placeName ref="l425">Romano</placeName> pontifici prorsus valedixit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><persName>Gvaltherus Scotus</persName>, qui istic olim apud nos fuit, et in <placeName ref="l2665">Hyberniam</placeName> postea discessit, diem nunc suum obiisse dicitur.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Haec omnia ex <placeName ref="l2665">Hyberno</placeName> vera esse cognovi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Valebis, vir optime et doctissime, et a <persName ref="p3067">Stumphio</persName> <persName ref="p2926">Alexandroque</persName> plurimum salvebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">Salutem velim dicas meis verbis <persName ref="p7228">Zwinglio</persName> socero tuo, et <persName>Zieglero</persName> fratri meo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Scriberem ad illum, si invaletudine non impedirer.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l376">Oxonii</placeName>, 1551, pridie calend. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Tuae dignitati deditissimus, <persName ref="p20172">Iohannes ab Ulmis</persName>, discipulus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Doctissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, domino ac patrono suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>