<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11668" type="Brief" source="HBBW-12" n="1625">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Arlius Paldinus (Spaldinus, Spalding) / Bologna an Heinrich Bullinger, 27. April 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="15" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,121</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Nachricht von <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName>’ Tod hat ihn in Sorge um die Gesundheit der
								Zürcher Gelehrten versetzt, da er ihre nachbarschaftliche Fürsorge selbst erlebt hat, als er bei
								<persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> war, und sich der damit verbundenen Gefahren bewusst ist;
								auch die Kirche nimmt Schaden, wenn sie die Verkündiger von Gottes Wort verliert. An seinem jetzigen
								Aufenthaltsort herrscht [geistliche] Dürre, wenn auch weniger als in
								<placeName ref="l2464" cert="high">Frankreich</placeName> und in seiner Heimat; auch kann hier mehr ungestraft
								gesagt werden als dort. <persName ref="p6351" cert="high">[Jacopo] Sadoleto</persName> hat zwei Bücher „De aedificatione ecclesiae“ geschrieben und
								arbeitet an einem dritten; Kardinallegat [<persName ref="p4558" cert="high">Gasparo Contarini</persName>] soll erneut nach
								<placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> reisen; was sonst geredet wird, ist zu wenig
								gesichert, um mitgeteilt zu werden. Ist mit seinen Lebensverhältnissen knapp zufrieden, hat aber noch keinen
								Brief aus der Heimat erhalten und hatte keinen Kontakt mit den schottischen Messebesuchern - weshalb,
								verschweigt er aus Kummer. Hat dieses Jahr Medizin studiert, einerseits wegen seiner schwachen Gesundheit,
								andererseits auf Rat des gelehrten Schweizers <persName ref="p5644" cert="high">Jakob Lemonius</persName>, der ihn sehr unterstützt und ihm einen
								Bürgersohn als Schüler vermittelt hat. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1625, S. 79</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11668">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8148" cert="high"/>
					<placeName ref="l55" cert="high"><orig>Bologna</orig></placeName>
					<date when="1542-04-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11669"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11667"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11677"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11664"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11677"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11664"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11668%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__121_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11668/Autograph/00 E_II_361__fol__121_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11668%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__121_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11668/Autograph/01 E_II_361__fol__121_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11668%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__121_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11668/Autograph/02 E_II_361__fol__121_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11668%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__121_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11668/Autograph/03 E_II_361__fol__121_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Unterschrift des Briefschreibers, eines Studenten der Medizin (vgl. unten Z. 39), ist nicht ganz zweifelsfrei zu entziffern, der Name (oder die Herkunftsbezeichnung?) könnte auch als Spalding oder Paldinus gelesen werden. Die Bemerkung über fehlenden Kontakt mit Reisenden aus <placeName ref="l26" cert="high">Schottland</placeName> (unten Z. 36-38, vgl. auch Anm. 3) lässt vermuten, dass es sich um einen Schotten handelt. Zu denken ist eventuell an den 1525/26-1535 an der Artistenfakultät in <placeName ref="l1752" cert="high">St Andrews</placeName> nachweisbaren Johannes Spalding, s. Acta facultatis artium universitatis Sanctiandree 1413-1588, hg. v. Annie I. Dunlop, Edinburgh-London 1964, S. 350-375 passim.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Nimium iam diu est, vir ornatissime, quod de tuo tuaeque sodalitatis mihi charissimae statu nihil audierim.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Amor est semper timidus; postquam enim intellexeram insignem virum tibi ceterisque, qui isthic sunt, eruditis omnibus coniunctissimum <persName ref="p1365" cert="high">Symonem Grynaeum</persName> e vita excessisse,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName> war am 1. August 1541 gestorben, s. <bibl>HBBW</bibl> XI <ref target="file11595">[Nr. 1552]</ref>, S. 290, Anm. b.</note> dii boni, quam sum veritus, ne alii etiam praeclari viri contagione illa impura e medio simul auferrentur<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Vielleicht als</hi> aufierentur <hi>o. ä. zu lesen, was jedoch keinen Sinn ergibt.</hi></note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae cura animum meum eo magis anxerat, quo propius auram illam pestilentem se intra vestra loca propter vicinitatem penetrare audieram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novi charitatem vestram, novi amiciciam, scio animos vestros non magis in vestris quam in vicinorum omnium corporibus insitos esse et collocatos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quae res non mihi ex hominum voculis, sed ex certissima constat scientia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunquam enim, dum vivo, mihi excedere patiar<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">patiar <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> humanitatis memoriam, quam humanissimus vir d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName>, quum apud illum agerem,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Über diesen Aufenthalt ist nichts Näheres bekannt. Zur Durchreise von Medizinstudenten auf dem Weg nach <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> im Sommer 1541 vgl. das Empfehlungsschreiben von <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName>, <bibl>HBBW</bibl> XI, <ref target="file11595">Nr. 1552</ref>. Bereits am 19. Februar desselben Jahres hatte <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> den Brief eines Schotten ("literas [...] a Scoto nostro") übersandt, der ihm (Zwick) lieb sei und den er nach <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> senden wolle (s. Zürich ZB, Ms F 47, 49). In beiden Fällen bleibt unsicher, ob vom Schreiber des vorliegenden Briefes die Rede ist.</note> in viciniam<pb type="edition" next="80"/> extreme laborantem declaravit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interior illa et vera amicitia pericula non videt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ubi fit, necesse est fieri, ut morbi etiam fiant communes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec res, ut dixi, me valde solicitum, uti habere debuit, habuit, non tam propter amorem meum, qui erga vos vestro singulari in me benefitio maximus esse debet et est, quam propter reipublicae christianaeque ecclesię utilitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Etenim tum graviter laborat ecclesia, cum sacrorum oratorum, qui verbum enim dei profitentur et docent, facit iacturam; messis enim multa, operarii pauci<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><cit type="bible"><ref>Mt 9, 37</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 10, 2</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quorum penuria quo vestra natio minus quam aliorum laboret, eo magis felix magisque aeterno deo et patri curae esse videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic magna laboratur siti propter loci, ut opinor, siccitatem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Grund für die verhüllende Ausdrucksweise in diesem Briefabsatz ist wohl die Unsicherheit des Briefverkehrs.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Generosiora atque nativa vina corrumpuntur infusa ex puteis aqua.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">At iam minus late patet hoc vicium quam olim et minus hic quam apud Gallos et nos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Adde illud, quod his in locis fit et dicitur impune et recte, nobiscum si fieret aut audiretur, extremas lueret penas<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Es folgt gestrichenes</hi> Sed redeo ad haec loca.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6351" cert="high">Sadoletus</persName> duos libros De edificatione ecclesię confecit et iam versatur in elucubrando tertio<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das erste Buch des Traktats "De christiana ecclesia", der auch unter dem Titel "De aedificatione ecclesiae" bekannt ist, hatte Sadolet bereits 1539 fertiggestellt. Das zweite Buch ist verschollen; ob ein drittes überhaupt geschrieben wurde, ist unbekannt. Siehe Spicilegium Romanum, hg. v. Angelo Mai, Bd. II, Rom 1839, S. 101-178.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rumor est cardinalem Tarentinum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist: Contarenus (<persName ref="p4558" cert="high">Gasparo Contarini</persName>).</note>, qui modo hic <placeName ref="l55" cert="high">Bononiae</placeName> legatum gerit, in Germaniam reversurum<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p4558" cert="high">Contarini</persName> - im Vorjahr päpstlicher Gesandter am Reichstag zu <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> - war seit März Kardinallegat in <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName>, wo er am 24. August dieses Jahres starb; s. Klaus <hi>Ganzer,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> VIII 204f.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Audiuntur et alia multa, utinam vera, quae quia in coniectatione posita sunt, nolui literis committere, praeterea etiam, quod haecipsa melius cautiusque ab aliis ad te deferri putem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, obsecro, imperitię<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> iperitiae.</note> meę simul et amori, cui cum obsequor, non tam, quid aut cui scribo, quam quid debiti mei sit, soleo cogitare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De meis rebus ea est earum conditio et status, quo possum esse contentus, minore nullo pacto possum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ex patria ne litera quidem adhuc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2524">Scotia</placeName> autem plerique hac transeunt ad nundinas, ex quibus tamen a me conventus est nullus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Id quam ob rem, scribere dolore prohibeor<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Als Grund für dieses Vermeiden von Kontakt ist die religiöse Dissidenz des Briefschreibers zu vermuten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hunc annum in medicinę studio consumpsi, vel quod impulerit valetudo, qua sum plerumque infirma, vel quod consuluerit vir in utraque lingua<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist hier wohl Latein und Griechisch.</note> ac<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vielleicht als</hi> at <hi>oder</hi> et <hi>zu lesen.</hi></note><pb type="edition" next="81"/> in hac ipsa facultate magna cum laude versatus mihique imprimis charus doctor <persName ref="p5644" cert="high">Iacobus Lemonius</persName>, natione<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">natione <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Helvetius</placeName>, cuius ego non solum consilio et amicitia, sed etiam opera, studio, re familiari et copiis in difficillimis meis temporibus largiter sum usus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et ne alia mittam, adolescentem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> hic civem mihi in humanitate erudiendum curavit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quam rem<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">Quam rem <hi>korrigiert aus</hi> Quod.</note> ego apud te libenter commemoro, quod eius in me benefitia tibi etiam grata fore intelligam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, mi dulcissime et desideratissime B[ullingere].</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Iterum ac sepius vale cum uxore<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="bio" n="12"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> charissima et liberis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Kindern lebten zu diesem Zeitpunkt Anna (geb. 1530), Margaretha (1531), Elisabeth (1532), Heinrich (1534), Hans Rudolf (1536), Christoph (1537) und Diethelm (1541); vgl. <bibl>Pestalozzi</bibl> 314.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Adolescentibus, quorum familiaritate et lepidissimis moribus domi tuę valde delectabar, optime esse cupio.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum Bibliandrum</persName> et d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, summae humanitatis summaeque eruditionis viros<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Dazu eine unlesbare (radierte?) Randbemerkung.</hi></note>, meo nomine salvere iubeas, volo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Toti denique isti doctorum hominum collegio cum fratre<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p4452" cert="high">Johannes Bullinger</persName>.</note> tuo, humanissimo viro, rectissime esse volo et precor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l55" cert="high">Bononiae</placeName>, quinto calendas maii 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8148" cert="high">Johannes Arlius Spaldinus</persName> s[ubscri]p[s]it.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 121a v.:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Pręstantissimo viro d. <persName ref="p495" type="auto_name">Henrico Bullingero</persName>, Tigurensis ecclesiae pastori vigilantissimo, domino suo perpetuo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>