<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11684" type="Brief" source="HBBW-12" n="1641">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Valentin Boltz (Telius) / [Zug] an s.n. / [Zürich], 25. Juni 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="15" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,351</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 337a,351</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Zeigt sich fassungslos über die heftigen Vorwürfe in <persName ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> Brief und weist die Anschuldigungen zurück;
								hat sich zwar nach der Trennung von seiner ehebrecherischen Frau [unerlaubterweise] mit einer ehrenhaften
								Jungfrau verlobt, doch niemand hat bisher nach den - sehr ehrenwerten - Gründen dafür gefragt. Hat die
								Obrigkeit nicht angeschwärzt, sondern sie im Gegenteil in Schutz genommen, und wurde in
								<placeName ref="l216" cert="high">Hirzel</placeName> wie auch in den Nachbargemeinden als treuer Diener Christi
								geliebt; es wäre Aufgabe seiner Amtsbrüder gewesen, ihm zu verzeihen und beizustehen, statt durch Kritik an
								ihm das Ansehen des geistlichen Amtes zu schädigen - dazu mahnt auch <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> in seinen „Loci“ -; trägt
								schwer an der Last der unverdienten Vorwürfe. Bittet um Aufschub, damit er die Schulden bezahlen und sich um
								den ihm zustehenden, <persName ref="p4851" cert="high">Christoph Froschauer</persName> geschenkten Wein kümmern kann; möchte seine erlesene
								Bibliothek<pb type="edition" next="106"/> nicht an die Papisten verkaufen müssen. Will später nach
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> reisen, um sich einen Scheidungsbrief zu verschaffen;
								hofft darauf, dass sein Ruf bald wiederhergestellt wird. Bittet <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> um Verzeihung.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1641, S. 106</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11684">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8184" cert="high"/>
					<placeName ref="l801" cert="low"/>
					<date when="1542-06-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">Pfarrer und Lehrer von Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11684!Autograph!00%20E_II_337__fol__351_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11684/Autograph/00 E_II_337__fol__351_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11684!Autograph!01%20E_II_337__fol__351_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11684/Autograph/01 E_II_337__fol__351_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName type="citizen_name" ref="p8184" cert="high">Valentin Boltz (Roh. Telius)</persName>, gest. 1560, von <placeName type="citizen_name" ref="l1000" cert="high">Rufach</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l632" cert="high">Elsass</placeName>), wurde 1534 von <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> als Prediger nach <placeName type="citizen_name" ref="l990" cert="high">Alpirsbach</placeName> geschickt, konnte sich aber gegen den Abt nicht durchsetzen. Er blieb sieben Jahre in <placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">württembergischem</placeName> Dienst und war 1539 Diakon in <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Tübingen</placeName>, 1540 Prädikant in <placeName ref="l1913" cert="high">Schorndorf</placeName>. Wegen seines Ehehandels (s. unten Anm. 3) wechselte er 1541 nach <placeName type="citizen_name" ref="l216" cert="high">Hirzel</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>). Nach seinem Abgang, dessen Umstände dieser Brief beleuchtet, war er 1542-1544 Pfarrer in <placeName type="citizen_name" ref="l1200" cert="high">Mollis</placeName> (vielleicht auch kurzfristig im <placeName type="citizen_name" ref="l3309" cert="high">Sernftal</placeName>) und 1544-1546 in <placeName type="citizen_name" ref="l458" cert="high">Schwanden</placeName> (beide <placeName type="citizen_name" ref="l646" cert="high">Kt. Glarus</placeName>). Darauf wirkte er kurz in <placeName type="citizen_name" ref="l3643" cert="high">Laufen im Birstal</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l612" cert="high">Kt. Basel-Land</placeName>), bevor er 1547 Pfarrer an der Barfüßerkirche und am Spital in <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> wurde. Nachrichten über seine <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Zeit sind verschiedentlich im Briefwechsel <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> mit <persName ref="p1278" cert="high">Johannes Gast</persName>, <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> und <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Josias Simler</persName> zu finden. Ab 1555 wirkte er in <placeName type="citizen_name" ref="l3644" cert="high">Ungerhausen</placeName> bei <placeName type="citizen_name" ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName>, ab 1559 bis zu seinem Tod in <placeName type="citizen_name" ref="l3645" cert="high">Binzen</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l3389" cert="high">Kr. Lörrach</placeName>). <persName ref="p8184" cert="high">Boltz</persName> veröffentlichte 1540 die erste <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">deutsche</placeName> <persName type="citizen_name" ref="p18901" cert="high">Terenz</persName>-Übersetzung und verfasste mehrere Dramen, von denen nur ein Teil überliefert ist, sowie ein ab 1549 mehrmals gedrucktes "Illuminierbuch" (über die Herstellung von Farben). - Lit.: Gustav <hi>Bossert,</hi> Zur Biographie des Dichters Valentin Boltz von Ruffach, in: <bibl>ZGO</bibl> 14, 1899, S. 194-206; Fritz <hi>Mohr,</hi> Die Dramen des Valentin Boltz, Diss. phil. Basel 1916; Karl <hi>Gauss,</hi> Valentin Boltz im Zürcher-und Glarnerland, in: <bibl>Zwa</bibl> 111/16. 1920, S. 524f; Diethelm <hi>Fretz,</hi> Valentin Boltz vor Zürcher Ehegericht, in: <bibl>Zwa</bibl> IV/9, 1925, S. 278-281: Pfarrerbuch 209; Rolf Max <hi>Ku//v.</hi> in: Literatur-Lexikon, hg. v. Walther Kills'. Bd. 2, Gütersloh-München 1989, S. 99f; Manfred <hi>Knedlik,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> XXIII 107-109.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem a Christo, servatore nostro, exoptat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Allate sunt mihi, patres et viri optimi, decimo calendarum iuliarum litere doctissimi <persName ref="p8127" cert="high">Conradi Pelicani</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8127" cert="high">Pellikans</persName> Brief ist nicht erhalten. Dass gerade <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> mit dem Schreiben an <persName ref="p8184" cert="high">Boltz</persName> beauftragt wurde, erklärt sich wohl aus dem gemeinsamen Herkunftsort <placeName ref="l1000" cert="high">Rufach</placeName> (1544 reisten sie gemeinsam dorthin; s. <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, Chronikon 163-165).</note> plene absynthio et gentiana, ita ut aliquamdiu mihi suspecte haberentur non esse <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Pelicanas</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non fateor, quod mihi impingit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non sum is, quem aestimat; non feci, non facio, non factus sum, que de me inque me vir bonus scribere audet proclamando me mendacem, scelestum, plasphemum, scortatorem, pii magistratus obtrectatorem, Christi, evangelii, synodi et fratrum contemptorem, in summa talem peccatorem, qui venia omni indignus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Siccine calamus, quem nomine fratrum in me strinxit, securis erit et papyrus laniena?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si offitium est sapientum virorum, si naturae ius, si est evangelicum, si christianum ita (occlusa ratione) tam impie scelerateque calumniari, tam hostiliter lacerare eum conservum, qui hactenus in fide Iesu Christi, eterni regis, perstiti, qui honestati semper (ut novit) studui, qui literas rectas a puero colui, qui innocentiam atque virtutem (absque ambitione loquendo) summo studio curavi nullius unquam mihi conscius sceleris, nisi illud, quod privatus infideli atque impudicissima uxore<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p8184" cert="high">Boltz</persName>' Ehefrau <persName ref="p6062" cert="high">Ursula Petermann</persName> lebte getrennt von ihm in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>. <persName ref="p8184" cert="high">Boltz</persName> hatte ihr vorgeworfen, Ehebruch begangen und in der Folge durch eine Geschlechtskrankheit eheuntauglich geworden zu sein. Zwar habe er sich ihrer erbarmt, doch sei sie wieder weggelaufen und habe ihn bestohlen. Deshalb war sie zwar aus <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> verbannt worden, eine formelle Scheidung war <persName ref="p8184" cert="high">Boltz</persName> jedoch vom <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgarter</placeName> Ehegericht verweigert worden; s. <hi>Bossert,</hi> aaO, S. 196-199.</note> huic pudicae ac honestissime[!] virgini<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4">Die nicht namentlich bekannte Frau hatte bereits in <placeName ref="l1913" cert="high">Schorndorf</placeName> als Magd in <persName ref="p8184" cert="high">Boltz</persName>' Haushalt gelebt; s. ebd.</note> me fide astrinxerim coniugali nondum celebratis nuptiis<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5">Am 10. Mai 1542 hatte <persName ref="p8184" cert="high">Boltz</persName> zwar vor dem <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Ehegericht behauptet, in <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName> von seiner Frau geschieden worden zu sein, die vorgelegten Dokumente genügten dem Gericht aber nicht. Es verbot ihm deshalb die erneute Verheiratung und verlangte von ihm, zuerst entweder eine Bestätigung der Scheidung aus <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName> oder für ein Scheidungsverfahren ausreichende Zeugnisse aus <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> beizubringen; s. <hi>Fretz,</hi> aaO.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Est ne tali mola dignus, qui urgente conscientia fidem suam liberat?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cur has terras introierit honestissima puella vel quamobrem desponsata mihi fuerit, hucusque nemo sciscitatus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Est mihi proscripta impiissima prima uxor, inimica evangelii et ministrorum Christi acerrima hostis; illam volunt obtrudere mihi; honestissima vero ac sanctis moribus exturbari curatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Prima preter moechiam ac horrendas plasphemias nil novit (ut plures literae comprobant); hec vero nescia criminum praeter Christum et<pb type="edition" next="107"/> verbum eius nil ambit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Prior omni me re bis terve spolians<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> spolians <hi>gestrichenes</hi> me.</note> egere ac esurire fecit; hec suis manibus texendo nendoque fideliter inservit nemini non obsequens vicinorum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed haec testificando<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage (mit Zeilenumbruch)</hi> testifficando.</note> temulentiae venereae accusor contemptorque Christi ac fratrum censeor.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non contemptus ergo illam introduxi aedes meas irritando aliquem, sed rescitam eripere volui ex imminentibus periculis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ah, ne, o patres, tantopere sevite, ne ridete querelas turbatissimi fratris!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non sum optimi magistratus obtrectator, quem ultima concione mea fideliter coram omni ecclesia excusavi in suggestu omnes auditores commonefaciens, ne unquam magistratui imponant culpam discessus mei; ipse solus huius rei autor sim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si dubitatur, convocetur ecclesia universa, et audietis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non sum Barrabas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 27, 16-26 par</ref></cit>.</note> neque Iscarioth<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Judas; vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26, 14-16 par</ref></cit>.</note>, sed Iesu Christi servus, quem ardentissime etiam sub hac pressura amo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cur refugitis Christum in membro suo?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quur illi infecti estis, quem non modo mea quondam <placeName type="citizen_name" ref="l216" cert="high">Hyrcilliana</placeName> aecclesia<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Gemeinde in <placeName ref="l216" cert="high">Hirzel</placeName>.</note>, immo etiam omnes vicine aecclesiae excipiunt et amant solis invidentibus, qui tueri debebant?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Affirmate erga me pietatem vestram, viri doctissimi, ut eam exteris etiam nationibus de vobis praedicem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed aitis fortasse: „Etiam lapsus cristas adversus nos erigit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 8, 69 (<bibl>LB</bibl> II 324).</note>.“</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Absit, fratres piissimi; misericordiam vestram imploro, qui nondum septies in die mihi ignovistis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 17, 3f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Gloria fui Christo, aecclesiae et vobis; iudex ac testis sit omnisciens deus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">deus <hi>in Versalien.</hi></note> intra me et vos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Sam 24, 16</ref></cit> u. ö.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Aecclesiam, cui praefui, et vicinos omnes interrogate; ex illorum sententia damnandus eram.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Esto maculam esse, quod syncero animo modo patravi; vestrum tamen fuerat hanc non detegere, sed cum Sem et Japheto obtegere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 9, 20-27</ref></cit>.</note> evangelico oleo, ne uno malo universa fratris fama rueret vulgoque insaniendi ansa praeberetur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Monet idem <persName ref="p2095" cert="high">Philippus Melanchton</persName> in suis Locis non ob lapsum aliquem facile repudiandos ministros Christi scribens in haec verba:<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><bibl>MO</bibl> XXI 509.</note> „Sciant autem pii se et aecclesie concordiae et dignitati ministerii hoc debere, ne discedant a ministris propter eorum mores, si non est impia doctrina.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">[...] Leditur enim honos divini nominis contempto ministerio“ etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nemo ex omnibus commilitonibus meis ad patientiam et Christi constantiam me exulem adhortatur, praetereunt me sacerdos et levites solo solante Samaritano<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 10, 30-37</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quur sevissima scripta amatissimi <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Pelicani</persName> mei mihi immerenti tremorem tormentorum incutiunt?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nam post horrendam epistolam (quam hinc mecum deferam) ad cuiusvis accessum stupor, ad cuiusvis vocem metus mihi contritissimo obversatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quilibet dies ultimus mihi aestimatur.<pb type="edition" next="108"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Date, o fratres, mei dilectissimi, ob Christi amorem tantillum temporis inducias, donec solvendo satisfaciam, quibus debeo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vinum, quod debetur mihi <placeName ref="l587" cert="high">Tyguri</placeName>, simili odio interdictum est, quod <persName ref="p4851" cert="high">Christophoro Froschouero</persName> donaram.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Amici quoque<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vor</hi> quoque <hi>gestrichenes</hi> res.</note> res est videnda, in tuto ut collocetur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Heu, cur papistis sacram et exquisitissimam bibliothecam meam prostituam vendendo?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed forsan aitis: „Abi hinc, quo dignus es.“<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <persName ref="p19874" cert="high">Plautus</persName>, Menaechmi, 516.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quo abibo?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ad papatum?</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Mori potius discupiam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Obsecro, fratres, ferte misero atque syncero fratri auxilium.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Adeon ingenio vos esse duro atque inexorabili, ut neque precibus molliri queatis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18901" cert="high">Terenz</persName>, Phormio, 497f.</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Aegritudine transacta, celo sereniore reddito marsupioque onustiore mox <placeName ref="l491" cert="high">Argentinam</placeName> repetam allaturus alias divortii literas, ne cuivis aperiatur fenestra quidvis de me suspicandi inque me quidvis torquendi.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nam uno subsannante lapidemque iacente plures iaciunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Ah, pendet semel vipera de manu mea; omnino igitur malefactor cum Paulo aestimor,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 28, 3f</ref></cit>.</note> et quicquid unquam vel optime gessi, in suspicionem amarissimam erga vos<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">vos <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> rapitur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Habuistis famulum in me (sine elatione dictum) vicinis omnibus gratissimum, qui prodesse omnibus, nemini verbo vel exemplo obesse novit, quare illis chari fuistis.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Adhuc cuncti homines bene mihi volunt ex animo sperantes reditum pastoris.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Spe optima alimur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Cathena infamiae circumdatus cum Paulo incedo sperans fore, ut ea (re exactius cognita) tollatur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sed si quid cuiquam nocui, mori non recuso<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <persName ref="p4804" cert="high">Seneca d.A.</persName>, Controversiae, 7, 8, 6.</note>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">O fratres, o commilitones charissimi, mecum ita agite, ut, qui in vernaculos lapsos integri estis, iidem quoque in me proselytum esse videamini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Bene valete omnes deprecantes pro me Christum, regem eternum.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ex tuguriolo cimicum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ob damit auf einen Ortsnamen angespielt wird, bleibt unsicher. In Frage kommt das unweit von <placeName ref="l216" cert="high">Hirzel</placeName> gelegene, katholische <placeName type="citizen_name" ref="l801" cert="high">Zug/Tugium</placeName> (vgl. auch oben Z. 64-66).</note>, 7. calendas iulii anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8184" cert="high">Valentinus Telius Rubeaquensis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Von <placeName ref="l1000" cert="high">Rufach</placeName>.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Boni consulite mea scripta, quae ex contrito spiritu prodierunt.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Patrem <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Pelicanum</persName> oro, ut mihi ex corde ignoscat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Piissimis pariter et doctissimis Christi Iesu fratribus, sacratissimae evangelicae militiae professoribus urbis <placeName ref="l587" cert="high">Tygurinae</placeName>, inprimis semper et colendis atque amandis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>