<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11686" type="Brief" source="HBBW-12" n="1643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 15. Juli 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="15" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,254r.–254b v.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,254r.–254b v.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dankt für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schreiben, hat Nachrichten daraus an [Mitglieder des Rats] weitergeleitet; lobt
								<placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName> Standhaftigkeit [in der Ablehnung des Reislaufs]. Soldaten aus
								<placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> und Umgebung haben sich dem Feldzug des Kurfürsten
								<persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen]</persName> und des Landgrafen
								<persName ref="p3590" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName>
								angeschlossen. Aufgrund der langandauernden Feindseligkeiten des
								Herzogs <persName ref="p20318" cert="high">[Heinrich d.J.] von Braunschweig[-Wolfenbüttel</persName>] gegen
								<placeName ref="l1728" cert="high">Goslar</placeName> beschloss man die Unterstützung der Stadt; bis zur
								Einführung der Reformation hatte die Stadt beim Reichskammergericht rechtliches Gehör gefunden, wenn auch
								Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] vor dem Reichstag zu
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> den Vollzug [des Urteils] gegen
								<persName ref="p20318" cert="high">Herzog Heinrich</persName> untersagte;
								zum Schutz vor Angriffen <persName ref="p20318" cert="high">Heinrichs</persName> ließ die Stadt ein Kloster
								zerstören, worauf es zu kämpferischen Auseinandersetzungen und der gegenseitigen Anklage wegen
								Landfriedensbruches kam und das Reichskammergericht die Acht über
								<placeName ref="l1728" cert="high">Goslar</placeName> verhängte; am Reichstag zu
								<placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> wurde die Acht suspendiert und am Reichstag zu
								<placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> aufgehoben - da
								<persName ref="p20318" cert="high">Heinrich</persName> dies nicht anerkannte, hat man sich nun zum Krieg
								entschlossen. Befürchtet das Eingreifen des [<placeName ref="l361" cert="high">Nürnberger</placeName>] Bundes
								und einen blutigen Krieg in <placeName ref="l18" cert="high">Deutschland</placeName>; möge Gott <persName ref="p20318" cert="high">Heinrich</persName> richten;
								<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll für die Sache beten. Gerüchte, dass der Landgraf seine
								Truppen [der Statthalterin] <persName ref="p18215" cert="high">Maria</persName> in den <placeName ref="l20" cert="high">Niederlanden</placeName> zuführen möchte; möge Gott uns beistehen! Grüße an
								<persName ref="p2816" cert="high">[Diethelm] Röist</persName>, dem er, wie
								auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, gerne zu Diensten sein will; erwartet Nachrichten aus
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, die er weiterleiten wird. Grüße von
								[<persName ref="p4079" cert="high">Johannes</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Konrad] Zwick</persName>;
								<persName ref="p8178" cert="high">Thomas [Blarer]</persName> wird bald mit
								Nachrichten [vom <placeName ref="l726" cert="high">oberdeutschen</placeName> Städtetag] aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> zurückkehren.
								Der Tod von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Sohn [<persName ref="p4446" cert="high">Diethelm</persName>] ist kein Grund zur Trauer, da
								er dem irdischen Elend entkommen ist. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll für sie und ihre Kirche beten; Grüße an die Diener der
								Kirche, besonders an <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>, dem er noch nicht antworten konnte.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 135–138, Nr. 955</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 135–138, Nr. 955</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1643, S. 110</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11686">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1542-07-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="109">Latein</language>
				<language ident="de" usage="891">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11686!Autograph!00%20E_II_343__fol__254_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11686/Autograph/00 E_II_343__fol__254_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11686!Autograph!01%20E_II_343__fol__254_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11686/Autograph/01 E_II_343__fol__254_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11686!Autograph!02%20E_II_343__fol__254_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11686/Autograph/02 E_II_343__fol__254_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11686!Autograph!03%20E_II_343__fol__254_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11686/Autograph/03 E_II_343__fol__254_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11686!Autograph!04%20E_II_343__fol__254_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">11686/Autograph/04 E_II_343__fol__254_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11686!Autograph!05%20E_II_343__fol__254_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">11686/Autograph/05 E_II_343__fol__254_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gnad und frid durch Christum von gott sampt brüderlicher truw und lieb mitt allem guͦtem zuͦvor, sonders freuntlicher, getruwer, lieber herr und bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Ewere schreiben sind mir baide wol zuͦkommen,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Erhalten ist nur ein Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> aus diesem Zeitraum, oben <ref target="file11685">Nr. 1642</ref>.</note> sag euch deren fleissigen, hochen danck, sonderlich mittgetailter zeytung<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="lex" n="2">Nachricht.</note>, so ich dann etlichen vertrauwtesten miner herren ouch anzögt und sy damitt erfröwt hab.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Dann wir all den herren loben, das die ewern der stantmütigen<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">standhaften.</note> dapferkait und redlichait sind und sich das uppig gellt und aignen nutz nitt uberwinden noch von dem, das recht und billich, abfüren lassend, darzuͦ ouch, sovyl an inen, die andern<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> andern <hi>gestrichenes</hi> die.</note> ouch von sölicher böser sucht mitt ernst und truwen abzeziechen begerend<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der verloren gegangene Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> bezog sich offenbar auf die wiederholten Mahnungen <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> gegen den Kriegsdienst für fremde Fürsten; vgl. oben <ref target="file11659">Nr. 1616</ref>, Anm. 20, <ref target="file11673">Nr. 1630</ref>, Anm. 17 sowie für den anschließenden Zeitraum <bibl>EA</bibl> IV/1d 152 m. 154 u, 158 zu m, 164-168.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Der rych gott des frydens<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 15, 33</ref></cit> u. ö.</note> well diß und alles guͦts in<pb type="edition" next="111"/> inen teglich in der crafft seines gaists mehren und sy darinn gnedigklich erhalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">By unß ist nichts sonderer zeytung.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Unsere hoptleut, so dem <persName ref="p19065">churfursten</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p19065">Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> und <persName ref="p3590">landtgraven</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> knecht angenomen, sind diß wochen hingezogen,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Feldzug gegen Herzog <persName ref="p20318">Heinrich von Braunschweig</persName> begann am 19. Juli; s. unten <ref target="file11692">Nr. 1649</ref>, Anm. 5.</note> ungefar etwas uff dreu hundert, under denen etwas uff funfftzig unser statt burger uff bewilligung aines rats.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Iren weren gern mehr gezogen, so gantz kriegisch ist alle wellt; aber man hats inen abgeschlagen und anhaim behalten uff grössere not, deren man teglich in sorgen steht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">In was kriegsübung die unsern standind gegen dem <persName ref="p20318">hertzog</persName> von <placeName ref="l1041">Brunschwig</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p20318">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note>, habend unsere herren den eweren kurtzverruckter tag<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">unlängst.</note> angezögt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist wohl das diesbezügliche Schreiben des <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rates an <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom 27. Juni (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 205. 1, 189).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Es ist ain handel, des man sich hat ehren und der bundtnussen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName> war eines der Gründungsmitglieder des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes.</note> halb müssen annemmen, damitt doch dem ubergrossen frevel und muͦtwillen des grausamen wüterichs und tyrannen gewert werde; dann er die frommen von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> lang zyt her<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der schon länger schwelende Konflikt zwischen der reichen Bergbaustadt <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> und <persName ref="p20318">Heinrich</persName> fand 1525 seinen formellen Auftakt durch <persName ref="p20318">Heinrichs</persName> Kündigung des <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> vom <placeName ref="l1041">Braunschweiger</placeName> Haus gewährten Pfandbesitzes an Forsten und Bergwerken, was auch den ertragreichen <placeName ref="l3594">Rammelsberg</placeName> einschloss; vgl. Franz <hi>Petri,</hi> Herzog Heinrich der Jüngere von Braunschweig-Wolfenbüttel. Ein niederdeutscher Territorialfürst im Zeitalter Luthers und Karis V., in: <bibl>ARG</bibl> 72, 1981, S. 122-158, hier 132f; <hi>Blume,</hi> Goslar 5-10. - Ausführlichere Darstellungen des Konflikts bieten <bibl>Otto</bibl> von <hi>Heinemann,</hi> Geschichte von Braunschweig und Hannover, Bd. 2, Gotha 1886, S. 345-369, und Paul Jonas <hi>Meier,</hi> Der Streit Heinrichs des Jüngeren von Braunschweig-Wolfenbüttel mit der Reichsstadt Goslar um den Rammelsberg, Goslar 1928. -Quellen und Forschungen zur Braunschweigischen Geschichte IX.</note> unlidelicher weyß angriffen und beschwert hat, welchs die unseren für ain religionsach erkennt und angenommen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Am 18. Juli 1541 hatten die stimmberechtigten Stände in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> den Fall <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> als causa religionis anerkannt; s. Gabriele <hi>Schlütter-Schindler,</hi> Der Schmalkaldische Bund und das Problem der causa religionis, Frankfurt 1986. -Europäische Hochschulschriften III/283, S. 212f. <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> war seit dem 25. Januar 1532 offizielles Mitglied des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes.</note> und demnach hilff zuͦ bewysen und sy zuͦ entschütten<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">entsetzen, befreien.</note> und vor sölichem tyrannischem gwalt ze erreddten<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>in der Vorlage</hi> zeerreddten.</note> christlich gedacht und fürgnommen habend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de"><pb type="scan" next="254v."/>Dann obwol die sach an ir selbs nitt ain religionsach, ist sy doch allso geschaffen, das die fromen von <placeName ref="l1728">Goslar</placeName>, von wegen das sy zuͦ dem evangelio komen,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Im Frühjahr 1528 wurden die Stadtkirchen in <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> den Protestanten übergeben; s. <hi>Blume,</hi> <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> 5-10.</note> in all diß unbillichait und schwären lasscht gerathen sind.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Dann<pb type="edition" next="112"/> vor und eh sy unser religion angenommen, habend sy vor dem camergricht gegen hertzog <persName ref="p20318">Hainrichen</persName> ire erlangte recht gehapt,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><placeName ref="l1728">Goslar</placeName> hatte sich im Streit um die Pfandlehen an das Reichsregiment in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> und an das Reichskammergericht gewandt. Ein wirklicher Erfolg für <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> war allerdings erst der Erlass des kaiserlichen Mandates vom 15. Mai 1528; s. <hi>Meier,</hi> aaO, S. 27f. Dessen Vollzug wurde jedoch mit dem Abschied von 1530 suspendiert (vgl. unten Anm. 20).</note> wiewol der <persName ref="p18538">kaiser</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> ouch domals, namlich vor gehaltnem rychstag zuͦ <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>, wider der von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> bewilligung <foreign xml:lang="la">de plenitudine potestatis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die ursprünglich von der Kanonistik dem Papst zugesprochene oberste Gewalt, die plenitudo potestatis, wurde weitestgehend auch dem weltlichen Herrscher, hier also dem <persName ref="p18538">Kaiser</persName>, zuerkannt; vgl. Hans-Rudolf <hi>Hagemann,</hi> Die Rechtsgutachten des Bonifacius Amerbach. Basler Rechtskultur zur Zeit des Humanismus, Basel-Frankfurt am Main 1997; S. 42. 66; vgl. auch den Abschied vom 8. Oktober 1530, der ausdrücklich die kaiserliche Machtvollkommenheit erwähnt (s. die folgende Anm.).</note></foreign> ain stillstand mitt der exequution wider den <persName ref="p20318">hertzog</persName> von <placeName ref="l1041">Brunschwig</placeName> geschafft hat<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist der nicht vor, sondern während des <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstages, nämlich am 8. Oktober 1530 erlassene Abschied, der eine Zwangsverwaltung der Hütten einsetzte; s. den Text des Abschiedes in <hi>Meier,</hi> aaO, S. 143-146.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Nachmals, als der truw gott die von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> ouch mitt seinem wort begabt, hat es sich ouch by dem unseligen camergricht alles irenhalb umkert, das sy zuͦ kainem glichen<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">Ausgleich.</note> noch rechten<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">Rechtsverfahren.</note> mehr kommen mögen; dann wie sy in erfarung kommen, das sy der hertzog uberziechen<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">angreifen.</note> wollen, haben sy ain closter, an der statt und uff irem boden gelegen, verbrennt, damitt der statt daselbst her kain nachtail und schad vonn hertzogen zuͦgefügt möcht werden<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">In dem sich entwickelnden Streit mit <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> hatte <persName ref="p20318">Heinrich</persName> im Juli 1527 das nahe an der Stadt gelegene Kloster <placeName ref="l1914">Riechenberg</placeName> militärisch besetzt. Um die Besetzung weiterer strategisch günstig gelegener kirchlicher Gebäude und die damit verbundene Gefahr eines Angriffes zu umgehen, wurden die Klöster St. Georgenberg, St. Peterberg und weitere Gebäude am 22. Juli von den <placeName ref="l1728">Goslarern</placeName> zerstört; vgl. Dieter <hi>Demandt,</hi> Die Auseinandersetzung des Schmalkaldischen Bundes mit Herzog Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel im Briefwechsel des St. Galler Reformators Vadian, in: <bibl>Zwa</bibl> XXII, 1995, S. 45-66, hier S. 46; <hi>Blume,</hi> Goslar 8.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Wie nun der hertzog in ire bergwerck<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Nach</hi> bergwerck <hi>ist</hi> werck <hi>wiederholt.</hi></note> und hütten ingefallen, sind die burger ouch hinuß gefallen; hat yeder das syn erretten wellen; haben allso ettlich erwirgt, ettlich in den schmeltzhutten verbrent etc<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Im Verlauf der Auseinandersetzungen wurden auch herzogliche Schmelzhütten zerstört sowie herzogliche Arbeiter angegriffen; vgl. <hi>Schlauer-Schindler,</hi> aaO, S. 199.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Alls aber die sach für das camergricht gewachsen, ist baider parteyen clag uff ain tag eingebracht, das yede parthey zuͦ der anderen clagt, sy habe den landtfriden verprochen etc<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Der Propst des Augustiner-Chorherrenstifts St. Georgenberg und <persName ref="p20318">Herzog Heinrich</persName> erhoben nach der Klosterzerstörung am Reichskammergericht Anklage gegen <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> wegen Landfriedensbruchs, was <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> umgekehrt auch tat; vgl. <hi>Blume,</hi> Goslar 9. Aufgrund der Einführung der Reformation in <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> bezichtigte <persName ref="p20318">Heinrich</persName> die Stadt auch der Wiedertäuferei; vgl. <hi>Heinemann,</hi> aaO, S. 346.</note>.<pb type="edition" next="113"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de">Da hat aber der hertzog so vyl practiciert<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">intrigiert.</note>, das die camerrichter am ersten den sententz wider die von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> geben und sy in die acht erkennt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zur Verhängung der Reichsacht über <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> am 25. Oktober 1540 und deren Vorgeschichte vgl. <hi>Blume,</hi> Goslar 60-76.</note> und damitt <foreign xml:lang="la">ad agendum</foreign> untüchtig<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">unfähig zu weiterem rechtlichem Vorgehen.</note> gemacht haben; dann inen der hertzog wyter in das recht antwurt ze geben nitt schuldig gewesen vermög der acht, und sind allso die fromen von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> mytt muͦtwilliger<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">eigenmächtig, anmaßend.</note> büberey<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">Schandtat.</note> veruntruwt<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">geschädigt.</note> und vervortailt worden,<pb type="scan" next="254ar."/> allso das sy der hertzog, glich nachdem sy in die acht erkendt worden, angryffen, ir bergwerck und hutten ingenommen, ouch all rent und gult<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">Einkünfte, Erträge.</note>, und ist im die possession erkendt<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">das Besitzrecht zuerkannt.</note> worden; hat sy allso uber die masß für und für geplagt und getrengt, das der jamer nitt zuͦ sagen ist, was sy ongefar acht jar von disem tyrannen erlitten haben<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p20318">Heinrich</persName> war vom <persName ref="p18538">Kaiser</persName> mit der Vollstreckung der Reichsacht über <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> beauftragt worden; zu seinem Handeln s. <hi>Blume,</hi> Goslar 76-85.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Auff dem rychstag zuͦ <placeName ref="l410">Regenspurg</placeName> ist für und für by dem kaiser der von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> sach fürgepracht<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">In <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> wurde am 2. und am 9. April 1541 eine Supplikation zugunsten <placeName ref="l1728">Goslars</placeName> an den <persName ref="p18538">Kaiser</persName> eingereicht; vgl. <bibl>HBBW XI</bibl> 198, <bibl>PC</bibl> III 179 mit Anm. 5.</note> und darinn von den unsern ernstlich gehandelt, ouch so vyl erhalten, das der <persName ref="p18538">kaiser</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> inhibition hat usgehn lassen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Auf Bemühen des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes, besonders <persName ref="p3590">Philipps von Hessen</persName>, gewährte <persName ref="p18538">Karl V.</persName> am 28. Januar 1541 eine vorläufige Suspension der gegen <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> und <placeName ref="l1702">Minden</placeName> verhängten Acht, die in der <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Deklaration vom 29. Juli 1541 verlängert wurde.</note> und dem <persName ref="p20318">hertzog</persName> von <placeName ref="l1041">Brunschwig</placeName> selbs insinuieren,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p18538">Karl V.</persName> entsandte im Mai 1541 den kaiserlichen Kommissar Freiherr <persName ref="p7788">Christoph von Seiseneck</persName> nach <placeName ref="l1728">Goslar</placeName>, um die dortige Lage zu untersuchen; <hi>Petri,</hi> aaO, S. 144.</note> welchs aber alles nichts verfachen mögen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">nichts genutzt hat.</note>; sonder ist der tyrann fürgefaren<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <hi>Blume,</hi> Goslar 85-92.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Derhalb die unsern uff letstgehaltnem rychstag yetz zuͦ <placeName ref="l471">Spyr</placeName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Die Eingabe der <placeName ref="l1202">schmalkaldischen</placeName> Bundesstände an <persName ref="p18477">König Ferdinand</persName> und die kaiserlichen Kommissare in <placeName ref="l471">Speyer</placeName> erfolgte am 27. Februar; Abdruck in: RTA JR XII/2, <ref target="file10288">Nr. 257</ref>b.</note> gar treffelich gehandelt und begert, das die von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> von der acht ouch <foreign xml:lang="la">de plenitudine potestatis caesaris</foreign> absolviert und reabilitiert wurden, active und passive<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Gemeint ist wohl: mit Aktiv- und Passivlegitimation (als Kläger und Beklagte); s. auch die gleiche Formulierung in der Deklaration <persName ref="p18477">Ferdinands</persName> vom 10. April 1542 am Reichstag zu <placeName ref="l471">Speyer</placeName>, RTA JR XII/2, <ref target="file10179">Nr. 148</ref>, S. 819.</note>, wie sy sagend, wider den hertzogen im rechten furzefaren, welchs aber nitt erlangt werden mögen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Doch uff trungenlich der unsern anhalten und fürwendung, wa diß sach nitt abgeschafft, das die unsern knecht wider den <persName ref="p18593">Turcken</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I.</persName></note> nitt schicken konnen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Die evangelischen Stände drohten mit der Verweigerung der <placeName ref="l2510">Türkenhilfe</placeName>, falls <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> nicht unterstützt würde; RTA JR XII/2, <ref target="file10179">Nr. 148</ref> und 257f.</note><pb type="edition" next="114"/> und allso dasselbig werck zerstört werde, hat der kaiser ain suspension, <foreign xml:lang="la">quę habeat vim absolutionis,</foreign> usgohn hat lassen<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Die Deklaration <persName ref="p18477">Ferdinands</persName> und der kaiserlichen Kommissare für die evangelischen Stände vom 10. April 1542 enthielt eine Verlängerung der Suspension der Acht gegen <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> verbunden mit einer völligen Absolution für die Dauer der Suspension; Text in RTA JR XII/2, <ref target="file10179">Nr. 148</ref>.</note> und dem hertzogen durch commissarios intimieren<note xml:id="fn47" type="footnote" ana="lex" n="47">anzeigen.</note> mitt bevelch, das sich die commissarii aigentlich<note xml:id="fn48" type="footnote" ana="lex" n="48">genau.</note> erkundigen sollen, was der hertzog zwyschen den zway nechstgehaltnen rychstagen denen von <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e">denen von Gosslar <hi>am Rande ergänzt.</hi></note> abgetrungen hab, und verschaffen, das er sy widerum restituier<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Siehe dazu das Mandat <persName ref="p18477">Ferdinands</persName> an <persName ref="p20318">Heinrich</persName> betreffend die Suspension, RTA JR XII/2, <ref target="file10288">Nr. 257</ref>f. <persName ref="p7475">Eberhard von Freiberg</persName> und <persName ref="p5478">Johann Kneller</persName> erhielten den Auftrag, Verhandlungen mit <persName ref="p20318">Heinrich</persName> durchzuführen, um dessen Einhaltung der Suspension der Acht gegen <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> zu gewährleisten; s. ebd., Anm. 16.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Aber in summa: Der tyrann hat den hals gestreckt und erst sydher newen unflat mitt inen angefangen mitt innemung irer güter, die er durchnidergelegt<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">in Beschlag genommen hat.</note>, ouch erstechung ettlicher knecht,<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Zu <persName ref="p20318">Heinrichs</persName> Feindseligkeiten nach der Suspension der Acht in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> s. <hi>Blume,</hi> Goslar 103f.</note> das allso die unsern vermög des abschieds uff nechstgehaltnem rychstag<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Im Abschied vom 14. April 1542 verfügte der <placeName ref="l1202">Schmalkaldische</placeName> Bund, dass <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> vom Bund Hilfe erbitten solle, falls <persName ref="p20318">Heinrich</persName> die Suspension der Acht nicht halte; RTA JR XII/2, <ref target="file10329">Nr. 298</ref>.</note> disen zug fürgenomen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Zu Vorbereitung, Durchführung und Ergebnis des Krieges gegen <persName ref="p20318">Heinrich</persName> durch den Schmalkaldischen Bund s. <hi>Blume,</hi> Goslar 97-116; <hi>Heinemann,</hi> aaO, S. 362-370.</note>, damitt <placeName ref="l1728">Gosslar</placeName> und ouch der statt <placeName ref="l1041">Brunschwig</placeName><note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Auch die Stadt <placeName ref="l1041">Braunschweig</placeName> war ähnlichen Feindseligkeiten von seiten <persName ref="p20318">Heinrichs</persName> wie <placeName ref="l1728">Goslar</placeName> ausgesetzt; s. <hi>Heinemann,</hi> aaO, S. 346-349.</note> geholffen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Da well der lieb gott gnad und sterck zuͦ geben.<pb type="scan" next="254av."/></s>
					<s n="22" xml:lang="de">Dann hat diser tyrann der massen frevelich gehandelt mitt wissen und willen der synen, das ist unsers contrapundts<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Der <placeName ref="l361">Nürnberger</placeName> Bund.</note>, so werden sy im yetzund helffen und bystand wider die unsern thain<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">tun, leisten.</note> müssen;<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Entgegen <persName ref="p8055">Blarers</persName> Befürchtung lehnte der <placeName ref="l361">Nürnberger</placeName> Bund, einschließlich <placeName ref="l619">Bayerns</placeName>, eine Unterstützung <persName ref="p20318">Heinrichs</persName> ab; s. <hi>Petri,</hi> aaO, S. 146.</note> so habend wir allsdann schon ain landskrieg<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Krieg, in den das ganze Land verwickelt wird.</note> und jamer im gantzen <placeName ref="l822">Teutschland</placeName>, daruff unser aller sterben und verderben stat<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Auch die Gesandten am <placeName ref="l726">oberdeutschen</placeName> Städtetag vom 8. Juli in <placeName ref="l513">Ulm</placeName> teilten <persName ref="p8055">Blarers</persName> Bedenken; vgl. <bibl>PC</bibl> III 267, hier S. 278.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Hat aber gott disen tyrannen dermassen blendt<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="lex" n="60">geblendet.</note>, das er on vorwissen und bewilligung seiner verwandten<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">Bundesgenossen.</note> des contrapundts solichen unlydlichen<note xml:id="fn62" type="footnote" ana="lex" n="62">unerträglichen.</note> frevel üben und sin aigen aubenthür<note xml:id="fn63" type="footnote" ana="lex" n="63">Kampf, Krieg.</note> beston wellen, alls man sich dann gentzlich versicht<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">da man dies erwartet.</note>, es werde sich sin kain frommer ehrliebender<pb type="edition" next="115"/> hierinn annemmen<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">für ihn Partei ergreifen.</note>, so wirt er bald ussgemachet<note xml:id="fn66" type="footnote" ana="lex" n="66">überwunden.</note> sin und sinen verdienten lon empfangen haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Darum wir gott billich mitt hertz und glouben anrüffen sollend, das er sein gericht dermassen an disem bluͦthund üben und erzögen welle, das er allen andern sins gleichen ain erschrockelich exempel sey und pleybe, damitt kainer mehr dermassen ze handlen fürnemme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Diß handlung hab ich euch in der yl gern wellen zuͦ grundtlichem bericht der ursach unsers kriegs anzögen, der hoffnung, ir werdts behertzigen und den herren gott sampt unß um syg ernstlich anrüffen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Daneben kan ich euch, doch in hochem vertrauwen, nitt verhalten<note xml:id="fn67" type="footnote" ana="lex" n="67">vorenthalten.</note>, das der <persName ref="p3590">landgrauff</persName><note xml:id="fn68" type="footnote" n="68"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note>, nachdem man den <persName ref="p20318">hertzog</persName> von <placeName ref="l1041">Brunschwig</placeName> mitt gottes hilff ussgemacht hat und die sachen zwischen dem <persName ref="p18538">kaiser</persName><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> und <persName ref="p20225">Frantzosen</persName><note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">König <persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> nitt vertragen sind,<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71"><persName ref="p20225">Franz I.</persName> hatte dem <persName ref="p18538">Kaiser</persName> am 12. Juli den Krieg erklärt, s. Ch[arles]Weiss (Hg.), Papiers d'état du cardinal de Granvelle, d'après les manuscrits de la bibliothèque de Besanaeon, Bd. II, Paris 1841, S. 628-631, Nr. CXLII.</note> von stund an den gantzen hauffen kriegsvolck, wie er den by ainander haben würt, der kunigin <persName ref="p18215">Maria</persName><note xml:id="fn72" type="footnote" ana="bio" n="72"><persName ref="p18215">Maria</persName> (1505-1558) war die Schwester <persName ref="p18538">Karls V.</persName> und wurde durch die Heirat mit <persName ref="p20812">Ludwig II.</persName> 1521 Königin von <placeName ref="l882">Ungarn</placeName>, das sie bald nach der Schlacht von <placeName ref="l1915">Mohács</placeName> verlassen musste. Nach dem Tod ihrer Tante <persName ref="p18553">Margarete von Österreich</persName> 1531 folgte sie dieser als Regentin der <placeName ref="l20">Niederlande</placeName> (bis 1556) nach. - Lit.: Gernot <hi>Heiss,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> XVI 207-209 (mit weiterer Lit.).</note> in d[as]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Über</hi> das <hi>ein Tintenfleck.</hi></note> <placeName ref="l20">Niderland</placeName><note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Zur Lage in den <placeName ref="l20">Niederlanden</placeName> s. <hi>Brandi</hi> 409f.</note> zuͦfüren wirt, welches vorhaben vyl nachgedenckens hat<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Bedenken erweckt.</note>, warum es bescheche; darum wellts nienen<note xml:id="fn75" type="footnote" ana="lex" n="75">nirgends, nirgendwo.</note> usskommen<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">bekannt geben, entdecken.</note> lassen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">In summa: Es wirt der kaiser all sein macht und sterck daran setzen, damitt im der <persName ref="p20225">Frantzoß</persName> nitt zuͦ mechtig werde; daneben aber, wes sich die unsern für und für zuͦ besorgen haben, ist unverborgen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Es gerath, welchen weg es möge, wirt unser halb weder frid noch gnad sein<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Wie es auch ausgehen mag, wird es uns weder Frieden noch (kaiserliche) Gnade bringen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de">Aber noch ist der lieb gott der allermechtigest; der<pb type="scan" next="254br."/> wirt und will unß, wie er ouch bysanher gethon hat, von allem gwalt der finsternuß vätterlich ereddten; allain das wir unß mitt besserung und rechter kuntschafft<note xml:id="fn78" type="footnote" ana="lex" n="78">Bekenntnis.</note> unsers globens zuͦ im schicktind, wurden wir gewiss sine grosse wunder sechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" ana="salute">Wellt mir meinem insunder gunstigen, lieben herren und freund b[urgermaister] <persName ref="p2816">Rösten</persName><note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><persName ref="p2816">Diethelm Röist</persName>.</note> vyl dienst und gruͦtz mitt empietung alles guͦten sagen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Wa ich im und euch dienstlichen willen bewysen köndt, byn ich ungespart<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">halte ich mich nicht zurück.</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Ich<pb type="edition" next="116"/> wart all tag nuwer zytung von <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>; so mir die zuͦkompt, lass ich euch als dann weyter wissen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Kan yetzund nitt mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" ana="salute">Die <persName ref="p20065">Zwicken</persName><note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><persName ref="p4079">Johannes</persName> und <persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName>.</note> lassen euch fruntlich und brüderlich grüssen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Min lieber bruͦder <persName ref="p8178">Thomas</persName><note xml:id="fn82" type="footnote" n="82"><persName ref="p8178">Thomas Blarer</persName>.</note> ist in meiner herren geschefft gen <placeName ref="l513">Ulm</placeName> geritten,<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Nämlich zum oberdeutschen Städtetag in <placeName ref="l513">Ulm</placeName> am 8. Juli, vgl. oben Anm. 59.</note> soll uff hinacht oder morn<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">heute Abend oder morgen.</note> widerum kommen; möcht<note xml:id="fn85" type="footnote" ana="lex" n="85">könnte.</note> ouch etwas zytung bringen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quod <persName ref="p4446">filiolum</persName><note xml:id="fn86" type="footnote" n="86"><persName ref="p4446">Diethelm Bullinger</persName>; s. oben <ref target="file11685">Nr. 1642</ref>, 5f.</note> extulisti, gratulandum nobis potius quam dolendum, quod mature angelis similis evasit omnibus iam humanis turbis et periculis superior factus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">O quam vere beati mortui, qui isto omnium rerum exulceratissimo et deploratissimo statu in domino moriuntur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Tu nos et ecclesiam nostram christianice<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> christianicae.</note> et sedulo servatori Christo commenda et insubidę<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> insubside.</note> scriptioni amanter ignosce, quando non licuit aliter.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" ana="salute">Saluta omnes symmystas et administros, inprimis <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName> nostrum, cuius literis<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Nicht erhalten.</note>, ita me ille amet, respondere nunc haudquaquam potui; animus vero meus erga optimum iuvenem magis atque magis amore incalescit, quum audiam eum tanta fide et diligentia, gratia et felicitate Christi caussam etiam pro concione agere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Dominus illum nobis diutissime servet incolumem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum atque iterum, anima mea in domino.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">15. iulii anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8055">A. B.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingero</persName> s[uo]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>