<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11698" type="Brief" source="HBBW-12" n="1655">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Oporin(us, Herbster) / Basel an Theodor Bibliander (Buchmann), Heinrich Bullinger, Konrad Pellikan (Kürschner), 24. August 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="15" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 46,694</idno>
						<idno subtype="Ära">17. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Frage einer Veröffentlichung des Korans bleibt auch im Rat umstritten, nachdem sich die Vertreter der
								Universität nicht einigen konnten; <persName ref="p8418" cert="high">[Oswald] Myconius</persName>, <persName ref="p8054" cert="high">Markus [Bertschi]</persName>, [<persName ref="p8298" cert="high">Martin Borrhaus</persName>] und
								<persName ref="p18068" cert="high">Jakob Imeli</persName> haben sich dafür ausgesprochen, <persName ref="p164" cert="high">[Bonifacius] Amerbach</persName>, <persName ref="p8466" cert="high">Wolf[gang Wissenburg</persName>],
								<persName ref="p6848" cert="high">Jakob [Truckenbrot]</persName> und <persName ref="p2270" cert="high">[Sebastian] Münster</persName> dagegen; beide Parteien sind aufgefordert, dem Rat ihren
								Standpunkt auf Samstag [26. August] schriftlich darzulegen. Obwohl die befürwortende Haltung
								<persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>, <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthons]</persName>, <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> und der
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> bereits bekannt ist, bittet <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> um ein formelles Schreiben
								der Kirche und eventuell auch des Rates von <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>; will versuchen, eine Verschiebung der Verhandlung auf
								Montag zu erreichen. Übersendet das Urteil <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> aus dessen soeben
								eingetroffenem Brief; die Gegner verweisen auf Edikte von <persName ref="p18596" cert="high">Theodosius [II.]</persName> und weiteren Kaisern, weshalb der
								Rat schlimme Befürchtungen hegt.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>17. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1655, S. 168</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11698">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8126" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1542-08-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Adressaten sind unten Z. 20f namentlich genannt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Negocium de Alcorani editione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file11687">Nr. 1644</ref>, Anm. 29.</note> magis adhuc perturbatum est quam unquam antea.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sperabat senatus a prudentissimis illis academię viris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Laut einem Brief <persName ref="p8126">Oporins</persName> an <persName ref="p8171">Bibliander</persName> vom 2. August (Abschrift: Zürich ZB, Ms F 46, 695f) hatte der Rat als Vertreter der Universität <persName ref="p8418">Oswald Myconius</persName>, <persName ref="p8466">Wolfgang Wissenburg</persName> und <persName ref="p164">Bonifacius Amerbach</persName> angehört; s. <hi>Egli,</hi> Analecta II 56.</note> certi aliquid conclusum iri; sed postquam et illos inter se dissentire videt, nempe aliis pro nobis, aliis contra nos statuentibus et constanter suam utrisque sententiam urgentibus, ipse quoque senatus valde adhuc ambiguus est, quid potissimum sit in re tam ardua decernendum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418">Miconius</persName>, <persName ref="p8054">Marcus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8054">Markus Bertschi</persName>.</note>, <persName ref="p8298">Cellarius</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8298">Martin Borrhaus</persName>.</note>, <persName ref="p18068">Iacobus Imelin</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6"><persName ref="p18068">Jakob Imeli (Immeli, Ymeli)</persName>, von <placeName ref="l1932">Pfaffenweiler</placeName> (im <placeName type="citizen_name" ref="l2774">Breisgau</placeName> oder im <placeName type="citizen_name" ref="l3013">Hochschwarzwald</placeName>?), immatrikulierte sich 1504 in <placeName ref="l922">Freiburg i. Br.</placeName> und 1508 in <placeName ref="l28">Basel</placeName>, wo er 1509 zum Magister promovierte. Hier wirkte er - neben zeitweiser Lehrtätigkeit an der Universität - ab 1515 als Kaplan und ab 1523 als Leutpriester, bis er 1525 wegen seiner Heirat abgesetzt wurde. Nachdem er zunächst als Weber gearbeitet hatte, wurde er 1528 Pfarrer im bernischen <placeName ref="l1933">Dürrenroth</placeName>. 1529 wechselte er nach <placeName ref="l1934">Pratteln</placeName>, 1536 nach <placeName ref="l1935">Münchenstein</placeName> (beide <placeName type="citizen_name" ref="l612">Kt. Basel-Land</placeName>). Ab 1542 bis zu seinem Tod 1543 war er nicht nur Diakon zu St. Theodor, sondern auch Lehrer an der Artistenfakultät. - Lit.: Karl Gauß, Basilea reformata, Basel 1930, S. 91; <bibl>Gast, Tagebuch</bibl> 262f, Anm. 15.</note>, qui est <persName ref="p8466" type="citizen_name">Wolfii</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8466">Wolfgang Wissenburg</persName>.</note> doctoris diaconus, sententiam suam omnino pro nobis tulerunt; contra nos autem acerrime sese opposuerunt <persName ref="p164">Amerbachius</persName>, <persName ref="p8466">Wolfius</persName>, <persName ref="p6848">Iacobus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6848">Jakob Truckenbrot</persName>, 1490-1564, von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, kam 1528 als Priester nach <placeName ref="l73">Rheinfelden</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l594">Kt. Aargau</placeName>), wurde aber 1531 unter dem Vorwurf des Lutheranismus entlassen. Für kurze Zeit war er Prädikant zu St. Jakob (bei <placeName ref="l28">Basel</placeName>), 1532 ist er als Diakon am <placeName type="citizen_name" ref="l28">Basler</placeName> Münstererwähnt, und 1533-1535 amtete er in <placeName type="citizen_name" ref="l1786">Hüningen (Huningue</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l632">Elsass</placeName>). Paul Burckhardt, der Herausgeber des Tagebuchs von <persName ref="p1278">Johannes Gast</persName>, bezieht die Angabe, <persName type="citizen_name" ref="p6848">Truckenbrot</persName> sei einst auch Hofprediger des Markgrafen <persName type="citizen_name" ref="p18471">Ernst von Baden</persName> gewesen, auf die daran anschließenden Jahre; im "Liber synodorum" ist er allerdings 1536-1540 als Prediger am <persName ref="p2270">Münster</persName> verzeichnet (s. <placeName ref="l28">Basel</placeName> StA, Kirchenakten C 3, 29r. 30r. 33r. 35r.). Ab 1541 war er Pfarrer zu St. Theodor in <placeName ref="l28">Basel</placeName>. - Lit.: Gauß, aaO, S. 154; <bibl>Gast, Tagebuch</bibl> 308f, Anm. 14; <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr. VI 260, Anm. 8, und VIff, Reg.</note> concionator apud d[ivum] <persName ref="p8171">Theodorum</persName>, hoc est <persName ref="p164">Amerbachii</persName> simia, et <persName ref="p2270">Munsterus</persName>, impudentissimum illud caput, qui in re sua<pb type="edition" next="169"/> et mihi cum ipso communi non dubitat<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">non dubitat <hi>irrtümlich wiederholt.</hi></note> etiam sententiam ferre contra nos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Enttäuschung über die unerwartete Stellungnahme <persName ref="p2270">Sebastian Münsters</persName> vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 196.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illi itaque non cessant clandestinis consiliis illud, quod semel institutum illis est, ita perrumpere, et tantum effecerunt, ut iam etiam coram senatu rursus respondendum sit illis quatuor, qui nostrarum sunt partium, ubi ipsi sua quoque argumenta scriptis offerent<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10">Zu den Gutachten beider Parteien s. <hi>Hagenbach,</hi> Koran 291-326 (hier S. 303-315); das von Hagenbach nur auszugsweise abgedruckte Gutachten <persName ref="p164">Amerbachs</persName> vollständig in: <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr. V 494-501; vgl. <hi>Bohzin,</hi> Koran 187-194; Georg <hi>Christ,</hi> Das Fremde verstehen. Biblianders Apologie der Koranausgabe im Spiegel des Basler Koranstreites von 1542, in: Christine <hi>Christ-von Wedel</hi> (Hg.), Theodor Bibliander (1505-1564). Ein Thurgauer im gelehrten Zürich der Reformationszeit, Zürich 2005, S. 107-124 (bes. S. 118-121).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Itaque, nisi dominus aliquorum corda convertet, video magnum nobis periculum imminere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dies ad senatum illa proponendi et de tota re decernendi ad proximi sabbathi diem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">26. August.</note> dicta est, et quamquam serius paulo id mihi nunciatum esset ab amicis, tamen non potui omittere, quin rursum meo aere ac sumptu tabellarium hunc<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unbekannt.</note> conducerem vobisque rem omnem exponerem oraremque insuper, mi <persName ref="p8171">Theodore</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingere</persName>, <persName ref="p8127" type="citizen_name">Bellicane</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName>.</note>, ut vos vestrum omnium, hoc est ecclesię vestrę nomine literas ad senatum nostrum mitteretis proque hac communi causa, quę in gloriam domini ad detegendam impietatem illam Mahummetanam instituta est, apud senatum nostrum nobis patrocinaremini, alioqui gravissime periclitatura<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die <placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürcher</placeName> folgten dieser Bitte am 26. August, s. unten <ref target="file11699">Nr. 1656</ref>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quamquam enim nobiscum sentiant ecclesiarum praecipuarum coryphęi et antistites primarii, <persName ref="p1974">Lutherus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" ana="bio" n="16">Wohl als Beleg dafür liegen bei den Akten (<placeName ref="l28">Basel</placeName> StA, Kirchenakten A 4, 131) die ersten 8 Blätter von <persName ref="p1974">Luthers</persName> "Verlegung des Alcoran Bruder Richardi" (<bibl>WA</bibl> LIII 272,1-282,13). Auch in einem Brief an <persName ref="p540">Calvin</persName> (Con. des réformateurs VIII 188-190, <ref target="file11222">Nr. 1179</ref>, 10. November 1542) berief sich <persName ref="p8126">Oporin</persName> ausdrücklich auf die von <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> und <persName ref="p1974">Luther</persName> ausgegangene Ermutigung zu seinem Unternehmen (s. <hi>Bobzin,</hi> Koran 153, vgl. ebd. 186, Anm. 188, sowie <hi>Hagenbach,</hi> Koran 306). In verschiedenen Quellen ist schon zu einem frühen Zeitpunkt von Vorreden <persName ref="p1974">Luthers</persName> und <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> die Rede (s. <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr. V 495, 20-23; <bibl>WA</bibl> LIII 566); die einem Teil der Auflage beigegebene "Praefatio" <persName ref="p1974">Luthers</persName> (<bibl>WA</bibl> LIII 569-572) gelangte allerdings erst Ende Februar 1543 nach <placeName ref="l28">Basel</placeName> (s. <hi>Bobzin,</hi> Koran 154).</note>, <persName ref="p2095">Philippus</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die der Koranausgabe ebenfalls beigegebene "Praemonitio" von <persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName> wurde offenbar bereits Ende Mai 1542 nach <placeName ref="l28">Basel</placeName> gesandt; s. <bibl>MBW</bibl> 2973.</note>, <persName ref="p467">Bucerus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu <persName ref="p467">Bucers</persName> Stellungnahme s. unten Z. 44f mit Anm. 22.</note>, vos<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ein vorausgehendes Schreiben der <placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürcher</placeName>, wie es auch unten Z. 29-31 vorausgesetzt zu sein scheint, lässt sich nicht nachweisen.</note>, tamen<pb type="edition" next="170"/> adhuc nescio quo pacto adhuc amplius quidam affectibus suis abripiuntur, quibus haud dubie occurri aut satisfieri etiam amplius poterit aliquando, si literę vestrę ecclesię nomine scriptę ad senatum etiam audiantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam apud universitatem non magis moverunt, quam si quis Caucasum pugno depellere conetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Obsecro vos per amorem Christi<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> Xi.</note> et gloriam nominis ipsius, ne me hac in re destituatis, pio et ecclesię profuturo negotio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Forte autem non obfuerit, si et senatus vestri literę accedant,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu einer Intervention des <placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürcher</placeName> Rats scheint es nicht gekommen zu sein.</note> quibus scilicet prava quorundam de hoc facto concepta de nobis existimatio excusetur et senatus noster admoneatur, ne displicere sibi persuadeatur id, quod tot ecclesiis praecipuis<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> praecipuis <hi>gestrichenes</hi> Wi.</note>, <placeName ref="l558">Wittenbergensi</placeName>, <placeName ref="l491">Argentinensi</placeName>, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName>, et praecipuis apud nos quoque verbi ministris utilissimum futurum videtur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Longior esse nec possum nec debeo; dabo operam interea, si saltem efficere queam, ut sententia in diem lunę proximum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">28. August. - Die Beschlussfassung des Rates erfolgte am 30. August; s. <hi>Hagenbach,</hi> Koran 320f.</note> suspendatur, etiamsi illorum, quos dixi, sententiae<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">sententiae <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> sententiam.</note> ad diem sabbathi proponi debent<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">debent <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> debeant.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus iuvet, et regnabit in aeternum, invitis omnibus diabolis et membris eorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Valete, fratres et domini longe omnium colendissimi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28">Basileę</placeName>, 1542, 24. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic <persName ref="p467">Buceri</persName> sententiam, quam ex literis eius hodie primum allatis descripsi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p467">Bucer</persName> äußerte sich auf Anfrage von <persName ref="p8418">Myconius</persName> positiv zur geplanten Veröffentlichung, wie dem Gutachten von <persName ref="p8418">Myconius</persName> zu entnehmen ist (s. <hi>Hagenbach,</hi> Koran 308f; vgl. auch <hi>Steinmann,</hi> Oporinus 28, Anm. 52). Der Brief selbst wie auch der Auszug, auf den <persName ref="p8126">Oporin</persName> hier verweist, sind allerdings verschollen.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18596">Theodosii</persName> et nescio quorum caesarum edicta ab adversariis vehementer inculcantur;<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p164">Amerbach</persName> argumentiert in seinem vorwiegend juristisch gehaltenen Gutachten (vgl. oben Anm. 10) insbesondere damit, dass <persName ref="p18596">Theodosius II.</persName> Besitz und Verbreitung der Schriften von <persName ref="p18253">Nestorius</persName> untersagt und deren Verbrennung angeordnet habe (s. bes. <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr. V 495, 37-44), und erwähnt ähnliche Erlasse weiterer Kaiser. Vgl. auch <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr. V 387, 44-50, und <hi>Bobzin,</hi> Koran 191.</note> unde magistratus timet coelum ruiturum<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 64 (<bibl>LB</bibl> II 207f).</note>, si edatur in lucem liber tam modis omnibus pestifer toti orbi futurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8126">Io. Oporinus</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>