<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11699" type="Brief" source="HBBW-12" n="1656">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Adelberg Meyer / [Basel], 26. August 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="15" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a5"/>
						<idno subtype="Autograph">Kirchenakten A 4, 129r.–130r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Im vergangenen Sommer hat <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> das türkische Gesetz,
								genannt Koran, samt einer beigefügten türkischen Geschichte <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> zum
								Druck übergeben - nicht weil es die Zürcher Drucker nicht angenommen hätten, sondern weil
								<persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> ihm bei der Beschaffung von Textvorlagen half -, doch nun ist
								zu hören, in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> wollten einige den Druck eines so unchristlichen
								Buches nicht zulassen. In <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> wie auch anderenorts wurden aber -
								zum Nutzen der Kirche - schon viele Bücher gedruckt, in denen Ketzereien beschrieben und widerlegt werden,
								wie dies etwa in den Schriften von <persName type="citizen_name" ref="p18056">Irenäus</persName>,
								<persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName> und <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> der
								Fall ist; auch Bücher mit heidnischen, jüdischen und anderen Irrlehren werden geduldet, da sie Christen zur
								Warnung dienen. Die Lehre <persName ref="p19891" cert="high">Mohammeds</persName> und die türkische Geschichte
								gehören wesentlich zur Kirchengeschichte; Christen lernen daraus viel über die Verführung zum Abfall und
								über das Antichristentum und werden im Widerstand gegen den Türken bestärkt. Bereits früher haben Christen
								den Koran verbreitet, um dem Irrtum zu wehren, und auch mit dieser Ausgabe wird nichts anderes bezweckt. Da
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> kein Schaden daraus erwachsen kann, bitten die Zürcher
								Theologen darum, das Werk nicht zu verhindern, sondern es vielmehr zu fördern.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1656, S. 171</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11699">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1542-08-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2271" cert="high"/>
					<orgName ref="og59pl28" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11700"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11698"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11683"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11642"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11683"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12147"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11652"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11703"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11683"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12147"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11652"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11703"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11683"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="7">Latein</language>
				<language ident="de" usage="993">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott dem vatter durch unsern herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommen, eerenvesten, ersammen, fürsichtigen und wysen herr burgermeister und gnedig, lieb herren, unser willig dienst sye alle zyt<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">alle zyt <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> üwer wyßheyt bevor an<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">im Voraus.</note> bereidt, die wir ouch trungenlich<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">dringlich.</note> bittennd, sy wölle disen unsern fürtrag guͤtlich verhören und in guͦtem von uns uffnemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diß vergangnen sumers hatt unser fürgeliepter herr und bruͦder <persName ref="p8171" cert="high">Theodorus Bibliander</persName>, der heiligen gschrifft in der kylchen Zürych getruwer läser<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Lektor, Lehrer.</note>, mitt grosser muͤy und arbeit, ouch nitt one unser wüssen, das dürggische gsatzt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gesetz.</note>, genempt „der Alcoran“, uß den besten exemplaren,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu den von <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> benützten lateinischen und arabischen Handschriften s. <hi>Bobzin,</hi> Koran 221-262.</note> mitt zuͦgethaner, gantz nutzlicher und flyssiger dürggischer histori,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der dritte Teilband der Koranausgabe ist überwiegend der Geschichte gewidmet und enthält mehrere zeitgenössische "Türkenbüchlein"; zu den Einzelheiten s. <hi>Bobzin,</hi> Koran 219-221.</note> in den truck verfertigt und herren <persName ref="p8126" cert="high">Oporino</persName> zuͦgestellt; nitt das sömlich<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">ein solches.</note> buͦch unsere trucker nitt ze trucken angenommen hättend, sunder das genanter herr <persName ref="p8126" cert="high">Oporinus</persName> ettliche exemplaria gäben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zu den durch <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> vermittelten Textzeugen s. <hi>Bobzin,</hi> Koran 176. 223. 237.</note> und h[erren] <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName> beholffen gewäsen was.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So aber<pb type="edition" next="172"/> sömlich buͦch getruckt, hörend wir,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. oben <ref target="file11698">Nr. 1655</ref>.</note> das sich ettwas spanns<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Streit.</note> und zwyfels by üch zuͦtragen, derhalben ettliche vermeinen wöllen, das gemelt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">das erwähnte.</note> buͦch christlichem glouben und der heiligen kylchen gantz nachteylig sye, dorumb es nitt zuͦgestatten sye, das es von der verruͤmpten<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">berühmten.</note> eerenstatt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> getruckt uußgange etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol wir gruntlich wüssend, das u[wer] w[yßheyt] sömlicher dingen berichts<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Kenntnis.</note> nitt manglet, habend wir doch uß gar guͦtem hertzen u. w. desse fürnemlich erinnernn wöllen, so gemelt buͦch in u. w. eerenstatt getruckt ußgieng, das dardurch christlichem glouben und christlicher kylchen nüt nachteyligs, ouch von u. w. nüt nüws noch ungebruchts<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unübliches.</note> fürgenommen, sunder vil me ein nutzlich, guͦt werck gefürdert wurde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann u. w. ye wol ze wüssen ist, das in u. w. statt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> buͤcher getruckt worden sind, nitt minder unreinigkeit und kätzery ynhaltend, dann imm Alcoran begriffen<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage korrigiert aus</hi> bergriffen.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann <persName ref="p18056" cert="high">Irenaeus</persName>, der heilig marter und bischoff, der fürträffenlich <persName ref="p17746" cert="high">Tertullianus</persName>, der heilig leerer der kylchen <persName ref="p18700" cert="high">Augustinus</persName> buͤcher gemachet und gar<pb type="scan" next="129v."/> eigentlich<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">ganz explizit.</note> darynn grusamme<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">schreckliche.</note> und gottlose kätzeryen von artickel zuͦ artickel uußtruckt habend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So sind truckt - nitt nun<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">nur.</note> in u. w. statt, sunder allenthalben durch die christenheit - der heyden glouben und valsche meynungen in buͤchern der philosophenn und poetenn, ouch der jüdisch gloub, und schantliche lesterungen; man truckt und liset buͤcher von allerley aberglouben geschriben, das alles nitt minder irrig und böß ist dann ouch <persName type="citizen_name" ref="p19891">Machomets</persName> gloubenn.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber sömliche buͤcher alle dorumb getuldet werdent, damitt christen lüt vor dem yrthumb gewarnet und verstandint, was christlich oder unchristlich sye, worumb sölte dann nitt ouch uff glyche meynung der Alcoran<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage korrigiert aus</hi> Alckoran.</note> geduldet werden?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann ye so habend sich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Es haben sich doch.</note> die heiligen leerer und bischoff nitt nun geflissen, warhaffte leer fürzetragen, sunder ouch die gröbisten irrthumen zuͦ melden, ouch dütlich uußzetrucken, und demnach ouch umbzekeren<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">auszuräumen, zu widerlegen.</note>; welchs alles in und mitt gemeltem Alcoran jetzund ouch gebrucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ dem ist die machometisch leer und die dürggisch historia nitt ein kleiner teyl der history der kylchen, nutz und nodtwendig ze wüssen, wie die uralten kylchen abgefallen, wordurch sy verfuͤrt, daby man dann ouch leernet, wie man sich vor sölichem verfuͤren huͤten mög und wie sich ein jetlicher redlicher christ imm ynfaal<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">bei einem Einmarsch.</note> der Dürggen imm christlichen glouben stercken sölle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So lernt man ouch hieruß ein guͦten teyl des antichristenthumbs erckennen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦsähend fromme christen, under was unchristlichen,<pb type="edition" next="173"/> verlognen, schantlichen glouben die muͤssend, die sich an Dürggen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">d. h. dem türkischen Sultan.</note> ergäbend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daby werdent christen lüt erhitziget<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">bestärkt.</note>, ernstlicher wider den Dürggen ze bitten und sich imm dappfferer ze widersetzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diewyl dann ouch gemelt buͦch nitt zum ersten in u. w. statt uffkommen, sunder vor vilen jaren und ouch in kurtzem von eeren, hei-<pb type="scan" next="130r."/>ligen und christenlichen lüten, die es<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">die es <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> in die kylch und menge uußgespreit<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">verbreitet.</note> habend,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gedacht ist wohl einerseits an die Beschäftigung mittelalterlicher Autoren und Übersetzer mit dem Koran (vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 38-88), andererseits an zeitgenössische Drucke wie die im Frühjahr 1542 in einer Übersetzung <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> erschienene Streitschrift des Dominikaners <persName ref="p18313" cert="high">Ricoldus de Monte Crucis</persName> (gest. 1320) gegen den Koran (<bibl>WA</bibl> LIII 261-396; vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 95-152).</note> doch alein zuͦ abbruch der yrrthumb, und wir aber gruntlich wüssend, das es ouch jetzund gheiner anderer mey[nun]g<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> in den truck verfertiget ist, diewyl wir ouc[h]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> nitt gedenken mögend, das u. w. einicher schad [he]ruß<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> entspringen könne, so langt an u. w. unser früntlich vermanung und trungenliche pitt, sy wölle sömlich fruchtbar werck nitt verhindern, sunder, alls wir iro alles guͦts vertruwent, vil mee fürderen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Köndent wir dann u. w. mitt unsern armen diensten, doch willigen hertzen und guͦten trüwen ettwas zuͦ gefallen thuͦn, wöltend wir nitt spaaren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt bittend wir u. w., sy wölle diß unsere geschrifft von uns früntlicher meynung uffnemmen, dann wir sölichs iro in guͦtem und allen trüwen zuͦgeschriben habend.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott wölle u. w. trüwlich in sinem willen und schirm erhallten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum Zürych, 26. augusti anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">U. w. gantz willige diener pfarrer, predicanten, läser, diener der kylchen Zürych.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, eerenvesten, fürsichtigen und wysen herren <persName ref="p2271" cert="high">Adelbergen Meyern</persName>, burgermeisternn, und radt zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, iren gnädigen, fürgeliepten herrenn<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Darunter Notiz von Kanzleihand:</hi> Betrifft den Alchorann.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>