<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file117" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18095">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Hans) von Ulm / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Mai 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2092</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod nihil adhuc literarum dedi, ...! cave id negligentia, qua nihil a me magis amotum esse volo, aut oblivione tuorum erga me meritorum, quorum memoriam</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III S. 249f, Nr. 184</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 377-379, Nr. 184</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füslin, Cent. 621, S. 243ff</title>
								<note type="Hinweis">mit falscher Jahreszahl 1546 (3. Juni)</note>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 62, A 21; 65</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,172</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingeordnet Anfang Mai</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/117">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p20172" cert="high"/>
					<placeName source="l376" cert="high"><orig>Oxford</orig></placeName>
					<date when="1548-05-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file118"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file116"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file166"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file166"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file166"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file120"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file107"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file166"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file120"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file107"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/117%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2092_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">117/Autograph/00 E_II_335__fol__2092_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/117%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2092_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">117/Autograph/01 E_II_335__fol__2092_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quod nihil adhuc literarum ad te dedi, doctissime mihique charissime vir!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">cave id negligentia, qua nihil a me magis amotum esse volo, aut oblivione tuorum erga me meritorum, quorum memoriam nulla unquam delebit aetas, factum esse putes: sed partim, quia neque de <placeName type="auto_name">Angliae</placeName> nec de mearum rerum statu in tam brevi temporis spacio, quo ego hic versor, te certiorem facere potui; partim vero, quia commendatione tua quid proficisci velit, expectavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare mea si haec intermissio tuam quid (fieri autem non arbitror) moveret bilem; mihi ut pro tuo in me amore meaque item in te observantia semel ignoscas, majorem in modum te rogo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero cum res sese ita habeant, ut certi quid ac fide dignum ad te perscribere possim, longiorem scribendi intercapedinem facere nolo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scias itaque <placeName type="auto_name">Angliam</placeName>, quam ego bonis avibus, non tamen sine permagna meae pecuniae jactura, sum ingressus, verbo Dei esse ornatam illustratamque, et numerum fidelium indies magis magisque infinito concursu crescere augerique; missam suaviolum papistarum nutare, ac multis in locis jam missam factam esse missam, hoc est, jure optimo, divino scilicet, damnatam, funditusque salva conscientia extinctam: imagines etiam jam omni in Angliae terra radicitus extirpatas, nec minimam scintillulam esse relictam, quae spem seu occasionem papistis errorem suum de idolis confirmandi, populumque de Salvatore nostro abstrahendi, praebere possit: sacrum connubium praeterea sacerdotibus liberum et ab ipso rege esse probatum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Purgatorium nullum aliud esse quam crucem, cui miseri hac in vita sumus subjecti, tum orthodoxorum, tum sacrarum literarum scriptis est a <persName ref="p8111" cert="high">Petro Martyre</persName> miro cum applausu demonstratum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eucharistiae item ac sacrae Domini cenae causam simili modo obtinuit, commemorationem nimirum esse Christi, ejusque mortis solennem praedicationem, non sacrificium; interim tamen caute ac prudenter (si modo id prudentia est) de praesentia corporis loquens, ita ut nec in vestram sententiam, nec in <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> opinionem ire visus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Concionatores vero publici plerique palam ingenue omnem in universum carnalem esum pro viribus auferunt populoque Christum sola fide ac spiritu manducandum proponunt bonamque partem in hanc suam sententiam traduxerunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non dormiunt <placeName type="auto_name">Capernaitae</placeName>, papistae, et hujusmodi <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> genus, quorum gladiis veritas petitur; jugulatur vero Dei gratia nunquam, imo suis ipsius gladiis sophismatibusque misere pereunt perfodiunturque.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De commendatione tua quid profectum sit, quod tibi scribam, habeo prorsus nihil, nisi <persName type="auto_name">Elyottum</persName> diem suam jamdudum obiisee, adque superos discessisse; <persName type="auto_name">Trehernum</persName> vero aut nondum rediisse, aut profecto literas tuas parum ponderis apud ipsum habuisse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si ergo commendationem tuam renovandam, quod maxime cupio, esse duxeris, vellem de me diligentissime scriberes, hoc est, me de meliori nota ei commendares; aut si hoc tibi non fuerit visum bonum, vellem, quod unum omnium tuaque etiam ipsius sententia, ut spero, longe foret optimum, de me ad episcopum Cantuariensem, plurimum te facientem, aliquas dares literas, quibus aliquo vocis tuae testimonio me illi commendares: nec enim nescis, cum quanta premar aegestate, quantaque hic in solitudine verser, qui cum pdedem domo extuli, quem de facie aut nomine omnino norim, offendo neminem; tum quantum mihi tuo studio et opera hac in re prodesse queas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Te itaque pro tuo in Christum amore in ejusque ecclesiam studio summis precibus rogo atque obtestor, ut te hac in re facilem mihi placabilemque praebeas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod cum a te impetravero, faciam profecto atque in omnes partes enitar, ut apud memorem et gratum hominem beneficium a te positum esse cognoscas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De academiae hujus meorumque studiorum ratione, nihil est quod scribam, nisi ipsam optimis atque bellissimis authoribus undique refertam esse, magnaque in omni disciplinarum genere doctissimorum virorum copia ornatam; me vero summa suavissimi atque honestissimi ocii facultate, studiis tum sacris, tum prophanis hic ex animi mei sententia perfrui: ea nimirum spe atque mente, ut Germaniam a me non temere esse relictam, capita domi mea aliquando intelligant atque cognoscant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Valebis igitur, a meque, si commodum est, D. <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName type="auto_name">Theodorum</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Gaaltherum</persName>, et <persName ref="p167" cert="high">Ammianum</persName>, viros summa pietate et doctrina praeditos, plurimum in Christo una cum aliis bene de me meritis salvere jubebis; Deumque rogent, ut studia mea in solam ipsius laudem animaeque meae salutem consecret, docebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum, domine mi!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">meque amare, ut cepisti, perge.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l376" cert="high">Oxoniae</placeName> ex <placeName type="auto_name">Anglia</placeName>, anno Domini 1548, ipso die Ascensionis Domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus, <persName type="citizen_name" ref="p20172" cert="high">Johannes ab Ulmis</persName>, discipulus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>