<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11705" type="Brief" source="HBBW" n="1662">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 17. September 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,248r.-v.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,248r.-v.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat sich in Gesprächen mit <persName ref="p8422">[Bonifacius] Amerbach</persName>, <persName>Wolf[gang Wissenburg</persName>]
								und Berus [<persName>Oswald Bär</persName>] ohne Erfolg um Unterstützung für [italienische
								Glaubensflüchtlinge] bemüht. Während er dies schrieb, kam <persName ref="p8422">Amerbach</persName> und
								kurz darauf auch <persName>[Johann] Bebel</persName>
								mit <persName>[Peter] Martyr</persName>
								[<persName>Vermigli</persName>] und [<persName>Paulus Lacisius</persName>] zu ihm; im Anschluss an das Gespräch
								wurden die <placeName>Italiener</placeName> vorläufig im Augustinerkolleg
								untergebracht. Ein Ungenannter hat sich verwundert gezeigt, dass sich [der Basler Rat] nicht scheut, mit
								seiner Haltung zur Koranausgabe in Gegensatz zu <persName ref="p18889">Luther</persName> und
								<persName ref="p6490">Philipp [Melanchthon]</persName> zu treten;
								<persName>Myconius</persName> ist mit <persName>[Juan Luis] Vives</persName> der Meinung, dass
								sich der Koran durch seine inneren Widersprüche selbst entlarvt und deshalb - so wie früher schon die
								päpstlichen Dekrete - ans Licht gebracht werden sollte, damit in
								<placeName>Österreich</placeName> und anderswo die Rechtsordnung und Religion der
								Türken nicht länger verharmlost werden kann. Die Geschichte [von der Schandtat] des Bischofs von Konstanz
								[<persName>Johann von Weeze</persName>] sollte veröffentlicht werden; dies meint auch
								<persName>[Ludwig] von Reischach</persName>, der sich angesichts der von <persName>Vadian</persName> mitgeteilten Nachricht hoffnungsvoll über die
								Unterstützung des Kampfs gegen die Tataren durch den Hochmeister
								<persName>[Albrecht von Preußen]</persName> äußerte.
								[<persName>Sultan Suleiman I.</persName>] soll
								<persName>König [Franz I.]</persName> im Falle der
								Heilung seines Sohns durch [französische] Ärzte den Übertritt zum Christentum und die Unterwerfung des
								Kaisers [<persName>Karl V.</persName>] versprochen haben. Ein aus
								<placeName>Paris</placeName> kommender
								<placeName>Walliser</placeName> Student erzählte von der Ankunft türkischer Galeeren in
								<placeName>Frankreich</placeName>. Gerüchte über den Verrat in
								<placeName>Venedig</placeName> waren schon zu hören, bevor die italienischen
								[Flüchtlinge] Näheres darüber berichteten. Über das kaiserliche Heer, das dem französischen
								König in den <placeName>Niederlanden</placeName> entgegentritt, liegen keine weiteren
								Nachrichten vor. <persName>Myconius</persName> hat sich zu
								<persName>Theodor [Bibliander]</persName> bekannt und
								hält an seiner früheren Äußerung fest; Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1662, S. 182</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11705">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Myconius (Geißhüsler)</surname>
						<forename cert="high">Oswald</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2234_Myconius_Oswald.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Oswald_Myconius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118735462"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11436560"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1542-09-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11706"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11704"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11707"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11702"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11707"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11702"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11876"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11664"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11707"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11702"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11710"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11704"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11707"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11702"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11710"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11704"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11705%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__248_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11705/Autograph/00 E_II_343__fol__248_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11705%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__248_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11705/Autograph/01 E_II_343__fol__248_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut gaudeo, quod Christi evangelium vires suas longe lateque diffundit, ita doleo, quod manum auxiliarem non possumus piis et dignis viris, qui persecutionem patiuntur propter nomen Christi, dum ad nos refugiunt, porrigere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Misistis doctos et bonos, uti credo, viros<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Rede ist von <persName>Peter Martyr Vermigli</persName> und <persName>Paulus Lacisius</persName> (s. unten Z. 140, die von <persName>Theodosius Trebellius</persName> und <persName>Julius Terentianus</persName> (<persName>Giulio Santerenziano</persName>) begleitet wurden (vgl. Corr. des réformateurs VIII 169, Anm. 7). Die italienischen Flüchtlinge wurden am 11. September von <persName>Pellikan</persName> an <persName>Amerbach</persName> empfohlen; s. <persName>Amerbach</persName>, Korr. V 383f, <ref target="file12542">Nr. 2495</ref>. Ein Empfehlungsschreiben Bullingers ist nicht erhalten.</note>; sed an<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">an <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> queamus iis adesse<pb type="edition" next="183"/> pro dignitate, nondum scio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Laboramus quidem, at siquid simus effecturi, in dubio est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Colloquutus sum cum <persName ref="p8422">Amorbachio</persName>, cui <persName>Pellicanus</persName> scripsit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. die vorangehende Anm.</note>; is, ut est humanus, placide respondit intercessurum se pro virili.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Loquutus sum cum d[octore] Wolfio<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Wolfgang Wissenburg</persName>.</note> item.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">„Quid faciendum“, inquit, „putas?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nosti, ut eleemosyna sit gravata pauperibus.“</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Adieci de lectione Gręcanica;<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Da <persName>Paulus Lacisius</persName> als guter Gräzist bekannt war (vgl. Corr. des réformateurs VIII 170, Z. 1), wurde anscheinend daran gedacht, ihn an <persName>Oporins</persName> Stelle zu setzen. Dessen Nachfolger wurde im Dezember <persName>Johannes Hospinian</persName>; vgl. oben <ref target="file11680">Nr. 1637</ref>, Anm. 14.</note> hic tacuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Berus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Oswald Bär (Berus, Beerus)</persName>, 1482-1567, aus <placeName>Brixen (Bressanone, Südtirol)</placeName> oder Umgebung, ist erstmals 1507 als Apotheker in <placeName>Basel</placeName> nachweisbar. 1509 ging er für ein Jahr als Schulmeister nach <placeName>Schlettstadt</placeName>, bevor er 1512 oder 1513 in <placeName>Basel</placeName> zum Dr. med. promovierte. 1523 wurde er Professor für Medizin, 1528 Stadtarzt. Er amtete mehrmals als Rektor - so auch unmittelbar vor und nach der durch die Reformation bedingten Schließung der Universität -, hielt ab 1552 allerdings keine Vorlesungen mehr. - Lit.: Albrecht <hi>Burckhardt,</hi> Geschichte der medizinischen Fakultät zu <placeName>Basel</placeName> 1460-1900, <placeName>Basel</placeName> 1917, S. 36f; <bibl>Felix Platter, Tagebuch</bibl> (Lebensbeschreibung) 1536-1567, hg. v. Valentin Lötscher, <placeName>Basel</placeName>-Stuttgart 1976, S. 304, Anm. 1.</note>, cui similiter scripsit <persName>Pellicanus</persName>,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein entsprechendes Schreiben liegt nicht vor.</note> illos ut theologos mihi commendavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et nisi stimulum de novo adiecissem ego, statuerat tacere, postquam apud me egisse officium sibi persuaserat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hactenus dum scripsi, advenit d. <persName ref="p8422">Amorbachius</persName> in ędes meas nonnisi propter <placeName>Italos</placeName>, et dum iam pararet abitum, intrat et <persName>Bebelius</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Johann Bebel</persName>.</note> una cum <persName>Martyre</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Peter Martyr (eigentlich Piero Mariano) Vermigli, 1499-1562, von Florenz, erhielt seinen Ordensnamen Petrus Martyr, als er 1518 in <placeName>Fiesole</placeName> Augustiner-Chorherr wurde. Danach studierte er in <placeName>Padua</placeName>, wo er unter anderem gründliche Kenntnisse der Kirchenväter erwarb. Nach der Priesterweihe 1525 wurde er wohl 1526 zum Doktor promoviert. Er wirkte zunächst in verschiedenen Klöstern seines Ordens und lebte 1530-1533 in <placeName>Bologna</placeName>, wo er Hebräisch lernte. Als Abt in <placeName>Spoleto</placeName> entfaltete er eine rege Reformtätigkeit innerhalb des Ordens, die er ab 1537 in <placeName>Neapel</placeName> fortsetzte. Hier stand er dem Kreis der "Spirituali" um <persName>Juan de Valdés</persName> nahe, entwickelte aber eine selbständige reformatorische Überzeugung. Nachdem er 1541 Prior des Klosters San Frediano in <placeName>Lucca</placeName> geworden war, wandelte er dieses zu einem humanistisch geprägten Lehrinstitut um. Unter dem Druck der Inquisition floh er 1542 über Zürich und <placeName>Basel</placeName> nach <placeName>Straßburg</placeName> und wurde dort Professor für Altes Testament. Auf Einladung <persName>Cranmers</persName> reiste er 1547 nach England, wo er ab 1548 als "regius professor" am Corpus Christi College in <placeName>Oxford</placeName> eine einflussreiche Stellung einnahm. Die Thronbesteigung Marias zwang ihn 1553 zur Rückkehr nach <placeName>Straßburg</placeName>, doch hier hatte sich die konfessionelle Lage inzwischen verändert. So folgte er 1556 dem Ruf als Nachfolger <persName>Pellikans</persName> an die Hohe Schule in Zürich, wo er in enger Verbindung mit Bullinger seine theologisch besonders fruchtbaren letzten Lebensjahre verbrachte. Im Auftrag Zürichs nahm er 1561 am Religionsgespräch in <placeName>Poissy</placeName> teil, doch kehrte er krank zurück und starb im folgenden Jahr. Er hinterließ zahlreiche bedeutende Werke, die für Generationen reformierter Theologen grundlegend blieben, insbesondere mehrere Kommentare zu biblischen Büchern und die erst postum zusammengestellten und 1576 erstmals erschienenen "Loci communes". Von seiner engen Beziehung zu Bullinger zeugen u. a. über 40 erhaltene Briefe. - Lit.: John Patrick Donnelly u. a., A Bibliography of the Works of Peter Martyr, with a Register of Vermigli's Correspondence by Marvin W. Anderson, Kirksville, Mo. 1990. -Sixteenth Century Essays and Studies 13; The Peter Martyr Library, hg. v. John Patrick Donnelly u. a., Kirksville, Mo. 1994ff; <persName>Peter Martyr Vermigli</persName>. Humanism, Republicanism, Reformation, hg. v. Emidio Campi u. a., Genf 2002. -Travaux d'Humanisme et Renaissance 365; Christoph <hi>Strohm,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XXXIV 726-729; <persName>Peter Martyr Vermigli</persName> and the European Reformations: Semper Reformanda, hg. v. Frank A. James III, Leiden 2004. - Studies in the History of Christian Traditions 115.</note><pb type="edition" next="184"/> et socio<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Beim ungenannten Begleiter handelte es sich um den 1508 in <placeName>Verona</placeName> geborenen Augustiner-Chorherrn <persName>Paulus Lacisius (Paolo Lazise)</persName>, der <persName>Vermiglis</persName> Vikar sowie Lateinlehrer an dessen Akademie in <placeName>Lucca</placeName> gewesen war. Im Oktober 1542 kam er mit <persName>Vermigli</persName> als Glaubensflüchtling nach <placeName>Straßburg</placeName>, wo er die Griechisch-Professur und eine Pfründe zu Alt-St. Peter erhielt, aber schon 1544 starb. 1546 erschien bei <persName>Oporin</persName> seine lateinische Übersetzung der "Chiliaden" von <persName>Johannes Tzetzes</persName> (VD 16 L 7723). - Lit.: Handschriftenproben des sechzehnten Jahrhunderts nach Strassburger Originalen, hg. v. Johannes Ficker und <bibl>Otto</bibl> Winckelmann, Bd. 2, <placeName>Straßburg</placeName> 1905, Tafel 82; <persName>Amerbach</persName>, Korr. V 388 und Reg.; VI, S. LIII; Philip <hi>McNair,</hi> <persName>Peter Martyr</persName> in Italy. An Anatomy of Apostasy, Oxford 1967, S. 221f und Reg; Alida <hi>Caramagno,</hi> in: <bibl>DBI</bibl> LXIV 176-178.</note> eius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Colloquio habito ducebamus illos in coenobium Augustinianorum, ut habitationem et victum disponeremus,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Bezahlung des einmonatigen Aufenthalts im Augustinerkolleg erfolgte aus dem Erasmusstipendium; vgl. die diesbezügliche Notiz <persName>Amerbachs</persName> vom 14. Oktober (<persName>Amerbach</persName>, Korr. V 384, Anm. 1).</note> ne in hospitio cogerentur tantas impensas ferre, in singulos videlicet dies libram <placeName>Basiliensem</placeName>, usque dum omnia possemus ordinare felicius aut scire non esse, unde subveniretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos interim a diligentia debita nihil adimemus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De Alcorano scribit quidam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> ad me: „Cum tui <persName ref="p18889">Luthero</persName> et <persName ref="p6490">Philippo</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Philipp Melanchthon</persName>.</note> nonnihil deferant, miror non veritos, ne illi consilii sui de ęditione Alcorani rationem contra ipsos defendant.“<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zur Unterstützung der Basler Koranausgabe durch <persName>Luther</persName> und <persName>Melanchthon</persName> vgl. oben <ref target="file11608">Nr. 1565</ref>, Anm. 16f.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Videbimus, quid sit futurum; nam et nos miramur personas plus valuisse quam causas verissimas.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sępe repeto, quę <persName>Vives</persName> reliquit De veritate fidei christianę libro 4. contra sectam Mahumeti<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Das vierte Buch der Schrift "De veritate fidei christianae" von <persName>Juan Luis Vives</persName> ist der Auseinandersetzung mit dem Islam gewidmet; das folgende Zitat entstammt der "Praefatio" zu Buch 4 (Opera, Bd. 2, <placeName>Basel</placeName> 1555, S. 455). Das Werk erschien 1543 bei <persName>Oporin</persName> in <placeName>Basel</placeName> (VD 16 V 1945); ein Zitat daraus wurde auch dem zweiten Teil der Koranausgabe vorangestellt (f. *2r.-v.).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">„Ea sunt“, inquit, „illis persuasa, quę vel sola confutentur relatione; ipsa enim semetipsam contundit et confringit, neque nos adeo cum ea pugnamus ut ipsa secum“ etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et profecto res ita habet; tot enim sunt falsa, tot absurda, tot contraria, stulta et impia, ut satis stupere nequeam, qui fieri potuerit, ut tanta pars orbis ab eis capi potuerit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum quiesco, postquam occurrit contemptus veritatis evangelicę, quę quondam misericorditer illis regionibus ęque ut nobis hodie fuerat data.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Accedit, quod adeo clam habuerunt infelicem<pb type="edition" next="185"/> istam legem; hinc enim factum, quod et in papatu factum videmus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quousque enim decreta papistica ad lucem evangelicam non sunt protracta, tam diu perdiderunt, quicquid adtigerunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed postquam venerunt ad oculos hominum, qui visum a veritate domini receperunt, tam foeda, crudelia et impia adparuerunt, sicuti sunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Annon eadem ratio est cum Alcorano?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui <placeName>Austriacos</placeName> et alios quosdam inducere conantur magnum esse cultum iusticię apud Turcas<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu dem in der Reformationszeit weit verbreiteten Gedanken von der Vorbildlichkeit der türkischen Staatsordnung vgl. bes. die bei <hi>Bobzin,</hi> Koran 19, Anm. 26 genannte Literatur.</note> nec tam inanem veritate religionem eorum, ut dici soleat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quis igitur, per dominum quęso, dicat cognitione tam stulta et impia non esse opus?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">At plura loquor, quam sit permissum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Desino igitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In hac sententia sunt multi boni viri historiam iucundam illam de episcopo Constantiensi<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Myconius</persName> bezieht sich wohl auf den Bericht <persName>Ambrosius Blarers</persName> über einen Skandal um den <placeName>Konstanzer</placeName> Bischof <persName>Johann von Weeze</persName> (s. oben <ref target="file11691">Nr. 1648</ref>, 58-78). Bullinger hatte die Nachricht offenbar in einem nicht erhaltenen Brief an <persName>Myconius</persName> weitergeleitet.</note> completatam in lucem emitti debere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et profecto iucunda est, dum personam respicias longe lateque cognitam, suspectam, cultam, et in qua canonici etiam <placeName>Constantienses</placeName> tantam spem posuerunt, ut per eam plane consultum sibi putarint.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">D[omino] de Rischach<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Ludwig von Reischach</persName>.</note> supra modum placet; solum hoc displicet, quod non ab omnibus scitur sive bonis sive malis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Placent item, quę a <persName>Vadiano</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ein entsprechender Brief <persName>Vadians</persName> ist nicht erhalten.</note> scripsisti; sperat<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Als Subjekt ist wohl zu denken: <persName>Ludwig von Reischach</persName>.</note> enim commendatorem magnum illum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Herzog <persName>Albrecht von Preußen</persName>, der ehemalige Hochmeister des Deutschen Ordens.</note> ex <placeName>Prussia</placeName> suis etiam viribus aliquid contra Tartaros adiecisse ceu eorum hostem perpetuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nova nulla sunt nisi ridiculum illud ex Parhisiis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Excusant illic, quod rex<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>König Franz I.</persName></note> ad se admiserit filium Turcę<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Auf welchen der Söhne Sultan Suleimans I. sich das Gerücht bezog, bleibt offen.</note> ingenti cum comitatu.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nam, inquiunt, laboravit hic fistula, et dum id rex audisset, pollicitus est Turcę per medicos suos sanitatem.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Misit itaque Turca filium his verbis: „Si filius meus restituetur, iuro tibi, quod protinus cum toto imperio meo christianus efficiar quodque cęsarem<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Karl V.</persName></note> capillo prehensum tibi daturus sum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">sum <hi>in der Vorlage korrigiert aus</hi> sit.</note> in manum, ut agas cum eo pro libitu.“</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ride, si placet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="248v."/>Et illud ex Parhisiis est Vallesiano<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu denken ist vielleicht an den am 10. Oktober 1542 in Basel immatrikulierten "<persName>Joannes ad Rastardum</persName>" von <placeName>Sitten</placeName>; s. Basel, Matrikel II 29, Nr. 17.</note>, qui illic studuit, narrante: Sermonem hunc nemini Parhisiis non esse in ore triginta galęas<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Galeeren.</note>, quas vocant, Turcarum ad littus adpulisse Gallicanum ad usum regis, ubiubi opus illis habeat<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. zu diesem Gerücht auch oben <ref target="file11700">Nr. 1657</ref>, 15f mit Anm. 9.</note>.<pb type="edition" next="186"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">De proditione, quam Gallus instituit per legatos suos apud <placeName>Venetos</placeName>,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Im August waren in <placeName>Venedig</placeName> mehrere Bürger wegen des Verrats von Staatsgeheimnissen an den französischen Gesandten angeklagt worden; zwei von ihnen wurden nach einem aufsehenerregenden Prozess hingerichtet. Vgl. Jean <hi>Zeller,</hi> La diplomatie française vers le milieu du XVI e siècle d'apres la correspondance de Guillaume Pellicier, Paris 1881, S. 353-374.</note> rumor hic fuit, sed incertus valde, priusquam Itali ad nos advenerint.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero hos habuimus, rem certo exposuerunt totam, sicut procul dubio et apud vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nescimus de exercitu cęsaris, qui contra Gallum profectus est in <placeName>Germaniam Inferiorem</placeName>,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zur militärischen Lage in den <placeName>Niederlanden</placeName> vgl. den Bericht von <persName>Louis de Praet</persName> vom 24. September in: Karl <hi>Lanz,</hi> Correspondenz des <persName>Kaisers Karl V.</persName>, aus dem königlichen Archiv und der Bibliothèque de Bourgogne zu Brüssel, Bd. I, Leipzig 1844 (Nachdruck: Frankfurt a. M. 1966), S. 364-367.</note> ubi sit, quid agat, quid habeat consilii.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sero (certum hoc) intellexit cęsar, quid Gallus ibi tentarit ac fecerit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nunc novit; expectamus, quid contra sit facturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo cum tuis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> semper idem sum; non possum enim discedere ab his verbis, quę hic effutivi (ita quidem) in universitatis concilio<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. oben <ref target="file11700">Nr. 1657</ref>, 8-12.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Salutabis eum diligenter meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 17. septembris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><persName>Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, viro optimo, fratri in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>