<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11727" type="Brief" source="HBBW-12" n="1683">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Renata von Frankreich / Ferrara an Heinrich Bullinger, 24. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b15" n="1683" type="transcription"/>
				<bibl ref="b15" n="1683" type="regest"/>
				<bibl ref="b15" n="1683" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Übersetzung" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Übersetzung">A V 1456, Nr. 45</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Deutsch</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dank für das von <persName ref="p714" cert="high">Celio Secondo [Curione]</persName> übermittelte Schreiben und Geschenk <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>; Weiteres wird <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> mündlich berichten. Bitte um Unterstützung <persName ref="p714" cert="high">Curiones</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Corr. des réformateurs VIII, S. 161– 163, Nr. 1170</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1683, S. 227</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11727">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3855" cert="high"/>
					<placeName ref="l150" cert="high"/>
					<date when="1542-10-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p3855" cert="high">Renata (Renée) von Frankreich, Herzogin von Ferrara</persName>, geb. 1511 in <placeName ref="l1251" cert="high">Blois</placeName> als Tochter des französischen <persName ref="p18550" cert="high">Königs Ludwig XII.</persName> und der <persName ref="p19440" cert="high">Anna von Bretagne</persName>. 1528 Heirat mit <persName cert="high" ref="p7255">Ercole II. d'Este</persName> (1508-1559) und Umzug an dessen Hof in <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName>, wo sie einen Kreis von Gelehrten um sich sammelte, darunter im Jahre 1536 auch <persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName>. Renatas religiöse Position zwischen römischem Katholizismus und Protestantismus wird kontrovers beurteilt. Nach dem Tod ihres Gatten übernahm sie interimsweise die Regentschaft und kehrte danach 1560 nach <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> zurück, wo sie sich für einen konfessionellen Ausgleich einsetzte. Gest. 1575 in <placeName ref="l1953" cert="high">Montargis</placeName>. - Lit.: Bartolomeo <hi>Fontana,</hi> <persName ref="p3855" cert="high">Renata di Francia</persName>, duchessa di <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName>, 3 Bde., Rom 1889-1899; Charmarie <hi>Jenkins Blaisdell,</hi> Renée de France between Reform and Counter-Reform, in: <bibl>ARG</bibl> 63, 1972, 196-226; Roland H. <hi>Bainton,</hi> Women of the Reformation in Germany and Italy, Boston 1971, 234-251; Erich <hi>Wenneker,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> VIII 27-30; Elena <hi>Taddei,</hi> Zwischen Katholizismus und Calvinismus. Herzogin Renata d'Este, eine Eklektikerin der Reformationszeit, Hamburg 2004. -Studien zur Geschichtsforschung der Neuzeit 36.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Ann h. <persName ref="p495">Bullinger</persName>, fürstennder<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="lex" n="2">Vorsteher.</note> der kirchen <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Eerwirdiger herr <persName ref="p495">Bullinger</persName>, wir hannd von herr <persName ref="p714">Celio Secondo</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p714">Celio Secondo Curione</persName>, geb. 1503 in <placeName ref="l1954">Ciriè (Piemont)</placeName> als Sohn des <persName ref="p6847">Jacomino Troterio</persName> und der <persName ref="p5865">Carlotta Montrotier</persName>. Nach Studien der Freien Künste und der Jurisprudenz in <placeName ref="l1291">Turin</placeName> wurde <persName ref="p714">Curione</persName> 1536 an die Universität <placeName ref="l1150">Pavia</placeName> berufen, drei Jahre später aber bereits wieder entlassen. Es folgten Aufenthalte in <placeName ref="l522">Venedig</placeName>, <placeName ref="l150">Ferrara</placeName> und <placeName ref="l1862">Lucca</placeName>, wo er sich mit <persName ref="p8111">Petrus Martyr Vermigli</persName> und <persName ref="p4037">Girolamo Zanchi</persName> anfreundete. Nach seiner Flucht 1542 erhielt er eine Schulmeisterstelle in <placeName ref="l280">Lausanne</placeName> und wurde 1546 als Professor für Rhetorik an die Universität <placeName ref="l28">Basel</placeName> berufen, wo er eine vielfältige und stark beachtete literarische Produktion entfaltete. Neben seiner Editionstätigkeit und den Schriften zur Grammatik, Logik und Rhetorik ragen der "Pasquillus ecstaticus" (1543) und seine unorthodoxe Behandlung der Prädestinationsthematik in "De amplitudine beati regni dei" (1554) hervor. Aus der mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> rege geführten Korrespondenz <persName ref="p714">Curiones</persName> blieben insgesamt 69 Briefe erhalten. - Lit.: <hi>Kutter,</hi> Curione; Albano <hi>Biondi,</hi> in: <bibl>DBI</bibl> XXXI 443-449; Emidio <hi>Campi,</hi> in: RGG<note type="sup">4</note> II 506f; <hi>ders.,</hi> in: <bibl>HLS</bibl> III 553.</note>, zeiger<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Überbringer.</note> diß brieffs, üwer schriben<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Schreiben an <persName ref="p3855">Renata von Frankreich</persName> ist nicht erhalten.</note> unnd fast<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">sehr.</note> früntlichs enbieten sampt der eerlichen<pb type="edition" next="228"/> schenky<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">samt dem ehrenhaften Geschenk. - Beim Geschenk <persName ref="p495">Bullingers</persName> handelte es sich um dessen Matthäuskommentar (<bibl>HBBibl</bibl> I 144), vgl. <persName ref="p495">Bullinger</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName>, 19. Dezember 1542 (<bibl>Vadian BW VI</bibl> 184, Nr. 1271; Regest unten <ref target="file11750">Nr. 1705</ref>): "Post mensem rediit e Lausana Coelius, Italiam denuo ingressurus, ut inde curet in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> transportari uxorem ac liberos. Orat, principi scribam Ferrariae, quae Lodovici, regis Franciae, filia est. Obsequor ac inhortor principem ad pietatem et ut pulsos propter Christum benigne foveat. Addo munus Commentarios meos in Matthaeum, quibus acceptis accingitur itineri ac abit."</note> empfangen, so er unns inn üwerem nammen gebracht hatt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Welchem wir jetz gegenwirtig inn empfelch geben, hochlich unnd von hertzen üch zedanken unnd anzuͦzeigen, was großen gefallens wir ann üwerer neuwen zitung<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">Nachricht.</note>, uns zuͦgeschriben, ouch ann üwerer schenky gehept habind, sampt annderen dingen, so ir von imm unserthalben verstan<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">vernehmen.</note> werdint, derhalben wir üch uff sinen guͦten unnd gnuͦgsammen verstand<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">Unterrichtung.</note> wisen unnd üch nitt witer uffziehen<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">aufhalten.</note> wellend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Allein ist unser hertzlich bitt unnd ernnstlich begären ann üch, daß ir disen obgenampten <persName ref="p714">Celium</persName> üch inn trüwen wellind laßen empfolhen sin alls einen, der somlichs<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">dessen.</note> wol wirdig unnd dem [der]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage statt</hi> [der] <hi>ein Zeichen für ein ausgefallenes Wort.</hi></note> herr vil siner gnaden unnd gaaben geben hatt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Er hatt ein <persName ref="p4597">hußfrouwen</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p4597">Margarita Bianca Isacchi</persName>, vgl. <hi>Kutter,</hi> <persName ref="p714">Curione</persName> 15.</note> sampt siben kinnden, uß wellichen er die viere<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="bio" n="14"><persName ref="p714">Curione</persName> ließ in <placeName ref="l834">Italien</placeName> seine Töchter <persName ref="p4605">Violanthis</persName> (geb. 1532), <persName ref="p4600">Dorothea</persName> (geb. 1542) und <persName ref="p4604">Margaretha</persName> (Geburtsjahr unbekannt) zurück, außerdem seinen Sohn <persName ref="p4602">Lactantius</persName> (geb. 1539?), der von <persName ref="p714">Curiones</persName> Schüler <persName ref="p6838">Galeazzo Trezio</persName> adoptiert wurde, vgl. <hi>Kutter,</hi> Curione 24. 53. Gemäß einer Widmungsvorrede von 1550 blieben nur zwei Töchter zurück, vgl. ebd. 53f, Anm. 16.</note> umb irer blöden<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">schwachen.</note> unnd zarten jugend willen uff dise wyte straaß nitt hatt waagen dörffen, sonnder allhie gelaßen, die anderen drü<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p714">Curione</persName> wurde auf der Flucht von seinen Söhnen <persName ref="p4601">Horatio</persName> (geb. 1534), <persName ref="p4603">Leo</persName> (geb. 1536) und <persName ref="p4599">Augustin</persName> (geb. 1538) begleitet, vgl. <hi>Kutter,</hi> Curione 53f.</note> mitt sampt der <persName ref="p4597">muͦter</persName> werdent ir, ob gott wil, mitt imm sehen.<pb type="edition" next="229"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Darumb bittend wir üch durch die eehr deße, der unns alle inn einen geist verbunden hatt, daß ir imm, who es von nöten ist, behulffen sin wellind, so vil ir dann durch gottes ingebens vermögend; wie wir dann üch genntzlich vertrüwend, daß ir nüt, so christenliche liebe unnd barmmhertzigheit betrifft, underlaßen werdint, mitt ernstlichem enbieten, daß, who wir dann üch unnd üweren fründen liebs unnd guͦts bewyßen könnend, so wellennd wir üch zuͦdienen bereit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> bereiten.</note> sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Nitt mehr, dann gott welle üch, eerwirdiger herr <persName ref="p495">Bullinger</persName>, inn siner göttlichen gnad erhaltenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Datum inn <placeName ref="l150">Ferrare</placeName>, uff den 24. tag octobris anno etc. 1542.</s>
					<s n="9" xml:lang="de"><persName ref="p3855">Renée vonn Frankrich</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>