<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11725" type="Brief" source="HBBW-12" n="1681">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Kunz (Conzenus) / Bern an Heinrich Bullinger, 20. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="15" n="1681" type="transcription"/>
				<bibl ref="15" n="1681" type="regest"/>
				<bibl ref="15" n="1681" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 358,136r.–137a v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat schon lange bedauert, dass ihre durch <persName ref="p1391" cert="high">Berchtold [Haller]</persName> vermittelte Freundschaft unter dem Konflikt [um die Abendmahlslehre] gelitten hat, und freut sich über die erneute Kontaktaufnahme. Wundert sich, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> Verleumdern Glauben schenkte, nachdem dieser doch an der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Tagung [1538] <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName>’ Stellungnahme zur Abendmahlsfrage ausdrücklich gebilligt hat; bekennt sich zur evangelischen Wahrheit, zum [Ersten] <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName> Bekenntnis und zur <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation, und zwar nicht erst neuerdings, wie seine Gegner behaupten. Stimmt der Abendmahlslehre in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [Matthäus-]Kommentar, den ihm dieser geschenkt hat, uneingeschränkt zu: Die geistlichen Gaben werden im Glauben empfangen; Christus sitzt leiblich zur Rechten Gottes, ist aber in seiner Kirche gegenwärtig und speist die Gläubigen auf geistliche Weise; er wird durch den Glauben, den er selbst wirkt, als lebendigmachende Speise empfangen; das Abendmahl darf nicht unter Vernachlässigung der Gaben Christi zu einem bloßen Gedächtnis- und Liebesmahl umgedeutet werden; der Vorwurf der Gegner, mit einer<pb type="edition" next="222"/> solchen Lehrweise würde eine leibliche Präsenz Christi statuiert, ist abwegig. <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [Matthäus-]Kommentar, das <placeName ref="l862" cert="high">Helvetische</placeName> Bekenntnis und das Schreiben [der reformierten Städte der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>] an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> [vom 12. Januar 1537] widersprechen einander nicht, wenn sie einmal die Sündenvergebung, dann wieder Leib und Blut Christi als den eigentlichen Gegenstand des Sakraments bezeichnen; von der Behauptung einer leiblichen Gegenwart Christi kann hier nicht die Rede sein. Dieser Darlegung wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> entnehmen können, dass die Auffassung von <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName> mit seiner eigenen übereinstimmt. Gruß. <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName> hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in Bezug auf <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName> nicht zu viel versprochen. Bitte um Antwort.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1681, S. 222</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11725">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8401" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1542-10-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11725!Autograph!00%20E_II_358__fol__136_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11725/Autograph/00 E_II_358__fol__136_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11725!Autograph!01%20E_II_358__fol__136_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11725/Autograph/01 E_II_358__fol__136_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11725!Autograph!02%20E_II_358__fol__137_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11725/Autograph/02 E_II_358__fol__137_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11725!Autograph!03%20E_II_358__fol__137_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11725/Autograph/03 E_II_358__fol__137_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11725!Autograph!04%20E_II_358__fol__137_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11725/Autograph/04 E_II_358__fol__137_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11725!Autograph!05%20E_II_358__fol__137_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11725/Autograph/05 E_II_358__fol__137_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Dolor mihi toto hoc triennio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist: seit dem letzten brieflichen Kontakt im Jahr 1538 (s. <bibl>HBBW VIII</bibl>, <ref target="file11199">Nr. 1156</ref>).</note> fuit assiduus, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime, quod tam diuturnum, ne dicam obstinatum inter nos viderem et scribendi et salutandi silentium, qui prius tamen amicitiae fidem auspiciis optimi viri illius <persName ref="p1391">Berchtoldi</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1391">Berchtold Haller</persName>.</note> foelici nimis, ut rebar, sydere inauguratam contraxeramus haud unquam poenitendam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Porro et si hac ipsa simultate<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Rolle von <persName ref="p8401">Peter Kunz</persName> in den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Abendmahlskontroversen s. bes. Amy Nelson <hi>Burnett,</hi> The Myth of the Swiss Lutherans: Martin Bucer and the Eucharistic Controversy in Bern, in: <bibl>Zwa</bibl> XXXII, 2005, 45-70.</note> nostra nonnihil elanguescere poterat animus, nunquam tamen prorsus excidere debuisti tu pectore meo, quod candorem tuum animique synceritatem subinde boni quique viri deprędicabant mihi, spem esse amicitiam iam aliquatenus obliteratam olim postliminio redeuntem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Zu erwarten wäre</hi> redituram.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Eam itaque si nunc mecum restaurare instituis, en praesto sum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> praestosum.</note> totus, Christi acceptum relaturus beneficio, quicquid illud est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Ad reliqua: Visus sum tibi, inquis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8401">Kunz</persName> bezieht sich auf ein nicht erhaltenes Schreiben <persName ref="p495">Bullingers</persName> (vgl. auch oben <ref target="file11715">Nr. 1672</ref>, 5).</note>, hactenus satis perplexe et sentire et loqui de cęna domini sacra.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Non mirum, optime mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, si forte ea tibi in mentem subiit cogitatio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Scio enim, quam maligne viri quidam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8401">Kunz</persName> spielt auf seine streng zwinglianisch gesinnten Gegner an; zu denken ist insbesondere an <persName ref="p8412">Kaspar Megander</persName>, <persName ref="p2810">Erasmus Ritter</persName> und <persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName>.</note> perplexi adeoque mendacissimi in re ista cum tibi tum aliis de me imposuerint vanissime semper neque dum satiati virus pro ingenio suo spargunt sensim, aures amicorum meorum corrumpentes passim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed qua tandem aequitate de me tale quiddam poteras suspicari, cordatissime mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, qui dudum sententiam meam de eucharistia in conventu <placeName ref="l587">Tigurino</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Tagung von Ende April /Anfang Mai 1538 vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11171">[Nr. 1128]</ref>, S. 132, Anm. 1; die von <persName ref="p8401">Peter Kunz</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gehaltene Verteidigungsrede erwähnt auch <persName ref="p3067">Johannes Stumpf</persName> (Beschreibung des Abendmahlsstreites von Johann Stumpf, auf Grund einer unbekannt gebliebenen Handschrift ediert von Fritz Büsser, Zürich 1960. -Veröffentlichungen der Rosa Ritter-Zweifel-Stiftung, Historische Reihe, S. 129).</note> me tam ingenue coram audieras profitentem?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Adeo, inquam, ut eandem tibi recte probatum iri mox clara etiam voce testareris ipse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Eadem igitur sententia fixus ego sto hodie.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Primum enim evangelicae innixus veritati, deinde orthodoxae illi<pb type="edition" next="223"/> <placeName ref="l862">Helveticarum</placeName> ecclesiarum confessioni ante annos aliquot <placeName ref="l28">Basileae</placeName> in spiritu sancto aeditae<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis von 1536 (<bibl>BSRK</bibl> 101-109; lateinische Fassung: <bibl>Schaff</bibl> III 211-231).</note> una cum verissimis disputationis nostratis axiomatibus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">D. h. mit den Schlussreden der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von 1528, auf deren Abendmahlslehre sich <placeName ref="l41">Bern</placeName> 1537 erneut verpflichtet hatte (vgl. <bibl>HBBW VII</bibl> <ref target="file11052">[Nr. 1010]</ref>, S. 177f, 47-57).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ea siquidem axiomata non modo non gravatim recipio atque orthodoxa agnosco, sed tecum etiam pro mea virili contra quorumvis hostium incursiones ad aras usque<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">D. h. soweit ich dabei nichts Unrechtes tun muss; s. <bibl>Adagia</bibl>, 3, 2, 10 (<bibl>LB</bibl> II 748).</note> constanter tuebor.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nolo autem, ut de me<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">me <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ista sic intelligat quispiam, quasi vero iam iam recens sive nudius, ut dicitur, tertius<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">D. h. erst unlängst; s. <bibl>Adagia</bibl>, 2, 5, 42 (<bibl>LB</bibl> II 565).</note> in hanc ipsam venerim sententiam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. oben <ref target="file11712">Nr. 1669</ref>, 18-26. 44-51; 1670, 21-23.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Minime gentium, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quippe qui iuxta huisce veritatis cognitionem non paucis iam annis et senserim et docuerim imperterritus semper.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Non autem me fugiebat, quam portentuosis interea nugamentis me meosque nihilosecius apud tuam humanitatem procaciter auderent suggillare quidam, qui, si fratres fuissent, testes verius<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Nach</hi> verius <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note><pb type="scan" next="136v."/> quam traductores meae esse debuerant innocentiae.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Dominus autem iudicet caussam meam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Munus commentariorum tuorum,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte <persName ref="p8401">Kunz</persName> seinen im August erschienenen Kommentar zum Matthäusevangelium (<bibl>HBBibl</bibl> I 144) geschenkt; vgl. oben <ref target="file11712">Nr. 1669</ref>, 2-4; 1670, 10f. 17f.</note> quod transmisisti ad nos, alacri suscepi animo veluti pignus chari amici exosculans illud; utinam quid tuo dono dignum rependere queam aliquando!</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Volumen itaque evolvens in coenam sacram Christi incido,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, aaO, f. 232v.-237v.</note> quę tum aliquantisper detinet lecturientem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Legebam autem non sine desiderio, iudicio, si quod erat mihi, diligenter adhibito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Dico igitur me nihil in ea commentatione, quam in coenam parasti dominicam (reliqua namque mihi nondum possunt esse lecta) offendisse usquam, quod sanctarum scripturarum veritati adeoque orthodoxae fidei nostrae non recte intelligam esse consonum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Opto igitur, ut recte sobrieque accipiatur, maxime a contentiosulis, quales non raro turgescere insolentius utrinque video, <persName ref="p495">Bulling[ere]</persName><note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note>, qui ea, quę a summis alioqui viris dicta erant castius, protinus ad suę contentionis furorem armandum rapiunt impurius.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ego etenim sic tecum et credo et doceo semper dona spiritualia in administratione symbolorum nulla prorsus alia constare unionis specie quam sacramentaria ratione sola.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Non quod tale aliquid symbolis ipsis ulla inclusione locali seu dimensione quapiam mathematica tribuamus insensati, sed quod dona eiusmodi coelestia a pio pectore promissioni supernae fidente percipiantur in fide.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Confiteor item tecum „Christum corporaliter in coelis esse ad dexteram patris adeoque in uno aliquo coeli loco propter veri corporis modum“<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, aaO, f. 234v.</note>,<pb type="edition" next="224"/> iterumque „Christum hunc eundem verum deum et hominem nihilominus ecclesiae suę praesentem esse, pascere, satiare et vivificare fideles suos coenam sacram in terris celebrantes non pręsentia corporali“<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, aaO, f. 234v.-235r.; vgl. auch <bibl>HBBW XI</bibl> <ref target="file11591">[Nr. 1548]</ref>, S. 259, Z. 444-448.</note>, sed spirituali et plane coelesti, qua sola „se suis fruendum“ prębet<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi><persName ref="p495">Bullinger</persName>,</hi> aaO, f. 235v: praebere.</note> „spiritualiter, efficaciter, plene et eo prorsus modo, quo fidelibus suis salutaris et ad vitam satis efficax esse potest“<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, aaO, f. 235v.</note> „vivatque ipse in suis et sui in ipso“<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Ebenda; vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 56 (Vulg. 57)</ref></cit>.</note>, nihil horum mysteriorum intelligente cęca carnis ratione.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Offert ergo se nobis exhibetque cum omnibus bonis suis, quandoquidem non sola fides, sed ipsemet Christus sit vitalis refectio nostra ad vitam aeternam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Placet pręterea maximopere, quod doces, ut, quemadmodum ore corporeo panem edunt bibuntque vinum, ita mente et anima ipsum domini corpus edant et sanguinem bibant convivae; instrumentum, quo sacramentum edunt, os esse corporeum, instrumentum vero, quo edunt ipsam rem sacramenti, ipsam animae esse fidem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, aaO, f. 236v.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Et ne<pb type="scan" next="137r."/> nuda solaque dumtaxat speculatione, sed et rerum spiritualium quoque a domino exhibitione in hac coena recreentur fideles, recte necessarioque subiungis, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, „per fidem“ inquiens „non intelligimus dumtaxat nudam speculationem, cognitionem aut intellectum, sed simul efficacem in nobis Christi operationem et vivificationem.“<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ebenda; vgl. <bibl>HBBW XI</bibl> <ref target="file11593">[Nr. 1550]</ref>, S. 273, Z. 221-223.</note></s>
					<s n="28" xml:lang="la">Hęc etenim si vera non essent, quomodo credendum foret se nobis manducandum prebere in mysterio, ut viveret ipse in nobis nosque vicissim in eo?</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Circa huius enim loci intellectum, ubi de modo spiritualis Christi praesentiae agitur in coena, multi sane ex nostratibus pręcoci nimium scientia inflati hac cogitatione sua ita evanuerunt, ut fidem illam speculativam solam arripiant, nulliusmodi admittant Christi in coena suorum praesentiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Coenam siquidem domini sola hac fide constare imaginaria sive recordativa inter suos adeoque solam esse recordationem cum gratiarum actione fraternęque charitatis protestatione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Tales quoniam adhuc divinorum mysteriorum mihi videntur indocti, solum ea, quę ipsi Christo in sua exhibent coena, iactare solent munia, parum diligenter recolentes, quanta ab ipso percipiant salutis beneficia.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ubi igitur de praesentia efficaciaque ipsius Christi spirituali altius audierint quiddam, mox ad pręsentiam istud torquent corpoream, quasi vero Christi corpus e coelo trahentes in terras corporaliter illud ipsum sistamus in templis, quod tamen finitum pro veri corporis modo ad dexteram patris sedere ad ravim usque pro publicis concionibus nostris iugiter profitemur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Hinc certe nec aliunde ad vos vanissimae pervolant nugae et metamorphoses plus satis monstrosae hisce prognatae authoribus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Confido autem veritatem nobis quoque fore temporis filiam,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <persName ref="p4921">Aulus Gellius</persName>, Noctes Atticae, 12, 11, 7.</note> quo semel patefiant sorices<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11186">[Nr. 1143]</ref>, S. 158, Z. 9.</note> pessime feriati, qui nos apud tuam humanitatem aliosque viros optimos cum falso tum nequiter solent obscurare.<pb type="edition" next="225"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Postremo, ne quid usquam inter nos remaneret salebrosum aut ulla denique leviori cavillatione dignum, adiicere libuit illud: Dixerit fortasse quispiam: „An ne sibi recte constare possunt ista, dum <persName ref="p495">Bullingerus</persName> in suis ita scriptum reliquit commentariis: ’Signum et res corporea est ipsa actio coenae, panis et vinum, signatum autem et<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">et <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> res coelestis sive spiritualis ipsa peccatorum remissio.’<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, aaO, f. 236r.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="la">At in <placeName ref="l862">Helveticarum</placeName> ecclesiarum confessione sic legi: ’In eucharistia panis et vinum signa sunt, res autem communicatio corporis domini, parta salus et peccatorum remissio.’<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe Art. XXI in der lateinischen Fassung des Bekenntnisses (<bibl>Schaff</bibl> III 224).</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la">Item ad <persName ref="p1974">Lutherum</persName>: ’Principale in hoc sacramento est munus dei, scilicet corpus et sanguis Christi.’<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8401">Kunz</persName> bezieht sich auf den (deutsch geschriebenen) Brief der reformierten Städte der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> an <persName ref="p1974">Luther</persName> vom 12. Januar 1537 (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel XII 241-275, Nr. 4268, hier S. 254, 231f).</note>“</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Huic ego sic respondero:<pb type="scan" next="137v."/> Recte hic vereque sibi prędicta constare omnia.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Primum, quis sanę mentis negaret rem illam coelestem penitusque spiritualem, quam in coena suis pręfixit Christus, remissionem esse peccatorum, si finem fructumque consideres ultimum?</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Nam sic inquit ille: „Quod pro vobis tradetur<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Korrigiert aus</hi> traditur.</note>“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 24]</ref></cit>, „qui pro vobis et pro multis effundetur in remissionem peccatorum“ <cit type="bible"><ref>[Mt 26, 28]</ref></cit><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Einfügung von "pro vobis et" im Anschluss <cit type="bible"><ref>Lk 22, 20</ref></cit> (so u. a. auch in der Konsekrationsformel der römischen Messe).</note>, id quod idem merito adiecit confessio inquiens „parta salus et peccatorum remissio.“</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Sed ita iterum haud minus orthodoxe alibi cum apostolo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Paulus.</note> fatentur ecclesiae rem sacramenti communicationem corporis esse domini, item principale in hoc sacramento munus esse dei, corpus videlicet et sanguinem Christi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nam hoc ipsum confitentes haud ita crasse de corpore loquimur Christi, quasi illud locali corporalive praesens fuerit conditione, quandoquidem sub hac corporis naturalis habitudine regiam nunc possidet coeli; sed eatenus docemus corpus Christi rem esse sacramenti sive communicationem illius in hac panegyri, quatenus pro nobis in cruce est fractum, nunc vero sola spirituali communicatione in mysterio fidei contemplatum ac esum, „eo“ inquam „modo, quo fidelibus suis salutaris et ad vitam efficax esse potest.“<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. oben Z. 59f.</note></s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ad hunc igitur modum docentibus nihil controversiae meo quidem iudicio esse poterit nobis, sive rem ipsam sacramenti remissionem dicas esse peccatorum veluti precium pro peccatis perfectum ac finem consummatissimum, sive etiam corpus ipsum domini ceu medium ac parasce<foreign xml:lang="el">υήν</foreign>[!] aeternae salutis per fractum hoc corpus fusumque cruorem omnibus credentibus paratam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Habes ergo hic meam simplici quadam professione sententiam, sed tamen per omnia synceram, adeo ut nihil fuci nec doli uspiam habeas metuendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Confido insuper me nihil obscure nec itidem perplexius vel sentire vel docere crassius, sed prorsus stare tecum hac in re, idem sentire in domino Iesu et spiritu eius sancto, in quo te foeliciter valere cupio semper.<pb type="edition" next="226"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum tuis omnibus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernę</placeName>, 20. octobris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">D. <persName ref="p3700">Eberardus a Rümlang</persName>, ut est iudicio perspicaci, ita fide inter me et te egit optima; nihil enim de me pollictus est tibi,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. oben <ref target="file11712">Nr. 1669</ref>, 2-36. 44-51; 1670, 17-25.</note> quod in literis meis non videas ex animo declaratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">P. <persName ref="p8401">Conzenus</persName> ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Rescribito.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 137a v.:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurin[orum]</placeName> episcopo vigilantissimo, fratri et amico in domino observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>