<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11726" type="Brief" source="BBW" n="975">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer AN Heinrich Bullinger, nach 23. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Briefwechsel der Brüder Ambrosius und Thomas Blaurer, 1509-1567, bearb. v. Traugott Schieß, 3 Bde., Freiburg i. Br. 1908-1912.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343a,220</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Nachrichten aus <placeName>Antwerpen</placeName>: Am 6. Oktober nahmen die Truppen
								<placeName>Düren</placeName> ein, das 60000 Gulden bezahlen muss; tags darauf wurde der
								Rat abgesetzt, und die Bürger mussten auf <persName ref="p18538">Kaiser [Karl V.]</persName> schwören und den Unterhalt von 200 Knechten
								übernehmen; der Schultheiß [<persName ref="p18070">Jakob König</persName>] hat die Stadt verlassen. Die Truppen zogen auch nach
								<placeName>Jülich</placeName>, das sich am 10. Oktober ergab; Schloss
								<placeName>Hambach</placeName> [in
								Niederzier-<placeName>Hambach</placeName>] wurde eingenommen, während andere Orte einen
								Eid ablegen und die Truppen unterstützen mussten; diese ziehen nun nach
								<placeName>Bergheim</placeName> bei Köln, ein Haufen soll vor
								„<placeName>Irrtordt</placeName>“ [<placeName>Sittard</placeName> in Limburg?] liegen - damit ist bald das
								ganze Land <placeName>Jülich</placeName> eingenommen. Nun steht die wohl einfache
								Eroberung <placeName>Kleves</placeName> an, die Truppen werden in
								<placeName>Jülich</placeName> überwintern; es ist noch unklar, wie sich die geldrischen
								Städte verhalten werden; die geheimen Absprachen des Herzogs <persName>[Wilhelm von] Jülich[-Berg-Kleve-Geldern</persName>]
								mit [<persName ref="p18070">König</persName> <persName ref="p18480">Franz I.</persName>] sind aufgedeckt worden; angeblich will Herzog Wilhelm seinen Schwager Kurfürst [Johann
								Friedrich] von Sachsen und Landgraf [Philipp von Hessen] um Hilfe bitten, was in einem bösen Krieg enden
								könnte. Der Krieg zwischen <placeName>England</placeName> und
								<placeName>Schottland</placeName> ist noch nicht entschieden, der schottische <persName ref="p18070">König</persName>
								[Jakob I.] möchte Frieden schließen. Gerüchten zufolge ist der Dauphin [Heinrich] tot und der [französische]
								<persName ref="p18070">König</persName> [<persName ref="p18480">Franz I.</persName>] krank; in <placeName>Jülich</placeName> befinden sich 800 Knechte und
								300 Pferde; alle mussten auf den Kaiser schwören; den Soldaten um <persName ref="p7364">Martin van Rossem</persName> wird es übel ergehen; in
								<placeName>Jülich</placeName> befanden sich viele Güter aus <placeName>Frankfurt</placeName>,
								<placeName>Leipzig</placeName> und <placeName>Augsburg</placeName>, so
								dass die Knechte gute Beute gemacht haben; die geldrischen Städte verhandeln in
								<placeName>Antwerpen</placeName> mit der Königin [<persName ref="p18215">Maria von Ungarn</persName>, Statthalterin der
								<placeName>Niederlande</placeName>]. Ein Botschafter aus
								<placeName>Spanien</placeName>, der Erzbischof von Santiago [de Compostela, Gaspar de
								<persName ref="p17929">Ávalos</persName>], ist mit 200 Personen und großer Pracht eingetroffen, um eine Hochzeit zwischen dem Kaiser und
								[Maria], der Tochter <persName ref="p18070">König</persName> [<persName ref="p18505">Heinrichs VIII.</persName>], zu verhandeln.<pb type="edition" next="227"/> Aus
								<placeName>Wien</placeName> wird berichtet, dass sich die [kaiserlichen] Truppen unter
								Spott zurückziehen und bei der Belagerung von <placeName>Pest</placeName> gegen tausend
								Mann verloren haben; viele Soldaten sind erkrankt und das Geld geht aus; möge Gott sich erbarmen. Schreibt
								<persName ref="p8127">[Konrad] Pellikan</persName> zum Tod Jo[hannes] Z[wicks], welcher ihn traurig stimmt. Grüße an <persName ref="p8011">[Rudolf] Gwalther</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S.155–157, Nr. 975</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11726">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p392" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<persName type="main" ref="person8055>Blarer, Ambrosius</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1542-10-23" cert="low">nach 23. Oktober 1542</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11727"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11725"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11738"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11719"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11738"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11721"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11743"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11719"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11738"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11721"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11729"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11719"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11738"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11721"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11729"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11719"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="10">Latein</language>
				<language ident="de" usage="90">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11726/Autograph/00__E_II_343__fol__220_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11726/Autograph/01__E_II_343__fol__220_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11726/Autograph/02__E_II_343__fol__220_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11726/Autograph/03__E_II_343__fol__220_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="manual">17. October in Antorff: 6. Octobris ist unser volck für Dury komen, 6 schütz thon, sprach gehalten, und nachdems durchs rathuß geschossen, ist concordiert und Dury uffgeben worden uff gnad und ungnad; habend muessen sechtzigtusend fl. geben, davon zehentusend gewendt sollen werden, die statt vest zů machen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="manual">7. Octobris sind die grossen <persName>Hansen</persName> mit 400 pferden hinin geritten, haben den rat abgesetzt, ouch jung und allt schweren muessen dem hertzog von Braband und kaisser, muessend ouch 200 knecht halten uff iren kosten; der schultbaiß ist gewichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual">Furter ist unser volck uff Gulch zogen, dazwyschen ain schloss uff 1 1/2 myl von Dury, haist Hambach; von dem schloss haben sy 1 1/2 myl uff Gulch.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">Hat sich die statt uff 10. ditto ouch uffgeben mit vorbehaltnuß lyb und gůts, wie die von Dury gethon haben; werden aber ouch ain grosse summa geltz geben muessen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="manual">Hambach aber ist das schloss, da der furst und die allt frauw hoff gehalten; haben sy halb offen funden, wyn und andere notturfft sampt ainem gschütz; waiß man nitt, ob sys verbrent habend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Aber all andere schloss und flecken, so den edlen zůgehören, die durch Brabant gezogen, haben sy verbrendt; ettlich hat man gebrandschatzet, nympt den ayd von inen, muessend furter victualia zůfueren für die knecht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Nur sind sy furt fuer Pergen zogen, lygt dry myl von Gulch uff Cöln zů; die werden sich von stund ergeben; so soll der ain huf vor Irrtordt ligen; wirt sich ouch uffgeben, allso das das land Gülch vast ingenomen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">Wirt nun an das land Clef gon; da ist kain widerstand; dann unser volck ye lenger ye stercker, und das kriegsvolck wirdt sich disen wynter im land zů Gulch halten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="manual">Und mitt den stetten im land zů Geldern hat man noch kain entliehen bschaid, was sy thain wellen; man hellt taglaistung mitt inen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="manual">Die haimlichaiten des hertzogen von Gulch mitt dem Frantzosen sind gar an tag kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="manual">Er soll seinen schwecher, den churfursten von Sachsen, und landtgrauffen anrůffen; acht man nitt, das sy sich sin werden annemen; wurde sunst ain boser krieg.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual">Mitt den Englischen und Schotten steht es noch allso: man hort nitt, das sy ainander geschlagen haben, allain sy seyen starck im feld.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">Der Schott begert frid; die andern wellends nitt thain.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual">So sagt man für war, delphin seye tod und der könig krank.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">In Gulch sind 800 knecht und 300 pferdt; habend all dem kaiser schweren muessen; was aber für rüter daby sind gewesen, die mitt Martin von Rossa gewesen sind, denen wirts ubel gohn.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">Es ist vyl gůts in Gülch gewesen, das von Franckfurt, Lypsig und Augspurg kommen; ist alles uffgehowen und pryßgemacht; die knecht haben gůt peut gehapt; ist zů besorgen, seye taler und silber daby gewesen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">Es sind yetzund die gellrischen stett hie in Antorff, handlen mitt der konigin; möcht noch vom frid ghandelt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Item so ist ein ammasat uß Hyspanien komen, namlich ain ertzbischoff von S. <persName>Jacob</persName>, mitt 200 personen und grossem triumph, soll handlen des hürats halb zwuschen deme kaiser und dem konig uss Engelland; acht man der hurat mitt des Engelenders tochter und dem kaiser werde sinen furgang haben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Sovyl usß Antorff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Uss Wien schribt man, das die unsern mitt spott und schand abziechind und byß in tusend mann am sturm vor Pest verloren habind; sind vyl knecht kranck, unnd ist kain gelt mehr vorhanden und das vorgend vergeblich usgeben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Gott erbarm sich unser sund!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea, mi Bullingere, licuit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Scribo hic sanctissimo Pellicano nostro de Io(annis) Z(viccii) morte, quę ita me conficit, ut vitę pertęsus valde cupiam et ipse me carnis istius vinculis et mundi colluvione quam primum relaxare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta, quam potes amanter, meis verbis Gualtherum, optimum amicum, cui utinam, quam volo, tam possem etiam temporis beneficio scribere.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>