<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11729" type="Brief" source="HBBW-12" n="1684">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Richard Hilles, 30. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11729</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1684</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b15" n="1684" type="transcription">S. 230</bibl>
				<bibl source="b15" n="1684" type="regest">S. 229</bibl>
				<bibl source="b15" n="1684" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a58"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 2010,115r.-v., Nr. 74</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Sendet seine Kommentare zum Matthäusevangelium, zur Apostelgeschichte und zu den apostolischen Briefen als Dank für die von <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> erwiesene Großzügigkeit; hat vergessen, dass <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schriften „De scripturae sanctae authoritate“ und „De origine erroris“, als ein Buch gebunden, wünschte; falls <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> diese Schriften haben möchte, wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sie senden, besonders da deren Lektüre nicht unfruchtbar sein wird. Im Folgenden will er auf <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ Frage eingehen, welche Kirchenväter und Geschichtsschreiber er lesen solle: Von den zahlreichen vortrefflichen Werken des <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName>, dessen schwieriger Stil aber <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> überfordern könnte, empfiehlt er besonders „De praescriptione haereticorum“, „Adversus Praxean“, „De carne Christi“ und „De resurrectione mortuorum“; <persName ref="p17746" cert="high">Tertullians</persName> Schriften sind unübertroffen, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> selbst liest sie immer wieder. Was <persName ref="p18895" cert="high">Athanasius</persName> in vielen Büchern über die Trinität schreibt, äußert <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName> schon 150 Jahre früher in knapper Form, trotzdem sind <pb type="edition" next="230"/> <persName ref="p18895" cert="high">Athanasius</persName>’ „Epistula ad <persName ref="p19998" cert="high">Epictetum</persName>“ und „Oratio contra gentes/de incarnatione verbi“ empfehlenswert. Von den vielen Werken <persName ref="p18988" cert="high">Cyprians</persName> haben sich nur wenige erhalten, von denen besonders seine Predigten und Traktate zu empfehlen sind. Irenäus’ Werk „Contra haereses“ empfiehlt sich aufgrund seines schwierigen Stils nicht für <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>. <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName> legt in seinen „Institutiones“ dar, wie wichtig der Glaube und ein unschuldiges Leben sind, weshalb er Götzendienst und Opfer mit Ausnahme von Werken der Barmherzigkeit ablehnt; in „De opificio dei“ legt <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName> die Weisheit, Macht und Güte Gottes dar, weshalb dieses Werk auch besonders zu empfehlen ist, die anderen kann man flüchtig durchlesen. <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName>’ Auslegungen der Propheten und der gesamten Schrift sind empfehlenswert, seine polemischen Werke sind oft überspitzt; sein Lob der Jungfräulichkeit und des monastischen Lebens hat mehr geschadet als genutzt, obwohl er, wenn er heute leben würde, nicht mit denen, die sich auf ihn stützen, übereinstimmen würde. Zu den Werken des <persName ref="p18993" cert="high">Ambrosius</persName> kann <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> keinen Rat geben; er ist der einzige Kirchenvater, von dem er nur einige Werke gelesen hat, nämlich „De officiis ministrorum“, „Hexameron“ und „De incarnationis dominicae sacramento“, denen er allerdings viel abgewinnen konnte und die <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> deshalb auch lesen soll; auch der „Commentarius in 13 epistulas Paulinas“ ist gelehrt, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> selbst hat ihn viel benützt. <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> am meisten vertraut und keiner ist nützlicher als dieser, ein wahrer Schatz für die Kirche; besonders empfehlenswert sind „De doctrina christiana“, „De fide et symbolo“, „De vera religione“, „De agone christiano“, „De spiritu et littera“, „Tractatus in Iohannis evangelium“, „De civitate dei“ und die „Epistulae“. <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> setzte sich auch mit Sekten seiner Zeit auseinander: Gegen die Manichäer verfasste er Werke über die Wahrheit der Heiligen Schrift sowie über den Ursprung von Gut und Böse, gegen die Arianer schrieb er über die Trinität und die göttliche Natur Christi; die Einheit der Kirche und das Wesen der Taufe verteidigte er gegen die Donatisten, und im Konflikt mit den Pelagianern erörterte er die Gnadenlehre, den freien Willen und die Werkgerechtigkeit; außerdem soll <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> auch „Contra <persName ref="p18168" cert="high">Iulianum</persName>“, „De praedestinatione sanctorum“ und „De haeresibus“ lesen. Schließlich zur besonders schätzenswerten Geschichtsschreibung, die so viele Werke hervorgebracht hat, dass selbst das Lebensalter Nestors nicht ausreichen würde, sie alle zu kennen: <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nimmt an, dass <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> ein Kompendium wünscht, und empfiehlt daher die „Enneaden“ von <persName cert="high" ref="p4548">Marcus Antonius Sabellicus</persName> sowie die „Historiae adversus paganos“ von <persName ref="p6008" cert="high">Paulus Orosius</persName>; <persName ref="p4804" cert="high">Publius Annius Florus</persName>’ „Epitome“ wird ihm bekannt sein, und auch die Lektüre von <persName ref="p5386" cert="high">Flavius Josephus</persName> kann nicht schaden; weitere Lektürehinweise wird er in diesen Werken finden. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>[Hilles, Richard]</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Maschinenschriftliche__Transkription">
								<title>Hildebrandt, Exiles 296–299, Appendix E 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1684, S. 230</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1542-10-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p1548" cert="high">Richard Hilles</persName> ist Empfänger, wie aus Anm. a und seinem Dankbrief vom 18. Dezember (unten <ref target="file11749">Nr. 1704</ref>) hervorgeht.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Libros, quos vides, <persName ref="p1548">Richarde</persName>, in domino charissime et colendissime frater, commentarios videlicet meos in Matth[aeum]<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Matthäuskommentar (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144).</note>, acta apostolorum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">In acta apostolorum [...] commentariorum libri IV (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 43-45).</note> et omnium apostolorum literas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In omnes apostolicas epistolas [...] commentarii (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84f und 91f).</note> in duo volumina compactos, muneris loco habere digneris, oro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Magna enim in me tua extant benefitia, magnus est favor, quo me prosequeris immeritum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Dominus rependat tibi pro omni bono.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ego certe sic cogito aliquid tibi gratitudinis argumentum exhibere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Caeterum oblivioni tradidi, quod cupiebas tibi parari libellos meos De authoritate scripturarum deque officio episcoporum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">De scripturae sanctae authoritate [...] deque episcoporum [...] institutione et functione (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 111).</note> et De origine erroris<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Randbemerkung (anscheinend aus Platzgründen nach unten verschoben):</hi> De Origine nulla mentio.</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">De origine erroris (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 10-12).</note> atque hos in unum conpungi<pb type="edition" next="231"/> librum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quod si ea est sententia tua, fac sciam, et curabitur pulchre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Arbitror autem lectionem illorum librorum non omnino fore infrugiferam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Iam ut respondeam tibi ad tuam quaestionem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein entsprechender Brief liegt nicht vor; <persName ref="p1548">Hilles</persName> dürfte <persName ref="p495">Bullinger</persName> um Lektüreempfehlungen gebeten haben, als er ihn im Sommer in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> besuchte (vgl. oben <ref target="file11688">Nr. 1645</ref>).</note>, quos autem<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Korrigiert aus</hi> atem.</note> scriptores ecclesiasticos utiliter a te legi posse<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. zum folgenden Briefabschnitt Alfred <hi>Schindler,</hi> Bullinger und die lateinischen Kirchenväter, in: Heinrich Bullinger und seine Zeit. Eine Vorlesungsreihe, hg. von Emidio Campi, Zürich 2004. - <bibl source="b714">Zwa</bibl> XXXI, S. 168; <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III, S. 47.</note>, quos item suadeam evoluendos historicos, paucis hic accipe.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Scripsit vetustissimus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage:</hi> vetussimus.</note> <persName ref="p17746">Tertullianus</persName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p17746">Tertulianus</persName>.</note> praeclara opera complurima<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p495">Bullinger</persName> besaß ein eigenes Exemplar der Werke <persName ref="p17746">Tertullians</persName> in der Ausgabe von <persName ref="p6211">Beatus Rhenanus</persName> (Opera, <placeName ref="l28">Basel</placeName>: <persName ref="p18129">Johann Froben</persName> 1521), wobei "De praescriptione haereticorum" und das nachfolgend erwähnte Werk "Adversus Praxean" auffallend viele Annotationen <persName ref="p495">Bullingers</persName> aufweisen, vgl. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 189. Siehe auch <persName ref="p495">Bullingers</persName> ausführliche Anleitung zum Studium in seiner "Studiorum Ratio" (<bibl source="b295">HBSR</bibl> II) sowie den Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p1391">Berchtold Haller</persName> von 1532 (<bibl source="b4">HBBW II</bibl>, Nr. 83; ausführliche Kommentierung in <bibl source="b295">HBSR</bibl> II 295-307), in dem er die gleichen Werke <persName ref="p17746">Tertullians</persName> und auch einige der unten aufgeführten Autoren und Werke empfiehlt.</note>, sed ob stili difficultatem nescio, quam grata et utilis possit esse tibi eius lectio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod si tamen huius aliquid cognoscere cupis, lege inprimis praescriptiones haereticorum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De praescriptione haereticorum (CChr I 185-224).</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Deinde librum aeditum contra Praxeam de sanctae trinitatis misterio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adversus Praxean (übersetzt und eingeleitet von Hermann-Josef Sieben, Freiburg i. Br. 2001. - Fontes christiani XXXIV).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Postea librum eius de carne Christi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De carne Christi (<bibl source="b580">SChr</bibl> CCXVI-CCXVII).</note> et de resurrectione carnis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De resurrectione mortuorum (CChr II 919-1012). In <persName ref="p495">Bullingers</persName> Ausgabe trägt die Schrift den Titel "De carnis resurrectione".</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nemo autem paucis explicarit, quanta possit ex his doctissimis et sanctissimis libris utilitas capi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ego istorum librorum eximiam puritatem et eruditionem nunquam potui satis mirari neque desino vel hodie in iis esse frequens.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quae sanctissimus <persName ref="p18895">Athanasius</persName> per multos libros sparsit de trinitate, ea ista<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Wohl verschrieben aus</hi> iste.</note> prior in brevissimum contulit compendium praecedens <persName ref="p18895">Athanasium</persName><note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p18895">Athanasius</persName>.</note> annis amplius 150.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Scripsit tamen hic epistolam ad <persName ref="p19998">Epictetum</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18895">Athanasius</persName>, Epistula ad <persName ref="p19998">Epictetum</persName> (<bibl source="b445">MPG</bibl> XXVI 1049-1069). - Über Bischof <persName ref="p19998">Epiktet</persName> von <placeName ref="l1855">Korinth</placeName> ist sonst nichts bekannt.</note>, <placeName ref="l1855">Corinthiorum</placeName> episcopum, contra omnes hereses de incarnationis dominicae sacramento<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p495">Bullinger</persName> meint wohl <persName ref="p18895">Athanasius</persName>' Doppelwerk "Oratio contra gentes" und "Oratio de incarnatione verbi" (<bibl source="b445">MPG</bibl> XXV 4-95 bzw. 96-197).</note>, quem omnino legas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p18988">Cyprianus</persName> martyr<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Randbemerkung:</hi> Ciprianus.</note> multa scripsit, sed paucula eius extant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In his primas tenent<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 5, 1, 51 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 1191).</note> sermones eius, demum<pb type="edition" next="232"/> et tractatus, quos non sine magno fructu pietatis cognoscas<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Es ist unklar, auf welche Werke <persName ref="p18988">Cyprians</persName> sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> genau bezieht; vgl. CChr III-III E.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p18056">Ireneus</persName><note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Randbemerkung:</hi> Ireneus.</note>, qui istos tres aetate sive tempore multum antecellit, disputavit contra Valentinianos<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18056">Irenäus von Lyon</persName> (ca. 140 - ca. 200), Contra haereses (<bibl source="b446">MPL</bibl> VII 437-1224). - Lit.: Hans-Jochen <hi>Jaschke,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XVI 258-268.</note>, sed tanta stili obscuritate et sententiarum perplexitate, sive ea ex vetustate sive librariorum incuria sive interpretis (si modo Grece scripsit) oscitantia factum sit, ut non credam eius lectionem tibi usque adeo vel<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Vor</hi> vel <hi>ein Buchstabe gestrichen.</hi></note> necessariam vel utilem fore.</s>
					<s n="21" xml:lang="la"><persName ref="p19001">Lactantius</persName><note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p19001">Lactantius</persName>.</note> scripsit contra gentiles libros 7, quos Institutionem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p19001">Laktanz</persName>, Divinae Institutiones (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX/1-2). Wie die Tertullianausgabe versah <persName ref="p495">Bullinger</persName> auch seine Ausgabe der Werke <persName ref="p19001">Laktanz</persName>' (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 126) mit zahlreichen Annotationen.</note> praetitulavit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">In quibus illud maximopere probandum, quod tanto impetu et viribus eloquentiae omnibus ubique inculcat deum delectari placarique fide et vitae innocentia.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Unde merito reiicit omnis<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Wohl verschrieben aus</hi> omne.</note> genus idola et sacrifitia externa praeter misericordiam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Caeterum liber de opifitio dei<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p19001">Laktanz</persName>, De opificio dei (<bibl source="b580">SChr</bibl> CCXIIIf).</note> mirifice extollit dei sapientiam, potentiam et bonitatem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hunc censeo imprimis esse legendum, alios eius libros tantum percurrendum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">In <persName ref="p18986">Hieronimi</persName><note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p18986">Hieronimus</persName>.</note> operibus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p495">Bullinger</persName> besaß eine Gesamtausgabe der Werke des <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 107).</note> merito commendantur, quae ille scripsit in prophetas<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Commentarii in prophetas (CChr LXXIII-LXXVI A).</note> et in universum in scripturas sanctas<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>' Exegetica finden sich in CChr LXXII-LXXVIII und <bibl source="b446">MPL</bibl> XXIII-XXVI.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Reliqua in adversarios aedita semper vel optimis quibusque visae sunt satis acerba.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Diligens et operosa eius commendatio atque laus virginitatis et vitae monasticae multis plus nocuit quam profuerit<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kritik an <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>' Verteidigung des monastischen Lebens und der Jungfräulichkeit, die dieser v. a. in seinen Schriften "Adversus lovinianum", "Contra Vigilantium" und in Ep. 22 "Ad Eustochium" vertrat, s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III, S. 47 mit Anm. 281.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quanquam nihil dubitem illum bono<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">bono <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> zelo scripsisse, quae scripsit, neque probaturum, si hodie viveret, quae designant, qui eius nitantur authoritate.<pb type="scan" next="115v."/></s>
					<s n="30" xml:lang="la">De <persName ref="p18993">Ambrosianis</persName><note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p18993">Ambrosius</persName>.</note> operibus nihil possum consulere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Solus hic inter vetustiores parcius<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>In der Vorlage</hi> partius.</note> a me lectus est.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quos legi libros de officiis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p18993">Ambrosius</persName>, De officiis ministrorum (CChr XV).</note>, de opere 6 dierum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p18993">Ambrosius</persName>, Hexameron (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXXII/1).</note>, de dominicae incarnationis sacramento<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p18993">Ambrosius</persName>, De incarnationis dominicae sacramento (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXIX 223-281).</note> nunquam satis mirari et probare possum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Suadeo ergo, ut illa quoque cognoscas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Commentarii in Paulum<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p495">Bullinger</persName> folgt der traditionellen Zuschreibung des "Commentarius in 13 epistulas Paulinas" (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXXI/1-3) an <persName ref="p18993">Ambrosius</persName>. Das Werk stammt jedoch aus der Feder eines unbekannten Autors, den <persName ref="p18722">Erasmus</persName> "<persName ref="p19914">Ambrosiaster</persName>" nannte; vgl. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10642">[Nr. 604]</ref>, S. 255f mit Anm. 14.</note> docti sunt, et plurima ex ipsis in meos translata.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Porro<pb type="edition" next="233"/> sancto <persName ref="p18700">Augustino</persName><note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p18700">Augustinus</persName>.</note> nemo mihi familiarior, nemo eo scriptore mihi videtur utilior<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte 1534 eine Gesamtausgabe der Werke <persName ref="p18700">Augustins</persName> in zehn Bänden erworben und besaß zudem ein weiteres Exemplar von "De civitate dei", vgl. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 10f.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quo si careret ecclesia, magno careret thesauro.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Scripsit multa et omnia utiliter.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Inter illa tamen tu utiliter leges inprimis libros hos: De doctrina christiana<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De doctrina christiana (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXX 1-169).</note>, quanquam in his et concionatorem instituat, de fide et symbolo<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De fide et symbolo (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLI 1-32).</note>, de vera religione<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De vera religione (CChr XXXII 187-260).</note>, de agone christiano<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De agone christiano (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLI 99-138).</note>, de spiritu et litera<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De spiritu et littera (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LX/I 153-230).</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Tractatus in evangelium Ioannis<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Tractatus in Johannis evangelium (CChr XXXVI).</note> plane aurei sunt sanctissimique.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Elegantissimi et iucundissimi sunt libri de civitate dei 22<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De civitate dei (CChr XLVII-XLVIII).</note> et multiplici doctrina refertissimi.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Inter epistolas eius<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epistulae (CChr XXXI-XXXI A).</note> comprehenduntur et libelli oppido utiles.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Plurimum fructus exportabit, quisquis omnes eius epistolas libellosque sub epistolarum titulis comprehensos percurrerit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Disputavit hic author contra sacrilegas sectas Manichaeorum<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Der Manichäismus war eine von <persName ref="p18899">Mani</persName> gegründete Bewegung gnostisch-eschatologischer Ausrichtung, deren Ziel es war, Elemente der verschiedenen Religionen zu einer Weltreligion zusammenzufassen. Durch die starke Missionstätigkeit der Manichäer konnte sich die Bewegung weit verbreiten und hielt sich bis in die Neuzeit. - Lit.: Alexander <hi>Böhlig,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XXII 25-45.</note>, Arrianorum<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Zum Arianismus vgl. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10454">[Nr. 419]</ref>, S. 259, Anm. 24.</note>, Donatistarum<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Zum Donatismus vgl. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10344">[Nr. 313]</ref>, S. 33, Anm. 3.</note> et Pelagianorum<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Zu <persName ref="p18682">Pelagius</persName> und dem auf ihn gründenden Pelagianismus vgl. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10454">[Nr. 419]</ref>, S. 260, Anm. 24.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Contra Manicheos disputans multa disserit de veritate scripturae, de vera boni et mali origine iustaque ratione<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p18700">Augustin</persName> verfasste eine ganze Anzahl von Schriften gegen die Manichäer, darunter De moribus ecclesiae catholicae et de moribus Manichaeorum (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XC), Contra Fortunatum Manichaeum (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV/I 81-112), Contra Faustum Manichaeum (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV/I 249-797), Contra Secundinum Manichaeum (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV/II 903-947) und De fide contra Manichaeos (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV/II 949-975).</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Contra Arrianos propugnat sanctae trinitatis sacramentum et divinitatem veram filii dei<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p18700">Augustin</persName> verteidigte die orthodoxe Trinitätslehre gegenüber den Arianern v. a. in "De Trinitate" (CChr I-IA) sowie in einigen kleineren Schriften.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Contra Donatistas defendit unitatem ecclesiae, agit negotium baptismi<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p18700">Augustins</persName> Schriften gegen die Donatisten umfassen u. a. Contra epistulam Parmeniani (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LI 17-141), De baptismo contra Donatistas (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LI 143-375) und Contra litteras Petiliani (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LII 1-227).</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Caeterum contra Pelagianos tuetur gratiam, disserit de libero arbitrio et meritis<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Im Kampf gegen den Pelagianismus formulierte <persName ref="p18700">Augustin</persName> besonders seine Lehre zur Sünde und Gnade aus, u. a. in den folgenden Werken: De peccatorum mentis et remissione et de baptismo parvulorum (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LX 1-151), De spiritu et littera (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LX 153-229), De praedestinatione sanctorum (<bibl source="b446">MPL</bibl> XLIV 959-992). Konkret auf den freien Willen bezogen sich seine Werke De libero arbitrio (CChr XXIX 205-321) und De gratia et libero arbitrio (<bibl source="b446">MPL</bibl> 881-912).</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Et<pb type="edition" next="234"/> hos libros puto omnino cognoscendos, prudenter tamen legendum, quae de praedestinatione contra <persName ref="p18168">Iulianum</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Contra Iulianum (<bibl source="b446">MPL</bibl> XLIV 641-874).</note> disputat et de praedestinatione sanctorum<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">De praedestinatione sanctorum (<bibl source="b446">MPL</bibl> XLIV 959-992).</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Praestat etiam legere Catalogum heresum ab hoc diligenter contextum ad <persName ref="p19409">Quod vult deum</persName><note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Zwischen</hi> vult <hi>und</hi> deum <hi>ein Wort ausradiert;</hi> deum <hi>teilweise darüber geschrieben.</hi></note><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Gemeint ist <persName ref="p18700">Augustins</persName> Schrift De haeresibus ad <persName ref="p19409">Quodvultdeum</persName>, CChr XLVI 263-345. - <persName ref="p19409">Quodvultdeus</persName> (gest. 454), nordafrikanischer Kirchenvater, Gegner des Pelagianismus und Korrespondent <persName ref="p18700">Augustins</persName>, der ihm eben diese Schrift widmete. - Lit.: Wilhelm H. <hi>Gessel,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> VIII 786.</note>, saltem ut cognitas caveamus peregrinas ab orthodoxa ecclesia sententias.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Haec habui de maxime vulgaribus ecclesiae doctoribus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Sunt alii plures eruditione et pietate insignes; verum haec in praesenti pro te satis esse puto<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Nach</hi> puto <hi>6 Zierzeichen als Zeilenfüller.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Venio ad historiam, qua nihil est utilius, nihil elegantius, iucundius nihil.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Certe propter eius excellentiam scripserunt historiam innumeri historici, adeo ut vix suffecerit <persName ref="p18253">Nestoris</persName> aetas<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Zum sprichwörtlichen hohen Alter des Nestor s. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 6, 66 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 249); <bibl source="b473">Otto</bibl> 242, Nr. 1223.</note> cognoscendis omnibus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Tu saltem cupis compendium.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Suadeo ergo, ut compares tibi <persName ref="p4548">Antonii Sabellici</persName> Eneados<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Randbemerkung:</hi> Sabellici Aeneades.</note><note xml:id="fn50" type="footnote" ana="bio" n="50"><persName ref="p4548">Marcus Antonius Sabellicus (Marcantonio Coccio</persName>, 1436-1506) wurde nach der Präsentation seiner "Historiae rerum Venetarum" 1485 an der Schule von San Marco in <placeName ref="l522">Venedig</placeName> als Professor angestellt und verfasste in der Folge weitere sich auf den venezianischen Staat konzentrierende philosophische und historische Werke wie auch Kommentare zu klassischen Autoren. 1498 erschien seine Universalgeschichte "Enneades ab orbe condito". - Lit.: Egmont <hi>Lee,</hi> in: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> III 181f. -<persName ref="p495">Bullinger</persName> besaß eine Ausgabe von Werken des <persName ref="p4548">Sabellicus</persName> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 166).</note> ab exordio mundi ad <persName ref="p18556">Maximiliani</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Kaiser <persName ref="p18556">Maximilian I.</persName></note> usque caesaris annos historiae seriem deducentes.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Collegit hic vir, quicquid extat apud Graecos et Latinos historicos de omnibus regnis et memorabilibus rebus in orbe.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Scripsit et <persName ref="p6008">Paulus Orosius</persName><note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p6008">Paulus Orosius</persName>.</note> a condito mundo ad aetatem usque <persName ref="p18700">Augustini</persName>, id est <persName ref="p18595">Theodotii</persName> maioris<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="p18595">Theodosius I. der Große</persName> (347-395), <placeName ref="l425">römischer</placeName> Kaiser (379-395).</note>, precellentia facta, qui hoc nomine prae caeteris placet, quod pulchre<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>Korrigiert aus</hi> pulcre <hi>mittels über der Zeile nachgetragenem</hi> h.</note>, quod dici solet, rebus applicat presentibus et religionem docet in operibus dei<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf <persName ref="p6008">Paulus Orosius</persName>' "Historiae adversus paganos" (<bibl source="b170">CSEL</bibl> V); vgl. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11217">[Nr. 1174]</ref>, S. 218, 29 mit Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Nota tibi sunt, quae <persName ref="p4804">Florus</persName><note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><persName ref="p4804">Florus</persName> <hi>korrigiert aus</hi> Fflorus.</note><note xml:id="fn54" type="footnote" ana="bio" n="54">Unter dem Cognomen <persName ref="p4804">Florus</persName> sind in Verbindung mit dem Familiennamen Ann(a)eus bzw. Annius und den Vornamen Lucius bzw. Publius vier Werke überliefert, die üblicherweise einer Person zugeschrieben werden: eine Einleitung zu einem Dialog, Fragmente eines Gedichtaustausches und einer Korrespondenz mit dem römischen <persName ref="p19214">Kaiser Hadrian</persName> sowie das von <persName ref="p495">Bullinger</persName> empfohlene Geschichtswerk über das <placeName ref="l425">römische</placeName> Reich. Der aus <placeName ref="l2549">Afrika</placeName> stammende <persName ref="p4804">Florus</persName> kam unter <persName ref="p18462">Domitian</persName> in das <placeName ref="l425">römische</placeName> Reich, wo er als Dichter und Wanderredner wirkte und schließlich um 100 in <placeName ref="l3749">Tarraco (Tarragona)</placeName> eine Schule gründete. - Lit.: Peter L. <hi>Schmidt,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> IV 566f.</note> scripsit in Epitome et 4 libris<pb type="edition" next="235"/> suis<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p4804">Florus</persName>' vierteiliges Geschichtswerk "Epitome bellorum omnium annorum DCC", eine Geschichte des römischen Reichs bis <persName ref="p19213">Augustus</persName>, galt lange als ein Klassiker der römischen Geschichtsschreibung.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">His si iungas lectionem <persName ref="p5386">Iosephi</persName><note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Randbemerkung:</hi> <persName ref="p4804">Florus</persName> et Iosephus.</note><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p5386">Flavius Josephus</persName> (37/38 - 100), Politiker, Feldherr und Historiker aus <placeName ref="l985">Jerusalem</placeName>, der nach dem jüdisch-römischen Krieg nach <placeName ref="l425">Rom</placeName> umsiedelte. Von seinen Werken erfreuten sich v. a. "De bello Iudaico" und "Antiquitates Iudaicae" großer Beliebtheit. Lit.: Günter <hi>Mayer,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XVII 258-264.</note>, nil peccaveris.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Porro ex istis ipse colliges, quos legas, si plures legere vacaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Hec brevia et rudia ad quaestiones tuas in negotiorum turbis intra horam effusa, quaeso, boni consule.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" ana="farewell">Vive et vale una cum castissima et sanctissima tua <persName ref="p5231">coniuge</persName><note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName ref="p5231">Anna Hilles</persName>.</note>, quam plurima salute impartit mea <persName ref="p8051">coniunx</persName><note xml:id="fn58" type="footnote" ana="bio" n="58"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> una cum liberis<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kindern s. oben <ref target="file11701">Nr. 1658</ref>, Anm. 27.</note> et tota familia.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Dominus Iesus sit tecum.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 30. octobris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p495">H. Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>