<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11728" type="Brief" source="HBBW-20A" n="1683a">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Michael Schlatter / Biel an Heinrich Bullinger, 28. Oktober [1542]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="24" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="24" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="24" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,816</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Schlatter schickt Bullingers Anmerkungen zu Deuteronomium dankend zurück, leider etwas später als
								abgemacht, da er vier- bis sechsmal pro Woche zu predigen hat, gelegentlich auch vor den Katechumenen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] In Biel läuft alles gut. Man hat einen neuen Stadtschreiber <persName ref="p20091" cert="high">[Johannes des Bois]</persName>, der sich in seiner Art
								und durch die von ihm gepflegten Kontakte von seinem Vorgänger <persName ref="p1045" cert="high">[Ulrich Fischer]</persName> unterscheidet. Er kommt
								nämlich vom Hof des Basler Bischofs, Philipp von Gundelsheim, der ihn auch, wie das üblich ist, für diese
								Stelle empfohlen hat. Man weiß noch nicht, wie er sich bewähren wird. Das wird sich bald herausstellen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Was sich in Bern abspielt, wäre zu lang und zu gefährlich, um hier mitgeteilt werden zu können. Der
								gute <persName ref="p2810" cert="high">Erasmus</persName> Ritter hat dort die größten Schwierigkeiten und wird gezwungen, sich vor Gericht zu
								verteidigen, wenn er nicht seinen guten Ruf verlieren will! Die Angelegenheit scheint auf die Ausstoßung
								Ritters und den Triumph der Gegner hinauszulaufen. Was dies für Folgen haben wird, ist klar. Bullinger wird
								wohl ebenfalls den bedauernswerten Zustand der einst so beispielhaften und friedlichen Kirche Berns
								beklagen. Schlatter teilt dies wirklich ohne jeglichen bösen Hintergedanken mit. Gott führe die Seinen mit
								seinem Geist und bewahre sie vor menschlichen Irrtümern.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Die Eintracht der Zürcher lässt Schlatter hoffen, dass die derzeit zerstrittenen Kirchen durch das gute
								Beispiel der Zürcher eines Tages zur Ruhe kommen werden. Falls jene dies nicht tun und stattdessen ihrem
								Ende stracks entgegengehen, möge dann wenigstens die Einmütigkeit der Zürcher das verwegene Treiben der
								zerstrittenen Kirchen vereiteln und den Schaden in Grenzen halten.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] So viel für diesmal. Schlatter wird bei Gelegenheit ausführlicher schreiben. Mittlerweile empfiehlt er
								die Bieler. Er und Johann Leopold Frey grüßen alle Zürcher Professoren und Pfarrkollegen sowie auch
								Bullingers Gattin <persName ref="p8051" cert="high">Anna [geb. Adlischwyler]</persName>, deren Kinder und Haushalt. Schlatters frommer Kollege Jakob
								Würben lässt ebenfalls grüßen. Auch Heinrichs Bruder Johannes sei herzlich gegrüßt!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20A, Nr. 1683a, S. 761</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11728">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2919" cert="high"/>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1542-10-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11729"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11727"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file735"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10281"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file735"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10281"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file735"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10281"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11729"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11719"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file735"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10281"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11729"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11719"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11728%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__816_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11728/Autograph/00 E_II_375__fol__816_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11728%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__816_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11728/Autograph/01 E_II_375__fol__816_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Annotationes tuas in Deuteronomion,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist die von Bullinger am 14. Mai 1542 abgeschlossene Predigtreihe über Deuteronomium; s. <bibl>HBD</bibl> 30, 27f. - Bullingers Notizen zu Deuteronomium liegen in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> ZB, Ms Car XV 26f (Abschriften von Christian Hochholzers Hand, dessen Tätigkeit als Bullingers Kopist z.B. in <bibl>HBBW XIV</bibl> 303 und Anm. 9, belegt ist); Ms Car III 203 (autographe Konzepte); und D 6.</note> clarissime vir, tibi remitto, non quidem ad illum diem, quem tu praescripseras, sed ad eum, quem occupationes meae dederunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Singulis enim septimanis mihi<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">mihi am Rande nachgetragen.</note> vicissim nunc quaternis, nunc quinis contionibus defungendum est, non raro etiam catechumenorum gratia sex.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quocirca tibi cum pro isto singulari benefitio tuo, tum pro aliis tuis benefitiis, quae in me innumera extiterunt, gratias ago amplissimas, deumque precor, ut quando ego non possum, ipse affatim referat etiam.<pb type="edition" next="762"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihil nunc est, quod scribam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Apud nos omnia salva sunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habemus novum scribam, sed priori<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1045" cert="high">Ulrich Fischer</persName>, der das Amt des Stadtschreibers nicht lange innehatte; s. Emil Anton Bloesch, Verfassungsgeschichte der Stadt Biel von der Frühzeit bis zum Sturz des Familienregiments im Jahre 1798, Biel 1977, S. 130.</note> dissimilem, id quod ex moribus eius, tum ex sodalitio quocum crebro versatur, aestimare licet.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die hier übermittelten Angaben über den neuen Stadtschreiber treffen gut auf <persName ref="p20091" cert="high">Johannes des Bois</persName> zu, der aus einer adligen Familie aus Delsberg (Kt. Jura) stammte. Er sollte sein neues Amt bis zu seinem Tod 1570 innehaben. 1547 Grosser Rat. 1557 Kleiner Rat. 1566-1567 Chorschreiber; s. Werner und Marcus Bourquin, Biel. Stadtgeschichtliches Lexikon von der Römerzeit (Petinesca) bis Ende der 1930er Jahre, Biel 1999, S. 116. - Dieser Stelle zufolge ist die ungenaue zeitliche Angabe zu des Bois’ Amtsantritt als Stadtschreiber bei Bloesch, aaO, und Bourquin, aaO, von „1543“ auf „Oktober 1542“ zu korrigieren.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certe ex aula episcopi <persName ref="18295" type="auto_name">Basiliensis</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18295" cert="high">Philipp von Gundelsheim</persName>.</note>, cuius commendatione ad istam functionem impetrandam usus est apud nostros, receptus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid ab illo nobis expectandum sit, nunc ignoramus, sed brevi dies ac tempus declarabit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Porro quid Bernae agatur, ut longum esset scribere, ita parum tutum quoque est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bonus noster <persName ref="2810" type="auto_name">Erasmus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p2810" cert="high">Erasmus Ritter</persName>.</note> illic gravissimis vexationibus torquetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cogitur in foro tantum non famae causam dicere.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Seit September 1542 erduldete Ritter persönliche Angriffe. Am 9. und 16. Oktober 1542 konnte er sich auf rechtlichem Weg verwahren; s. <bibl>HBBW</bibl> XII 189 und Anm. 2.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Res omnino eo spectare mihi videtur, ut exturbetur, et triumphet pars adversaria.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die bucerisch-lutherische Partei in Bern; s. dazu <bibl>HBBW XV</bibl> <ref target="file12110">[Nr. 2063]</ref> 71, Anm. 3.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid post hoc futurum sit, non obscurum est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cuperem certe te et videre coram et audire, quae illic geruntur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haud dubie ecclesiae Bernensis hactenus tam celebris et concordis, nunc autem laceratae, infoelicem statum misere deplorares.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hęc, mihi crede, adeo non ex malo affectu scribo, ut cupiam te meum cor inspicere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Deum precor, ut electos suos semper spiritu suo sancto ducat, nec sinat humanis erroribus involvi et absorberi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vestra concordia maximam mihi spem facit, fore ut aliquando caeterae ecclesiae nunc turbatae, tandem vestro exemplo provocatae, animos suos remittant, et ad pacis synceraeque charitatis studia aspirantes in ordinem redeant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si, ad fatum suum properantes, hoc non fecerint, tamen unanimitas vestra temerarios illarum conatus infringet, quo minus sanis noceant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, praestantissime vir, quae tibi in praesentiarum scriberem, posthac copiosiora daturus, ubi per occasionem licebit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu interim pro paterno amore tuo semper habeto nos tibi commendatos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale et foelicissime vive.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo Leopoldique<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der in Biel wirkende Lateinschulmeister Johann Leopold Frey.</note> nostri nomine patres ac fratres nostros in domino omnes, item uxorem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> ac liberos tuos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu den zu dieser Zeit lebenden Kindern s. <bibl>HBBW</bibl> XII <ref target="file11701">[Nr. 1658]</ref> 178, Anm. 27.</note> totamque adeo familiam <pb type="edition" next="763"/> tuam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos item plurimum piissimus vir Iacobus Wurbenius<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Pfarrer Jakob Würben, Kirchherr in Biel.</note>, collega meus idemque in domino frater charissimus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum Biellis, 28. octobris.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuum quoque fratrem Ioannem Bulingerum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der ältere Bruder <persName ref="p527" cert="high">Johannes Reinhard Bullinger</persName>, damals Pfarrer in Ottenbach (Kt. <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich)</placeName>.</note> meo nomine plurimum salvere iubeto.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Michael Schlatterus, totus ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et piissimo viro Heinrycho Bullingero, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti primario, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zu; Nach.</note> <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>