<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11730" type="Brief" source="HBBW-12" n="1685">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Peter Kunz (Conzenus), 30. Oktober 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11730</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1685</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b15" n="1685" type="transcription">S. 236</bibl>
				<bibl source="b15" n="1685" type="regest">S. 235</bibl>
				<bibl source="b15" n="1685" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 342,108r.–109r.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Zeitgenössische Abschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Wollte mit seinem vorausgegangenen Brief keine Debatte anstoßen, sondern nur den Briefkontakt wieder aufnehmen, nachdem diesem nichts mehr im Wege stand; die in diesem Zusammenhang angedeutete Kritik an <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName>’ früherer Abendmahlslehre beruhte nicht auf Verleumdungen seiner Gegner, sondern u. a. auf einer Schrift über das Abendmahl, die mit <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName>’ Wissen in Umlauf gebracht wurde, sowie auf der gezielten Verbreitung von [<persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName>] Brief an <persName ref="p654" cert="high">Comander</persName> in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>; von diesen Dingen soll aber nicht mehr die Rede sein. Ist erfreut, dass <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName> in seinem [Matthäus-]Kommentar nichts Schriftwidriges findet; hat Ausdrücke wie „unio realis/sacramentalis“ und „exhibitio“ bewusst vermieden, da diese zu scholastischen Diskussionen und Streit Anlass geben, und lehnt generell Begriffe ab, welche die Lehre verdunkeln; verweist auf seine Auslegung von <cit type="bible"><ref>Mt 3, 11</ref></cit>. Mit „Glauben“ meint er immer den lebendigen,<pb type="edition" next="236"/> wirksamen Glauben; dieser bewirkt allerdings nicht, dass Christus leiblich gegenwärtig wird. Die Handlung des Abendmahls bezeichnet das, was Gott wahrhaft darreicht: die Gemeinschaft des Leibes Christi und die Sündenvergebung, was bedeutet, dass die Gläubigen mit Christus und miteinander zu einem Leib verbunden werden. Hinsichtlich des [Ersten Helvetischen] Bekenntnisses und dessen Erläuterung [im Brief an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> vom 12. Januar 1537] sind die Entstehungsumstände zu bedenken; man hat sich damals vorbehalten, sich durch nähere Auslegung gegen Missdeutungen zu schützen. Nachdem <persName ref="p8401" cert="high">Kunz</persName> übereinstimmend mit [den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] bekennt, dass Christus leiblich zur Rechten Gottes sitzt und im Abendmahl von den Gläubigen nicht anders als geistlich genossen wird, wollen sie in Christus einig sein. Gruß an <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName>; entschuldigt sein eiliges Schreiben. <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> ist der Pest erlegen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Füssli I 215–220, Nr. 57</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1685, S. 236</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1542-10-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8401" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11730!Kopie!00%20E_II_342__fol__108_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11730/Kopie/00 E_II_342__fol__108_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11730!Kopie!01%20E_II_342__fol__108_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11730/Kopie/01 E_II_342__fol__108_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11730!Kopie!02%20E_II_342__fol__109_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11730/Kopie/02 E_II_342__fol__109_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11730!Kopie!03%20E_II_342__fol__109_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11730/Kopie/03 E_II_342__fol__109_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a deo patre per Iesum Christum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Multis silentii mei causas non iniquas prorsus tibi, <persName ref="p8401">Conzene</persName> dilecte, exponere nolui,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf seinen vorausgegangenen, nicht erhaltenen Brief, auf den <persName ref="p8401">Kunz</persName> am 20. Oktober geantwortet hatte (s. oben <ref target="file11725">Nr. 1681</ref>).</note> ne amplam tibi occasionem subministrarem disputandi, explicandi expurgandique atque ita mihi quoque satis alioqui occupato onus imponerem respondendi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Simpliciter ergo, quod tunc volebam atque ambiebam, proposui paucis: cupere renovatum diu iam intermissum scribendi officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Illud enim, quod literarum familiaritatem impediit et amicitiam nonnihil turbavit, sublatum esse e medio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Atque hic obiter adieceram visum te mihi hactenus satis perplexe loquutum de coena domini sacra etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Atqui hanc tu literis tuis proximis suspitionem aut opinionem de te conceptam ex calumniatorum quorundam virulentis suggestionibus in me enatam arbitraris, maxime cum <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> coram audierim te veritatis sententiam diserte et syncera confessione proponere, quam approbarim<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage irrtümlich</hi> opprobarim.</note>.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. ebd., Z. 17-21.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la">Caeterum ignoro, mi <persName ref="p8401">Conzene</persName>, quos habeas hostes aut calumniatores; meo certe animo calumniatorum aut hostium tuorum nullus calumniosam suspitionem de te insaevit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Iubeo itaque hic te omnino esse sequrum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Legi ipse libellum non ab hostibus, sed fratribus exhibitum et de coena domini non tuo quidem, sed laici cuiusdam nomine praetitulatum,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Von welcher Schrift die Rede ist, ließ sich nicht ermitteln.</note> sed non praeter tuam conscientiam quibusdam communicatum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Novi praeterea <placeName ref="l41">Bernę</placeName> circumlatam epistolam inscriptam <persName ref="p654">Comandro</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p467">Martin Bucer</persName> an <persName ref="p654">Johannes Comander</persName> [Oktober 1539], <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VIII, Nr. 8. Zur Rezeption dieses Schreibens in <placeName ref="l41">Bern</placeName> s. ebd., S. 338f; <bibl source="b12">HBBW X</bibl> <ref target="file11419">[Nr. 1376]</ref>, S. 77f, 33-49; 81f, 33-49; 153, 36-43.</note> et contra me scriptam, nunquam tamen mihi missam, imo ne apud vos quidem omnibus, sed fidis modo amicis communicatam, ne efflueret mysterium, quam maximopere commendasti, cum non nescias, quid author eius epistolae de coena domini et de corpore domini in coelis scribat et sentiat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quę non ideo scribo, ut quicquam huius tibi opprobrem, sed ut ex pauculis his intelligas, unde illud, quod de te scripsi in literis meis, hauserim, tuque suspicari et virulentis linguis irasci desinas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nec cupio, ut<pb type="edition" next="237"/> ad haec scrupulos respondeas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quin, si me amas vere et synceram cupis inter nos amicitiam confirmatam, valeant haec omnia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vetera enim illa sive ex iustis causis sive ex suspitionibus exorta refricare nolumus, sed orare potius dominum, ut, sicubi a nobis est peccatum, is condonet, qui pacem amantibus et ad se conversis totum sese offert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Gaudeo autem plurimum, <persName ref="p8401">Conzene</persName>, nihil te in meis commentationibus reperisse, quod sanctarum scripturarum veritati et orthodoxae fidei intelligas absonum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu <persName ref="p8401">Kunz</persName>' Urteil über <persName ref="p495">Bullingers</persName> Matthäuskommentar (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144) s. oben <ref target="file11725">Nr. 1681</ref>, bes. Z. 36-44.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Et certe simpliciter et bona conscientia de hac sententiam meam dixi ex animo ita credens, sicut ore palam sum professus, et arbitror omnia me dixisse, quae ad iustum et moderatum sobriumque huius rei intellectum pertinent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Data vero opera nihil dixi de unione vel reali vel sacramentali aut de exhibitione<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Den für <persName ref="p467">Bucers</persName> Abendmahlslehre zentralen, von <persName ref="p495">Bullinger</persName> möglichst gemiedenen Begriff "exhibitio" hatte auch <persName ref="p8401">Kunz</persName> in seinem vorausgegangenen Schreiben verwendet; s. ebd., Z. 61-63. 67-72.</note> similibusque rebus, quae mea quidem sententia videntur simplicem auditoris mentem implicare magis quam explicare, adeoque cuperem aliquot huius generis voces nunquam illatas esse in sacrum hoc negotium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Nam exoriuntur e voce unionis quaestiones scholasticae rixosaeque innumerę, quemadmodum et exhibendi vox videtur commixtionem nonullam[!] inducere inter signum et rem signatam, adeo ut<pb type="scan" next="108v."/> non nisi exercitatissima ingenia, quid dicatur et quomodo capiendum negotium, intelligant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Censeo autem abstinendum esse tam a vocibus quam sententiis non in hac tantum causa, sed in quovis fidei doctrinęque de salute nostra negotio, quę vel dubium vel obscuritatem inducunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Equidem video veteres non abs re cavisse, ne in hac causa ministerium cum potestae commisceretur, signum cum signato.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Cuius quidem rei memini et in 3. cap. Math., ubi explico Baptistae verba: „Ego quidem aqua vos baptizo“ <cit type="bible"><ref>[Mt 3, 11]</ref></cit> etc<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, In sacrosanctum [...] evangelium secundum Matthaeum commentariorum libri XII, Zürich 1542, f. 34r.-35v.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Porro, quoties de fide loquor, fidem intelligo veram, vivam, efficacem, operantem, non torpidam, inanem, stolidam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Nam dominus ait: „Qui edit me, vivet et ipse propter me“ [Joh 6, 57 (Vulg. 58)].</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Edit, qui credit;<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, In Iohannis euangelium tractatus, 26, 1, 33 (CChr XXXVI 260): "Qui credit, manducat".</note> „iustus ex fide vivit“ <cit type="bible"><ref>[Gal 3, 11]</ref></cit>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Item: „Qui manet in me et ego in eo, hic fert fructum multum“ <cit type="bible"><ref>[Joh 15, 5]</ref></cit>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Manet in Christo, qui spiritu dei doctus Christo fidit et verbo eius credit; is certo operatur bona opera.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Unde fides non est vana speculatio et nuda cogitatio, sed operatio quoque viva et efficax.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Interea non efficit illa, quod quidam ei nostra aetate et soeculo[!] tribuerunt asserentes fide praesentari corporaliter, attamen invisibiliter, ipsum dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Unde nihil mirum est, si reperiantur fratres simplices et veritatis studiosi, qui abhorrent a nimiis illis fidei praeconiis semper metuentes, ne quid<pb type="edition" next="238"/> alienum a natura fidei immisceatur et improvidis propinetur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Profecto sicut fidei iustas vires et iustam laudem nemo bonus extenuat, ita nihil alienum eidem tribuit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Fide in dominum iustificamur, fide edimus corpus domini et bibimus sanguinem vere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Sacramenta exercent hanc fidem, admonent atque testantur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">His non oportet nimium tribuere aut affigi, sed per ipsam ad altiora transcendere etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Probe autem sibi congruunt, <persName ref="p8401">Conzene</persName>, cum dico panem et vinum signa esse, rem vero communicationem corporis Christi sive remissionem peccatorum aut ipsum corpus et sanguinem,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. oben <ref target="file11725">Nr. 1681</ref>, 94-103.</note> quae ideo ponuntur, quia ipsis nobis parta est societas cum Christo et remissio peccatorum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Significat actio coenae fideles Christo fide coniungi et charitate cum omnibus sanctis, qui sunt corpus Christi, cum quo et cum sanctis omnibus communicationem habent fideles.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Et quamquam communionem hanc significet, non exhibeat - idest conferat - coenae actio, fideles tamen, qui vera fide coenam peragunt, concorporantur Christo et sanctis non putative, sed vere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Confert autem sive exhibet illud deus fidei donum praestans, cuius benefitio filii dei et concives sanctorum sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">De confessione et declaratione confessionis <placeName ref="l28">Basileien[sis]</placeName><note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> Basilecien.</note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. oben <ref target="file11725">Nr. 1681</ref>, Anm. 7 und 24.</note> sum plane sequrus; scio enim, a quibus et quem in finem sit scripta<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu den Entstehungsumständen des Ersten <placeName ref="l862">Helvetischen</placeName> Bekenntnisses s. <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> <ref target="file10775">[Nr. 737]</ref>, S. 101f, Anm. 1 (mit weiterer Lit.).</note> et quod modis omnibus retinuimus nobis liberam, iustam et sobriam interpretandi facultatem, si quis nobis nostra aliter explicare et alio abstrahere conaretur, quam institueramus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Sed de his prolixius ago, quam institueram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Bene habet res, <persName ref="p8401">Conzene</persName>, frater dilecte; tu nobiscum confiteris et doces Christi corpus sedere ad dextram patris neque unquam nisi ad iuditium venturum in mundum adeoque agere illum in coelo ut loco certo propter verum veri<pb type="scan" next="109r."/> corporis modum, interea fide ipsum edi et bibi in ecclesia a sanctis, qui verbo eius credunt ac sacramentis participiant, adeo ut plene perfruantur Christo et vivant in eo, sicut ipse vivit in ipsis, spiritu, non carne, potentia et virtute, non invisibili ratione et miraculose praesens<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage irrtümlich</hi> psens.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Christum enim per fidem inhabitare in cordibus nostris et sacramenta testari, exercere, admonere ecclesiam etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Simus ergo concordes in domino et pura eius veritate omnia nostra conferentes eo, ut concors ecclesia floreat tandem et cum Christo regnet.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Dominus Iesus servet nos omnes spiritu et gratia sua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p3700">Eberhartum a Rümlang</persName> diligenter salutabis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Parce, quaeso, cacographiae; nam festinanter scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 30. octobris anno 1542.</s>
					<s n="48" xml:lang="la"><pb type="edition" next="239"/>Superioribus diebus concessit ad dominum peste extinctus vir incomparabilis dominus doctor <persName ref="p4079">Ioannes Zviccius</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p4079">Johannes Zwick</persName> war am 23. Oktober in <placeName ref="l50">Bischofszell</placeName> der <placeName ref="l1841">Pest</placeName> erlegen; s. <hi>Moeller,</hi> Zwick 244.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Dominus servet ecclesiam suam!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>