<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11732" type="Brief" source="CO-XI" n="434">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger, 8. November 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="46" type="transcription">Ioannis Calvini opera quae supersunt omnia, hg. v. Guilielmus Baum, Eduardus Cunitz, Eduardus Reuss, 59 Bde., Braunschweig/Berlin 1863-1900 - CR XXIX-LXXXVII.</bibl>
				<bibl n="15" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a41"/>
						<idno subtype="Autograph">Chart. A 404, 14r.–15v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Der Briefüberbringer, dem von seinen in <placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> weilenden
								Landsleuten ein gutes Zeugnis ausgestellt wird, hat um eine Empfehlung gebeten;
								<persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> würde bei dieser Gelegenheit gerne ausführlicher schreiben,
								nachdem ihn der kirchliche Wiederaufbau monatelang daran gehindert hat, doch fehlt ihm die Zeit dafür. Der
								Tod von <persName ref="p1753" cert="high">Leo [Jud]</persName> hat ihn
								betroffen gemacht; da im vergangenen Jahr auch <persName ref="p1365" cert="high">Grynäus</persName>,
								<persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName> und andere gestorben sind, muss umso dringender der Nachwuchs
								gefördert werden, wie dies der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat mit Erfolg tut. Da <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino [Ochino]</persName> von
								<placeName ref="l462" cert="high">Siena</placeName> und zwei weitere
								[<placeName ref="l834" cert="high">Italiener</placeName>] diesen jungen Mann für förderungswürdig halten, in
								<placeName ref="l167" cert="high">Genf</placeName> jedoch die Mittel knapp sind, bittet
								<persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> und seine Amtsbrüder, sich beim Rat für ihn zu
								verwenden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Karl Gottlieb Bretschneider (Hg.), Joannis Calvini, Theod. Bezae, Henrici IV. regis aliorumque illius aevi hominum literae quaedam nondum editae (...), Leipzig 1835, S. 12–14, Nr. 4</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XI, S. 463f, Nr. 434</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs VIII, S. 186–188, Nr. 1178</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Englische Übersetzung: Letters of Calvin I 338f, Nr. XCVIII</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11732">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1542-11-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quum hic qui literas meas tibi reddidit commendationem a me peteret, non dubitabam quin dignus esset: quando habebat testimonium a piis et certae fidei hominibus suae gentis qui hic nobiscum sunt.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc me male habebat quod inter istas occupationes, quibus nunc constringor, brevius tibi scribere cogar post tantum temporis intervallum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae tamen tua est humanitas, mihi ut spero non difficulter dabis veniam, ac locum huic meae excusationi concedes: praesertim quum certo coniicere possis me non inanem praetextum quaerere, neque negligentia facere quod non diligentius ac copiosius scribam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Satis enim tibi persuasum esse puto quanti te faciam, quantopere te colam, quam denique ex animo te amem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod autem tam diu tacui, ideo factum est quod, quum huc remigrassem, sic per aliquot menses obrutus fui in restituendis rebus penitus dissipatis et collapsis, ut alio convertere animum non liceret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postea, quum mihi viderer occasionem praeteriisse, differre malui donec nova alia se offerret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc, dum scribendi causa est, cuperem tempus quoque et otium mihi dari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed alias, spero, dabitur et ego libenter utar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mors <persName type="citizen_name" ref="p1753" cert="high">Leonis</persName> nostri, ut merito bonis omnibus fuit luctuosa, ita me vehementer afflixit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam et privatim singularem amoris affectum mihi semper ostendit, et dum reputo quantam in huius viri morte iacturam fecerit ecclesia, non possum non graviter commoveri.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Superior annus nobis plus satis fuit funestus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam et <persName type="citizen_name" ref="p1365" cert="high">Grynaeum</persName> et <persName ref="p5565" cert="high">Capitonem</persName> et multos alios insignes viros una cum Leone nobis abstulit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quo magis danda est nobis opera, ut novum semen excitemus, ne ecclesia destituta maneat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qua in re quum senatus vester egregiam operam navare ab initio non destiterit, audio eum novam adhuo accessionem nuper fecisse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hac spe fratrem huno mittendum ad vos censuimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam et perquam tenues habemus scholas et facultates aerarii sunt angustae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Neque nostros hac in parte nimis urgere audeo: quoniam video satis solutum animun ipsos habere, sed manus ligatas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non tamen huno temere vobis commendo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam <persName type="citizen_name" ref="p2336" cert="high">Bernardinus Senensis</persName>, vir praeclarus, et alii duo qui perspectos habent eius mores mihi serio testati sunt, optimum esse iuvenem et in quem senatus vestri benignitas conferatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Peto igitur abs te ut eum mea causa suscipias, et autoritate tua apud senatum iuves.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Neque te unum duntaxat hac de re oratum velim, sed alios quoque fratres meos venerandos, quibus salutem ex me dices.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus vos omnes spiritu suo semper regat suaque dona in vobis confirmet atque augeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Genevae 6. eidus Novemb. 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p540" cert="high">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praeclaro Christi ministro D. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henricho Bullingero</persName> <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo fratri mihi observando et amico integerrimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>