<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11749" type="Brief" source="ET-III" n="1704">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / Straßburg an Heinrich Bullinger, 18. Dezember 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11749</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1704</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b44" n="109" type="transcription">S. 228</bibl>
				<bibl source="b15" n="1704" type="regest">S. 276</bibl>
				<bibl source="b15" n="1704" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,264r.–264a v.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,264r.–264a v.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dank für den Brief [<ref target="file11729">Nr. 1684</ref>] und die übersandten [Kommentare zum Matthäusevangelium, zur Apostelgeschichte und zu den apostolischen Briefen]; hätte er allerdings gewusst, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihm diese Bücher schenken würde, hätte er sie selbst in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> erstanden; wünscht, er hätte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> früher gefragt, welche Autoren und Historien er lesen sollte; so hat er nun <persName ref="p4965" cert="high">Bernardo Giustinianis</persName> „De origine urbis Venetiarum“, [Magnus Aurelius Cassiodorus’] „Historia ecclesiastica tripartita“, <persName ref="p17899" cert="high">Eusebius</persName>’ „Historia ecclesiastica“, „De evangelica praeparatione“ und „De evangelica demonstratione“ gelesen, was er deshalb bedauert, weil er die Zeit besser hätte nutzen können. <persName ref="p17899" cert="high">Eusebius</persName>’ „Demonstratio [evangelica]“ war wegen der teilweise ungeschickten Exegese, besonders hinsichtlich des Logos und der Juden, recht mühsam zu lesen; zählt verschiedene Punkte auf, die ihm zusagen oder die er kritisiert; diese Bücher las er vor seinem Besuch in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, wie auch <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName>, dessen Frömmigkeit, Einfachheit und rechtes Urteil bezüglich der Abendmahlslehre und anderer Themen ihm mehr auffiel als sein schwieriger Stil; sowohl aus <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName> wie auch aus den Kirchenhistorien hat er viele Stellen gesammelt, die er gegen seine Landsleute einsetzen kann, die epikureische Auffassungen vertreten. Hat <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName> auf dem Markt erstanden und gelesen, weshalb er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bei seinem Besuch [in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich]</placeName> dazu befragen konnte; ist sich auch bewusst, dass <persName ref="p17746" cert="high">Tertullians</persName> Ansichten zuweilen widersprochen werden muss oder diese mit Vorsicht aufzunehmen sind, wie etwa in „De praescriptione haereticorum“, wo er u. a. argumentiert, dass man mit Häretikern nicht disputieren solle, und von kirchlicher Prüfung der apostolischen Lehre spricht. Seit seiner Rückkehr [aus <placeName ref="l587" cert="high">Zürich]</placeName> hat er mit großem Interesse <persName ref="p18988" cert="high">Cyprian</persName> und <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName>, den er als Unterstützer in folgender Sache ansieht, gelesen. Vom Tod der Königin <persName ref="p4358" cert="high">Anne [Boleyn</persName>, im Mai 1536] bis zu seiner Abreise [1540] wurde er von einigen Nachbarn in <placeName ref="l296" cert="high">London</placeName> kritisiert, weil er nicht nach Sitte der Gemeinde [St Margaret Bridge Street] Geld für große Wachskerzen gab, die vor dem Kreuz und dem [Oster-]Grab angezündet werden; Beschreibung seiner Argumentation gegenüber den Nachbarn, die die Sache sogar vor den Diözesanbischof [<persName ref="p7805" cert="high">John<pb type="edition" next="277"/> Stokesley</persName>] brachten; dieser unternahm in Erwartung [der Restaurierung des Katholizismus] zunächst nichts und starb bald vor Gram über die Vorwürfe von <persName ref="p4585" cert="high">Cromwell</persName> und anderen, er habe die Bemühungen des <persName ref="p8375" cert="high">Königs [Heinrich VIII.]</persName> um die Abschaffung des päpstlichen Primats und die Auflösung der Klöster nicht unterstützt. Als ihm seine Gegner [1538] ein neues königliches Edikt vorhielten, das Kerzen nur noch vor dem Kruzifix und zur Osterzeit vor dem Heilgen Grab gestattete, erklärte er, nicht davon betroffen zu sein, da er ja die Kerzen nicht entfernen wolle und als nächster Schritt ohnehin deren Abschaffung zu erwarten sei; darauf warf man ihm Auflehnung gegen die alte Sitte vor, an der selbst seine Mutter zu seinem Schutz festgehalten hatte. Am Tag nach seiner Abreise nach <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> verhörte [der Bischof von] Winchester [<persName ref="p7497" cert="high">Stephen Gardiner</persName>] einige von <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ Nachbarn, aber selbst seine ärgsten Feinde wollten ihn nicht denunzieren; mit diesem Vorgehen wollte ihn der Bischof möglicherweise zur Flucht veranlassen - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sieht nun, warum er <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName> als seinen Verteidiger ansieht. Detailfragen zum Verständnis von <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName>’ Werken. Weitere Detailfragen zu <persName ref="p18988" cert="high">Cyprian</persName>, der manchmal allzu streng urteilt. Wollte <persName ref="p17753" cert="high">Origenes</persName> wegen dessen Alters lesen, hat aber seine Meinung geändert, nachdem <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihn nicht erwähnte; wird stattdessen <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> lesen oder <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> zu den Propheten, außer wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> davon abrät, wie auch <persName ref="p5565" cert="high">Capito</persName>, der in einer Vorlesung zu Jesaja sagte, dass <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> nur als Rhethoriker tauge. Bittet um Anleitungen, wie man das Gelesene am besten im Gedächtnis behalte; er legt normalerweise [ein Florilegium] an, was für ihn als langsamen Schreiber doch mühsam ist. Bittet um Übersendung von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> „De scripturae sanctae authoritate [...] deque episcoporum [...] institutione et functione“ und „De origine erroris“, als ein Buch gebunden, sowie von <persName ref="p1753" cert="high">Leo Juds</persName> Bibel [„Biblia sacrosancta“], falls fertiggestellt, zuvor soll <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> jedoch den Preis festsetzen, den <persName ref="p4747" cert="high">Heinrich Falkner</persName> erstatten wird; Grüße an <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> und <persName ref="p5353" cert="high">Peter Hürtzel</persName> [Hirzel]; die beiden sollen umgehend ihre Schulden bezahlen, da er für all sein Geld englisches Tuch gekauft hat, das nun wegen des Krieges in <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> blockiert ist. Grüße und Dank an <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Frau <persName ref="p8051" cert="high">[Anna, geb. Adlischwyler]</persName> für die freundliche Aufnahme während des Besuchs der <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>; bittet um nähere Erläuterung zu dem von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> oder <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> Frau [Regula, geb. Offenhuser] bestellten Stoff; Grüße; ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ganz ergeben, will ihn aber nicht mehr mit Briefen belästigen. Bittet, sich vor dem Zürcher Rat für <persName ref="p505" cert="high">John Burcher</persName> einzusetzen, weswegen auch <persName cert="high" ref="p506">[John] Butler</persName> kürzlich an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> geschrieben hat [<ref target="file11734">Nr. 1689</ref>]. Hat seit der <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Messe keine Neuigkeiten mehr aus <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName> gehört, hat aber an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> durch <persName ref="p5353" cert="high">Peter Hürtzel</persName> [Hirzel] ausrichten lassen, dass an der Grenze zwischen <placeName cert="high" ref="l2524">Schottland</placeName> und <placeName cert="high" ref="l830">England</placeName> Krieg ausgebrochen ist; nach der Tötung einiger englischer Soldaten hatte [<persName ref="p8375" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] mit Krieg gedroht, falls [<persName ref="p18519" cert="high">Jakob V. von Schottland</persName>] nicht die Bedingungen akzeptiere, [<persName ref="p8375" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] als Oberhaupt anzuerkennen, Papsttum und Mönche zu beseitigen und die Ausbreitung des [evangelischen] Glaubens zu erlauben sowie [<persName ref="p8375" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] für den erlittenen Schaden zu entschädigen, was [<persName ref="p18519" cert="high">Jakob V.</persName>] aber größtenteils ablehnte; während dieser Verhandlungen im August und September wurde gleichzeitig zum Krieg gerüstet; über die Verluste der nach <placeName cert="high" ref="l2524">Schottland</placeName> vorgestoßenen englischen Truppen gibt es nur Gerüchte; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird dies schon alles von <persName ref="p505" cert="high">John Burcher</persName> erfahren haben, aber <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> berichtet ihm trotzdem wie versprochen. Hat in <placeName cert="high" ref="l830">England</placeName> eine größere Summe Geld verloren; möchte nun eine jährliche Summe für die Religionsflüchtlinge in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> geben, so dass er für die Flüchtlinge in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> in Zukunft nicht mehr so viel spenden kann, aber bei Bedarf gerne von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> darum gebeten wird. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>LP XVII 670f, Nr. 1218</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistolae Tigurinae III 152-157, Nr. 109, bzw. Original Letters I 228-238, Nr. 109</title>
								<note>Gedruckt und Übersetzung ins Englische</note>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1542-12-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11749!Autograph!00%20E_II_343__fol__264_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11749/Autograph/00 E_II_343__fol__264_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11749!Autograph!01%20E_II_343__fol__264_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11749/Autograph/01 E_II_343__fol__264_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11749!Autograph!02%20E_II_343__fol__264_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11749/Autograph/02 E_II_343__fol__264_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11749!Autograph!03%20E_II_343__fol__264_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11749/Autograph/03 E_II_343__fol__264_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Adressat ergibt sich zweifelsfrei aus dem Briefinhalt.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>' Brief lag Vermiglis Brief vom 19. Dezember bei, s. unten <ref target="file11751">Nr. 1706</ref>, 36f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Libros tuos, praeceptor colendissime, una cum literis accepi; et pro illis animo meo majores habeo tibi gratias, quam calamo exprimere possim.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Atqui si scissem to mihi dono libros illos daturum, ejusmodi certe <placeName ref="l157">Francofordiae</placeName> mihi comparassem, et omnino ne verbum quidem de illis fecissem tibi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Cur etenim post tam magnas mea causa isthic impensas factas essem tuae humanitati praeterea oneri?</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Utinam te citius, mi domine, consuluissem de legendis auctoribus evolvendisque historiis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Primum enim legi Bernar.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Justinianum de <placeName ref="l522">Venetorum</placeName> rebus gestis, historiam Tripartitam, et Ecclesiasticam <persName ref="p17899">Eusebii</persName>, ejus Praeparationes Evangelicas, atque quales sint Demonstrationes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Non ita poeniteret me haec legisse, nisi quod jam video ex tuis literis, ut tempus quod in illis volvendis insumpsi magis utiliter potuissem conterisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName ref="p17899">Eusebii</persName> Demonstrationes taedio affecerunt me aliquo, quia passim tam insulse (ut ita dicam) sacrae scripturae exponuntur, maxime in negotio Verbi et contra Judaeos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Videtur porro de libero arbitrio, conjugio sacerdotum, quintoque Matthaei capite ubique male sentire.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Inveni tamen quae in eo libro mihi optime arridebant; puta de novo testamento, Lib. i. cap. 5, 6, atque de septuaginta Danielis hebdomadibus, Lib. viii. cap. 2, ejus sententiae.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hos libros priusquam <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> veni percurrebam atque <persName ref="p17746">Tertullianum</persName>: quem reperi qualem eum mihi commendasti.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Non mihi tam propter styli difficultatem ingratus erat, quam propter ejus pietatem eximiam, simplicitatem, rectumque in negotio Eucharistiae, sicut in multis aliis articulis, judicium maxime gratus atque utilis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ex illo multa collegi (sicut de historiis ecclesiasticis), quibus possim conterraneis meis pluribus obturare os, semper loquentibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Omnia munda mundis: spiritus est Deus: a nobis requirit solummodo cor nostrum atque animum scientia bene imbutum,-et similes Epicureas voces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">In istum auctorem fortuitu incidi hic in foro venalem, eaque occasione (non sine Dei, ut opinor, providentia) eum emi ac perlegi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quia autem ille, mihi vix antea ex nomine notus, tantum fructum attulit, primam ansam praebuit quaestiones illas meas tibi cum adessem effundendi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nec tamen (Deo gratias) ignoro hujus passim prorsus rejiciendam esse sententiam; id quod a multis notatum est ac tu melius nosti: alicubi autem cum judicio legendam, etiam in libello de Praescriptione haereticorum, ut cum ait non disputandum cum haereticis, nec permittantur habere nec conferre cum catholicis sacram scripturam: item, quid apostoli praedicaverint non aliter probari debere, quam per easdem ecclesias, quas ipsi apostoli condiderunt, ctc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quamvis ipse loquatur de vere haereticis atque de suae aetatis ecclesia, quae (ut ille ait) idem fuit quod scriptura sancta, quae de proprio nihil intulit, ut aliquid contrarium ei et in scripturis deprehensum retractione, adjectione, vel transmutatione remediarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Postquam demum a vobis redii, <persName ref="p18988">Cyprianum</persName> primum, tum <persName ref="p19001">Lactantium</persName> perlegi, quorum lectionis omnino non me poenitet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Hunc propugnatorem habeo contra adversarios causae cujusdam me, imo Dei, ut ego arbitror: illum autem, ut tu praeindicasti, non sine magno fructu pietatis cognovi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">A morte <persName ref="p4358">Annae reginae</persName> apud nos decollatae usque ad meum discessum graviter detrahebant famae meae <placeName ref="l296">Londini</placeName> aliquot ex meis vicinis, quia recusabam nummulum unum (in honorem Dei, ut dici solet) pro consuetudine parochiae annuatim dare, propter magnas cereas ante crucifixum et sepulchrum in templo affigendas.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Primum per parentes et amicos (quorum consilia in hoc negotio apud me valere plurimum illis videbantur) benigne mecum agebant, citabantque consuetudinem annorum nescio quot quingenta, cum centum tantummodo annorum consuetudo apud illos virtutem legis habebat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Respondebam me nescire consuetudinem contra Christum, qui dicit, Deum spiritum esse, etc., Jo. 4.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Objiciebant statim, edocti a parocho: Ergo Deum ullis rebus externis coli negas?</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Non: Christus enim, qui non consuetudo sed veritas est, ait: "Sic luceat lux vestra,' etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Atque idcirco arbitror eum, Jo. 4, addidisse, "Et in veritate."</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quam clausulam sic illis explanavi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">In veritate, id est, vere et secundum verbum Dei; innocentia scilicet, pietate, misericordia, et vitae sanctimonia, sine qua nemo videbit Deum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Externis autem, mere ab hominibus ad cultam inventis aut excogitatis, omnino non coli divinam majestatem (Matth. 15), quae nullius indiget, nec illis frivolis et corruptibilibus delectatur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Tum post aliquot menses (prout spem ullam rerum vicissitudinis habebant) cum minis redeunt saepius, atque diocesis nostrae episcopo, ni resipiscerem, me accusare minati sunt: id quod, quia pertinax eram, fecerunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Jussit autem eos episcopus ut paululum quiescerent (sic dictum erat mihi saltem), ac tandem pro illorum animo omnia succederent.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Exspectabat enim diem bonum brevi futurum, sed non supervixit ut videret; vexatus namque nimium a D. <persName ref="p4585">Cromwello</persName> et aliis circa suspiciones frivolas, quod non faveret regiis conatibus in abolenda pontificis primatu et demolitione monasteriorum, misere obiit, dolore fere consumptus, ut videbatur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed redeo ad institutum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Anno secundo ante meum discessum ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, publice mittuntur edicta regis ad episcopos et ex laicis parochiarum omnium praesides, ut propter superstitionem vulgi non permitterent ullas cereas in templis coram imaginibus accendi vel affigi, nisi solummodo ante crucifixum atque in festo Paschatis coram sepulchro Christi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Accersunt me statim praesides parochiarum, atque in templo interrogabant me, utrum adhuc pertinaciter manerem in proposito contra injunctiones majestatis regiae.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Respondi eas literas non me spectare, de quibus jam ante victoriam triumphare mihi sunt visi: ego namque, inqui, non sum episcopus nec parochiae praeses; nec si essem tali munere praeditus, mihi mandant illa edicta, ut vestra sustentarem lumina, sed ne ea e templo expellerem, quod ego non conor.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Porro ex istis literis, inqui, a rege profectis magnam concipio spem, post modicum temporis non futurum vobis etiam liberum istas vestras cereas ne coram crucifixo quidem vel sepulchro amplius accendere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Qui etenim ex aliis superstitiosis luminibus, is idem finis ex illa traditione est exspectanda, cum omnibus manifestum sit eandem plantationem esse a terreno pontifice plantatam atque a Patre coelesti eradicandam, sicut et illa quae jam nunc ad mandatum regium exstirpatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Tum dimiserunt me loquentes.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Dicis te non conari sacra lumina e nostro templo extrudere, cum tamen malo tuo exemplo omnes (maxime juvenes tui similes et pueros leves) post te trahere, si auderent, moliaris; negans facere quod tui atque uxoris parentes, homines graves et sapientes, cunctique honesti vicini facere non dedignantur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Id quod certe verum est: nam mater mea (ut jam audio) pro me nummulum illum solvit per annum aut biennium, ut placaret canum rabiem, atque ne ego (quod metuebat) in gravius periculum inciderem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Post haec de hac re nihil audivi, praeterquam quod postero die quam discessi a <placeName ref="l296">Londino</placeName> huc versus vel saltem <placeName ref="l15">Antverpiam</placeName>, regis vicarius in rebus ecclesiasticis <placeName ref="l553">Wintoniensis</placeName>, tum primum constitutus, cui fortassis ex fama notus fui (extendit enim se diocesis sua usque ad medium pontis <placeName ref="l296">Londoniensis</placeName>), palam examinaturus aliquot ex meis vicinis, ante meum secessum captis, de me aliquid ex illis expiscari conatus est.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Et uni eorum coram omnibus in palatio adstantibus dixit: Atque tu, vir insipiens, in quem finem tot homines admisisti in domum tuam quotidie, cum sis artifex tam pauper et inops?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Respondebat interrogatus, Nulla erat ad aedes meas talis frequentia hominum, maxime suspectorum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Quid, inquit episcopus, coram claudicantem claudicas (vel aliquod simile proverbium habebat): non fuit apud te quotidie <persName ref="p1548">Rich. Hilles</persName>, docens te et tui similes?</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Negabat accusatus omnino: et gravissimi inimici mei, qui et divites fuerunt, noluerunt publice prodire libenter, secundum regni nova statuta, ac coram omnibus haberi pro vicinorum suorum delatoribus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Episcopus etiam, fortassis nesciens me absentem fuisse, palam haec de me percontatus, et loquutus est ut fugerem, ac ita ne amplius rabidas oves suas veneno potarem.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Nunc habes, mi domine observandissime, quid volui cum dicerem, <persName ref="p19001">Lactantium</persName> causae meae defensorem habere me gavisum esse, aut saltem non me poenitere, quod perlegeram eum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Mirabar tamen, quid sibi voluit de inquinatione daemonum disserere, et de eorum cum mulieribus congressu, lib. n. cap. 15; de virtute eleemosynarum, lib. vi. cap. 13, 25; de affectu irae, quam etiam Deo ipso attribuit, libro eodem, cap. 15, 18,23; de non utendis floribus nec unguentis, cap. 32, quae nominat illecebras voluptatum et arma inimici hominis: item de operibus bonis cum malis conferendis et ponderandis; de vita justorum super terram a die judicii cum regnante Christo per annos mille, qui per eos annos universas gentes dabit in servitutem electorum, lib. VII., qui tamen postea etiam ipsi paulisper latebunt iterum sub terra propter metum resoluti daemonum principis, qui eos obsidet, et gentium multitudinis, quae adversus eos rebellabit: et cetera similia in epitome sua.</s>
					<s n="50" xml:lang="la"><persName ref="p18988">Cyprianus</persName> quoque in multis locis nimium severus esse videtur, praecipue libro IV. epistola 2, ubi de sero poenitentibus agit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">De purgatione peccatorum per eleemosynam mira etiam effutit, et de examinatione bonorum per ignem ibidem.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Dubitari praeterea potest (meo saltem judicio) an possint ita conciliari ejus passim loci de satisfactione, ut videretur de Christi justitia pie et pure sentire, praesertim lib. i. ep. 7; lib. iii. ep. 14; de meritis martyrum atque justorum, Ser. 5; praeterea, quae in epistola ad Quirinum scribit, de libero arbitrio; de eodem et de primatu Petri, ep. 3, lib. i.; de intellectu hujus vocabuli (aqua), quod ubique apud cum significat in sacra scriptura baptismum; de mixtione sacri calicis cum aqua, quam Christum in coena instituisse affirmat, lib. u. cep. 3.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Decrevi apud me Origenem propter ejus vetustatem (cum proxime vacavero) perlegisse; sed jam mutavi sententiam, quia de eo in tuis ad me literis nullam fecisti mentionem.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Atqui in ejus locum mihi assumam aliquod opus <persName ref="p18700">Augustini</persName>, vel forte in prophetas <persName ref="p18986">Hieronymum</persName>, nisi quod contra tuum judicium: audiveram semel D. <persName ref="p5565">Capitonem</persName> in Esaiae perlectione graviter eum notantem atque dicentem, <persName ref="p18986">Hieronymum</persName> praeterquam rhetorem omnino nullum fuisse; quod prius non credideram: ceterum suas rationes habere videbatur, cur merito ita argueret illum.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Si iterum aliquando ad me scribere dignaberis, consule mihi, quaeso, qui sit modus commodissimus retinendi ea in memoria, quae semel legi.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Adhuc soleo capita plurium locorum communium sententiarumque in unum colligere librum: hoc autem est mihi molestum, quia lentissime scribo.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Porro libellos tuos cupio, domine, de auctoritate scripturae, de officio episcoporum, et de origine erroris; eosque, si tibi melius videbitur, simul compactos.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Oro te, ut simul cum istis libris mihi etiam biblia D. <persName ref="p1753">Leo Judae</persName> mittas, si absolvatur adhuc, vel postea quamprimum nactus fueris occasionem idoneam.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Sed primum pone pretium, et illud ab <persName ref="p4747">H. Falcknero</persName> accipias: alias prorsus non recipiam eos ab aliquo.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" ana="salute">Te demum quam maximo oro, ut eundem <persName ref="p4747">H. Falcknerum</persName> et <persName ref="p5353">Petrum Hürtzelum</persName> meo nomine salutes, ac illis referas, sic se habere statum <placeName ref="l20">inferioris Germaniae</placeName>, ut vix credam venturos aliquos pannos <placeName ref="l830">Anglicos</placeName> ad <placeName ref="l157">Francofordiam</placeName> proximis nundinis propter bella inter <persName>Caesarem</persName> et <persName>ducem Geldriae</persName>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Idcirco eorum ambo precor, ut pecuniam quam mihi debent (quamvis modica sit) mihi vel uxori meae (si forte tum abessem) hic Argentorati solvant, vel solvi curabunt per aliquem civem <placeName ref="l587">Tigurinum</placeName>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Nunc enim illis maxime in quadragesima egeam, quia nec pannos neque nummos hic habeo.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Omnem etenim pecuniam, quam corradere undique ex meis potui, in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> misi ad amicos, qui omnem eam pecuniam in pannos impenderunt, et eosdem <placeName ref="l15">Antverpiae</placeName> transportarunt, ubi adhuc sunt: neque audent amici eos in <placeName ref="l2557">superiorem Germaniam</placeName> transferre propter saeva bella, quae Deus Optimus Maximus cito pacare dignetur propter Christum Dominum et spem nostram.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te uxor mea quam accuratissime atque uxorem tuam piissimam, cui etiam multas ago gratias propter sua magna in nos collata officia, quum isthic apud te vivimus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Scripsit tua aut D. <persName ref="p8412">Megandri</persName> conjux ad meam uxorem pro re aliqua; atque profecto nescimus quid deberet esse.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Ideo peto, ut certiores nos faciant quid velint, et erga proximas nundinas curabitur diligenter.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Ego intellexeram quod voluerunt hic emi lineum (Gallers Swelche) nigrum, nisi quod viliori pretio apud vos (ut omnes ferunt) habetur multo.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p8412">Megandro</persName>, D. <persName ref="p8171">Theodoro Bibliandro</persName>, et D. <persName ref="p8127">Pellicano</persName> me quam humiliter commendo, et uxores eorum nostro nomine salutare ne dedigneris.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">D. <persName>Erasmo</persName> etiam et conjugi suae quam officiosissime commendatum me habe.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Et si in qua re tibi, mi domine carissime, vicissim obsequi possim, imperes; habebis me paratissimum.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Scribere amplius autem tuae humanitati (ut norit) non statui, et causam nosti: at jam propter tua munera egregia coactus sum, ideoque quae barbare et inepte effutio, boni consulas oro.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Obsecro autem te propter Dominum, ut, quantum in te sit, apud senatum vestrum Jo. <persName ref="p505">Burcheri</persName> fratris et conterranei nostri promoveas causam, de qua jam nuper scripsit a <placeName ref="l28">Basilea</placeName> ad tuam pietatem <persName ref="p506">Butlerus</persName> frater meus et vobis, quod scio, dilectus ac carus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Post nundinas <placeName ref="l157">Francofordianas</placeName> nova ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> non accepi.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Tunc autem (ut <persName ref="p5353">Petrum Hürtzelium</persName> tibi referre precatus sum) scripserunt mihi amici, ut inter <placeName ref="l2524">Scotos</placeName> et nostrates subito ortum erat bellum, quod in confinibus <placeName ref="l830">Angliae</placeName> borealibus et <placeName ref="l2524">Scoti</placeName> meridionalibus inceptum iri ferebatur; an a nostratibus vel <placeName ref="l2524">Scotis</placeName>, non certo scitur: alterutrim ita excusant et accusant.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Porro hoc certum est, quod propter quandam Scotorum incursionem, in qua aliquot ex nostris interfecti fuerant, rex noster <placeName ref="l2524">Scoto</placeName> bellum brevi indicere minabatur.</s>
					<s n="77" xml:lang="la"><persName>Scotus</persName> non libenter hoc audivit, sed legatos pro continuanda pace misit in <placeName ref="l830">Angliam</placeName>.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Rex sub his conditionibus (ut fertur a nostris) pacem annuebat: si <persName ref="p18519">rex Scotiae</persName> (ut olim factum est ab aliquot sui praedecessoribus) in singulis nostris parlamentis regi et successoribus honorem deferret, velut ad superiorem suum et potentatui sublimiori: si promitteret se Romanum pontificem cum suis monachis, quamprimum poterat, deponere, et nostram in ceteris superstitionem (quam probe nosti) in regionem suam admittere: deinde si regi nostro satisfieri curaret pro damnis in aquilonari regionis parte acceptis, atque pro magnis illis sumptibus quos tunc fecit parando per terram militem ct per mare navium classem.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Dum haec enim in Augusto et Septembri tractabantur inter istos monarchas, apparantur ab utroque ad bellum omnia necessaria.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Breviter renuit <persName>Scotus</persName> fere omnes istas conditiones praeter summam quandam pecuniae, quam <persName ref="p8375">regi Angliae</persName> concessit pro pace renovanda et propter impensas factas.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Tunc rex, in curribus et equis (ut vereor) multitudineque hominum confidens magis quam in Dei nomine, misit in <placeName ref="l2524">Scotiam</placeName> virorum ultra centum et viginti millia; quae (ut jam ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> ultimo Novembris per literas accepi) iterum ex <placeName ref="l2524">Scotia</placeName> reversa est: sed causa cur rediit ita inter optimates tunc clam detenta fuit, ut vulgo apud nos non erat nota.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Interim hic fertur ab his, qui in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> mercaturam exercent, quod nostri in <placeName ref="l2524">Scotia</placeName> stragem 14000 hominum acceperunt.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">At quam vere dicunt adhuc incertus sum, quamvis aliquid tale contigisse ex conjectura suspicor.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Scio te omnia haec fere a <persName ref="p505">Joanne <span type="pronoun">nostro</span> Burchero</persName> antea audivisse: de his enim, prout accidebant, illum certiorem feci.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Attamen ne putares me tuum desiderium oblivioni vel negligentiae tradidisse, de iisdem rescribere tibi (qui de me in multis optime sis meritus) operae pretium duxi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la">Nuper Deus ademit mihi per mei duos vel tres debitores, qui (ut ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> audio) defecerunt, et per aliam occasionem, circa 200 fiorenos, tanto citius fortassis, quia non isthic adsum rebus meis ipsemet prospicere: sed hoc sit lapidi dictum.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Praeterea jam infra mensem pollicitus sum dare annuatim (si Deus non omnia adimat mihi) certam pecuniae summam peregrinis aliquot, qui nuper hic, expulsi e patria propter Christum, venerunt: ita ut nunc non possim tantum tibi pro pauperibus exulibus exponere, quantum ex animo libenter fecissem, si hoc a me cupiisses.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Nihilominus ne desinas, oro, me commonefacere officii mei, et invenies me pro posse paratam.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Scio enim te non petiturum, ut ex necessitate sed ex abundantia pauperibus erogarem.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Atque ego novi quid Paulus a divitibus cupit 1 Timoth. 6, et quid Christus ubique.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Caro tamen, divinarum et coelestium obliviosa, ac terrestrium cupida et tenax, non poterit nimis officii sui commonefieri.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Mihi ergo (quia hoc ipsum et aliis utile sit) scribe quicquid vis libere.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Spero autem me exhortationem et commonitionem prout decet ferre.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo Jesu, viveque Deo feliciter: atque Ricardum tuum, ut soles, dilige.</s>
					<s n="95" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinae</placeName>, 18 die Decembris, 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la">Tuus, <persName ref="p1548">R. HILLES</persName>, <placeName ref="l830">Anglus</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>