<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11744" type="Brief" source="HBBW" n="1699">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 6. Dezember 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,252</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,252</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die von Bullinger genannten Gründe, weshalb er ihm seinen [Matthäuskommentar] nicht geschickt hat,
								überzeugen nicht; dies soll aber nicht als Bitte verstanden werden. Begrüßt zusammen mit <persName>[Ludwig] von Reischach</persName>, der sich über den Gruß gefreut hat, die abweisende Haltung der Zürcher gegenüber dem
								französischen [<persName>König Franz I.</persName>]; die Basler verschaffen dem Mandat [gegen den Reislauf] zu wenig Nachachtung.
								Nach der Verwüstung des <placeName>Jülicher</placeName> Landes, worüber ihm aus
								<placeName>Wittenberg</placeName> geschrieben wurde, will
								<placeName>Sachsen</placeName> Truppen gegen [die niederländische Statthalterin] Maria
								entsenden; <persName>Myconius</persName> fürchtet die Verwicklung weiterer<pb type="edition" next="261"/> Mächte in diesen Krieg.
								Von vier nach <placeName>Ungarn</placeName> gezogenen Deutschordenskomturen kehrte nur
								einer heil zurück; er berichtete <persName>Reischach</persName> über die Belagerung [von
								<placeName>Pest</placeName>] und über die Untreue mehrerer Heerführer, von denen vier
								hingerichtet wurden und einer [<persName>Peter Perényi</persName>] dem <placeName>Nürnberger</placeName>
								Reichstag überstellt werden soll, da er mit dem Mönch [<persName>Georg Martinuzzi</persName>] und den Türken gegen die Deutschen
								konspirierte. Gerüchte über einen nur wegen des Kriegs in <placeName>Ungarn</placeName>
								aufgeschobenen Angriff auf die Eidgenossenschaft und über Pläne <persName>Kaiser [Karls V.]</persName> zur Besetzung
								<placeName>Mailands</placeName>; wer auf Gott setzt, ist gut versehen. <persName ref="p18198">[Martin] Bucer</persName>
								wurde vom Kölner [Erzbischof <persName>Hermann von Wied</persName>] erneut berufen und
								wird vielleicht nach <placeName>Minden</placeName>,
								<placeName>Osnabrück</placeName> und <placeName>Paderborn</placeName> reisen, wo Bereitschaft zur Annahme des
								Evangeliums - und hoffentlich auch mehr Bereitschaft zur Buße als [in
								<placeName>Basel</placeName>] - besteht. <persName ref="p18889">Luther</persName> und die
								<placeName>Straßburger</placeName> haben wegen der Freigabe des Korans an den Basler Rat
								geschrieben; Bullinger wird noch davon erfahren. Auf den jüngsten Brief will <persName>Myconius</persName> später antworten.
								Gruß. Der vorausgegangene Bote kam zu früh.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1699, S. 261</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11744">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Myconius (Geißhüsler)</surname>
						<forename cert="high">Oswald</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2234_Myconius_Oswald.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Oswald_Myconius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118735462"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11436560"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1542-12-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11745"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11743"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11756"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11739"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11756"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11739"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11876"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11664"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11756"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11739"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11747"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11743"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11756"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11739"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11747"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11743"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11744/Autograph/00__E_II_343__fol__252_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11744/Autograph/01__E_II_343__fol__252_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quod scribis: „Nolui te vasto onerare codice“ etc<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. oben <ref target="file11739">Nr. 1694</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">An ignoras libros ad aurum habere comparationem?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atqui hoc quo maius, eo gratius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem aliud esse oportet, quod nihil miseris, qui omnia, quę hactenus scripsisti, miseris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam reliquę causę, quas addis, prorsus nullę sunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tanquam ego recipiam et ęqui consulam, quicquid in excusationem tui adducis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nec velim, hęc interpreteris, tanquam aliquid petam, sed tuis sic amice et simpliciter respondere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominum a Rischach nomine tuo salutavi et exposui, quę significasti de tuis et Gallo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>; vgl. ebd., Anm. 3.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ut ergo salutationem gratanter excepit, ita placent magis magisque tui, quod illum nolint, precaturque constantiam in domino.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et profecto prudenter mihi fecisse videntur, quia nihil responderunt, ne veniant in colloquium; adeo vafer est enim diabolus ille, ut eo colloquio male usurus esset.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Persistant, et dominus erit cum eis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos hic certe non ita bene nobis constamus in negocio Gallicano, dum post mandatum adeo severum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file11731">Nr. 1686</ref>, 15f mit Anm. 9.</note> poena irrogatur, ut omnes cordatiores dicant stimulum multis fore ineunte vere turmatim excurrendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Pręterea ducatus Iuliacensis totus vastatus est et occupatus a <placeName>Brabantis</placeName>;<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. oben <ref target="file11731">Nr. 1686</ref>, 22f mit Anm. 13.</note> parsum est neque sexui neque ętati; sic ad me scriptum est Vitenberga<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ein entsprechender Brief liegt nicht vor.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Qua re motus Saxo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Kurfürst <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> conscripsit exercitum contra <persName>Mariam</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Maria von <placeName>Ungarn</placeName>, Statthalterin der <placeName>Niederlande</placeName>. - Zur militärischen Unterstützung <placeName>Sachsens</placeName> für Herzog <persName>Wilhelm von Jülich</persName>, Berg und Kleve s. <hi>Heidrich,</hi> Erbfolgestreit 75-77; <bibl>Mentz</bibl> II 354-357.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid putas futurum, si pax non fuerit facta?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scimus cognatos et amicos Saxonis, ad quos et Gallus accedet propter affinem Iuliacensem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Verschwägerung Herzog <persName>Wilhelms von Jülich</persName>, Berg und Kleve mit <persName>König Franz I. von Frankreich</persName> s. <bibl>HBBW</bibl> XI <ref target="file11566">[Nr. 1523]</ref>, S. 198, 128f mit Anm. 64f.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Danus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>König Christian III. von Dänemark</persName>.</note> per se quoque adversarius est cęsaris<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> et Turca<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Sultan Suleiman I.</persName></note> amicus Galli.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cogita Martis in annum futurum perturbationes!<pb type="edition" next="262"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Commendatores, quos vocant Teutonicos, quatuor profecti<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">quatuor profecti <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> in <placeName>Hungariam</placeName>,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Das Kontingent des Deutschmeisters wurde vom Landkomtur von <placeName>Biesen</placeName>, <persName>Winand von Breil</persName>, kommandiert; als Teilnehmer des Feldzugs ist auch der Mergentheimer Komtur <persName>Wilhelm Halber von Hergern</persName> nachweisbar; s. Axel <hi>Herrmann,</hi> Der Deutsche Orden unter Walter von Cronberg (1525-1543), <placeName>Bonn-Bad Godesberg</placeName> 1974. - Quellen und Studien zur Geschichte des Deutschen Ordens 35, S. 201f bzw. 146. Zu denken ist vielleicht auch an den in <placeName>Ungarn</placeName> gefallenen Komtur der Johanniter-Kommende <placeName>Tobel</placeName> (Kt. Thurgau), <persName>Dietbald Gyß von Gyßenberg</persName> (vgl. <bibl>EA</bibl> IV/1d 217 i).</note> duo sunt occisi, tertius ęgrotat in itinere, quartus his diebus huc venit, apud Rischachium<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Ludwig von Reischach</persName> war ehemaliger Deutschordens-Komtur von <placeName>Beuggen</placeName>; vgl. oben <ref target="file11687">Nr. 1644</ref>, Anm. 10.</note> coenavit, et postquam de opugnatione<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur gescheiterten Belagerung von <placeName>Pest</placeName> vgl. bes. oben <ref target="file11739">Nr. 1694</ref>, Anm. b.</note> satis dixit, de ducum quorundam coepit perfidia, quatuor plexos capite adserens,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Es scheint sich um ein bloßes Gerücht zu handeln.</note> quintum Hungarum et proditorem nequissimum in cathenis teneri mittendum ad comitia Nurenbergensia<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die Rede ist von <persName>Peter Perényi</persName> (1502-1548), der unter dem Vorwurf verhaftet worden war, mit türkischer Unterstützung die ungarische Krone angestrebt zu haben. Der Magnat, der bereits 1526 bei <placeName>Mohács</placeName> ungarische Truppen kommandiert hatte, war zeitweise ein wichtiger Parteigänger <persName>Johannes Zápolyas</persName>. Für seine Mitwirkung bei dessen Krönung wurde er zum Woiwoden von <placeName>Siebenbürgen</placeName> ernannt. In Verfolgung seiner weitreichenden Ambitionen wandte er sich vorübergehend <persName>König Ferdinand</persName> zu, versuchte aber auch eine eigene Mittelpartei aufzubauen, verhandelte mit Sultan Suleiman und trat als Beschützer der Reformation auf. Die Freilassung aus seiner mehrjährigen Gefangenschaft überlebte er nur um wenige Tage. - Lit.: Mihály <hi>Sztáray,</hi> História Perényi Ferenc kiszabadulásáról. Perényi Péter élete és halála, Budapest 1985; Constantin von <hi>Wurzbach,</hi> Biographisches Lexikon des Kaiserthums Österreich, Bd. 21, Wien 1870, S. 484-486.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Is statuerat ex pacto cum monacho<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Das Gerücht bezieht sich zweifellos auf <persName>Georg Martinuzzi</persName> (Martinusius, nach seiner Mutter; eigentlich Utjesenovic, Utisenius), der meist nur "Bruder Georg" (Fráter György) oder auch "der Mönch" genannt wurde. Der kroatische Adlige, geb. 1482 in <placeName>Kamicac (Kamicak, Dalmatien)</placeName>, war zunächst Page und trat darauf dem Paulinerorden bei. Nach seiner Priesterweihe wurde er Prior in <placeName>Tschenstochau (Czaestochowa, Polen)</placeName> und <placeName>Sajólád</placeName> (<placeName>Ungarn</placeName>). Als Rat von <persName>Johannes Zápolya</persName> stieg er ab 1527 zum bedeutendsten Staatsmann <placeName>Ungarns</placeName> auf, wurde 1534 Bischof von <placeName>Großwardein</placeName> (Oradea Mare, Nagyvárad, Rumänien), nach dem Tod Zápolyas königlicher Statthalter im Fürstentum <placeName>Siebenbürgen</placeName> und 1551 Erzbischof von <placeName>Gran</placeName> (Esztergom, <placeName>Ungarn</placeName>) sowie Kardinal. Der gewiefte Diplomat und Gegner der Reformation unterstützte die Einigung <placeName>Ungarns</placeName> unter der Krone Ferdinands, bemühte sich aber auch um ein gutes Einvernehmen mit den Türken. Ferdinand, der ihm misstraute, ließ seinem Heerführer <persName>Castaldo</persName> freie Hand, worauf dieser ihn 1551 in <placeName>Alvinc</placeName> (Vintu de Jos, <placeName>Siebenbürgen</placeName>) ermorden ließ (vgl. den von Bullinger eigenhändig korrigierten Bericht über dieses Ereignis in Zürich ZB, Ms F 24, 463-468. 470). - Lit.: Biographisches Lexikon zur Geschichte Südosteuropas, hg. v. Mathias Bernath u. a., Bd. III, München 1979. - Südosteuropäische Arbeiten 75/3, S. 1 10f; Gabriel <hi>Adriányi,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> VI 1435f.</note> Germanos a<pb type="edition" next="263"/> tergo invadere, dum hi coepissent pręlium cum Turca, et parta victoria regem pro voto creare <persName>Ferdinando</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ferdinand, römischer König.</note> reiecto.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Negavit se iterum contra Turcam esse profecturum, postquam eundem inveniret amicos habere inter nos quoque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Adde, vir mercator Sangallensis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> diebus superioribus palam dixit sic se in ditione Palatini<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist wohl Kurfürst <persName>Ludwig V. von der Pfalz</persName>.</note> audivisse: „Nisi clades Hungarica praepediisset, bellum certo iam illatum Swiceris.“</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et timendum vere aliquid, maxime si rumor, qui volat de cęsare, quod <placeName>Mediolanum</placeName> sit ad tempus occupaturus, veritate comprobabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene illis, qui ex corde possunt dicere: „Domini ego sum.“<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Jes 44, 5.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Bucerus</persName> revocatus est a Coloniensi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu <persName>Bucers</persName> Abreise s. oben <ref target="file11741">Nr. 1696</ref>, Anm. 8.</note> et forsitan ibit etiam ad <placeName>Mindenses</placeName>, Ossenbruckenses et Padebornenses.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Consensum est enim ab his omnibus, quod evangelium velint recipere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus det, ut evangelium totum recipiant, hoc est poenitentiam et remissionem peccatorum, non - ut nos - posterius solum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18889">Lutherus</persName> scripsit ad nostros propter Alcorani liberationem,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Luther</persName> an Bürgermeister und Rat von <placeName>Basel</placeName>, 27. Oktober 1542 <hi>(Hagenbach,</hi> Koran 298-301; <bibl>WA</bibl> Briefwechsel X 160-163, Nr. 3802); vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 198. 203-205.</note> simul etiam <placeName>Argentinenses</placeName>;<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Pfarrer und Lehrer von <placeName>Straßburg</placeName> an Bürgermeister und Rat von <placeName>Basel</placeName>, 27. November 1542 <hi>(Hagenbach,</hi> Koran 315-320); vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 198. 200-203.</note> quid rei sit, deinceps audies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De his, quę nunc misisti,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Offenbar war inzwischen ein weiterer, ebenfalls nicht erhaltener Brief Bullingers eingetroffen.</note> alias.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum Iesum cum tuis et <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 6. decembris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Pręvenerat me superior tabellio<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Unbekannt; vgl. oben <ref target="file11739">Nr. 1694</ref>, 48.</note> festinando etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName>Os. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, theologo pientissimo, domino suo observandissimo.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zü[ric]h<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>