<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11748" type="Brief" source="HBBW-12" n="1703">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger, Kaspar Megander (Großmann), Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., Erasmus Schmid (Fabricius), Konrad Pellikan (Kürschner) / Zürich an Johannes Oporin(us, Herbster), 14. Dezember 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="15" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl n="15" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 12 (Briefe des Jahres 1542), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2006, 299 S., ISBN 978-3-290-17431-6.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a5"/>
						<idno subtype="Autograph">Kirchenakten A 4, 125r.–126r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Haben erfahren, dass der <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Rat den Koran zum Verkauf freigeben will, wenn ein Auswärtiger die
								Herausgeberschaft auf sich nimmt und weder <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> noch
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> erwähnt wird;
								<persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> ist als eigentlicher Urheber der Publikation, der
								mit dem Handschriftenvergleich viel Arbeit hatte, dazu bereit, wollte aber - wie schon von Anfang an - nicht
								ohne ihr Mitwissen handeln. Angesichts des guten Namens von <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>, der mit seinem Werk den türkischen
								Glauben bekämpfen und den christlichen fördern will, hoffen sie, der Rat werde sich damit zufrieden geben.
								Falls ein einziger Name nicht genügen sollte, wären alle Unterzeichneten bereit, für <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> einzustehen,
								doch der Ruhm für die mühevolle Arbeit gebührt ihm allein. Sie sind überzeugt vom großen Nutzen dieses
								Werks; so wie der Papst nicht durch die Waffen frommer Kaiser, sondern durch die öffentliche
								Auseinandersetzung mit seinem [kanonischen] Recht und seiner Lehre gestürzt wurde, wird es hoffentlich auch
								dem Verführer <persName ref="p19891" cert="high">Mohammed</persName> ergehen.
								<persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> darf von diesem Schreiben [gegenüber dem Rat] Gebrauch machen;
								zu diesem Zweck haben sie es eigenhändig unterzeichnet.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Egli, Analecta Reformatoria II 137–139</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 12, Nr. 1703, S. 273</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 335,2056 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11748">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8412" cert="high"/>
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<persName ref="p8437" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1542-12-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8126" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11749"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11747"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12805"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11381"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12877"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11698"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12805"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11381"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12877"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11698"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="25">Latein</language>
				<language ident="de" usage="975">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11748%2FKopie%2F00%20E_II_335__fol__2056_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11748/Kopie/00 E_II_335__fol__2056_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11748%2FKopie%2F01%20E_II_335__fol__2056_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11748/Kopie/01 E_II_335__fol__2056_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11748%2FKopie%2F02%20E_II_335__fol__2057_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11748/Kopie/02 E_II_335__fol__2057_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11748%2FKopie%2F03%20E_II_335__fol__2057_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11748/Kopie/03 E_II_335__fol__2057_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott dem vatter durch unsern herren Jesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wolgelerter, insonders vertrüwter und fürgeliepter herr und bruͦder, wir habend mitt fröüden vernommen,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die Nachricht war durch <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> an <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> gelangt, wie aus dem unten Anm. 9 erwähnten Brief des letzteren hervorgeht.</note> das ein ersammer radt der statt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> üch die hoffnung uffgethon habe, mögind ir yemandts anckommen,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">falls ihr jemand finden könnt.</note> der sinen namen für den Alcoran setze<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">der als Herausgeber zeichnen würde.</note> und das buͦch in sinem namen, one üwers und vorab der statt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> namens mäldung<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Erwähnung.</note>, uußgonn lasse, wölle er üch die buͤcher zuͦ verkouffen heruß lassen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Rat hatte die von <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> unter Umgehung der Zensur gedruckte Koranausgabe am 30. August beschlagnahmt (vgl. oben <ref target="file11700">Nr. 1657</ref>, Anm. 3). Am 7. Dezember hatte er - nach der Intervention <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> und der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Theologen - die Freigabe unter oben erwähnter Bedingung in Aussicht gestellt (s. <hi>Hagenbach,</hi> Koran 321); die tatsächliche Freigabe erfolgte am 11. Januar 1543. Vgl. <hi>Bobzin,</hi> Koran 205-207.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Weiter [hat].</note> ouch unser lieber herr und bruͦder <persName ref="p8171" cert="high">Theodorus Bibliander</persName>, heiliger gschrifft in der kylchen <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName> läser<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Lektor (Professor am Lektorium).</note> und unser getruwer lerer, uns eroffnet<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">bekannt gegeben.</note>, das er deß fürnemmens sye, sich dar<pb type="edition" next="274"/> zuͦgäben,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">dass er beabsichtige, sich zur Verfügung zu stellen (vgl. dazu <persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName> Brief an <persName ref="p8126" cert="high">Oporin</persName> vom selben Tag, gedruckt in: <hi>Hagenbach,</hi> Koran 322-326).</note> das sin namm für das buͦch gesetzt, der gstallt, wie es ein ersamme obergkeit begärt, diewyl er doch eigentlich<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">tatsächlich.</note> diß buͦchs, das es truckt, urhab<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Urheber.</note> sye und grosse arbeit mitt <foreign xml:lang="la">collatione exemplarium</foreign> gehept<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu <persName ref="p8171" cert="high">Biblianders</persName> Editionsarbeit s. bes. <hi>Bohzin.</hi> Koran 181. 221-262.</note> etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welchs alles er nitt one unser vorwüssen thuͦn wölle<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">wölle <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, sidmal<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">da.</note> er ouch anfangs<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">von Anfang an.</note> mitt unserm wüssen und radt gehandlet habe etc<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">habe etc. <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sölicher sin fürtrag und fürnemmen hatt uns nitt können mißfallen, diewyl wir gruntlich wüssend, was grosser arbeit, flyß und muͤy er mitt genamptem buͦch gehept, ouch damitt nieneruff anders<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">auf nichts anderes.</note> gesähen dann uff die eer gottes, namlich das dem schantlichen dürggischen glouben abbrochen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Einhalt geboten.</note> und gewert und der heilig christen gloub geuffnet<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">gefördert.</note> werde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir sind ouch guͦter hoffnung, ein ersammer radt zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> werde sich genampten h[errn] <persName ref="p8171" cert="high">Theodori</persName> namens und erbietens vernuͤgen lassen,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">sich zufrieden geben.</note> diewyl doch er eigentlich der urheber ist, ouch ein guͦten und herrlichen namen hatt durch alle kylchen, sines ampts und ouch besonderer hohen gaaben halben, imm von gott rychlich verlyhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="125v."/>Ob aber ye sin namm by ettlichen noch nitt so gar beckandt were, das wir doch nitt gedencken könnend,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">was wir uns aber nicht vorstellen können.</note> unnd deßhalb wölte vermeint werden, es were an einer einigen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">einzigen.</note> person noch nitt genuͦg, gäbend wir üch warhaffticklich und guͦter meynung zuͦ verstan<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">zu wissen.</note> mitt gegenwirtiger geschrifft, das genampter unser lieber herr und bruͦder <persName ref="p8171" cert="high">Theodorus</persName> sölichs thuͦt mitt unser aller einhälligem radt und vorwüssenn und deßhalb uns alle und yeden insonders zuͦ biständern hatt;<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">uns alle und jeden einzelnen als Rechtsbeistand hat.</note> begärend ouch von gantzem hertzen des guͦten wercks, damitt der heilig christen gloub geschirmpt und der schantlich türggisch und antichristisch widerfochten wirt, teilhafft zuͦ werden, und so ferr es die billickeit und grächtickeit erliden möchte,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zuließe.</note> ouch nodtwendig were, möchtend wir lyden,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">wären wir einverstanden.</note> das ouch unsere namen darfür gesetzt wurdint.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber weder billich noch rächt, dass die<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">die <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> in der vereerung und imm lob der guͦthaat<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">der guten Tat.</note> glichen namen tragen und haben wöllind mitt dem rächten urhäber, die aber nitt so groß muͤy und arbeyt erlitten alls der rächte urhaber; der ist hierinn unser fürgeliepter bruͦder <persName ref="p8171" cert="high">Theodorus</persName>, dorumb wir imm gernn der eeren, die er gwüßlich by den kylchen haben wirt,<pb type="edition" next="275"/> gonnend; scheident uns aber in diser handlung nitt von imm, sunder wir<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">wir <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> stellend uns gentzlich zuͦ imm.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sind ouch gentzlich der guͦten zuͦversicht, ein ersammer und wyser radt zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> werde sich sinen oder ioch unsers bystandts vernuͤgen lassen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">sich mit ihm oder doch mit unserem Beistand zufrieden geben.</note> und die buͤcher üch widerumb zuͦstellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und gwüßlich wöltend wir uns deß handels nitt so hoch annemmen oder beladen, wo wir nitt gedencken möchtend und mitt vestem<pb type="scan" next="126r."/> zuͦ gott unserm herren vertruwen hofftend, vil nutz damitt zuͦ schaffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir wüssend ye, das dem bapst nüt hatt mögen abbrochen werden mitt dem schwärt der gwalltigen <persName ref="p18482" cert="high">keyssern Fridrychen</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p18482" cert="high">Friedrich I. Barbarossa</persName>, römisch-deutscher Kaiser.</note>, <persName ref="p18502" cert="high">Heinrychen</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p18502" cert="high">Heinrich IV.</persName>, römisch-deutscher Kaiser, wurde 1050 als Sohn von Kaiser <persName ref="p18501" cert="high">Heinrich III.</persName> und von <persName ref="p19443" cert="high">Agnes</persName>, der Tochter <persName type="citizen_name">Herzog Wilhelms V.</persName> von Aquitanien und Poitou, geboren. 1054 wurde er von <persName ref="p19445" cert="high">Erzbischof Hermann von Köln</persName> zum König gekrönt, wobei <persName ref="p19443" cert="high">Agnes</persName> nach dem Tod <persName ref="p18501" cert="high">Heinrichs III.</persName> 1056 die Regentschaft für ihren unmündigen Sohn übernahm. 1073 entzündete sich im sog. Sachsenkrieg eine gegen <persName ref="p18502" cert="high">Heinrich IV.</persName> gerichtete Widerstandsbewegung, die 1077 zur Erhebung <persName ref="p19447" cert="high">Rudolfs von Rheinfelden</persName> zum Gegenkönig führte. Mit den Ambitionen des Reformpapsttums unter <persName ref="p18493" cert="high">Gregor VII.</persName> geriet <persName ref="p18502" cert="high">Heinrich IV.</persName> im sog. Investiturstreit in Konflikt. Heinrich betrieb die Absetzung Gregors auf der <placeName ref="l569" cert="high">Wormser</placeName> Synode 1076, verfiel dadurch aber dem kirchlichen Bann und musste angesichts der bedrohlichen Verbindung seiner innerdeutschen Gegner mit dem Papsttum mit dem berühmt gewordenen Bußgang nach <placeName ref="l1970" cert="high">Canossa</placeName> 1077 Abbitte leisten. Gest. 1106. - <hi>Lit.:</hi> Gerd <hi>Althoff</hi> <persName ref="p18502" cert="high">Heinrich IV.</persName>, Darmstadt 2006; Stefan <hi>Weinfurter,</hi> <placeName ref="l1970" cert="high">Canossa</placeName>. Die Entzauberung der Welt, München 2006; Tilmann <hi>Struve,</hi> in: <bibl>LMA</bibl> IV 2041-2043.</note> und anderer frommen keyssern, die wider den bapst krieget; so bald man aber deß bapsts rächt geoffnet<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">bekannt gemacht [hat]. - Vgl. zu diesem Argument auch oben <ref target="file11705">Nr. 1662</ref>, 31-36.</note> und wider sin leer mitt gschrifft<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Gemeint ist die Hl. Schrift.</note> gehandlet, ist er gfallen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den faal, hoffend wir, werde ouch Machometen<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>korrigiert aus</hi> Machomet.</note>, dem grösten verfuͤrer, begegnen<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">dem grösten verfürer begegnen <hi>anstelle von gestrichenem</hi> thun <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe gnad darzuͦ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ir mögend ouch disen brieff, wo deß üch not were, üch gebruchen - dann dorumb habend wir all unsere namen mitt unsern gschrifften hierunder verzeichnet -, der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName> gäben ist 14. decembris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>, pfarrer der kylchen zum grossen münster</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8412" cert="high">Caspar Megander</persName>, pfarrer <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zum minderen münster<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Fraumünster.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8011" cert="high">Rodolph Walthart</persName>, pfarrer der kilchen zuͦ S. Peter <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>.<pb type="edition" next="276"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8437" cert="high">Eraßmus Schmid</persName>, diacon zum grossen munster <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8127" cert="high">Conradus Pellicanus</persName>, minister ecclesię <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurinę</placeName>, professor theologię sacrę.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten, frommen, unserm insonders vertruwten und lieben herren <persName ref="p8126" cert="high">Joanni Oporino</persName>, burgern zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName><note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Mit zwei Vermerken von Kanzleihand; über der Adresse:</hi> Betrifft den Alcoran, <hi>darunter:</hi> Praesentate et lecte donstags den 28. decembris anno 42. Ist zu gnugen angnommen.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>