<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11754" type="Brief" source="HBBW-13" n="1709">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fischer (Piscatorius) / Balzheim an Konrad Pellikan (Kürschner), Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann), Erasmus Schmid (Fabricius), 3. Januar 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11754</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1709</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1709" type="transcription">S. 30</bibl>
				<bibl source="b16" n="1709" type="regest">S. 29</bibl>
				<bibl source="b16" n="1709" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 42,224–226</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat nach dem Vorbild von <persName ref="p19054" cert="high">Beda [Venerabilis]</persName> aus den Werken <persName ref="p18700" cert="high">Augustins</persName> die Kommentare zum Matthäusevangelium ausgezogen und ist von <persName cert="high" ref="p4851">[Christoph] Froschauer</persName> gebeten worden, dieses Werk bei ihm drucken zu lassen; übersendet die ersten 14 Kapitel, bittet um ihr Urteil und stellt es ihnen frei, seine Arbeit zu verbessern. Hat theologisch anstößige Stellen mit aufgenommen, um nicht der Fälschung bezichtigt zu werden, hat aber nichts Eigenes beigefügt, sondern den Text nur mit Zitaten aus <persName ref="p18991" cert="high">Plinius</persName>, <persName ref="p4921" cert="high">Gellius</persName>, <persName ref="p18993" cert="high">Ambrosius</persName>, <persName ref="p18375" cert="high">Valerius [Maximus]</persName>, <persName ref="p7343" cert="high">Boccaccio</persName>, <persName ref="p5386" cert="high">[Flavius] Josephus</persName> und der Kirchengeschichte [von <persName ref="p17899" cert="high">Eusebius</persName>?] angereichert und, wo sich Gelegenheit bot, auf die Sektierer der Gegenwart zugespitzt. Würde gerne einem eventuellen Ruf in die alte Heimat folgen, vorausgesetzt, dass sich seine Lage dabei nicht verschlechtert. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1709, S. 30</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8344" cert="high"/>
					<placeName ref="l27" cert="high"/>
					<date when="1543-01-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p8437" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11754!Autograph!00%20Ms_F_42_224_226_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11754/Autograph/00 Ms_F_42_224_226_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11754!Autograph!01%20Ms_F_42_224_226_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11754/Autograph/01 Ms_F_42_224_226_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11754!Autograph!02%20Ms_F_42_224_226_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11754/Autograph/02 Ms_F_42_224_226_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11754!Autograph!03%20Ms_F_42_224_226_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11754/Autograph/03 Ms_F_42_224_226_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8344" cert="high">Johannes Piscatorius (Fischer)</persName> <placeName ref="l489" cert="high">Lithopolitanus</placeName> (d. h. von <placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName>) trat jung in den <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Dominikanerkonvent ein und ist vielleicht identisch mit jenem <persName ref="p8344" cert="high">Johannes Piscatoris de Ulma</persName>, der sich 1500 als Student in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> immatrikulierte. Nachdem er das Kloster verlassen hatte, wohnte er 1526 der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Disputation bei, über die er unter dem Pseudonym <persName ref="p8344" cert="high">Antonius Halieus</persName> einen Bericht verfasste (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+H+4105">VD 16 H 4105</bibl> [mit falscher Zuschreibung]; <bibl source="b465">Oekolampad BA</bibl> I 398). Zeitweise hielt er sich in <placeName ref="l3378" cert="high">Oberstdorf</placeName> (<placeName ref="l3144" cert="high">Oberallgäu</placeName>) und in der Gegend von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> auf, bevor er 1529-1532 als Pfarrer in <placeName ref="l3379" cert="high">Mammern</placeName> (<placeName ref="l774" cert="high">Kt. Thurgau</placeName>, unweit von <placeName ref="l489" cert="high">Stein</placeName>) wirkte. Anschließend war er Pfarrer in <placeName ref="l1385" cert="high">Bernstadt</placeName> und spätestens ab 1536 in <placeName ref="l3380" cert="high">Unterbalzheim</placeName> (beide <placeName ref="l3074" cert="high">Alb-Donau-Kr.</placeName>, <placeName ref="l572" cert="high">Baden-Württemberg</placeName>). 1546 wurde er zum Missfallen von <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName> (vgl. auch <bibl source="b41">Vadian BW VI</bibl> 544f) nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> berufen. 1548 begab er sich ins württembergische <placeName ref="l514" cert="high">Urach</placeName> (s. <persName ref="p8504" cert="high">Leonhard Serin/Soerinus</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, 6. Februar 1548, Zürich StA, E II 364, 110f), wo er aber wegen des Interims keine bleibende Stellung fand; auch als Pfarrer von <placeName ref="l1436" cert="high">Pfullingen</placeName> (<placeName ref="l3038" cert="high">Kr. Reutlingen</placeName>) konnte er sich 1549 nur wenige Monate halten. 1551 reiste er auf der Suche nach einer neuen Anstellung von <placeName ref="l489" cert="high">Stein</placeName> aus vergeblich nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> (s. <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, 28. Mai 1551, Zürich StA, E II 370, 138f). Offenbar ist er identisch mit jenem <persName ref="p8344" cert="high">Hans Fischer aus Stein</persName>, der Ende 1551 Pfarrer im zürcherischen <placeName ref="l2033" cert="high">Marthalen</placeName> wurde, nachdem er einige Zeit zu St. Johann auf Burg (bei <placeName ref="l489" cert="high">Stein</placeName>) gepredigt hatte; 1556 wurde er nach <placeName ref="l82" cert="high">Bülach</placeName> und 1558 nach <placeName ref="l35" cert="high">Berg</placeName> (<placeName ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>) versetzt, wo er am 24. Juni 1565 starb (s. Zürich StA, E I 30. 75, Nr. 8f; G I 179, f. 51v. 63v. 99r.). Außer den unten Anm. 3 genannten Schriften verfasste er auch eine Kompilation zur türkischen Geschichte <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+P+2980">(VD 16 P 2980</bibl>f). - Lit.: Friedrich <hi>Keidel,</hi> Johannes Piskatorius, in: <bibl source="b148">BWKG</bibl> VI, 1902, S. 143-178 (mit Nachtrag in: <bibl source="b148">BWKG</bibl> VII, 1903, S. 189f); J[ohannes] <hi>Haußleiter,</hi> Des Johannes Piscatorius Lehre vom Abendmahl, in: <bibl source="b148">BWKG</bibl> VIII, 1904, S. 61-65; Ernst <hi>Staehelin,</hi> Zwei private Publikationen über die Badener Disputation und ihre Autoren, in: <bibl source="b706">ZKG</bibl> XXXVII, 1918, S. 378-405; Pfarrerbuch 273; Bernhard <hi>Appenzeller,</hi> Die Münsterprediger bis zum Übergang Ulms an Württemberg 1810, Weißenhorn 1990. -Veröffentlichungen der Stadtbibliothek Ulm 13, S. 38-41, Nr. 29.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Collegi, viri praestantissimi, Herculeis quidem laboribus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 3, 1, 1 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 707).</note>, quod profecto ipsa veritate comprobaturos vos certo mihi persuadeo, divi <persName ref="p18700">Augustini</persName>, quae hinc inde sparsim in infinito operum suorum mare in evangelium beati Mathaei apostoli scripsit commentaria,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Von <persName ref="p8344">Piscatorius</persName> war bereits 1537 bei <persName ref="p6692">Heinrich Steiner</persName> in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> eine "Epitome" der Werke <persName ref="p18700">Augustins</persName> erschienen <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4156">(VD 16 A 4156)</bibl>, für die er sich in einem 1538 gedruckten Brief <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+P+2978">(VD 16 P 2978)</bibl> rechtfertigte und die - z. T. in konfessionell bedingter Bearbeitung - noch mehrfach aufgelegt wurde (vgl. Olivier <hi>Fatio,</hi> Un florilège augustinien du XVL siècle: <hi>l'Omnium operum Divi Augustini Epitome</hi> de <persName ref="p8344">Johannes Piscatorius</persName> [1537], in: Revue des Études Augustiniennes XVIII, 1972, S. 194-202). Die Catena zum Matthäusevangelium blieb entgegen den in diesem Brief geäußerten Plänen ungedruckt, doch erschien 1544 ebenfalls bei <persName ref="p6692">Steiner</persName> in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> die gegen <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> gerichtete Schrift "Ex immaculata semper virgine Maria Christum [...] veram humanam assumpsisse creaturam multis [...] ex divo Augustino probatur rationibus" (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4162">VD 16 A 4162 =P 2979</bibl>).</note> tumultuaria licet congerie et emendicato ordine, eruditis tamen et rudibus illis meis sudoribus consultum perinde cupiens, doctissimum <persName ref="p19054">Bedam</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p19054">Beda Venerabilis</persName>, 673/674-735, ein Mönch aus <placeName ref="l2590">Northumbrien</placeName>, zählt zu den bedeutendsten Gelehrten des frühen Mittelalters. Neben seinem Hauptwerk, der "Historia ecclesiastica gentis Anglorum", verfasste er zahlreiche theologisch-exegetische Werke, grammatische Handbücher sowie Schriften zur Chronologie und Kosmographie. - Lit.: H. <hi>Bacht</hi> u. a. in: <bibl source="b385">LMA</bibl> I 1774-1779.</note>, <persName ref="p19054">Anglum</persName> illum <persName ref="p18700">Augustini</persName> studiosissimum longe q[uasi] sequens imitatus, quem hoc ipsum in Paulum olim molitum esse atque summa cum dexteritate et ingenii felicitate non sine maxima cum laude factitasse testantur lucubrationes suę<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind die "Collectanea in epistolas Pauli" des <persName ref="p17913">Florus von Lyon</persName> (<bibl source="b446">MPL</bibl> CXIX 279-420), die des Öfteren <persName ref="p19054">Beda Venerabilis</persName> zugeschrieben wurden.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quapropter multum eidem etiam pro evo nostro debemus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">De illis igitur ipsis superioribus diebus <persName ref="p4851">Froschouerum</persName> certiorem reddidi,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Weder der Brief von <persName ref="p8344">Piscatorius</persName> an <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName> noch dessen Antwort ist erhalten.</note> qui vicissim mihi rescribens obnixius me pręcatus atque contestatus est, suo ut illa dignarer proelo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ad quod tum propter suam in hac re vigilantiam diligentiamque, tum propter litterarum suarum et characterum voenustatem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Die Ligaturen oe und oe lassen sich bei <persName ref="p8344">Piscatorius</persName> nicht immer klar unterscheiden.</hi></note> eggregiam ultroneum me habebit et nullo pacto obstrepentem, hac tamen lege, ut meritis et conatibus nostris respondeat et vices rependat, quamvis in integrum restituere non possit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed quid multis moror?</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Paucis accipite, ornatissimi patres, quid velim: Per praesentium latorem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt.</note>, quod et <persName ref="p4851">Froschouerus</persName> votis omnibus voluit et a me efflagitavit, 14 illorum capita duobus primis libris complexa, potiorem quidem operis partem, vestris praestantiis transmitto, ut vel a vobis admittantur vel improbentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ex quibus etiam cętera facile colligi atque metiri possunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Residuum vero operis ipse ego mecum, ubi ad opus illud perficiendum eum se accingere comperero, sum allaturus asportaturusque.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Propterea vestras integritates<pb type="edition" next="31"/> per deum oro atque obsecro illis oculos accommodare vestros, illa, dico, manibus convolvere vestris, ne vobis grave atque oneri sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quodsi deinceps illud omnium vestrum calculo ad nominis Christi gloriam et dei optimi maximi laudem promovendam aliquid conferre, si inquam ad ecclęsię suę aedificationem commodumque (propter quam, si necessitudo exigeret, ad aras usque<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">D. h. bis an die Grenze des Zulässigen; s. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 3, 2, 10 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 748).</note> periclitaturos vos scio extremaque attentaturos) quippiam conducere aestimaveritis iudicaveritisque, ut ędatur, in lucem exeat, mundi iudicia subeat, non refragor.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sin autem factu minus opus esse arbitrabimini, supprimatur, inanescat, flaccescat pulvereoque situ squaleat<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <persName ref="p18988">Cyprian</persName>, Ad Demetrianum, 7, 120 (CChr III A 38).</note> et pereat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sit interim totius negotii ratio in vestra[s]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Rand beschädigt.</hi></note> humanitates, a quibus pendebit, quicquid illud est, reiecta.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Poteritis proinde huic addere, demere, supplere, quod deesse videtur, mutar[e]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>, quod perperam positum est, transponere et salvo <persName ref="p18700">Augustino</persName> inverter[e]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Rand beschädigt.</hi></note> et, ut summatim perstringam, ad arbitrium vestrum cuncta simul ordinare et face[re]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>.<pb type="scan" next="225"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et licet nullum in his conscribendis non moverim lapidem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 4, 30 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 161f).</note> neque prima facie, ut aederentur, animus fuerit, nolui tamen etiam nunc sine vestra censura, consilio et adprobatione id fieret, quos in hac re emunctiores, vigilantiores oculatioresque mundus non habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Deinde, quod vestras pietates latere nolo, inserui, aggessi atque transcripsi quędam, quę humanitus ob iniuriam atque malitiam suę tempestatis <persName ref="p18700">Augustinum</persName> fuisse hallucinatum in professo est, sicuti est de auriculari confessione locus, de quadragesimalis ieiunii observatione, de cura item pro mortuis gerenda, ad quę ut nullo modo scripturas retorquet reflectitque, ita cum nemine super his pugnaciter contendit atque agit, sed illa patribus accepta reffert, consuętudinem esse ecclęsię sinit, traditionem necnon instituta esse sinodalium conciliorum permittit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Denique illa omnia emunctę naris<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 8, 59 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 652f).</note> hominibus atque viris peritis nihil incommodare video.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Potissime autem a me ob id factum est, ne falsitatis, imposturę corruptionisque a Momis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Momus: die personifizierte Tadelsucht; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 74 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 210f).</note>, papistis et criticis accusarer insimularerque.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Postremo, quod ad me attinet, credite vera loquenti me nec verbulum quidem de meo addidisse, paucissimis interim ex aliis selectis atque comportatis, ut est natura serpentis et conditio synapis ex <persName ref="p18991">Plinio</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Von Schlangen ist in der "Naturalis historia" von <persName ref="p18991">Plinius d.Ä.</persName> oft die Rede; auf welche Stelle sich <persName ref="p8344">Piscatorius</persName> bezieht, bleibt offen. Zum Senf s. besonders Nat. hist. 19, 170f; 20, 236-240.</note>, <persName ref="p20011">Arionis</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der Sänger <persName ref="p20011">Arion</persName> aus <placeName ref="l1392">Lesbos</placeName> wurde, wie <persName ref="p19938">Herodot</persName> erzählt, von einem Delphin gerettet, nachdem ihn Seeleute gezwungen hatten, ins Meer zu springen; s. Emmet <hi>Robbins,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> I 1083f.</note>, nobilis illius fidicenis, historia Ionę<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist der biblische Prophet Jona.</note> mergulo<pb type="edition" next="32"/> ad contundendum gentilium errorem ex <persName ref="p4921">Gellio</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" ana="bio" n="16"><persName ref="p4921">Aulus Gellius</persName>, Noctes Atticae, 16, 19. - Gellius, geb. vermutlich in <placeName ref="l425">Rom</placeName> zwischen 125 und 130 n. Chr., unternahm wohl 147/148 eine Bildungsreise nach <placeName ref="l2531">Griechenland</placeName>. Darauf spielt auch der Titel seines Miszellanwerks an, das im Humanismus modellhaft weiterwirkte. <persName ref="p495">Bullinger</persName> schätzte es sehr, ebenso wie vor ihm schon <persName ref="p18722">Erasmus</persName>; vgl. <bibl source="b295">HBSR</bibl> II 135f. - Lit.: Helmut <hi>Krasser,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> IV 896f.</note> comparata suffurataque, genealogia deinde atque ortum senioris et nequioris illius <persName ref="p18508">Herodis</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" ana="bio" n="17"><persName ref="p18508">Herodes I.</persName> d. Gr., geb. um 73 v. Chr. als Sohn des idumäischen Verwalters <persName ref="p20012">Antipatros</persName>, gest. 4 v. Chr., wurde vom römischen Senat im Jahr 40 v. Chr. zum König von <placeName ref="l3073">Judäa</placeName> ernannt. Seine hellenistische Prägung und die brutale Austragung von Herrschaftskonflikten machten ihn besonders in frommen jüdischen Kreisen verhasst. - Lit.: Klaus <hi>Bringmann,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> V 458-460.</note> ex <persName ref="p18993">Ambrosio</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18993">Ambrosius</persName>, Expositio evangelii secundum Lucam, 3,41 (CChr XIV 98, 705-718).</note> nonnihil ad chordam pertinens<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">zur Sache gehörend; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 46 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 200).</note>, preterea <persName ref="p4525">Portii Catonis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">M. <persName ref="p4525">Porcius Cato</persName> (<persName ref="p4525">Cato d.Ä.</persName>), genannt Censorius, 234-149 v. Chr., zeichnete sich als Zensor durch große Strenge aus. Der tatkräftige Politiker, der sich in zahlreichen Prozessen und politischen Händeln engagierte, gilt als Begründer der römischen Prosaliteratur. - Lit.: Wilhelm <hi>Kierdorf</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> II 1033-1035.</note> severa in <persName ref="p18307">Lucium Flamminium</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21"><persName ref="p18307">L. Quinctius Flaminius</persName> nahm 198-194 v. Chr. am Feldzug seines Bruders Titus nach <placeName ref="l2531">Griechenland</placeName> teil und war 192 Konsul. 184 strich ihn der Zensor <persName ref="p4525">Cato</persName> aus der Senatsliste, weil er eine Hinrichtung angeordnet hatte, um den Wunsch eines Günstlings zu erfüllen. - Lit.: Tassilo <hi>Schmitt,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> X 708f.</note> censura ex <persName ref="p18375">Valerio</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p18375">Valerius Maximus</persName>, Facta et dicta memorabilia, 2,9,2. - <persName ref="p18375">Valerius Maximus</persName> verfasste eine historische Exempla-Sammlung, die er <persName ref="p18599">Kaiser Tiberius</persName> (gest. 37 n. Chr.) widmete und die im Mittelalter stark rezipiert wurde. Auch <persName ref="p495">Bullinger</persName> verwendete sie; vgl. etwa <bibl source="b295">HBSR</bibl> II 279. - Lit.: Jörg <hi>Rüpke,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> XII/1 1116f.</note> addita, ex <persName ref="p7343">Ioanne Boccatio</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p7343">Giovanni Boccaccio</persName>, 1313-1375, italienischer Humanist und Novellist, Verfasser des "Decamerone". - Lit.: Amalia <hi>Barigozzi Brini</hi> und Paola <hi>Lavagetto Ceschi,</hi> in: <bibl source="b175">DBI</bibl> X 838-857.</note> in impudicas foeminas occasione Herodiadis<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="bio" n="24"><persName ref="p18508">Herodias</persName>, die Enkelin von <persName ref="p18508">Herodes I.</persName> gab nach <cit type="bible"><ref>Mt 14, 1-12 par.</ref></cit> den Anstoß zur Enthauptung von Johannes dem Täufer, da dieser ihre unrechtmäßige Ehe mit <persName ref="p18041">Herodes Antipas</persName> kritisiert hatte. - Lit.: Johannes <hi>Pahlitzsch</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> V 467f.</note> exclamatio<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Auf <persName ref="p18508">Herodias</persName> geht <persName ref="p7343">Boccaccio</persName> nicht näher ein; welche Äußerung <persName ref="p8344">Piscatorius</persName> im Zusammenhang mit der genannten Matthäus-Stelle zitierte, bleibt deshalb unklar.</note> et demum nonnulla ex <persName ref="p5386">Iosepho</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p5386">Flavius Josephus</persName>.</note> et ecclesiastica historia<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gedacht ist vielleicht an die "Historia ecclesiastica" des <persName ref="p17899">Eusebius von Caesarea</persName>.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quę omnia lectoris pii soedulitas gnaviter offendet deprehendetque in nullius rei pręiudicium, sed ut textus illustrior clariorque redderetur, accoessisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Stilum interdum atque aciem de composito, maxime cum ansa mihi daretur et necessitas postulabat, in sectarios nostrę tempestatis dirigens sepius, namque infames paligami[!]<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint sind wohl die Verteidiger der Doppelehe des Landgrafen <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>, etwa <persName ref="p1903">Johannes Lening</persName> (vgl. unten <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>).</note>, seditiosi anabaptistę, novi Schwenckfeldiani Manichei, detestandi schismatici impiique papistę negotium facescere nobis omnibus etiam nunc non desistunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ad quorum refellendos atque eliminandos pestiferos errores conspiratis calamis nos agere necessum erit.<pb type="edition" next="33"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Caeterum, viri clarissimi, quam libenter castrorum vestrorum commilitonem<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. Seneca, De ira, 1, 18,4.</note> agere vellem, difficile affatu est; hactenus etenim commigrationis ad vos agendę nulla sese voluit offerre oportunitas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tametsi<pb type="scan" next="226"/> herus atque collator<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Seit 1539 war <persName ref="p20926">Hans Ehinger von Ulm</persName> (gest. 1583) alleiniger Inhaber der Herrschaft <placeName ref="l27">Balzheim</placeName> und Patronatsherr; s. Der Alb-Donau-Kreis, Bd. I, Sigmaringen 1989. -Kreisbeschreibungen des Landes Baden-Württemberg, S. 527. 533; Reinhard H. <hi>Seitz,</hi> Die <persName ref="p21300">Ehinger</persName> als Inhaber der Herrschaft Großkötz 1367-1743, in: Chronik der Gemeinde Kötz, hg. v. Bruno Merk, Kötz 1997, S. 67-136 (hier S. 105).</note> mihi sit optimus et in omnibus propicius, plaebecula satis bona, conditio haud poenitenda, tamen „nescio qua natale solum dulcedine cunctos ducit et immemores non sinit esse sui.“<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p19911">Ovid</persName>, Epistulae ex Ponto, 1, 3, 35f.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Qua propter, si apud vos locus esset vacans et congruus fieretque vobis impulsoribus, ut iusta magistratus vocatione vocarer, haberetis me in procinctu et in omnibus vobis obsequentissimum et pacis atque unitatis studiosissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Vestrum interim erit curare, ut cum gaudio munus atque provinciam verbi subeam, et ne incidam in <placeName ref="l448">Scillam</placeName> cupiens vitare <persName ref="p18379">Charibdim</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p18379">Walter von Châtillon</persName>, Alexandreis, 5, 301; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 4 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 183).</note>, summopere cavendum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ego namque exoticis atque operosioribus adeo divexor premorque decimarum exactionibus, ut tempus etiam ad studia suffurari me necessum sit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Preterea ne Glaucina fiat permutatio<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Glaukos tauschte seine goldene Rüstung gegen die bronzene des Diomedes; s. <persName ref="p18514">Homer</persName>, Ilias, 6, 235; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 2, 1 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 68f).</note> et ne mihi contingat, quod Aesopicę caniculę<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Der nach dem Schatten schnappende Hund verliert sein Fleischstück; s. <persName ref="p19884">Aesop</persName>, Fabulae, 136 (Corpus fabularum Aesopicarum, vol. I, ed. Augustus Hausrath, Leipzig 1957, Fasc. 1, S. 161f).</note>, videndum erit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quę omnia vestris charitatibus concrędenda committendaque haud ab re esse censui.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nec est, quod male de vobis venerabilibus viris atque charissimis meis fratribus ominer, imo quęque bona iam pridem de vobis mihi ipsi pollicitus sum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Faxit deus, ut omnia ad suam gloriam et omnipotentiam refferantur et cędant.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">De illis igitur rebus omnibus, si licebit vobis per occupationes, animos vestros mihi insinuetis, precor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="farewell">Valete et me defensum conservatumque in album aliquando vestrorum ascitum pergite.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">Salutate invicem amanter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Raptim, ex aedibus nostris in <placeName ref="l27">Baltzsa</placeName> <persName ref="p20926">Ehingerorum</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Die Herrschaft <placeName ref="l27">Balzheim</placeName> gehörte seit 1490 dem <placeName ref="l513">Ulmer</placeName> Patriziergeschlecht <persName ref="p21300">Ehinger</persName>; vgl. oben Anm. 30.</note>, 3. ianuarii anno salutis etc. 43.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Totus vester</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la"><persName ref="p8344">Ioannes Piscatorius</persName> Litopolitanus, verbi minister in <placeName ref="l27">Baltzsa</placeName>.<pb type="edition" next="34"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la">Eximia pietate et eruditione clarissimis viris et dominis <persName ref="p8127">Cuͦnrado Pellicano</persName>, <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <persName ref="p8171">Theodoro Bibliandro</persName>, <persName ref="p8437">Erasmo Fabricio</persName>, insignis ecclęsię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ministris integerrimis, dominis et fratribus suis colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>