<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11755" type="Brief" source="HBBW-13" n="1710">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Lening / Melsungen an Heinrich Bullinger, 16. Januar 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11755</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1710</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1710" type="transcription">S. 35</bibl>
				<bibl source="b16" n="1710" type="regest">S. 34</bibl>
				<bibl source="b16" n="1710" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,17–25a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Die in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Matthäuskommentar geäußerte Kritik an jenen, die eine Doppelehe unter Umständen für zulässig halten, hat ihn enttäuscht, denn der von ihm bisher geschätzte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gerät in Widerspruch zu dem, was er sonst vertritt, wenn er eine Begründung aus Gottes Gesetz und aus der Einsetzung der Ehe verlangt und behauptet, Christus und die Apostel hätten eine den [alttestamentlichen] Vätern gewährte Dispens aufgehoben; <persName ref="p1903" cert="high">Lening</persName> sieht sich genötigt, in einem freundschaftlichen Brief die Gegenmeinung zu erläutern und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die Unhaltbarkeit seiner Argumente aufzuzeigen. Die Befürworter der Digamie gehen davon aus, dass das unveränderliche Gesetz Gottes von uns wie schon von den Vätern Vollkommenheit verlangt. Angesichts dessen sind nach Gottes Urteil selbst die guten Werke der Heiligen sündhaft. Was als Übertretung zu gelten hat und was als gutes Werk, bemisst sich einzig an Mose und dem Dekalog. Christus und die Apostel haben uns keine neuen Gebote auferlegt, sondern auf Mose verwiesen. Die Väter und wir sind gleichermaßen Teil von Gottes Volk und Kirche; was ihnen erlaubt war, kann uns niemand ohne Gottes ausdrückliches Gebot verbieten. Gott hat die Ehe im Paradies um der Gemeinschaft und der Nachkommenschaft willen gestiftet, und auf dieses Ideal sollen wir uns ausrichten. Der Bericht darüber ist aber kein Gebot; nach dem Sündenfall und dem Hereinbrechen der Konkupiszenz dient die Ehe auch zur Vermeidung von Unzucht und ist allein aufgrund des mosaischen Gesetzes zu beurteilen. Digamie ist dort nicht nur nicht verboten, sondern z. B. in <cit type="bible"><ref>Dtn 21 [10-17]</ref></cit> vorausgesetzt; weder die Propheten noch die Apostel tadeln sie, und auch Paulus befiehlt die Einehe nur den Bischöfen und Diakonen. Christus und die Apostel haben in allem auf Vollkommenheit gedrängt, wollten aber nie den Schwachen ein durch Gott gewährtes Mittel rauben. Viele können den Forderungen [der Bergpredigt] nicht genügen und sind doch Christen, wenn sie glauben und nach Besserung streben; wie könnten wir dies gerade an diesem einen Punkt in Frage stellen? Christus und die<pb type="edition" next="35"/> Apostel haben sich dies nicht angemaßt, doch einige ihrer Aussagen wurden zu Unrecht auf die Digamie bezogen, und Unverständige haben das Evangelium zu einem neuen Gesetz gemacht. Sowohl die Apostel als auch Papst <persName cert="high" ref="p18491">Gregor [III.]</persName> haben bei Neubekehrten Doppelehen toleriert, ohne dies als vorübergehende Ausnahme zu deklarieren. Schon bei den Alten war neben anderen Gründen menschliche Schwachheit im Spiel, und auch später hätte durch Polygamie oft Schändlicheres vermieden werden können; sollte damit nicht auch heute Schwachen geholfen werden können? Gedacht ist nur an Einzelfälle, die durch eine ordentliche Dispens ohne Gefahr des Missbrauchs geregelt werden können. Der sonst strenge <persName ref="p18993" cert="high">Ambrosius</persName> hat das Vorgehen von <persName ref="p18600" cert="high">Valentinian [I.]</persName> nicht getadelt, und Chronisten wie [<persName ref="p7828" cert="high">Burchard von] Ursberg</persName> berichten über Könige und Kaiser, die trotz Digamie und Scheidung als Christen galten; ohne die Tyrannei des Papsttums und der Tradition wäre wohl öfter zu diesem Mittel gegriffen worden. All diese Argumente stehen im Einklang mit dem, was <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> selbst in „De testamento“, in seinen Dialogen gegen die Täufer und [in der Vorrede zum Matthäuskommentar] lehrt; zu Recht kritisiert er die Täufer, wenn sie nur jene als Christen anerkennen, die Gottes Gebote vollkommen erfüllen. Zu <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Argumenten: Wie die von ihm kritisierten Täufer missachtet er den Zusammenhang, wenn er <cit type="bible"><ref>Mt 19 [8]</ref></cit> auf die Digamie bezieht; <persName ref="p1903" cert="high">Lening</persName> billigt dagegen <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Auslegung, der bestritt, dass Gott sie verboten hat; auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kann kein Verbot beibringen. Zwar gab Gott Adam nur eine Frau, anderen aber mehrere; die biblischen Aussagen über die Ehe gelten für sie alle. Ob jemand Christ ist, bemisst sich nicht am Gesetz, wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> den Täufern zu Recht entgegenhält, doch hier argumentiert er wie diese. Er wird nie belegen können, dass die Digamie den Vätern nur vorübergehend zugestanden wurde. Es gibt auch keinen Grund, warum dieses Mittel den Schwachen nicht mehr gewährt werden sollte, hat Christus doch auch die Übertretung des Sabbatgebots gerechtfertigt. Wie sollten Doppelehen für Paulus undenkbar gewesen sein, wenn er die Einehe [nur] den Bischöfen und Diakonen vorschrieb? Zwar hat Christus die Ehe auf ihren ursprünglichen Sinn zurückgeführt, doch wie in anderen Dingen gilt auch hier, was <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gegen den Rigorismus der Täufer schreibt. Warum nimmt er an, wir könnten gerade in diesem Punkt mäßiger und vollkommener leben als die Väter? Zwar sollen Christen nach Vollkommenheit streben, doch die von Gott gewährten Heilmittel für ihre Schwächen darf ihnen niemand nehmen. Paulus spricht in <cit type="bible"><ref>1Kor 7 [2]</ref></cit> nicht von Digamie, und was er in <cit type="bible"><ref>Röm 7 [1-3]</ref></cit> für die Frauen anordnet, überträgt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> willkürlich auf die Männer. Anders als Paulus unterstellt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> Digamisten eine fleischliche Gesinnung. Er verweist auf die von <persName ref="p18993" cert="high">Ambrosius</persName> und <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> angeführte Begründung für die mehrfachen Ehen der Väter, verkennt jedoch, dass es weitere legitime Gründe dafür gab, und bezieht <cit type="bible"><ref>Mal 2 [10-16]</ref></cit> fälschlicherweise auf diese Frage. Der eifernde Tadel, mit dem er schließt, kann nicht die Schwäche seiner Argumente verdecken. Besser hätte er wie andere zu diesem Thema geschwiegen; <persName ref="p1903" cert="high">Lening</persName> möchte ihn durch diesen privaten Brief dazu veranlassen, seine Haltung zu überdenken und auch jene als Christen anzuerkennen, die nicht den höchsten Grad an Vollkommenheit erreichen. Hofft auf eine offenherzige Antwort. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Köhler, Hessen und die Schweiz 473, Nr. 32</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1710, S. 35</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a95"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 367,16</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1903" cert="high"/>
					<placeName ref="l319" cert="high"/>
					<date when="1543-01-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="525">Latein</language>
				<language ident="de" usage="475">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!00%20E_II_367__S__17_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/00 E_II_367__S__17_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!01%20E_II_367__S__18_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/01 E_II_367__S__18_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!02%20E_II_367__S__19_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/02 E_II_367__S__19_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!03%20E_II_367__S__20_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/03 E_II_367__S__20_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!04%20E_II_367__S__21_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/04 E_II_367__S__21_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!05%20E_II_367__S__22_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/05 E_II_367__S__22_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!06%20E_II_367__S__23_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/06 E_II_367__S__23_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!07%20E_II_367__S__24_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/07 E_II_367__S__24_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!08%20E_II_367__S__25_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/08 E_II_367__S__25_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Autograph!09%20E_II_367__S__25_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10">
				<desc subtype="path">11755/Autograph/09 E_II_367__S__25_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Beilage!00%20E_II_367__fol__16_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11755/Beilage/00 E_II_367__fol__16_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11755!Beilage!01%20E_II_367__fol__16_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11755/Beilage/01 E_II_367__fol__16_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">lesu Christo <hi>in Versahen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Exhibuerunt mihi nuper, charissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quidam fratres tuos in Mattheum commentarios<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum Matthäus- (HBBib1 I 144) war im August 1542 bei <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erschienen.</note> obnixe rogantes, uti in 19. capite legerem tuam sententiam contra adsertores et defensores digamię;<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2">AaO, f. 179r.-v.: "Contra doctores polygamiae". -Als "digamia" bzw. "digamey" (eigentlich: Zweitehe) bezeichnet <persName ref="p1903">Lening</persName> evangelium auch Ehen mit mehr als zwei Frauen (vgl. dazu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Bemerkung unten <ref target="file11768">Nr. 1723</ref>, 151).</note> sciebant enim te semper a me magnifieri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Legi atque diligenter expendi tua argumenta, sed non<pb type="edition" next="36"/> citra stomachum ac dolorem, quum animadverterem te (quem hactenus plurimum amavi, suspexi et colui) eo loci tibi ipsi non parum dissimilem, quinetiam contrarium et tanto tuo nomine non perinde, ut antea solitus es, respondentem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Et si quid eiusmodi votis proficitur, optarim te eiusmodi ulcus aut prorsus non attigisse aut fortioribus et probatioribus medicamentis aggressum esse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod idem mecum optant et te in hoc argumento satis imbecillem iudicant plerique fratres eruditi tibi studiosi et digamię parum propicii.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Putas digamię adsertores non habere firmius argumentum quam exempla aliquot patrum nihil in hac re probantia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Exigis argumenta e lege dei et ex prima coniugii origine deducta etc<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">AaO, f. 179r., bes. Z. 6f. 10-12.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Vis patres veteres habuisse divinam dispensationem in sua polygamia, hanc autem esse apud christianos per Christum et apostolos prorsus sublatam et abrogatam etc., quę fusius ibidem in hoc argumento adducis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ad quę partim pro mea erga<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> ergo.</note> te observantia, partim ex amore veritatis et conscientia cogor tibi scribere et, quantum in familiari epistola fieri potest, breviter indicare fundamenta, argumenta et scripturas, quibus digamię adsertores nituntur eamque hodie in certis necessariis casibus licitam volunt, deinde tuorum argumentorum imbecillitatem, quibus digamiam aggressus es, tibi ob oculos ponere bona spe te, hominem eruditum et christianum, quicquid id est, boni consulturum et, posteaquam omnia perlegeris atque intellexeris, digamię etsi non omnino propitium, non tamen prorsus adeo iniquum futurum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Precor itaque per Christum, velis affectibus ablegatis cum maturo iuditio legere et expendere, quę hic subiiciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Digamię adsertores istis potissimum fundamentis nituntur: Primum, esse unicum, ęternum, incommutabilem deum ab initio usque ad finem mundi, patrum ęque<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> aequae.</note> ac nostrum, nostrum non minus quam patrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Hunc ęternum et incommutabilem deum habere etiam non nisi unicam, ęternam et incommutabilem ac irrevocabilem legem ab initio usque ad finem mundi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quę lex (quantum substantiam ac nucleum attinet) nunquam non ab hominibus eadem exigat, nempe omnimodam perfectionem et plenam ad imaginem dei reformationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Iuxta hanc legem non solum manifestas transgressiones, verumetiam omnium sanctorum opera quantumvis bona apud deum ipsiusque tribunal pro peccatis censeri.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sunt enim omnes inutiles servi, ut Christus eos fateri iussit;<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 17, 10</ref></cit>.</note> peccaverunt omnes et egent gloria dei <cit type="bible"><ref>[Röm 3, 23]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quantum vero hominum et ecclesię iudicium attinet, nihil esse pro peccato et legis transgressione atque illicitum habendum, quod deus non expressis verbis in Mose et decalogo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Ex 20, 2-17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Dtn 5, 6-21</ref></cit>.</note> prohibuerit atque damnarit, nihil approbandum proque bono opere habendum, quod ibidem non sit expresse approbatum et admissum.<pb type="edition" next="37"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><pb type="scan" next="18"/>Christum eiusque apostolos non esse novos legislatores nihilque docuisse aut precepisse, quod non antea sit in Mose et decalogo comprehensum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Eoque nos semper ab eis remitti ad Mosen, legem et decalogum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. etwa <cit type="bible"><ref>Mt 19, 16-19 par.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Legem esse per Mosen datam, gratiam et veritatem per Christum exhibitam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><cit type="bible"><ref>Joh 1, 17</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Paulum ut non de virginibus, ita neque de aliis in lege non expresse comprehensis neque novum preceptum neque prohibitionem domini habuisse<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 25</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Et quamvis fidele det consilium et ad perfectionem passim omnes cohortetur, nemini tamen laqueum iniicere<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 35</ref></cit>.</note>, quando quisque suum habeat donum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 7</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Nos esse una cum veteribus eosque nobiscum eundem populum dei, eandem ecclesiam, habere eundem Christum, unam fidem, unum baptisma, unicum ęternum testamentum, unam eandemque legem, easdem promissiones et eandem viam salvandi<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Dies ist auch die Hauptthese von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Schrift "De testamento seu foedere dei unico et aeterno", auf die sich <persName ref="p1903">Lening</persName> weiter unten bezieht (s. unten Z. 21 1f mit Anm. 39).</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Et quicquid veteres sua in Christum fide non fraudarit, hoc nec nobis nostram posse eripere fidem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Item, quicquid veteribus ob fidem in Christum concessum neque pro peccato imputatum (quantum hominum et ecclesię iudicium attinet), hoc nobis quoque permissum, nullius neque angeli neque hominis authoritate<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 1, 8</ref></cit>.</note> citra expressum dei mandatum posse eripi et pro manifesta divinę legis prevaricatione imputari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Matrimonium sane a deo in paradiso optime inter marem et fęminam institutum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. bes. <cit type="bible"><ref>Gen 1, 27f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2, 23f</ref></cit>: <cit type="bible"><ref>Mt 19, 4f</ref></cit>.</note> causa societatis et prolis eumque optime facere, qui (cęteris paribus)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Die schließende Klammerfehlt in der Vorlage.</hi></note> iuxta hanc institutionem vixerit, eius matrimonium deo maxime probari, ab omnibus laudari omnesque coniugatos ad eundem scopum esse mittendos et cohortandos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Non tamen concedendum, ut quivis pro suo libito ex verbis Adę et nuda recitatione faciat legem divinam, ex oratione indicativa imperativum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Neque permittendum, uti humanum genus post Adę lapsum, posteaquam inordinata concupiscentia<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Roy J[oseph] Deferrari und M[ary] Inviolata Barry, A Lexicon of St. Thomas Aquinas based on The Summa theologica and selected passages of his other works, Washington 1948, S. 197.</note> irrepserit, iuxta primam matrimonii institutionem in statu omnimodę innocentię, sed potius iuxta scriptam Mosi legem et decalogum censeatur et iudicetur; alioqui non solum digamos, sed etiam omnes monogamos, qui suas uxores - pręter causam societatis et prolis - etiam fornicationis vitandę ergo cognoscunt<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> cognuscunt.</note>,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 1f</ref></cit>.</note> damnatum iri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nam hęc causa matrimonii in paradiso nondum erat, siquidem inordinata concupiscentia necdum irrepserat.<pb type="edition" next="38"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Digamiam porro post Adę lapsum nusquam neque prohibitam neque damnatam, sed a deo ceu remedium humanę imbecillitati fuisse semper concessam argumento infallibili esse non exempla patrum modo, verumetiam Mosaicas leges Deut. 21 [10-17] et alibi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quę indiscriminatim citra ullam exceptionem omnibus Iudeis sanciant, quemadmodum se gerere debeant erga<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> ergo.</note> virginem a se constupratam, erga captivam et erga duarum uxorum liberos in dividunda hereditate.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Fuisse etiam tum ante legem patriarcharum tempore tum sub lege tum sub herbescente evangelio digamos atque polygamos neque a deo neque a prophetis neque ab apostolis eius facti erga<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> ergo.</note> unquam vel reprehensos vel damnatos.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quum tamen prophetę et apostoli nullum peccatum, etiam occulta et apud pias aures retinenda vicia et scelera soleant intacta preterire.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Et quinam potuisse Paulo tantum oblivionis obrepsisse, ut, quum toties nullius non sceleris et delicti, quod nos cęlorum regno privet, meminerit, digamiam iam tum sibi ob oculos obversantem etiam non percelluerit?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Certe apostolos non adeo oscitantes et negligentes habendos, ut, si digamiam deinceps perinde ac alia publica et occulta crimina illicitam,<pb type="scan" next="19"/> damnosam et damnatam censuerint, eius non adeo expresse atque aliorum mentionem fecerint.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Paulum saltem ęque<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage</hi> equae.</note> facile dicturum fuisse: „Sit quivis christianus deinceps unius uxoris maritus“, atque dixit idque non semel: „Sit episcopus unius uxoris maritus.“<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 3, 2. 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Tit 1, 6</ref></cit>.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="la">Eique hoc peculiare preceptum ad episcopos et diaconos supervacaneo excidisse neque opus fuisse eo toties repetito, si digamia iam pridem per Christum et apostolos apud omnes christianos in universum fuisset abrogata et citra ullam exceptionem prohibita atque damnata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Christum sane et Paulum non solum <cit type="bible"><ref>Matthei 19.</ref></cit> et <cit type="bible"><ref>1. Cor. 7.</ref></cit>, verumetiam <cit type="bible"><ref>Matt. 5. 6. 7.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Luc. 6.</ref></cit> et alibi nos evehere et transmittere ad summum perfectionis gradum non in uno tantum divortii aut digamię articulo, verum in omnibus quoque articulis, qui in iam citatis capitibus comprehenduntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Ad quem scopum etiam nobis perpetuo sit tum suspiciendum tum collimandum aliique omnes excitandi et remittendi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Non tamen inde consequi eos novas nobis leges sanxisse, paternam legem vel abrogasse vel sustulisse vel immutasse, tantum abesse, ut imbecillibus christianis (qui tam sublimem perfectionis scopum nequeunt contingere) remedia a celesti patre veteribus concessa voluerint denegare et eripere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Neque enim hoc ipsorum functionis fuisse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Quando Christus non novus legislator, non severus exactor, sed gratię conciliator, immo gratię plenus fuerit apostolique non litterę, sed spiritus ministri extiterint<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 3, 6</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Fuisse semper hodieque reperiri multos, qui perfectionem paradisi et divinę legis <cit type="bible"><ref>Matt. 5. 6. 7.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Luc. 6.</ref></cit> etc. a Christo expressam nequeunt assequi existentes ac manentes imbecilles ac imperfecti christiani, obnoxii philautię<pb type="edition" next="39"/><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 43-48</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 6, 27f</ref></cit>.</note>, iracundię<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5. 22</ref></cit>.</note> et concupiscentię<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 28</ref></cit>.</note>, habentes proprios servos propriaque bona,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 19,21 par</ref></cit>.</note> pensiones recipientes, non omnia relinquentes, suum in iudicio repetentes,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 40</ref></cit>.</note> suas uxores preter causam prolis ob fornicationem vitandam cognoscentes etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">In hisce et consimilibus humanę infirmitatis casibus et nevis nos probe posse dispensare, divinam indulgentiam et conniventiam agnoscere, eos christianos relinquere, modo in Christum credant, sua vitia agnoscant, ad perfectiora sibi semper conandum statuant eoque indesinenter pro virili contendant.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Iam quum digamia nusquam expresse sit prohibita fueritque ante legem, sub lege, sub exortu evangelii in usu, patres christianos esse permiserit, fidem illis non abstulerit, cur non agnoscamus et fateamur eam hodie quoque christiano imbecilli in certis iisque necessariis casibus licitam atque permissam?</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Qua authoritate denegabimus digamum posse esse et permanere christianum, modo in Christum credat inque christiana vita proficere subinde pergat?</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Cur non hic quoque agnosceremus divinam dispensationem perinde ac in aliis casibus?</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Cur similibus morbis non permitteremus similia remedia?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="salute">Quicquid deus in sua lege ac decalogo non expressis verbis preceperit vel prohibuerit, commendarit vel reprehenderit, hoc in nullius hominis esse authoritate (quantum ad conscientiam et salutem pertinet) vel precipere vel prohibere, approbare vel damnare, multo minus quam Christo et apostolis id licuit, qui ut sui officii id non esse agnovere, ita sibi nequaquam arrogarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Quod vero digamia apud christianos tantopere hactenus fuerit damnata, prohibita et illicita habita, promanasse et accidisse partim ex verbis Christi <cit type="bible"><ref>Matt. 19 [4-6. 8f]</ref></cit> et <cit type="bible"><ref>Pauli 1. Cor. 7 [2]</ref></cit> parum sobrie intellectis et contra suam naturam in digamiam detortis, cuius tamen ibidem ne unico quidem iota fiat mentio, partim ex eorum ignorantia et hallucinatione, qui<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">qui <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ex Christo novum legislatorem, ex evangelio perfectionis<pb type="scan" next="20"/> legem, ex nobis et veteribus duos diversos populos, duas ecclesias et duo testamenta fecerunt, quum luce clarius citra omnem controversiam constet Christum cum plenitudine paternę gratię venisse ut salvatorem, ut medicum, ut opitulatorem<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. etwa <persName ref="p18700">Augustin</persName>, Enarrationes in psalmos, 130,7, 20 (CChr XL 1903); ders., De natura et gratia, 21, 23 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LX 248, 25f).</note> et condonatorem, non ut tyrannum et exactorem severiorem, quam pater in sua lege fuerit, sed qui linum fumigans non foret extincturus neque conquassatum calamum porro confracturus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 42, 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 12, 20</ref></cit>.</note> neque ecclesiam suam oneraturus,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. unten Z. 216-218 mit Anm. 43.</note> sed liberaturus, exoneraturus et relevaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Constare neque inficias iri posse non solum apostolos suo tempore digamos ex gentibus et Iudeis baptisasse ac christianismo inaugurasse, verumetiam<pb type="edition" next="40"/> papam <persName ref="p18490">Gregorium</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p1903">Lening</persName> meint <persName ref="p18490">Gregor II.</persName> (669-731, ab 715 Papst); der Brief, auf den er sich bezieht, stammt jedoch von <persName ref="p18491">Gregor III.</persName> (gest. 741, ab 731 Papst); vgl. unten Anm. 28.</note> tempore <persName ref="p19057">Bonifacii</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" ana="bio" n="27"><persName ref="p19057">Bonifatius (Wynfreth, Winfried)</persName>, bekannt als "Apostel der <placeName ref="l822">Deutschen</placeName>", geb. zwischen 762 und 765 in <placeName ref="l3660">Wessex</placeName>, erhielt 719 von Papst <persName ref="p18490">Gregor II.</persName> den Namen <persName ref="p19057">Bonifatius</persName> und wurde mit der Heidenmission beauftragt. 722 wurde er zum Bischof geweiht, 732 erhob ihn <persName ref="p18491">Gregor III.</persName> zum Erzbischof. <persName ref="p19057">Bonifatius</persName> wirkte vor allem in <placeName ref="l776">Thüringen</placeName>, <placeName ref="l213">Hessen</placeName> und <placeName ref="l619">Bayern</placeName>, wo er mehrere Bistümer gründete. 754 wurde er auf einer Missionsreise nach <placeName ref="l642">Friesland</placeName> erschlagen. - Lit.: Arnold <hi>Angenendt,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> II 575-577 (mit weiterer Lit.).</note> cum <placeName ref="l822">Germanis</placeName> digamis ad fidem conversis dispensasse<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="bio" n="28">Papst <persName ref="p18491">Gregor III.</persName> hatte <persName ref="p19057">Bonifatius</persName> angewiesen, der Erneuerung einer polygamen Ehe nach dem Tod einer Ehefrau nach Möglichkeit ("si valueris") entgegenzuwirken (s. MGH.Ep III 279, 38). Dass diese Stelle gemeint ist, ergibt sich zweifelsfrei aus der näheren Diskussion in <persName ref="p1903">Lenings</persName> pseudonym veröffentlichtem "Dialogus Neobuli" (vgl. <bibl source="b14">HBBW XI</bibl> <ref target="file11631">[Nr. 1588]</ref>, S. 353, Anm. 16), f. V4r. Hier schreibt <persName ref="p1903">Lening</persName> den Brief fälschlicherweise Papst <persName ref="p18490">Gregor II.</persName> zu, dies in Anlehnung an seine Vorlage (Conciliorum omnium, tam generalium quam particularium, [...] tomus secundus, <placeName ref="l267">Köln</placeName>, <persName ref="p6150">Petrus Quentel</persName>, 1538, Teil 2, f. XCVIIv.-XCVIIIr.).</note>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Quum vero citra divinum verbum nulla humana valeat dispensatio, utrosque aut verbum dei, iuxta quod egerint, habuisse aut contra legem et verbum dei, quod absit, dispensasse et homines seduxisse.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Quum vero solidam veramque utrique praedicarint pęnitentiam et remissionem peccatorum per nomen Iesu (cui doctrinę indissolubiliter innexum est declinare a malo et facere bonum), eos apud recenter conversos tam non concessuros permissurosque fuisse digamiam, quam non tolerarunt, condonarunt ac permiserunt adulterium, homicidium, veneficium, fornicationem, molliciem etc., si illam perinde atque hęc scelera deinceps illicitam, prohibendam damnandamque statuissent.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Aut saltem eos dicturos fuisse (quod tamen nusquam reperitur) digamos tum conversos propter presentem conditionem et necessitatem esse tolerandos, digamiam autem deinceps nulli christianorum permittendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">Extitisse apud veteres non unam eandemque, sed varias causas digamię, Abrahamo Sarę sterilitatem,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 16, 1-3</ref></cit>.</note> Iacobo Labanis dolum, amorem Rachelis, sororum emulationem plures iunxisse,<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 29, 15-30, 24</ref></cit>.</note> Gedeoni<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 8, 3011</ref></cit>.</note>, Helkanę<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Sam 1, 2</ref></cit>.</note>, Davidi<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>2Sam 2, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>3, 2-5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>5, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>12, 8. 11:20,3</ref></cit>.</note> et ceteris procul dubio alias causas polygamię fuisse neque quenquam eorum prorsus concupiscentię et humanę infirmitatis in suo facto exortem et immunem fuisse.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Cęterum apud christianos nunquam non extitisse aliquos pari imbecillitati et imperfectioni obnoxios, quibus per digamiam quivisset consuli et mederi ad multa adulteria, fornicationes et reliqua id genus vicia pręcavenda et prescindenda, si eadem lux evangelii tunc temporis tam clare luxisset, ut hodie nobis illuxit.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Quum itaque hodie non minus sit imbecillitatis in christianismo ut olim, quid ni liceat illi in inevitabilibus casibus per<pb type="edition" next="41"/> digamiam mederi et succurri in illis presertim viris, apud quos alioqui fidem in Christum et vitę emendationem in aliis articulis queamus deprehendere?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Adsertores digamię nunquam ne cogitasse quidem eam ceu communem legem inducendam omnibusque indiscriminatim permittendam, vicissim tamen se ęgre laturos eam citra expressum dei verbum ex humana ignorantia, pręsumptione et temeritate sic in universum damnari atque tolli, ut neque possit neque liceat cuiquam per ordinatam dispensationem in certis necessariis casibus concedi, quum per eam queat multis christianis consuli, qui alioqui per eius denegationem in alia prohibita vicia cadere permittuntur, ne dicam impelluntur.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Neque vero communem eius abusum tam anxie metuendum, quando nec apud priscos adeo vulgaris fuerit neque sit omnium cibus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Neque pravorum abusum<pb type="scan" next="21"/> tanti faciendum, ut propterea bonis sua remedia a deo concessa velimus denegare et auferre.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Eos etiam, quorum interesset in hoc negocio dispensare, bene provisuros et cauturos, ne abusuris et pravis hominibus in hoc frena laxentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Nusquam legi de <persName ref="p18993">Ambrosio</persName>, tam severo episcopo et tanto celibatus et virginitatis estimatore, quod <persName ref="p18600">Valentinianum</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" ana="bio" n="34"><persName ref="p18600">Valentinian I. (Flavius Valentinianus)</persName>, 321-375, ab 364 weströmischer Kaiser, verstieß um 370 seine erste Frau <persName ref="p18216">Marina Severa</persName> und heiratete <persName ref="p21272">Justina</persName>, die später als Arianerin mit <persName ref="p18993">Ambrosius</persName> in Konflikt geriet. - Lit.: Josef Rist, in: <bibl source="b93">BBKL</bibl> XII 1055-1060; Gunther <hi>Gottlieb,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> X 522f: J. <hi>Rougé,</hi> La pseudo-bigamie de Valentinien I er, in: Cahiers d'histoire publiés par les universités de Clermont -Lyon -Grenoble III, 1958, S. 5-15.</note> imperatorem ob suam digamiam et legem<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35"><persName ref="p20791">Sokrates Scholasticus</persName> behauptet in seiner "Historia ecclesiastica" (4, 31; <bibl source="b445">MPG</bibl> LXII 548f), Valentinian habe eigens ein Gesetz erlassen, um <persName ref="p21272">Justina</persName> neben seiner ersten Frau heiraten zu können. Vgl. auch <bibl source="b540">Rockwell</bibl> 210f, Anm. 6.</note> unquam reprehenderit et excommunicarit, quum tamen non sit veritus <persName ref="p18595">Theodosium</persName> corripere et anathemate ferire propter facinus in <placeName ref="l1531">Tessalonicenses</placeName> designatum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> <ref target="file10780">[Nr. 742]</ref>, S. 116, Anm. 54.</note>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">In Chronico autem <persName ref="p7828">Urspergensis</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zum "Chronicon" des <persName ref="p7828">Burchard von Ursberg</persName> s. <bibl source="b11">HBBW IX</bibl> <ref target="file11313">[Nr. 1270]</ref>, S. 137, Anm. 6.</note> aliisque chronographis aliquot regum et imperatorum reperiri exempla, qui partim digamia, partim divortio sunt usi neque tamen eam ob rem christiano nomine exuti aut anathemate percussi<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Im "Dialogus Neobuli" (vgl. oben Anm. 28), f. Y4r.-v., nennt <persName ref="p1903">Lening</persName> unter Verweis auf <persName ref="p7828">Burchard von Ursberg</persName> insbesondere <persName ref="p18579">Pippin II. d. M</persName>., <persName ref="p18534">Karl d. Gr.</persName> und <persName ref="p18546">Lothar II.</persName> Die entsprechenden Nachrichten stammen aus dem von <persName ref="p7828">Burchard</persName> übernommenen "Chronicon universale" des <persName ref="p17885">Ekkehard von Aura</persName>; s. MGH. SS VI 118, 50f; 163, 30-36; 172, 63f.</note>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Ex quo detur coniici multo plures humanę imbecillitati digamię remedio consulturos fuisse, si ipsam rem et veritatem liquidius perspexissent neque tam impense paparum tyrannidi, superstitioni et traditionibus obnoxii fuissent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la">Habes, charissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, fundamenta, causas et potissima argumenta, quibus digamię defensores nituntur voluntque eam hodie quoque in certis casibus posse admitti.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Tu vero tua in confutatione horum prorsus nihil attigisti, tantum abest, ut ea potueris obruere; neque enim hoc tibi cum decoro<pb type="edition" next="42"/> licuisset, quando eorum bona pars ex tuis ipsius libellis sit desumpta.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Quod ipse agnosces et fateri cogeris, si memineris tui libelli De unico eterno testamento,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">De testamento seu foedere dei unico et aeterno, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1534 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 54). Auf diese Schrift <persName ref="p495">Bullingers</persName> beriefen sich die hessischen Theologen auch in ihrer Antwort an ihre <placeName ref="l572">Württemberger</placeName> Kollegen; vgl. <bibl source="b540">Rockwell</bibl> 223, Anm. 2.</note> tuorum item dialogorum contra anabaptistas,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Von dem unverschämten Frevel der Wiedertäufer, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1531 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 28); <persName ref="p1903">Lening</persName> bezieht sich auf die lateinische Ausgabe: Adversus omnia catabaptistarum prava dogmata [...], <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1535 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 29).</note> ut ibidem tractes hunc locum: „Mutuum date nihil inde sperantes“ <cit type="bible"><ref>[Lk 6, 35]</ref></cit>,<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">AaO (vgl. oben Anm. 40), f. 164v.-169v.</note> quale discrimen facias inter legem et peccatum, ut tres preceptorum divinorum grados facias<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gemäß <persName ref="p495">Bullingers</persName> Darlegung (aaO. f. 166v.-168r.) führt das Gesetz erstens zur Erkenntnis der Sünde, hält zweitens durch Verbote die Laster in Schranken und legt drittens für den Fall der Übertretung Strafen fest.</note> neque permittas hominem christianum iuxta legem (iuxta hanc enim omnes peccati convinci), sed iuxta gratiam et fidem censeri.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Item, si recorderis huius tuę sententię: Christum suam ecclesiam non onerasse etc<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Dieser Satz ist das Thema von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Vorrede zu seinem Matthäuskommentar (<bibl source="b15">HBBW XII</bibl>, <ref target="file11689">Nr. 1646</ref>).</note>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Quę omnia tantum apud me habent ponderis atque vigoris pro digamia, quantum penes te et me habent firmamenti contra anabaptistarum errorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la">Et sunt sane eiusmodi argumenta penes me tam solida tamque fortia, ut, etiam si velim in favorem monogamię (quam summe exosculor) ea subvertere, id me bona conscientia effecturum diffidam.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Nihil enim possumus contra conscientiam et veritatem<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 13,8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Nam si voluero hominem ex lege in statu innocentię nostris mentibus insculpta<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 2, 15</ref></cit>.</note> et a Christo Matt. 5. 6. 7. 19., Luc. 6. declarata iudicare, erunt mihi perinde ac anabaptistis mox omnes homines pro non christianis habendi atque damnandi, qui eiusmodi summum perfectionis gradum nondum sunt assecuti.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Cogor ex Christo severiorem legislatorem facere, quam pater cęlestis et Moses fuerunt.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Ubi autem scripturę, ubi verbum dei, ubi fundamenta infallibilia, quibus tuto nitar?</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Sin autem constituero (quod quidem veritate victus nequeo detrectare) Christo et apostolis suam functionem non esse eripiendam, ministros gratię et spiritus, non litterę eos faciendos,<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. oben Anm. 17.</note> si contendam christianum non iuxta legem (quę iam olim data neminem non peccati reum constituit), sed iuxta euangelion,<pb type="scan" next="22"/> gratiam, spiritum et fidem censendum, iam cogor, velim nolim,<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 362, Nr. 1852.</note> fidelem digamum sinere esse christianum, tametsi hac parte aliquatenus imperfectum, ęque ac tu et ego omnesque pii eos pro christianis habemus atque defendimus, qui iuxta suam in Christum fidem etiamdum philautię, concupiscentię, iracundię et consimilibus morbis non parum sunt obnoxii, qui non sua omnia in egenos erogant, qui mutuum cum spe retributionis dant, propria possident, iuditio sua repetunt etc.<pb type="edition" next="43"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la">Sed desinam, ne sim nimius, tua nunc tela contra digamiam expensurus eorumque imbecillitatem indicaturus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Primum facis ex verbis Christi Matt. 19 [4-6. 8f] generalem canonem ad digamiam proculcandam<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 1.</note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Hic tantundem efficis, quantum anabaptistę cum hoc dicto: „Mutuum date nihil inde sperantes“<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. oben Z. 210-216.</note> non rite intellecto.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Accipe itaque tua ipsius verba: „Error“ (inquis) „est, immo heresis quędam, verbis non intellectis aut non rite intellectis, non collatis aliis locis scripturę nec expensis circumstantiis mordicus herere.“<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Adversus omnia catabaptistarum prava dogmata (wie Anm. 40), f. 164v.</note></s>
					<s n="79" xml:lang="la">Hęc ipse.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Quę si velis observare, desines verba Christi in Iudeorum immeritum et perversum divortium prolata in immeritam et licitam digamiam torquere, desines christianos digamos ex hisce verbis („ab initio non erat sic“<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><cit type="bible"><ref>Mt 19, 8</ref></cit>; s. dazu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar (vgl. oben Anm. 1), f. 178v.</note>) censere.</s>
					<s n="81" xml:lang="la"><persName ref="p4091">Zvinglius</persName> noster oculatissimus nihil tale ex Christi verbis potuit elicere.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Cuius annotationibus in eundem locum<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">"In evangelicam historiam ... annotationes", <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>)1539, S. 103-105; Huldrici Zuinglii Opera, completa editio prima, hg. v. Melchior Schuler und Johannes Schulthess, Bd. VI/1, Zürich 1836, S. 343-346. Im Unterschied zu diesem von <persName ref="p1753">Leo Jud</persName> herausgegebenen Text enthält eine Mitschrift von <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auslegung eine explizite Äußerung zur Frage der Polygamie: "Das aber David, Abraham et alii vil Wiber gehabt hand, das sind besundere Stuck. Privilegia autem paucorum non infringunt legem communem. Forte heroibus et regibus haec concessa fuerunt, ne aliorum uxoribus aut filiabus abuti liceret, sed suo limite contenti essent. Hanc violentiam et iniuriam ut cohiberent, concessum est forte illis pluribus concubinis uti." (Opera, aaO, S. 452).</note> non gravatim subscribo.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Quem etiam constat, dum viveret, negasse digamiam divina lege prohibitam et damnatam esse<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. dagegen die Ablehnung eines Anspruchs auf Polygamie in <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auslegung von <cit type="bible"><ref>Gen 38, 8</ref></cit> (Opera, Bd. V, S. 163) und besonders seinen Kommentar zu <cit type="bible"><ref>1 Kor 7,2</ref></cit> (Opera, Bd. VI/2, 153, auch in der Ausgabe von 1539, S. 463: "Lex ergo est, et dei constitutio, ut quisque suam habeat, et solam habeat, nam dixit deus: Erunt duo in carnem unam."). Im deutschsprachigen Briefentwurf deutet <persName ref="p1903">Lening</persName> auf (nicht näher fassbare) mündliche Zeugnisse über <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Auslegung (s. unten Z. 627-629).</note>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Tu vis nos debere digamiam ex dei lege eque prima coniugii institutione stabilire<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 10f.</note>.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Id superius est factum legesque indicatę, quibus evincatur digamiam perinde ac divortium a domino per Mosen concessam et indultam, non iussam aut preceptam.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Tuum erit legem proferre, quę eam abrogarit et damnarit.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Verba Christi sic torta, sed iuxta interpretationem <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> non genuino sensui restituta id non efficient.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la">Dicis deum primevam suam legem facto quoque et praxi confirmasse, dum uni viro unam conderet et adiungeret uxorem.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Duosque, non plures, debere esse in carnem unam, et propter fornicationem vitandam unumquemque debere habere suam uxorem, non suas etc<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 12-16. 19-21.</note>.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Queso, num non deus ęque Abrahamo, Iacobo, Davidi, Ioas<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Chr 24, 3</ref></cit>.</note>, Helkanę etc. suas plures iunxerit dederitque<pb type="edition" next="44"/> uxores atque Adę suam unicam Evam?</s>
					<s n="91" xml:lang="la">An non iidem patres, quin et recens conversi ad christianismum digami cum qualibet secunda sua uxore fuerunt eadem caro atque cum prima?</s>
					<s n="92" xml:lang="la">An Pauli verba non ęque omnes concernunt?</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Si non fuere a deo coniuncti et una caro, iam non fuere vera matrimonia.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Verum scriptura diversum docet et dicit deum Davidi dedisse uxores domini sui<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><cit type="bible"><ref>2Sam 12,8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Ad hec verba <cit type="bible"><ref>Gen. 2.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Matt. 19.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>1. Cor. 7.</ref></cit> ęque ad omnes pertinent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la">Ceterum, quantum primam matrimonii institutionem et Christi verba Matth. 19. attinet, tuis ipsius verbis tibi respondeo: „Quum Christi verba, quę <cit type="bible"><ref>Matth. 5.</ref></cit> et <cit type="bible"><ref>Lucę 6.</ref></cit>, quinetiam <cit type="bible"><ref>Matth. 19.</ref></cit> et alibi scribuntur, ad legem pertinent, non patiemur, ut vos anabaptistę christianos<pb type="scan" next="23"/> ex his ęstimetis“ (agnosce tua verba).</s>
					<s n="97" xml:lang="la">„Nam si quis nos lege metiri velit, reperiemur omnes ex ęquo et peccatores esse et damnati, <cit type="bible"><ref>Rom. 3 [23]</ref></cit>: ’Omnes peccaverunt et egent gloria dei.’</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Quę ista gloria, quam deus in nobis desyderat?</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Nimirum ut simus sancti, puri et sine omni labe, quemadmodum deus est, qui nos ad imaginem suam creavit.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Quandoquidem ergo nihil sumus quam caro et infinitis peccatis obnoxii, desyderat deus hanc in nobis gloriam.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Christianus ergo non ęstimandus erit ex lege, sed ex fide et gratia“ etc<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Adversus omnia catabaptistarum prava dogmata (wie Anm. 40), f. 165v.-166r.</note>.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Quę et multa alia fusius in tuis dialogis pertractata si cum tua declamatione in digamiam contuleris, ipse, velis nolis,<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Siehe oben Anm. 47.</note> fateri cogeris inter se ex diametro dissidere.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Iam cuperem audire, quibusnam scripturis queas probare et ad oculum demonstrare<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Vgl. Grimm<hi rend="sup">2</hi> VI 634.</note> (nam incertos et detortos locos non admittimus) digamiam certis<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage</hi> caertis.</note> et peculiariter nominatis patribus a deo speciali dispensatione suo sęculo fuisse permissam, apud christianos vero prorsus in universum et abrogatam et damnatam.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Hoc ad Grecas kalendas<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">niemals; Adagia, 1, 5, 84 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 284).</note> efficies, nisi prius ex Christo novum legislatorem severumque exactorem feceris, scripturas superius citatas impugnaveris, quinetiam tua ipsius verba revocaveris atque retractaveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="105" xml:lang="la">Quas vero poteris adducere rationes, quamobrem digamia veteribus remedii vice in necessitate a deo concessa, hodie christianis simili necessitate constrictis eademque infirmitate laborantibus non ęque sit ac illis permittenda?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la">Si copiosiorem continentię spiritum iactaveris, experientia contrarium evincet.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Quis porro citra impudentiam et temeritatem hoc Christo asscripserit: eum digamię remedium apud christianos citra omnem necessitatis exceptionem sustulisse, quem constat cum discipulis in necessitate etiam in sabbati violatione dispensasse ac Davidem de manducatione panum propositionis ob necessitatem excusasse<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 2, 23-28 par</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Ubi illud eius dictum manebit: sabbatum propter hominem institutum, non hominem propter sabbatum conditum?<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><cit type="bible"><ref>Mk 2, 27</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="45"/></s>
					<s n="109" xml:lang="la">Ubi illud: filium hominis etiam sabbati (procul dubio etiam matrimonii) esse dominum<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><cit type="bible"><ref>Mk 2, 28 par</ref></cit>.</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="la">Vis sanctissimo apostolo Paulo non venisse in mentem futuros aliquando, qui uni viro unquam sint plures uxores copulaturi<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 21-23.</note>.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Quid ergo causę fuit, ut episcopis et diaconibus peculiariter iniunxerit eos debere esse unius uxoris maritos<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Vgl. oben Z. 96-98.</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la">Contendis Christum, verum Messiam, suo in mundum adventu omnia restituisse, primam coniugii institutionem in regno suo et doctrina revocasse ac renovasse omnibusque suis cultoribus unice sequendam proposuisse,<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 1 79r.. Z. 16-19.</note> quod ipsi sane tecum non gravatim concedimus et fatemur; sed addimus hoc ab eo factum non in uno tantum matrimonii casu, sed etiam in omnibus aliis articulis summam a nobis perfectionem postulantibus, idque in eo intellectu admittimus, quem ipse in tuis contra anabaptistas dialogis nobis in manum tradis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la"><pb type="scan" next="24"/>Arbitraris unius uxorculę consortium christiano, hoc est temperanti marito, posse sufficere<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 1 79r.. Z. 23f.</note>.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Qui fit, ut christianos hoc uno in articulo et non ęque in aliis quoque articulis tam temperantes facias?</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Queso, sola ne digamię abdicatio christianum et temperantem efficit?</s>
					<s n="116" xml:lang="la">An non David, Abraham, Iacob, Helkana etc. christiani et temperantes fuerunt?</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Anabaptistę sane non modo in monogamia, verumetiam in omnibus aliis articulis summam perfectionem postulantibus volunt nos esse eiusmodi christianos et temperantes, atqui spiritum (quo solo id ipsum in nobis perficitur) nequeunt nobis conferre.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Preterea, quam christiani simus in hoc et aliis casibus temperantes, ipsa experientia palam clamitat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la">Fatemur sane tecum omnem christianum ad summum perfectionis gradum atque ad innocentię statum esse omnibus modis subvehendum.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Nolumus privilegia omnibus esse communia neque per ea primam matrimonii legem abrogamus.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Vicissim non permittemus privilegia et remedia humanę imbecillitati semper concessa per humanam pręsumptionem, superstitionem, temeritatem et constitutionem nobis eripi et tanquam illicita damnari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="122" xml:lang="la">Adducis contra digamiam locum Pauli <cit type="bible"><ref>1. Cor. 7 [2]</ref></cit>: „Unusquisque habeat suam uxorem“,<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r.. Z. 19-21.</note> et facis ex oratione indefinita singularem exclusivam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="123" xml:lang="la">Quod ut tibi una cum aliis, qui eadem oberrant chorda, liceat<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">liceat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, ipsi videritis; equidem non ausim mihi tantum permittere.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Paulus sane eo loci ne unico quidem iota digamię meminit; quare immerito huc torquetur.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Ęque prevaricaris, dum eius verba <cit type="bible"><ref>Rhom. 7 [1-3]</ref></cit>, quę per similitudinem<note xml:id="fn70" type="footnote" ana="lex" n="70">gleichnishaft.</note> de muliere<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>In der Vorlage</hi> muliaere.</note> legi alligatę et sub viri dominio constitutę infert, detorques in maritum,<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. I 79r.. Z. 45-47.</note><pb type="edition" next="46"/> quasi vero mulieri sit par ius et dominium in maritum, quale est marito in uxorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="126" xml:lang="la">Censes digamos esse homines, qui spiritu ceperint, nunc carne velint consumari<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 34f (vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 3, 3)</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Utinam tui <placeName ref="l862">Helvetii</placeName> una cum nostris et nobis essemus tales carnales christiani, quales David, Abraham, Iacob, Helkana etc. fuere!</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Paulus sane nos permitteret esse christianos et spirituales neque tam procaciter pro carnalibus estimaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="129" xml:lang="la">Indicas ex <persName ref="p18993">Ambrosio</persName> et <persName ref="p18700">Augustino</persName> causas, quare veteribus plures uxores sint permissę<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73"><persName ref="p495">Bullinger</persName> verweist aaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 31-33 nur ganz knapp auf <persName ref="p18993">Ambrosius</persName>, De Abraham, 1, 4f (s. bes. 1, 4, 22-28, <bibl source="b170">CSEL</bibl> XXXII/I 517,7-524,2) und auf nicht näher bezeichnete Dialoge <persName ref="p18700">Augustins</persName> gegen die Manichäer (s. bes. Contra Faustum, 22, 47-58, <bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV 639,4-654,26). Zu diesen und weiteren Stellen vgl. <bibl source="b540">Rockwell</bibl> 250f, Anm. 2.</note>, quę ut sint solidę et verę, quantum attinet ad tribum Iuda, cui factę erant promissiones de venturo Messia,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p1903">Lening</persName> bezieht sich darauf, dass das Handeln der Patriarchen von den genannten Kirchenvätern allegorisch auf Christus gedeutet wurde.</note> in alias tamen tribus non perinde competent, quibus alias digamię causas easque licitas et honestas permittamus oportet, si non debeant prevaricationis coargui.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Vis enim <cit type="bible"><ref>Malachiam cap. 2 [10-16]</ref></cit> de hoc propriissime et simplicissime disseruisse,<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 33f.</note> quod surdo et cęco facile persuaseris, qui eum Malachię locum neque legerunt neque audierunt unquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="131" xml:lang="la">Tandem tuam declamatiunculam finiturus exacerbaris, stomacharis et tantum non minitaris omnes pios adhortans ab isto infęlici dogmate et monstrificis aborsibus sibi caveant<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 47-52.</note>.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Quę omnia equidem lubens tuo christiano zelo ac puritatis amori ascribo atque boni consulo, tametsi suboleat humani nonnihil etiam tibi accidisse.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Prodiisti in publicum cum tua sententia; non licet temere regredi neque ita facile tuorum argumentorum imbecillitatem et inconsistentiam apud emunctę naris<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 8, 59 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 652f).</note> lectores poteris<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Eher als</hi> pateris <hi>zu lesen, was jedoch keinen Sinn ergibt.</hi></note> dissimulare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la"><pb type="scan" next="25"/>Vides, quanto consultius fuisset hanc Camarinam abs te non esse motam,<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 1, 64 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 51).</note> quemadmodum non parum multi alii viri cum docti tum pii non citra prudens consilium pregnantissimasque causas ab ea hactenus abstinuere, etiamsi essent digamię infensissimi.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Equidem sane, tametsi factum infectum reddi nequeat,<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 3, 72 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 513).</note> non potui tamen omittere, quin privatus privatim, amicus amico<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 3, 17 (<bibl source="b370">LB</bibl> III 19f).</note> hęc perscriberem, non quidem animo contendendi aut publicitus ecclesiarum dissidium excitandi, sed ut tibi darem occasionem de hoc negocio paulo accuratius et sobrius cogitandi, deliberandi atque tractandi, ne oleum camino addatur,<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 2, 9 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 71).</note> ne innocentes temere damnentur, ne res<pb type="edition" next="47"/> propemodum consopita denuo perperam suscitetur.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Non amo logomachias neque tamen potui abs<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Undeutlich korrigiert aus</hi> abque[?].</note> te ita provocatus meam et meorum sententiam subticere, cuius me nondum puduit neque pudescet, nisi melioribus argumentis et scripturis, quam hactenus auditum est, ab ea abducar.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Errare possum, hereticus esse nolo<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Dieser in verschiedenen Varianten oft zitierte Satz wurde bereits von <persName ref="p1974">Luther</persName> <persName ref="p18700">Augustin</persName> zugeschrieben; s. <bibl source="b671">WA</bibl> Briefwechsel XI 326 (zu Band 1, S. 190); vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, De gratia Christi et de peccato originali, 2, 23, 26 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLII 185, 20-22).</note>.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">Tu proinde, si melius quid habes, candidus imparti, si non, his utere mecum.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Non, ut uterque digami reddamur, sed ne eam citra solidiora fundamenta in aliis christianis temere damnemus, quin potius infirmum in fide suscipiamus eumque, etiamsi sit digamus, propter suam in Christum fidem non minus pro christiano et fratre habeamus quam eos, qui in Christum credentes nunquam tamen summum perfectionis gradum <cit type="bible"><ref>Matt. 5. 6. 7.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Luc. 6.</ref></cit> etc. ostensum queunt conscendere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="140" xml:lang="la">Habes, charissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ab amico <persName ref="p1903">Lenyngo</persName> amicam epistolam, sed citra adulationem candidam, citra dentem liberam.</s>
					<s n="141" xml:lang="la">Tu, spero, omnia ęqui ac boni consules neque gravaberis pari candore et libertate respondere et, quantum apud te profecerit, indicare<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83"><persName ref="p495">Bullinger</persName> antwortete am 18. Februar, s. unten <ref target="file11768">Nr. 1723</ref>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="142" xml:lang="la" ana="salute">Bene vale in Christo et saluta diligenter meo nomine omnes tuos symmistas mihi tum notos tum incognitos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="143" xml:lang="la">Datę e <placeName ref="l319">Milsungen</placeName>, opidulo <placeName ref="l213">Hessię</placeName>, 16. ianuarii anno 1543.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Tibi addictissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="145" xml:lang="la"><persName ref="p1903">Ioannes Lenyngus</persName>, verbi divini minister in <placeName ref="l213">Hessia</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="146" xml:lang="la">Preclarę eruditionis atque pietatis viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię episcopo, suo in Christo<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">Christo <hi>in Versalien.</hi></note> charissimo fratri.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Ad manus proprias.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Deutsche Erstfassung des Briefs:<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Autograph: <placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Hessisches StA, Bestand 3 (PA), Nr. 1797, f 26r.-31r. (mit Dorsualnotiz von späterer Hand auf f 31v.); vgl. oben Anm. a. Dass es sich nicht um eine nachträgliche Übersetzung handelt, ergibt sich zweifelsfrei aus den inhaltlichen Abweichungen; vgl. etwa unten</hi> Z. <hi>623-629 mit oben</hi> Z. 251-254.</note>]</note>
					<s n="148" xml:lang="de">Gnade und fridde von gott, dem vater, und unserm herren Christo Jesu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="149" xml:lang="de">Ich bin ungefere<note xml:id="fn84" type="footnote" ana="lex" n="84">zufällig.</note> komen uber dein Commentarios in Mattheum,<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85"><bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144; vgl. oben Anm. 1.</note> meyn lieber <persName ref="p495">Bullingere</persName>, da haben mir etliche bruder angezeigt und zu lesen vorgehalten im 19. capitel deyn meynunge und confutation widder die digamey oder poligamey<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">AaO, f. I 79r. - v. -Zum Begriff "digamey" vgl. oben Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="150" xml:lang="de">Wilches, nach dem ich mit vleis verlesen und bewogen, mir nit geringen unmuth und befrembdunge bracht hat, dieweil ich dich (den<pb type="edition" next="48"/> ich allewege<note xml:id="fn87" type="footnote" ana="lex" n="87">immer.</note> hoch geachtet, thewer und wert gehalten) des orts dir selbst so gar unenlich<note xml:id="fn88" type="footnote" ana="lex" n="88">unähnlich.</note> befunden.</s>
					<s n="151" xml:lang="de">Wullt, du hettest dißen schwern<note xml:id="fn89" type="footnote" ana="lex" n="89">dieses Geschwür.</note> antweder<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">antweder <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> gar nit angeruret oder mit krefftigern, bewertern<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>vor</hi> bewertern <hi>gestrichenes</hi> und.</note> und bestendigern artzneyen zu heilen vorgenomen.</s>
					<s n="152" xml:lang="de">Dann auch vil gelerten, so dir vast<note xml:id="fn90" type="footnote" ana="lex" n="90">sehr.</note> gunstig und geneigt, der digamey aber ungeneigt, achten dich inn diser materi nit allein zu schwach, sonder auch dir selbst zu widder.</s>
					<s n="153" xml:lang="de">Du meynest, man hab keyne<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Korrigiert aus</hi> keynen.</note> krefftiger argument, die digamey zu billichen und zu verfechten, dann die exempel der altveter<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Erzväter, Patriarchen des Alten Testaments.</note>, die doch nicht<note xml:id="fn92" type="footnote" ana="lex" n="92">nichts.</note> konnen beweren<note xml:id="fn93" type="footnote" ana="lex" n="93">beweisen.</note>, wo nit gewisse<note xml:id="fn94" type="footnote" ana="lex" n="94">klare, unmissverständliche.</note> gottliche gesatze vorhanden<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">AaO, f. 179r., bes. Z. 6f. 10-12.</note>.</s>
					<s n="154" xml:lang="de">Die patriarchen haben zu irer digamey gottliche dispensation gehabt, wilche nun durch Christum und Paulum seyen uffgehaben etc.</s>
					<s n="155" xml:lang="de">Hiruff zwinget mich zum teil die liebe und hochschetzunge zu deyner wirde, zum teil meyn gewissen und lieb zur warheit, dir, so vil in eyner fruntlichen epistel uffs kurtzest mag gescheen, zu antworten und zum ersten die rechten grunde und argumenta, daruff die yhenen (so da digamiam inn unvermeidlichen nottfellen durch eyn ordenliche dispensation billichen) bawen, anzuzeigen<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">anzuzeigen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> und darnach deyne waffen, darmit du solchen bawe vermeynest zu sturtzen, abzuleynen<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">abzuleynen <hi>anstelle von gestrichenem</hi> ableyne <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn96" type="footnote" ana="lex" n="96">zu entkräften.</note>, guter hoffnunge, du werdest nach disem meynem fruntlichem bericht disem handel (den du gleich andern gelerten billich hettest lassen beruhen, dieweil er vast gestillet) hinforter, wo nit gar genedig, doch etwas geneigter seyn und dich nit weiter inlassen<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">inlassen <hi>irrtümlich wiederholt, gestrichen.</hi></note>, darvon zum nachteil und zur trennunge der kirchen zu handlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="156" xml:lang="de"><pb type="scan" next="26v."/>Grunde, argument und schrifft, daruff die yhenen bawen, die digamiam heut so wol als bey den alten inn etlichen unvermeidlichen nottfellen billichen und durch ordenlich dispensation zulassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="157" xml:lang="de">Es sey eyn eyniger<note xml:id="fn97" type="footnote" ana="lex" n="97">einziger.</note>, ewiger, unwandelbarer gott von anfang der welt, der alten so wol als der unsern, der unsern so wol als der alten.</s>
					<s n="158" xml:lang="de">Derselbige eynige, unwandelbare gott hab auch nur ein eyniges, ewiges, unwandelbares, unwidderrufflichs gesatze von anfang bis zum ende der welt, wilches ye und allwege von den menschen (so vil die substant[!] und kern des gesatzes belangt) eynerley, nemlich alle volnkomenheit, erfordert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="159" xml:lang="de">Nach solchem gesatze werden nit alleyn offentliche ubertretunge, sonder auch aller heiligen gutten werck vor gott und seynem urteil als sunde und mangel erfunden<note xml:id="fn98" type="footnote" ana="lex" n="98">befunden, beurteilt.</note>.</s>
					<s n="160" xml:lang="de">Dann sie seynt alle unnutze knecht,<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 17, 10</ref></cit>.</note> haben alle gesundiget und manglen des preises, den gott an yhn haben soll <cit type="bible"><ref>[Röm 3, 23]</ref></cit>.<pb type="edition" next="49"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="161" xml:lang="de">So vil aber der menschen und der kirchen urteil betreffe, sey nichts fur sunde zu achten, das gott nit austruckliche durch Mosen verpotten und geunbillicht<note xml:id="fn100" type="footnote" ana="lex" n="100">missbilligt hat.</note>, nichts zu billichen und zu loben, das alda nit auch austrucklich gebillichet und zugelassen sey.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="162" xml:lang="de">Christus und seyne apostel seyen keyne newe gesatzgeber, haben auch nye nichts gepotten, das nit vormals imm gesatze der natur und inn Mose begriffen<note xml:id="fn101" type="footnote" ana="lex" n="101">enthalten.</note> sey.</s>
					<s n="163" xml:lang="de">Sie weisen uns auch allenthalben uff Mosen und die zehen gepott<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102"><cit type="bible"><ref>Ex 20, 2-17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Dtn 5,6-21</ref></cit>; vgl. etwa <cit type="bible"><ref>Mt 19, 16-19 par.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="164" xml:lang="de">Das Gesatze sey durch Mosen geben, die gnade und warheit sey durch Christum entstanden<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103"><cit type="bible"><ref>Joh 1, 17</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="165" xml:lang="de">Paulus hab von der jungfrawschafft (on zweifel auch von der digamey) keyn gepott noch verpott des herren, geb wol davon seyn trewen rath<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 25</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="166" xml:lang="de">Wolle niemant keynen strick an hals legen,<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 35</ref></cit>.</note> nach dem eyn yeder seyne gabe hab, eyner sunst, der ander so<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 7</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="167" xml:lang="de">Wir seyen mit den alten und die alten mit uns eyn volck gottes, eyn gemeyn und kirche, haben eynen Christum, eynen glauben, eynen tauff, eyn eynig, ewig testament, eyn gesatze, eynerley verheissunge und wege zur selikeit<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Vgl. oben Anm. 11.</note>.</s>
					<s n="168" xml:lang="de">Und was den alten iren glauben inn Christum nit hab genomen, das werde yhn uns auch nit konnen nemen.</s>
					<s n="169" xml:lang="de">Was den alten ires glaubens halben zugelassen und nit zur sunde zugerechnet sey, das sey uns auch zugelassen und hab keyn mensch noch engel<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 1, 8</ref></cit>.</note> macht uffzuheben und fur sunde zuzerechnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="170" xml:lang="de"><pb type="scan" next="27r."/>Der ehestant sey im paradiße recht und wol verordnet<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. bes. <cit type="bible"><ref>Gen 1, 27f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2, 23f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 19, 4f</ref></cit>.</note> zwischen zweyen der gehulff und frucht halben alleyn, und wer sich solcher insatzunge und ordnunge am nehesten konn gehalten, der thue am besten, des ehe sey auch gott am gefelligste und loblichste, da hin auch alle menschen uffs vleissigst seyen zu weisen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="171" xml:lang="de">Man musse aber aus den worten Adams und aus eyner schlechten<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">schlichten (erzählenden).</note> rede und recitation keyn gepott gottes machen, das menschlich geschlecht nach Adams fall und nach unordenlicher fleischlicher begirden inreissunge<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">nach dem Einreißen.</note> nit nach der ehe ersten insatzunge im stant der unschult, sonder nach dem gesatze Mosi und <foreign xml:lang="la">decalogo</foreign> richten, sunst wurden nit alleyn die digami, sonder auch alle monogami, so ire weiber, umb unkeuscheit und horerey zu vermeiden,<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 1f</ref></cit>.</note> erkennen, verdampt.</s>
					<s n="172" xml:lang="de">Dann solche ursach war im paradise nit, dieweil unordenliche begirde noch nit ingerissen ware.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="173" xml:lang="de">Das aber die digamey im gesatz Mosi nit verpotten noch verdampt, sonder von gott als eyn artzney menschlicher schwacheit und blodikeit<note xml:id="fn113" type="footnote" ana="lex" n="113">Schwäche.</note> zugelassen<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">zugelassen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, sey klar zu beweisen und zuschliessen aus den gesatzen Mosi Deut.<pb type="edition" next="50"/></s>
					<s n="174" xml:lang="de">21 [10-17] von dem, der eyne im krick<note xml:id="fn114" type="footnote" ana="lex" n="114">Krieg.</note> gefangen zur ehe woll nemen, item wen eyner zwey eheweiber hab, wie der sich in der erbteilunge gegen die kinder solt halten etc.</s>
					<s n="175" xml:lang="de">So seyen vorm gesatze zur zeit der patriarchen, unterm gesatze und hernach unterm evangelio digami gewesen, weder von gott noch den propheten noch aposteln yemals gestrafft<note xml:id="fn115" type="footnote" ana="lex" n="115">getadelt.</note> oder verdampt.</s>
					<s n="176" xml:lang="de">Die doch keyne sunde und gottliches gesatzes ubertretunge pflegen zu ubersehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="177" xml:lang="de">Man lese vom David, er sey gewesen eyn man nach gottes hertze,<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116"><cit type="bible"><ref>1Sam 13, 14</ref></cit>.</note> hab recht gethon vor den augen des herren, sey von gotts gepotten nye abgewichen, ausgenomen in der that mit Urię weib<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117"><cit type="bible"><ref>1Kön 15,5</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="178" xml:lang="de">Desgleichen vom Joas, das er hab vor gott recht gethon beym leben Joiada des priesters, dere yhm doch selbst zwey weiber hatt gegeben<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118"><cit type="bible"><ref>2Chr 24, 2f</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="179" xml:lang="de">Man dorff die apostel so hinlessig und und eynfaltig nit halten, das sie nit die digamey so austruckliche (dieweil sie vor iren augen dazumal bey juden und heiden im brauch war) als<note xml:id="fn119" type="footnote" ana="lex" n="119">wie.</note> andere offentliche und heimliche laster solten verpotten und verdampt haben.</s>
					<s n="180" xml:lang="de">Es wurde ja uffs wenigst Paulus<pb type="scan" next="27v."/> gesagt haben: „Eyn yeder christ sey hinforter<note xml:id="fn120" type="footnote" ana="lex" n="120">fortan.</note> eynes weibs man“, so er doch mehr dann eynst gesagt: „Eyn bischoff sey eynes weibs man“<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 3, 2. 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Tit 1, 6</ref></cit>.</note>, wilches besondere gepott ihm zwar on nott<note xml:id="fn122" type="footnote" ana="lex" n="122">unnötig.</note> were gewesen, wo die digamey gereid zuvorn<note xml:id="fn123" type="footnote" ana="lex" n="123">bereits zuvor.</note> durch Christum und die apostel bey allen Christen uffgehaben und ins gemeyn bey yederman on eynichen auszug<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">ohne jede Ausnahme.</note> verpoten solt gewesen seyn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="181" xml:lang="de">Es weiße<note xml:id="fn125" type="footnote" ana="lex" n="125">wies.</note> uns Christus und Paulus nit alleyn <cit type="bible"><ref>Matt. 19.</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>1. Cor. 7.</ref></cit>, sonder auch <cit type="bible"><ref>Matth. 5. 6. 7.</ref></cit> und anderswo mehr uffs volnkomenest nit alleyn inn eynem, sonder auch inn allen stucken, so inn obgedochten capiteln gemeldet werden, nach wilchen wir auch allwege pflichtig seyen zu streben und yederman darzu anzuhalten.</s>
					<s n="182" xml:lang="de">Sie machen aber darumb keyn newe gesatze, verendern auch nit, noch heben uff gottlichs gesatze.</s>
					<s n="183" xml:lang="de">Darzu nemen sie nit hinweg den armen schwachen christen (so da die volnkomenheit nit konnen erreichen) die remedia und artzney, die der himlischer vater den alten nachgelassen habe, dann solchs auch nit ires ampts gewesen sey.</s>
					<s n="184" xml:lang="de">So erfordern ja ye und allwege gleich kranckheite gleiche remedia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="185" xml:lang="de">Es seyen allwege und werden allwege vil erfunden<note xml:id="fn126" type="footnote" ana="lex" n="126">gefunden, angetroffen.</note>, die die volnkomenheit des paradises und gottliches gesatzes, <cit type="bible"><ref>Matt. 5. 6. 7. 19.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Luc. 6.</ref></cit> und anderswo angezeigt, nit erreichen, sonder bleyben und seyn schwach, unvolnkomene christen, seyen beladen mit eygner liebe,<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 43-48</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 6, 27f</ref></cit>.</note> mit begirlikeit,<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt5, 28</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="51"/> mit zorn<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>In der Vorlage</hi> ztorn <hi>oder</hi> ziorn.</note>,<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 22</ref></cit>.</note> besitzen eygen gutter,<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">Güter. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 19, 21 par</ref></cit>.</note> haben leibeygen knecht, leyhen uff gewinst,<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk6, 34f</ref></cit>.</note> geben nit yederman, der sie bittet,<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5. 42</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 6, 30</ref></cit>.</note> lassen nit den mantel zum rock faren,<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 40</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 6, 29</ref></cit>.</note> fordern das ire vor gericht,<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5. 40</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 6, 30</ref></cit>.</note> erkennen ire eyntzige weiber nit alleyn von wegen der frucht, wilchs alleyn im paradise eyn wesentliche ursach der ehe gewesen, sonder auch die unkeuscheit zu bussen<note xml:id="fn135" type="footnote" ana="lex" n="135">heilen, stillen.</note>.</s>
					<s n="186" xml:lang="de">Inn disen und vilen der gleichen menschlichen feelen<note xml:id="fn136" type="footnote" ana="lex" n="136">Mängeln.</note> kon man wol dispensiren, gottliche nachlassunge und gnade ersehen, fil christen lassen seyn und bleiben, so vern<note xml:id="fn137" type="footnote" ana="lex" n="137">sofern.</note> sie in Christum glauben, ire gebresten erkennen, nach der volnkomenheit zu streben sich pflichtig achten und nach verlauhener<note xml:id="fn138" type="footnote" ana="lex" n="138">verliehener.</note> gnade und vermogen darzu anhalten.</s>
					<s n="187" xml:lang="de">Nach dem nun die digamey nirgent austrucklich<pb type="scan" next="28r."/> verpoten, vorm gesatz, unterm gesatze, unterm evangelio, bey den glaubigen so wol als bey unglaubigen im brauch sey gewesen, den glauben nimant benomen, warumb sie dann heut eyn glaubiger nit auch inn nottfellen moge brauchen und gleichwol christe bleiben.</s>
					<s n="188" xml:lang="de">Warumb man alhie nit auch so wol konne gottliche dispensation, nachlassunge und gnade als in oberzelten feelen ersehen?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="189" xml:lang="de">Was gott in seynem gesatze und zehen gepotten nit mit klaren, hellen worten gepiette oder verpiette, lobe oder verdamme (so vil die selikeit und das gewissen belangt), das hab auch keyn mensch macht zu gepieten, verpieten oder verdammen, vil weniger dann<note xml:id="fn139" type="footnote" ana="lex" n="139">als.</note> Christus und seyne apostel, die sich dessen nye under nomen haben<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">die sich dies nie angemaßt haben.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="190" xml:lang="de">Das aber bey den christen die digamey so gar<note xml:id="fn141" type="footnote" ana="lex" n="141">gänzlich.</note> uffgehaben, unbillich und unchristlich geacht, sey aus unverstant der wort Christi <cit type="bible"><ref>Matth. 19 [4-6. 8f]</ref></cit> und Pauli <cit type="bible"><ref>1. Cor. 7 [2]</ref></cit> etc. komen, wilche man widder die digamey gezogen, so sie doch an gemelten orten ire mit keynem wort gedencken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="191" xml:lang="de">Es sey auch da her geflossen, das man imm unverstant aus Christo eynen newen gesatzgeber, aus dem evangelio eyn newes gesatze, aus uns und den alten zwey volker, zwa kirchen, zwey testament gemacht habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="192" xml:lang="de">Christus sey ja komen mit volle<note xml:id="fn142" type="footnote" ana="lex" n="142">Fülle.</note> gottlicher gnaden als eyn heilandt, artzt und helffer,<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143">Vgl. oben Anm. 23.</note> nit als eyn tyrann, der da wol strenger dann seyn vater seyn, sonder als dere das glommernde daacht nit ausleschen<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">den glimmenden Docht nicht auslöschen; vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 42, 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 12, 20</ref></cit>.</note> und seyne kirche nit hab wollen beschweren,<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">Vgl. oben Z. 216-218 mit Anm. 43.</note> sonder vil mehr erleichtern und erlosen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="193" xml:lang="de">Es haben nit alleyn die apostel zu iren zeiten digamos getaufft und lassen also bleiben, sonder auch zun zeiten <persName ref="p19057">Bonfacii</persName> der bapst <persName ref="p18490">Gregorius</persName> mit den<pb type="edition" next="52"/> teutschen digamis dispensirt<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146">Vgl. oben Z. 153-156 mit Anm. 28.</note>.</s>
					<s n="194" xml:lang="de">Nun gelte widder gottes gepott keynes menschen dispensation.</s>
					<s n="195" xml:lang="de">So wenig nun als die apostel und <persName ref="p19057">Bonifacius</persName> den ehebruch, hurerey, knabenschenderey etc. haben hinforter geduldet und nachgelassen bey denen, so sie durch rechschaffne predig der bus<note xml:id="fn147" type="footnote" ana="lex" n="147">Buße.</note> und vergebunge der sunden im namen Christi bekort<note xml:id="fn148" type="footnote" ana="lex" n="148">bekehrt.</note>, zum glauben bracht und getaufft haben, also wenig hetten sie auch digamiam geduldet und nachgelassen,<pb type="scan" next="28v."/> wo sie itzgemelten und deregleichen lastern gleich geschatzt, geunbillicht und gleichmessig hinforter uffgehaben und verdampt solt seyn gewesen.</s>
					<s n="196" xml:lang="de">Oder hetten ye uffs minst<note xml:id="fn149" type="footnote" ana="lex" n="149">doch zumindest.</note> gesagt, den selbigen digamis solts dazurzeit umb gegenwertiger gelegenheit und nott willen gegonnet, aber hinforter beyn christen niemants mehr zugelassen seyn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="197" xml:lang="de">Es haben bey den christen sich allzeit solche nottfelle und ursachen als<note xml:id="fn150" type="footnote" ana="lex" n="150">wie.</note> bey den alten zugetragen, denen man mit der digamey hett mogen helffen und ratthen, vil ehebruchs, hurerey, lastere und unrath zu verhutten.</s>
					<s n="198" xml:lang="de">Es seyen auch bey den alten nit eynerley ursach der digamey vorhanden: beym Abraham die unfruchtbarkeit Sarę,<note xml:id="fn151" type="footnote" n="151">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 16, 1-3</ref></cit>.</note> beym Jacob der betrug Labans, die lieb zur Rachel, die emulation beyder schwester,<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 29, 15-30, 24</ref></cit>.</note> beym David,<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153">Vgl. u. a. <cit type="bible"><ref>2Sam 2, 2; 3, 2-5; 5, 13; 12, 8. 11; 20,3</ref></cit>.</note> Gedeon,<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 8, 30f</ref></cit>.</note> Helkana,<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Sam 1, 2</ref></cit>.</note> Joas<note xml:id="fn156" type="footnote" n="156">Vgl. oben Z. 264 mit Anm. 56.</note> etc. vil andere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="199" xml:lang="de">Nach dem nun das klare licht gottlicher warheit an tag sey komen, so moge die digamey noch heutt inn nottfellen (deren sich dann taglich vil wie bey den alten zutragen) durch eyn ordenliche dispensation zugelassen werden denen, bey wilchen man darbeneben<note xml:id="fn157" type="footnote" ana="lex" n="157">daneben.</note> inn andern stucken eyn recht gottseliges leben und besserunge spuret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="200" xml:lang="de">Man wolle keyn allgemeyn gesatze und zulassunge aus der digamey machen; es sey auch nit zu dulden, das sie so gar on allen gottlichen befelch, on allen auszug, von menschen ins gemeyn bey allen christen soll uffgehaben seyn, die weil man vilen guthertzigen darmit rathen und helffen konne, die sunst durch ire uffhebunge und wegerunge<note xml:id="fn158" type="footnote" ana="lex" n="158">Verweigerung.</note> zu vilen sunden und lastern verursacht werden.</s>
					<s n="201" xml:lang="de">Es sey auch das gemeyne innreissen und mißbrauch so vast<note xml:id="fn159" type="footnote" ana="lex" n="159">sehr.</note> nit zu besorgen, wie auch vor zeiten solchs nit gescheen, dann es ey nit yedermans speiße<note xml:id="fn160" type="footnote" n="160">Zur Redensart vgl. <bibl source="b260">Grimm</bibl> X/I 2094 o.</note>.</s>
					<s n="202" xml:lang="de">Und ob schon etliche hirin mutwilliglich geparen<note xml:id="fn161" type="footnote" ana="lex" n="161">sich benehmen.</note>, ire urteil und lohn krigen wurden.</s>
					<s n="203" xml:lang="de">Das konne den guthertzigen ire von gott zugelassne artzney und freyheit nit nemen.</s>
					<s n="204" xml:lang="de">Die auch hirin zu dispensirn hetten, wurden wol eyn insehens thun,<note xml:id="fn162" type="footnote" ana="lex" n="162">darauf achten.</note> das dem mutwillen und fleischlichem vornemen gestewret<note xml:id="fn163" type="footnote" ana="lex" n="163">gesteuert.</note> und geweret wurde.<pb type="edition" next="53"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="205" xml:lang="de"><pb type="scan" next="29r."/>Imm abbate <persName ref="p7828">Urspergensi</persName><note xml:id="fn164" type="footnote" n="164">Zum "Chronicon" des <persName ref="p7828">Burchard von Ursberg</persName> s. <bibl source="b11">HBBW IX</bibl>, s. 137, Anm. 6.</note> und andern chroniken erfinden sich etlicher christlicher keiser und konige exempel, die digami gewesen und drumb von keynem rechtschaffen bischoffe gestrafft seyen worden<note xml:id="fn165" type="footnote" n="165">Vgl. oben Anm. 38.</note>.</s>
					<s n="206" xml:lang="de">Man lese auch nirgent, das der ernsthafftig und eyferig <persName ref="p18993">Ambrosius</persName> ye <persName ref="p18600">Valentinianum</persName> seyner digamey halben gestrafft hab, der doch den <persName ref="p18595">Theodosium</persName> seyner uberfarunge halben<note xml:id="fn166" type="footnote" n="166">seines Vergehens wegen.</note> so hefftiglich strafft und verbannet<note xml:id="fn167" type="footnote" n="167">Vgl. oben Z. 195-199 mit Anm. 34-36.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="207" xml:lang="de">Dises seynt, meyn theurer <persName ref="p495">Bullinger</persName>, die schrifft<note xml:id="fn168" type="footnote" ana="lex" n="168">biblischen Belege.</note>, grunde, argumenta und ursache, daruff dann bawen die yhenigen, die zu disser zeit digamiam inn unvermeidlichen nottfellen durch eyn ordenlich dispensation zulessig achten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="208" xml:lang="de">Nun hastu inn deyner confutation dere grunde keynen angerurt, ich geschweige, das du sie hettest sollen umbstossen; dann sie des mehrernteils aus deynen eygnen buchern seynt genomen.</s>
					<s n="209" xml:lang="de">Wilchs du selbst must bekennen, wenn du dich erinnerst deynes buchleyns Vom eynigen, ewigen testament,<note xml:id="fn169" type="footnote" n="169"><bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 54; vgl. oben Anm. 39.</note> item deyner dialogen widder die widdertauffer,<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170">Gemeint ist hier <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 29; vgl. oben Anm. 40.</note> wie du daselbst handelst den locum: <foreign xml:lang="la">„Mutuum date nihil inde sperantes“</foreign> <cit type="bible"><ref>[Lk 6, 35]</ref></cit>,<note xml:id="fn171" type="footnote" n="171">AaO, f. 164v.-169v.</note> was du fur eyn underscheit zwischen dem gesatze und der sunden, und wie du drey grados gottlicher gepott machest<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">Vgl. oben Anm. 43.</note> und wilt nit, das man die christen nach dem gesatze (dann nach dem gesatze seyen wir allzumal sunder<note xml:id="fn173" type="footnote" n="173"><cit type="bible"><ref>Röm 3, 23</ref></cit>.</note>), sonder nach der gnade und glauben schetzen<note xml:id="fn174" type="footnote" ana="lex" n="174">beurteilen.</note> und erkennen soll<note xml:id="fn175" type="footnote" n="175">Vgl. oben Z. 281f das wörtliche Zitat aus <persName ref="p495">Bullingers</persName> Schrift.</note>.</s>
					<s n="210" xml:lang="de">Wilche alle deyne grunde und argumenta eben so vil krafft bey mir haben fur die digamey, als sie haben widder der widdertauffer meynunge.</s>
					<s n="211" xml:lang="de">Und seynt zwar alle vorerzelten grunde und argumenta bey mir unuberwintlich; ob ich yhn schon gern der monogamia zuguth und der digamia zuwidder etwas woll abbrechen, so weis ichs mit gutem gewissen nit zuthun.</s>
					<s n="212" xml:lang="de">Dann wil ich aus dem gesatz, wie es im stant der unschult den menschen ingeschriben,<note xml:id="fn176" type="footnote" n="176">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 2, 15</ref></cit>.</note> von Christo Matth. 5. 6. 7., Luc. 6. etc. erkleret<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">erkleret <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, den menschen urteilen, so mus ich mit den widdertauffern alle menschen, die solche volkomenheit nit erreichen, verdammen und als unchristen urteilen.</s>
					<s n="213" xml:lang="de">Ich mus aus Christo eynen strengern gesatzgeber, dann der vater und Moses gewesen, machen.</s>
					<s n="214" xml:lang="de">Wo hab ich aber schrifft, wo grunde?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="215" xml:lang="de"><pb type="scan" next="29v."/>Wil ich aber Christo und den aposteln ire ampt lassen, diener des geistes und nit des buchstabens machen,<note xml:id="fn177" type="footnote" n="177">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 3, 6</ref></cit>.</note> wil ich den christen nit nach dem gesatze (das schon vor langest gegeben, jederman under die sunde hat geschlossen<pb type="edition" next="54"/><note xml:id="fn178" type="footnote" n="178">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 3, 22</ref></cit>.</note>), sonder nach der gnaden und geiste schetzen und richten, so mus ich ja den glaubigen digamum so wol lassen eynen christen (wie wol dises fals etwas unvolnkomen) bleiben, als wol du und ich zwar auch widder die widdertauffer die fur christen verantworten und verteidigen, die beneben irem glauben in Christum noch mit begirlikeit und zorn beladen, uff genisse<note xml:id="fn179" type="footnote" ana="lex" n="179">Vorteil, Gewinn.</note> leyhen, eygen guter besitzen, das ire vor gericht fordern etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="216" xml:lang="de">Nun, damit ichs nit zu lang mach, wil ich deyn confutation vornemen, dir deyne schwachen grunde anzuzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="217" xml:lang="de">Du nimbst dir vor den spruch Christi <cit type="bible"><ref>Matt. 19 [8]</ref></cit>: „Von anfang ware es nit also“,<note xml:id="fn180" type="footnote" n="180">AaO (vgl. Anm. 1f), f. 178v.</note> digamiam bey den christen darmit uffzuheben und verdammen, unangesehen, wo von Christus des orts<note xml:id="fn181" type="footnote" ana="lex" n="181">hier.</note> handelt, uff waserley<note xml:id="fn182" type="footnote" ana="lex" n="182">welcherlei.</note> frag er antwort.</s>
					<s n="218" xml:lang="de">Und wan du<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">du <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> alleyn unsers meisters <persName ref="p4091">Zwinglii</persName> annotationes des orts<note xml:id="fn183" type="footnote" n="183">hierin. - Vgl. oben Z. 251-253 mit Anm. 52.</note> ansiehest, so wirstu mit disen ausgezwackten<note xml:id="fn184" type="footnote" n="184">aus dem Zusammenhang gerissenen.</note>, gezwungnen<note xml:id="fn185" type="footnote" ana="lex" n="185">gewaltsam umgedeuteten.</note> worten <foreign xml:lang="la">contra digamiam</foreign> so vil erhalten<note xml:id="fn186" type="footnote" ana="lex" n="186">belegen, beweisen.</note>, so vil etlich gelerten zu unsern zeiten mit den blossen ausgezwackten worten <foreign xml:lang="la">„hoc est corpus meum“</foreign> [Mt 26, 26 par.] haben konnen widder alle andere schrifft erhalten, das der ware<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">ware <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> leib Christi leiblich im brot sey.</s>
					<s n="219" xml:lang="de">Wie wan<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>Korrigiert aus</hi> won <hi>oder</hi> wen.</note> ich dier noch lebendige leuth kunth darthun, die aus <persName ref="p4091">Zwinglii</persName> munt gehort, man konn mit gottes wort digamiam nit verdammen<note xml:id="fn187" type="footnote" n="187">Vgl. oben Anm. 53.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="220" xml:lang="de">Du wilt keyn gnugen<note xml:id="fn188" type="footnote" ana="lex" n="188">Genüge.</note> han an der veter exempel, dringest uff gottliche gesatze;<note xml:id="fn189" type="footnote" n="189">Vgl. oben Z. 407-410.</note> das hastu droben gehort.</s>
					<s n="221" xml:lang="de">Das du aber aus den worten Adams im paradise, aus eyner oration indicativa eyn imperativum wilt machen<note xml:id="fn190" type="footnote" n="190">AaO (vgl. Anm. 1f), f. 179r., Z. 12f.</note> und<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>Vor</hi> und <hi>gestrichenes</hi> wirt di.</note> die digamey dardurch verwerfen, wirt dir felen<note xml:id="fn191" type="footnote" ana="lex" n="191">misslingen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="222" xml:lang="de">Sag du mir aber, hat gott nit dem Abraham, dem Jacob, dem David, Joas, Helkana, Gedeon etc. ire vil weiber so wol zugesellet und gegeben als dem Adam die eynigen<note xml:id="fn192" type="footnote" ana="lex" n="192">die einzige.</note> Evam?</s>
					<s n="223" xml:lang="de">Oder seynt dise heiligen veter nit so wol mit irem<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>Vor</hi> irem <hi>ein undeutlich korrigiertes Wort (wohl versehentlich nicht gestrichenes</hi> irem).</note> zweiten weib eyn fleisch gewesen als mit irem ersten?</s>
					<s n="224" xml:lang="de">Seynt sie nit eyn fleisch, so seynts keyn ehe, sonder hurerey gewesen.</s>
					<s n="225" xml:lang="de">Aber die schrifft sagt, gott hab David die weiber seynes herren in seynen schos gegeben<note xml:id="fn193" type="footnote" n="193"><cit type="bible"><ref>2Sam 12,8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="226" xml:lang="de">So gestehet sie auch, das es eheweiber und nit concubin gewesen seyen.<pb type="edition" next="55"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="227" xml:lang="de">Sag an, ob die wort im paradise <cit type="bible"><ref>Gen. 2.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Matt. 19.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>1. Cor. 7.</ref></cit> nit so wol die altveter angehen als uns, nit so wol die digamos zun aposteln zeiten als uns<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>Es folgt (wohl versehentlich nicht gestrichenes)</hi> Aber.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="228" xml:lang="de"><pb type="scan" next="30r."/>Wo mit wiltu aber beweisen, das die alten besondere gottliche dispensation zu irer digamey gehabt, die beyn christen sey uffgehaben?</s>
					<s n="229" xml:lang="de">Es lest sich wol sagen, aber am beweisen wirts dir weit felen, du wollest dann nit allein aus Christo eynen newen gesatz geber, eynen strengen exactor machen und die obangezogen<note xml:id="fn194" type="footnote" ana="lex" n="194">oben angeführte.</note> schrifft widderfechten, sonder auch deyne eygen wort widderruffen, da du sagst, Christus hab die kirche nit wollen beschweren<note xml:id="fn195" type="footnote" n="195">Vgl. oben Z. 216-218 mit Anm. 43.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="230" xml:lang="de">Warumb sollen aber die alten zu irer schwacheit und nottorfft gottliche dispensation gehabt und wir in gleichem fall nit auch haben?</s>
					<s n="231" xml:lang="de">Wie solt Christus digamiam (so da nirgent vormals mit austrucklichen worten verdampt noch verpotten) uffgehaben han, der doch mit seynen jungern des sabaths und mit dem David der schaubrot halben inn noten widder offentliche verpott und gepott dispensirt und sie entschuldiget,<note xml:id="fn196" type="footnote" n="196">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 2, 23-28 par</ref></cit>.</note> saget, der sabath sey umbs menschen und nit der mensch<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>Vor</hi> mensch <hi>gestrichenes</hi> sabath.</note> umbs sabaths willen gemacht<note xml:id="fn197" type="footnote" n="197"><cit type="bible"><ref>Mk 2, 27</ref></cit>.</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="232" xml:lang="de">Du wilt, Paulus habe nie gedacht, das yemals wurden uffstehen, die eynem vil weiber solten geben<note xml:id="fn198" type="footnote" n="198">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 21-23.</note>.</s>
					<s n="233" xml:lang="de">Was hat dann Paulum verursacht, den bischoffen und diaken<note xml:id="fn199" type="footnote" ana="lex" n="199">Diakonen.</note> vornemlich solchs zuverpieten<note xml:id="fn200" type="footnote" n="200">Vgl. oben Z. 96-98.</note>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="234" xml:lang="de">Du wilt, Christus, der ware Messias, hab alle dinge inn seynen orsprung widderbracht;<note xml:id="fn201" type="footnote" n="201">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 16-19.</note> das gestehen wir auch, doch von der digamey nit alleyn, sonder auch in allen andern artickeln Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. gemeldet, und in dem verstandt<note xml:id="fn202" type="footnote" ana="lex" n="202">Sinn.</note>, den du selbst in dinen dialogis widder die widdertauffer darthust.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="235" xml:lang="de">Du meynest, die geselschafft eynes weibs konne eynem christen, das ist: eynem messigen<note xml:id="fn203" type="footnote" ana="lex" n="203">mäßigen.</note> man, gnug seyn<note xml:id="fn204" type="footnote" n="204">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 231.</note>.</s>
					<s n="236" xml:lang="de">Warumb machstu die christen inn andern stucken nit auch so messig?</s>
					<s n="237" xml:lang="de">Seynt Abraham, David etc. nit auch christen, das ist: messige menner, gewesen?</s>
					<s n="238" xml:lang="de">Warumb siehestu nit, das die erfarunge das widderspil<note xml:id="fn205" type="footnote" ana="lex" n="205">Gegenteil.</note> leret?</s>
					<s n="239" xml:lang="de">Die widdertauffer wollen uns nit alleyn in der digamey, sonder auch in allen andern gepotten und stucken solche messige christen haben und machen, konnen uns aber den geist darzu nit geben.</s>
					<s n="240" xml:lang="de">So leret die erfarunge, wie messige christen wir seyen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="241" xml:lang="de">Wir sagen mit dir, man sol yederman uff die volnkomenheit und erste insatzunge in allen stucken weisen,<pb type="scan" next="30v."/> wollen nit die privilegia yederman<pb type="edition" next="56"/> zueygnen ins gemeyn noch die gottlich, geschriben gesatze, durch Mosen gegeben, durch die privilegia uffheben.</s>
					<s n="242" xml:lang="de">Wir wollen uns aber auch die privilegia, von gott je und allwege nachgelassen, durch menschen guttdunckel<note xml:id="fn206" type="footnote" ana="lex" n="206">Gutdünken.</note> und eygen gepott nit<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai">nit <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> nemen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="243" xml:lang="de">Du zeuchst Paulum <cit type="bible"><ref>1. Cor. 7 [2]</ref></cit> an<note xml:id="fn207" type="footnote" n="207">ziehst ... an, zitierst.</note> widder die digamey: „Eyn yeder hab seyn eynzige weib“,<note xml:id="fn208" type="footnote" n="208">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 19-21.</note> machst aus eyner <foreign xml:lang="la">oration indefinita exclusivam</foreign> oder <foreign xml:lang="la">singularem orationem,</foreign> wilchs so eynem gelerten man nit gepuret.</s>
					<s n="244" xml:lang="de">Man weis wol, wo von Paulus des orts handelt; lese deynen <persName ref="p4091">Zwinglium</persName><note xml:id="fn209" type="footnote" n="209">Vgl. oben Anm. 53.</note>.</s>
					<s n="245" xml:lang="de">Gleiches fals zeuchstu auch an<note xml:id="fn210" type="footnote" n="210">Ebenso fuhrst du auch an.</note> Paulum <cit type="bible"><ref>Rom. 7 [1-3]</ref></cit> uff den man,<note xml:id="fn211" type="footnote" n="211">in Anwendung auf den Mann. -AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 45-47.</note> so er doch des orts vom weib nur sagt, es sey ans gesatz gebunden, so lange der man lebe, <foreign xml:lang="la">et non econverso<note xml:id="fn212" type="footnote" ana="lex" n="212">umgekehrt.</note>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="246" xml:lang="de">Du achtest die digamos als die im geist<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak">geist <hi>über der Zeile, ersetzt gestrichenes</hi> fleisch.</note> angefangen, im fleisch nun wollen volenden<note xml:id="fn213" type="footnote" n="213">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 341 (vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 3, 3)</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="247" xml:lang="de">Wir gonten dir wol, soltests auch selbst wunschen, das deyne <placeName ref="l862">Schweytzer</placeName> solche fleischliche leuth weren, als Abraham, Jacob, David und andere konige und richter seynt gewesen.</s>
					<s n="248" xml:lang="de">Und o das gott wolt, es weren vil solcher digami, als dise gewesen seynt; Paulus wurde sie wol geistlich lassen bleiben und nit als<note xml:id="fn214" type="footnote" ana="lex" n="214">wie.</note> du fur fleischlich achten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="249" xml:lang="de">Du zeigest aus <persName ref="p18993">Ambrosio</persName> und <persName ref="p18700">Augustino</persName> an die ursach, warumb den alten vil weiber zugelassen<note xml:id="fn215" type="footnote" n="215">Vgl. oben Anm. 73.</note>.</s>
					<s n="250" xml:lang="de">Die las ich nun gelten beym geschlecht Juda, dem die verheissunge vom kunfftigen Messia war gescheen<note xml:id="fn216" type="footnote" n="216">Vgl. oben Anm. 74.</note>.</s>
					<s n="251" xml:lang="de">Beyn andern stemmen<note xml:id="fn217" type="footnote" ana="lex" n="217">Stämmen.</note> aber werden die ursache keyn stat haben; man konn sunst Gedeon, Helkana etc. in irer digamey nit entschuldigen.</s>
					<s n="252" xml:lang="de">Du zeuchst auch an <cit type="bible"><ref>Malachiam 2. cap. [10-16]</ref></cit> <foreign xml:lang="la">contra digamiam<note xml:id="fn218" type="footnote" n="218">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 331.</note>.</foreign></s>
					<s n="253" xml:lang="de">Das mag gelten bey blinden und tauben, die Malachiam nie gelesen noch gehort haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="254" xml:lang="de">Am ende deyner confutation wirstu beynahe erbittert widder die verteydinger der digamey, trawest<note xml:id="fn219" type="footnote" ana="lex" n="219">drohst.</note> und zurnest, warnest jederman fur dem <foreign xml:lang="la">„infęlici dogmate<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>korrigiert aus</hi> dogma.</note>“</foreign> und <foreign xml:lang="la">„monstrificis aborsibus“,<note xml:id="fn220" type="footnote" n="220">AaO (vgl. oben Anm. 1f), f. 179r., Z. 47-52.</note></foreign> wilchs ich alles deynem christlichem eyffer und liebe zur erbarkeit zumesse und fur gut halt, kan aber zwar nit vermeynen, das du hirin nit habest etwas menschlichs ingemengt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="255" xml:lang="de">Du bist eraus im truck,<note xml:id="fn221" type="footnote" n="221">Du hast es in den Druck gegeben.</note> kannst nit wol widderkeren und wirdest schwerlich deyne eygen widderwertikeit<note xml:id="fn222" type="footnote" ana="lex" n="222">deinen Selbstwiderspruch.</note> und ungeschicklicheit konnen verbergen bey den scharffsinnigen lesern deyner geschrifften.</s>
					<s n="256" xml:lang="de">Du hettest<pb type="edition" next="57"/> billich<pb type="scan" next="31r."/> an dich gehalten und den hundt lassen schlaffen,<note xml:id="fn223" type="footnote" n="223">Vgl. <bibl source="b681">Wander</bibl> II 839, Nr. 500; 858f, <ref target="file10994">Nr. 952</ref>; 883, <ref target="file11503">Nr. *1460</ref>.</note> wie vil andere hochgelerten zu diser zeit aus großwichtigen ursachen haben gethon, die doch der digamey so widder seynt als du immer magst seyn.</s>
					<s n="257" xml:lang="de">Hettest auch wol zu mir oder etlichen andern, die dir wol bekant und diser sache bezichtiget seynt,<note xml:id="fn224" type="footnote" n="224">Dies trifft - neben <persName ref="p1974">Luther</persName> und <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> - vor allem auf <persName ref="p467">Bucer</persName> zu (vgl. <bibl source="b15">HBBW XII</bibl> <ref target="file11638">[Nr. 1595]</ref>, S. 25, Anm. 5). <persName ref="p1903">Lening</persName> denkt aber vielleicht auch an <persName ref="p8413">Dionysius Melander</persName>, dem <persName ref="p495">Bullinger</persName> bereits 1540 in dieser Sache geschrieben hatte (s. <bibl source="b12">HBBW X</bibl> <ref target="file11462">[Nr. 1419]</ref> 157-159, <ref target="file11462">Nr. 1419</ref>).</note> vorher geschriben, guten bericht begert und nit so unzeitlich imm truck erausgfaren, darus dann wol zertrennunge der kirchen kont erfolgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="258" xml:lang="de">Dann ich zwar trage keyn schewe<note xml:id="fn225" type="footnote" ana="lex" n="225">Furcht, Bedenken.</note> diser meynunge, weis auch nit darvon zu weichen, ich werde dann mit bessern schrifften, grunden und argumenten darvon gewisen.</s>
					<s n="259" xml:lang="de">Hastu nun bessere grunde und mich lieb, so schreib sie mir;<note xml:id="fn226" type="footnote" n="226">Vgl. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Antwort, unten <ref target="file11768">Nr. 1723</ref>.</note> wo nit, so folge mir, nit das wir digami werden, sonder das wir sie nit verwerfen noch verdammen, wir haben dann bessern grunth dann noch gehort<note xml:id="fn227" type="footnote" n="227">als wir bisher gehört haben.</note>, und lassen die schwachen digamos so wol christen bleiben, als wir die lassen christen bleyben, die noch nit erreichen den hohen gradum gottliches gesatzes <cit type="bible"><ref>Matt. 5. 6. 7.</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Luc. 6.</ref></cit> etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>