<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11762" type="Brief" source="VBS-7" n="79">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 3. Februar 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="40" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="16" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl n="16" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms Briefe fol, Vadian 1.2</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms Briefe folio,Vadian an Bullinger, Nr. 2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Ihm fehlt die Muße zur Überarbeitung seines Büchleins, und ein Augenleiden plagt ihn, doch hofft er,
								<persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> zur angehenden Fastenzeit das kleine Werk senden zu können. Der Titel lautet „De quatuor
								christianismi aetatibus et quid in his potissime spectandum“
								[<placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> Kantonsbibliothek (Vadiana), Ms 48, 122-155; Ms 28,2;
								Druck: Melchior Goldast, Alamannicarum rerum scriptores, Bd. III, Frankfurt a. M. 1606, S. 159-190]; die
								Geschichte von der Geburt Christi bis zum Regierungsbeginn
								<persName ref="p18541" cert="high">Konstantins</persName> des Großen teilt
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> dem ersten, goldenen Zeitalter zu; das zweite, silberne
								Zeitalter umfasst die Zeit von <persName ref="p18541" cert="high">Konstantin</persName> bis <persName ref="p18532" cert="high">Justinian [I.]</persName>, die
								Epoche von <persName ref="p18532" cert="high">Justinian [I.]</persName> bis <persName ref="p18501" cert="high">Heinrich III.</persName> bildet das dritte, kupferne, und die verbleibende Zeit bis zum
								Tode <persName type="citizen_name" ref="p18556" cert="high">Maximilians [I.]</persName> das vierte, eiserne Zeitalter. In seinem Werk
								beschreibt er umfassend die Beschaffenheit einer jeden Epoche und ihre Wandlungen und betont die zunehmende
								Depravation in Leben und Lehre; beschäftigt sich auch mit den Fürsten und Bischöfen, gibt sich zurückhaltend
								mit Quellennachweisen und hält in höchster Treue an der Wiedergabe der Wahrheit fest. Nach der Darstellung
								der verschiedenen Zeitalter wird erläutert, worauf man achten muss: Durch einen Vergleich wird dargelegt,
								dass das letzte Zeitalter anders war als die vorhergehenden und dass sich der Zustand der Kirche in diesem
								stark verschlechtert hat; <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> zeigt zuletzt auch auf, was dagegen
								zu tun ist, verteidigt die in letzter Zeit begonnene kirchliche Erneuerung und ruft [die Altgläubigen] zum
								Vergleich [der früheren und jetzigen Zustände] auf. Das Werk widmet er <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7714">Johannes von Planta</persName>, dem Kanzler des
								<placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Churer</placeName> Bischofs <persName ref="p7583" cert="high">Lucius [Iter]</persName>, um dem Buch in [altgläubigen] Kreisen eine bessere Aufnahme zu verschaffen
								und eventuell die [konfessionelle] Haltung der beiden günstig zu beeinflussen. Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VII, S. 106–108, Nr. 79</title>
								<note type="Hinweis">Mit Datierung ins Jahr 1544.</note>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Joachim Vadian, Ausgewählte Briefe, hg. von Ernst Gerhard Rüsch, St. Gallen 1983, S. 70–74, Nr. XVII</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11762">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1543-02-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11763"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11761"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11795"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11757"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11922"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11706"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11795"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11757"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11922"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11706"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11768"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11758"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11922"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11706"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11768"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11758"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="231">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="769">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11762%2FAutograph%2F00%20Ms%20Briefe%20fol,%20Vadian%201.2_00017.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11762/Autograph/00 Ms Briefe fol, Vadian 1.2_00017.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11762%2FAutograph%2F01%20Ms%20Briefe%20fol,%20Vadian%201.2_00018.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11762/Autograph/01 Ms Briefe fol, Vadian 1.2_00018.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11762%2FAutograph%2F02%20Ms%20Briefe%20fol,%20Vadian%201.2_00019.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11762/Autograph/02 Ms Briefe fol, Vadian 1.2_00019.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11762%2FAutograph%2F03%20Ms%20Briefe%20fol,%20Vadian%201.2_00020.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11762/Autograph/03 Ms Briefe fol, Vadian 1.2_00020.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger lieber herr und fründt, ich waß willens, mein buͤchlein on verzug üch zuͦzeschiken und üwers urtals bericht zuͦ empfachen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So wil mir khan weyl werden, diss, wie ich gern weit und die noturfft erfordert, zuͦ verbesseren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Khan ich eß (nit) so bald, als ir dess vielleycht wartend werend und versehen hettend, zuͦschreyben und schiken.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Harum ich üch nit saumen wil, mit pitt, mir nit zuͦ verargen oder inconstantiae zuͦ verargwonen; dann ich in onzäliger unruͦw bin allerlay überlauffens und mer geschäfften, dan ich mich ie versechen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So ist mir ain ougenwee zuͦgstanden; das wil mich beharrlich, besonder bey dem lieht, weder sechen noch schreyben laßen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Stäken also gar im lätten; wil es aber dannocht nit von hand laßen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das vermag der tüfel nit, dann daß ir eß zuͦ angender fasten sechen söllend und damit handlen, das euch gelieben wirdt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Titulus opusculi est: De quatuor Christianismi aetatibus et quid in his potissime spectandum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Decursus totus a Christo nato adusque initia imperii <persName type="citizen_name" ref="p18541" cert="high">Constantini</persName> Magni primae aetati tribuitur, quam ego auream voco et, quibus de caussi(s) vocem, ostendo; hinc adusque <persName type="citizen_name" ref="p18532" cert="high">Iustinianum</persName>, Iustini nepotem, secundam aetatem duco, quae argentea dicitur; tertiam hinc adusque <persName type="citizen_name" ref="p18501" cert="high">Henrychum tertium</persName>, quam aeream appello; quartam ferream, quam hinc adusque excessum <persName type="citizen_name" ref="p18556" cert="high">Maximiliani</persName> supputavi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Complector autem cuiusque aetatis statum et condicionem neque in aliud incumbo magis, quam ut in aperto sit, primam longe omnium optimam, proximam eximie bonam ob dogmatum et disciplinę puritatem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Inde demonstro, quid reliquis aetatibus defuerit avitorum morum, quid accesserit errorum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Versor autem totus in studiis principum et episcoporum delineandis et, quibus quaeque aetas a priori degenerarit variaritve, non omnino negligenter ostendo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et cum omnia tester locupletissime historia veteri ecclesiastica et mox insecuta optimorum quorumque chronographia prodita, quae refero, tamen parcius cito auctores, ne non stimulos addam instigandi iis, qui ad nostra fortasse recipienda parum erunt parati, cum veritati rari foveant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Teneo autem summam fidem veritatis reddendę et ita me contineo, ne quo loco quicquam affectibus tribuisse deprehendi queam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mox aetatibus absolutis, quid in his spectandum sit, explico.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ibi collatione convinco, alia esse postrema a primis et medioximis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Item querimoniam optimorum auctorum cito, qui a proxime exactis quingentis annis ecclesiae statum ad deteriora labentem et inclinantem iniquissime et magno cum maerore tulere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Deduco dehinc, illis querimoniis opus non fuisse, si, quod vulgo est creditum, tam respondisset veteri puritati ecclesiae habitus, quam ab illa defecit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Moneo postremo, quid agendum, quo pacem firmemus, lapsis rebus religionis subveniamus, vera veteraque et indubitata teneamus, conscientiam perterrefoctam praesentibus dissidiis aptissime consolemur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Excuso interim novationem nuper captam in multis ecclesiis; adhortor ad collationem illos, qui suis tanquam veris veteribusque tantopere confidunt, qui nos contumeliis et conviciis obruunt etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Inscrib(o) autem librum <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p7714">Ioanni Planto</persName>, iureconsulto, <persName type="citizen_name" ref="p7583" cert="high">Lucii</persName>, episcopi <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Curiensis</placeName>, cancellario, qui me orsus amare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hoc minus, credo, amabit, quo candidius de religione sentio; se(d) favorabilior erit impiis liber, si parum pio illum inscripsero.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Operę autem fecero pretium, si <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p7714">Plantum</persName>, optimum virum, convertero, episcopum suum mitiorem fecero.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">S. Galli</placeName>, III. Nonas Februarias, anno MDXLIIII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>, lippus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Pientissimo et eruditissimo viro domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrycho Bullingero</persName>, clarissimae ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> episcopo, domino et amico inprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>