<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11768" type="Brief" source="HBBW-13" n="1723">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Lening, 18. Februar 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11768</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1723</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1723" type="transcription">S. 84</bibl>
				<bibl source="b16" n="1723" type="regest">S. 84</bibl>
				<bibl source="b16" n="1723" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 367,26–29</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat dem Brief <persName ref="p1903" cert="high">Lenings</persName> [<ref target="file11755">Nr. 1710</ref>] mit Sorge entnommen, dass dieser sich in die unselige Polygamie-Debatte eingelassen hat, welche den Schwachen Anstoß bereitet und die evangelische Lehre in Verruf bringt; hätte selbst nicht darüber geschrieben, wenn ihm nicht [der „Dialogus Neobuli“] Anlass dazu gegeben hätte, der den Predigern - über <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> hinaus - missfällt und zu Diskussionen geführt hat; sein Gewissen zwang ihn dazu, [im Matthäuskommentar] öffentlich zu bekennen, was er und andere Diener der Kirche davon halten. Da er sich im Rahmen eines Kommentars äußerte, blieb seine Darstellung vielleicht zu knapp, doch er ist bereit, seine Haltung ausführlich darzulegen, sollte es die Lage der Kirche erfordern; umgekehrt ist es <persName ref="p1903" cert="high">Lening</persName> nicht gelungen, seine Meinung überzeugend zu begründen, obwohl er sich dabei auf Schriften <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> zu stützen versuchte; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat nichts zu widerrufen und verwahrt sich dagegen, dass seinen klaren Äußerungen ein fremder Sinn unterschoben wird; Unbeständigkeit und Zweideutigkeiten waren ihm schon immer zuwider. Die sophistische Weise, in der <persName ref="p1903" cert="high">Lening</persName> etwa die Beweiskraft eines Maleachi-Zitats bestreitet, verfängt nicht, doch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> will aus Zeitgründen nicht weiter auf Einzelheiten eingehen. Hat nur mit Mühe Zeit gefunden, wenigstens soviel zu antworten, hätte sich allerdings dem wartenden Boten des Fürsten <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName> gerne gefälliger erzeigt. Begrüßt, dass ihn <persName ref="p1903" cert="high">Lening</persName> nicht öffentlich angegriffen hat, denn sonst hätte auch er öffentlich geantwortet, und eine solche Auseinandersetzung würde der Kirche schaden. Beharrt trotz <persName ref="p1903" cert="high">Lenings</persName> Mahnung darauf, dass Gott [dem Adam] eine, nicht mehrere Frauen gab; hat nie beabsichtigt, Öl ins Feuer zu gießen, sein Wunsch ist vielmehr, dass die von andern entfachte Debatte möglichst bald verstummt. Entschuldigt sein rohes Schreiben. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Köhler, Hessen und die Schweiz 473, Nr. 33</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1723, S. 84</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1543-02-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1903" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11768!Autograph%20%28Entwurf%29!00%20E_II_367__S__26_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11768/Autograph (Entwurf)/00 E_II_367__S__26_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11768!Autograph%20%28Entwurf%29!01%20E_II_367__S__27_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11768/Autograph (Entwurf)/01 E_II_367__S__27_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11768!Autograph%20%28Entwurf%29!02%20E_II_367__S__28_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11768/Autograph (Entwurf)/02 E_II_367__S__28_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11768!Autograph%20%28Entwurf%29!03%20E_II_367__S__29_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11768/Autograph (Entwurf)/03 E_II_367__S__29_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Litteras<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>.</note> tuas, <persName ref="p1903">Lenyngne</persName>, 16. ianuarii datas 16. februarii per publicum principis vestri<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> cursorem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt; vgl. auch oben <ref target="file11767">Nr. 1722</ref>, 16-18, sowie unten Z. 95-98.</note> accepi et legi, et dolet<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Korrigiert aus</hi> dolent.</note> quidem mihi non mediocriter, quod intelligo te, amicum et fratrem, quem annis iam aliquot novi et amavi,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Von einer früheren Bekanntschaft der beiden ist sonst nichts bekannt.</note> impexae prorsus causae polygamiae innexum haerere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mallem ego huiusmodi causas exulceratissimis nostris temporibus omnino consopitas prorsus manere sepultas<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">omnino consopitas prorsus manere sepultas <hi>korrigiert aus</hi> prorsus consopitas manere.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Mallem, plures uxores ducere cupientibus ministri verbi non tam id, quod licitum est, indicarent, si tamen illud per omnia licitum viro<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> viro <hi>gestrichenes</hi> sit.</note> evangelium profitenti sit<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">sit <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quam illud inculcarent apostoli<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">d. h. jenen Spruch des Apostels Paulus.</note>: „Omnia mihi licent, sed non omnia conducunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Omnium mihi potestas est, at ego non redigar sub ullius potestatem.“<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><cit type="bible"><ref>1Kor 6, 12</ref></cit>.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la">Mallem de iis, quae infirmos in<pb type="edition" next="85"/> fide offendunt, hostes evangelii iuvant et omnibus occasionem calumniandi doctrinam evangelii praebent, quasi illa licentiae, non libertatis sanctae doctrina sit, nihil scriptis publicis spargi in vulgus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Neque ego unquam, <persName ref="p1903">Lenyngne</persName>, mihi crede, quicquam contra polygamiam vel de digamia, sicuti tu civiliter appellas, scripsissem, nisi aeditos vidissem libellos aliquot <placeName ref="l822">Germanicos</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist der von <persName ref="p1903">Lening</persName> pseudonym veröffentlichte "Dialogus Neobuli"; vgl. <bibl source="b14">HBBW XI</bibl> <ref target="file11631">[Nr. 1588]</ref>. S. 353, Anm. 16.</note> tantum non praedicantes illam nullis legibus dei caesarisve aut ullius classici scriptoris nota damnatam et ideo christianis licitam utpote iustam, sanctam, bonam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Displicuit ea mihi disputatio vehementer ac displicet etiam hodie vehementissime, nec mihi soli, sed omnibus quoque aliis symmistis<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vor</hi> symmistis <hi>gestrichenes</hi> meis.</note>, neque <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> tantum, sed reliquis per <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> et vicinas ecclesias ministris fidelibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quid, quod concertationes non rarae obortae sunt inter fratres de polygamia, licita ne sit an illicita?</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et si licita utpote nullis legibus prohibita, nihil porro<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">porro <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> obstare, quo minus liceat cuivis certas afferenti causas plures ducere uxores.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Addebant enim nemini certas, nemini porro necessarias defore<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Korrigiert aus</hi> defuturum.</note> causas, nisi ei, qui<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">nisi ei, qui <hi>über gestrichenem</hi> modo non.</note> amet frigide.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Clamabant interim alii evangelicos ex evangelio aliud nihil colligere, quam quod carnem afficiat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Olim disputatum esse, an liceat sacerdoti uxorem ducere, nunc disceptari, an liceat pluribus misceri.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nec ullus est vel hodie quiritandi finis aut modus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Quid hic faceremus, <persName ref="p1903">Lenyngne</persName>, nos praesertim, quibus fidelis cura vigiliaque super gregem domini erat demandata?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Certe neque silere prorsus neque omnia dissimulare licuit, nisi contra nostram ipsorum conscientiam agere et multos nostrae fidei commendatos<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">nostrae fidei commendatos <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> in apertum voluissemus praecipitare periculum, eos imprimis, qui ad libidinem proniores quidvis in occasionem rapiunt, quo sua expleant desideria.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Itaque, quod omnes alios ecclesiarum mi-<pb type="scan" next="27"/>nistros et privatim apud se sentire et rogatos publice respondere intellexi, quod item<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">quod item <hi>korrigiert aus</hi> item quod.</note> ipse credidi et ex scripturis didici, publico etiam scripto testari volui.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nil hic egi ex affectu, nil simulate, nil in gratiam aut odium cuiusquam, utpote cum authores istius dogmatis mihi essent incognitissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Simpliciter ergo, quod credidi, professus sum idque in utilitatem ecclesiarum, quibus prodesse, non obesse volui<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <persName ref="p18281">Paulinus von Aquileja</persName>, Liber exhortationis, vulgo De salutaribus documentis, 65 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XL 1077): "cunctis simul prodesse, non obesse". Die Schrift ist in der von <persName ref="p495">Bullinger</persName> verwendeten Ausgabe der Werke <persName ref="p18700">Augustins</persName> enthalten (s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 10/4).</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nec pudet vel poenitet me facti illius ac consilii mei.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nam quod egi, bona coram deo conscientia egi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">At videntur tibi ac fortasse tuis quoque argumenta illa mea, quibus polygamiam oppugnavi, admodum esse imbecillia, adeo<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> adeo <hi>ein unlesbar gemachtes Wort.</hi></note> ut optent amici etiam mei<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">etiam mei <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, qui et ipsi polygamiae parum sunt propitii, huiusmodi ulcus me vel<pb type="edition" next="86"/> non attigisse vel forcioribus probatioribusque medicamentis aggressum esse<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. oben <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>, 9-13.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Atqui meminisse oportebat, amice, me commentatoris functum offitio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die von <persName ref="p1903">Lening</persName> kritisierte Äußerung <persName ref="p495">Bullingers</persName> ist Teil seiner Auslegung von <cit type="bible"><ref>Mt 19, 7-9</ref></cit>; vgl. oben <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>, Anm. 1f.</note> vix supremos argumentorum apices in transcursu consignasse aut adumbrasse potius.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod si videro e re fore veritatis<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">e re fore veritatis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, ecclesiarum fratrumque, non gravabor aspirante domini gratia contracta et brevia<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Korrigiert aus</hi> breviora.</note> illa nostra locis diductis<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">illa nostra locis diductis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> dilatare copiosius, adumbrata inceptaque<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">inceptaque <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> pro virili absolvere, confusa et indigesta digerere, obscura expolire,<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">obscura expolire <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> involuta planius explicare, infirma sive imbecillia<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Korrigiert aus</hi> imbecilliora.</note> confirmare et munire validius<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">validius <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, argumenta denique contraria<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">contraria <hi>über gestrichenem</hi> adversariorum.</note> excutere ac confutare.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Nolui in commentariis et aliud fere agens plene ea de<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">ea de <hi>korrigiert aus</hi> de ea.</note> re scribere; quia tamen nihil prorsus<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>prorsus [in der Vorlage irrtümlich</hi> prosus] <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> de ea dicere nec debui nec commode potui, volui sententiam modo meam, quam multi audire cupiebant,<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">quam multi audire cupiebant <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> utcunque aliquot<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Vor</hi> aliquot <hi>gestrichenes</hi> confirmatam.</note> argumentis suffultam<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z">suffultam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> perstringere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ita forte factum est, ut in hac causa nec tibi nec aliis (utcunque interim multi viri boni et docti nil amplius desiderent)<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Klammerbemerkung am Rande nachgetragen</hi> [interim <hi>über der Zeile].</hi></note> in hac disceptatione fecerim satis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nimirum evenit hic mihi, quod fortassis tibi<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">tibi <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> per brevitatem epistolae satis<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">satis <hi>über gestrichenem</hi> utcunque.</note> alioqui prolixae accidit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quanquam enim plurima recensueris argumenta, quibus digamiam videri cupis assertam, nullum tamen illorum tantam<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">tantam <hi>über gestrichenem</hi> eam.</note> habet evidentiam, certitudinem<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae">certitudinem <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> et firmitatem, ut verbo dei aperto instructus<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af">verbo dei aperto instructus <hi>über der Zeile nachgetragen, davor gestrichenes</hi> recte.</note> pleneque<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>Korrigiert aus</hi> plene.</note> persuasus tuto ei possim inniti.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Libere, quod sentio et ut ex animo sentio, eloquor.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Et tamen videri vis ea, quae protulisti, ex meis concinnasse libellis, quos vel retractare aut revocare aut denique non agnoscere vel certe digamiam ceu rem licitam et divinam concedere cogar in certis vel necessariis casibus permittendam christianis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. oben <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>, bes. Z. 208-218. 289-292.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ego vero libellos illos meos agnosco ingenue<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah">ingenue <hi>unter der Zeile nachgetragen.</hi></note> nec<pb type="scan" next="28"/> ullum illorum vel retractabo vel revocabo; non agnosco autem nec recipio<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai">-ci-über <hi>der Zeile nachgetragen.</hi></note> sequelas et deductiones, quas inde eliciunt et derivant polygamiae assertores.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Dum illos scriberem ac aederem, nunquam vel somniavi<pb type="edition" next="87"/> huius quicquam, quod nunc ex iis elicitur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Et sat scio neminem syncere, collatis<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>Von</hi> collatis <hi>bis</hi> meis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> videlicet et rite expensis omnibus meis,<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>Von</hi> collatis <hi>bis</hi> meis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> huiusmodi quiddam<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am">quiddam <hi>über gestrichenem</hi> ex meis.</note> posse colligere<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an">colligere <hi>über der Zeile nachgetragen, ersetzt gestrichenes</hi> si ea iusta lance expendent <hi>[korrigiert aus</hi> expendit].</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Praeterea spero hoc mihi fore dandum apud omnes aequos iudices, quod nemini hactenus est negatum, eidem<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Vor</hi> eidem <hi>gestrichenes</hi> eiusdem.</note> videlicet sententiae<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>Korrigiert aus</hi> concedi explanationem sententiae, qui illam proposuit.</note> concedi expositionem, qui proposuit sententiam<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>Korrigiert aus</hi> concedi explanationem sententiae, qui illam proposuit.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Proposui libellis illis meis simplici mente et citra dolum malum, quod sensi; hoc ipsum significantius et expressius exponam, si quis mihi meis suum, id est alienum sensum indere perrexerit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Neque hic ulla utar arte veteratoria.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Non sedebo duabus sellis,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 7, 2 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 262f); <bibl source="b473">Otto</bibl> 315f, Nr. 1621.</note> quod dici solet, non aliud stans, aliud sedens eloquar<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 3, 3, 56 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 794f); <bibl source="b473">Otto</bibl> 330, Nr. 1688.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Inconstantia<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Korrigiert aus</hi> Siquidem inconstantia et lubricitate nil magis in omne vita mea odi.</note> enim et lubricitate non aliud vitium plus odi<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>Korrigiert aus</hi> Siquidem inconstantia et lubricitate nil magis in omne vita mea odi.</note> per omnem vitam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Syncera fide, praesenti mente<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at">praesenti mente <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> et constanti animo agam veritatis negotium, ubi ipsa res deposcere videbitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Porro argumenta illa mea Matth. commentariis aspersa eludis, ut libere, quod sentio, dicam, non diluis; sed et affectui, quantum satis est, indulges nec dentem prorsus<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au">prorsus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> contegis et contines<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av">et contines <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Nam Malachiam citavi (unum e multis afferam); tu ad surdos relegas et caecos<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. oben <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>, 351-354.</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Haec, pace tua dixerim, non a theologo, sed a sophista cautionibus e Topicis<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw">e Topicis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> Aristotelicis utente expectassem.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Nam si rectius et<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax">rectius et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> propius inspicias locum Malachiae, reperies integras<note xml:id="fnay" type="footnote" n="ay"><hi>Von</hi> integras <hi>bis</hi> vestras <hi>über der Zeile</hi> nachgetragen, ersetzt gestrichenes quod forte parum officiet [afficiet?] et me integre bonaque usum esse fide.</note> esse res nostras, morbidas vestras<note xml:id="fnaz" type="footnote" n="az"><hi>Von</hi> integras <hi>bis</hi> vestras <hi>über der Zeile</hi> nachgetragen, ersetzt gestrichenes quod forte parum officiet [afficiet?] et me integre bonaque usum esse fide.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Verum huius generis non pauca transeo ac<note xml:id="fnba" type="footnote" n="ba">Verum huius generis non pauca transeo ac <hi>korrigiert aus</hi> Sunt alia huius generis non pauca, quae.</note> prudens non attingo.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Non enim statui in praesentiarum ad singula ordine ac plene respondere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Aliud expecto tempus, quod plus habeat commoditatis et turbarum occupationumque minus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Certe vix potui haec rescribere<note xml:id="fnbb" type="footnote" n="bb">haec rescribere <hi>korrigiert aus</hi> illa tibi respondere.</note> cum propter temporis brevitatem tum propter privata et publica mea negotia.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Biduo quidem<note xml:id="fnbc" type="footnote" n="bc">quidem <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> iussus et rogatus apud me mansit cursor, vir profecto bonus et fidelis, cui gratificari utinam licuisset idque<note xml:id="fnbd" type="footnote" n="bd"><hi>Von</hi> idque <hi>bis</hi> dicebat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> propter illustrissimum et optimum Cattorum principem, e<pb type="edition" next="88"/> cuius famulitio se esse dicebat<note xml:id="fnbe" type="footnote" n="be"><hi>Von</hi> idque <hi>bis</hi> dicebat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>; sed vix interim<note xml:id="fnbf" type="footnote" n="bf">interim <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> aliquot horas meis suffuratus sum occupationibus, quas impenderem tuis legendis et<note xml:id="fnbg" type="footnote" n="bg">legendis et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> expendendis hisque nostris chartae<note xml:id="fnbh" type="footnote" n="bh">nostris chartae <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> illiniendis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Sub<note xml:id="fnbi" type="footnote" n="bi"><hi>Vor</hi> Sub <hi>mehrere unlesbar gemachte Wörter.</hi></note> finem epistolae addis scripsisse ista privatum privatim, amicum amico,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1,3, 17 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 119f).</note> non quidem contendendi aut dissidium in ecclesiis excitandi animo, sed ut mihi occasionem des de hoc negotio magis sobrie cogitandi deliberandive, ne oleum camino addatur<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 2,9 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 71).</note> neve res propemodum consopita denuo excitetur perperam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. oben <ref target="file11755">Nr. 1710</ref>, 365-371.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la"><pb type="scan" next="29"/>Profecto amici animum in libera illa tua admonitione agnosco ac gratias ago.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Consultius autem illud forte est, quod maluisti hoc negotii apud me privatim agere quam publice coram ecclesia<note xml:id="fnbk" type="footnote" n="bk">coram ecclesia <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Nam quanta cum laude egisses publice, nescio.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Neque ego quicquam hic dissimulassem ac satis copioso tibi scripto respondissem haud dubie.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Verum non vis contendere neque novas in ecclesia rixas excitare.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Probo in te ingenium candidum et sanctum.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Abhorret et animus meus totus a contentionibus<note xml:id="fnbl" type="footnote" n="bl">Abhorret et animus meus totus a contentionibus <hi>korrigiert aus</hi> Abhorreo et ego a contendendi studio.</note>, nec facile, nisi pertractus, in harenam descendo sciens, quid damni dederit ecclesiae iugis aut subinde repetita altercatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Iam quod<note xml:id="fnbm" type="footnote" n="bm">Iam quod <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> finem mihi<note xml:id="fnbn" type="footnote" n="bn">mihi <hi>über der Zeile nachgetragen, ersetzt gestrichenes</hi> denique.</note> certum omnium tuorum<note xml:id="fnbo" type="footnote" n="bo">omnium tuorum <hi>über der Zeile nachgetragen; vor</hi> tuorum <hi>gestrichenes</hi> mihi.</note> proponis, <persName ref="p1903">Lenygne</persName>, frater et amice,<note xml:id="fnbp" type="footnote" n="bp"><persName ref="p1903">Lenygne</persName>, frater et amice <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ut scilicet<note xml:id="fnbq" type="footnote" n="bq">scilicet <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> magis sobrie de digamia cogitem, ne<note xml:id="fnbr" type="footnote" n="br"><hi>Vor</hi> ne <hi>gestrichenes</hi> et.</note> oleum camino addam aut rem<note xml:id="fnbs" type="footnote" n="bs">rem <hi>über gestrichenem</hi> dissidium.</note> fere consopitam excitem denuo, gratias ago<note xml:id="fnbt" type="footnote" n="bt">gratias ago <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Non enim<note xml:id="fnbu" type="footnote" n="bu">enim <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> possum<note xml:id="fnbv" type="footnote" n="bv"><hi>Nach</hi> possum <hi>am Rande nachgetragen und wieder gestrichen:</hi> <persName ref="p1903">Lenyngne</persName>, frater et amice.</note> magis sobrie de connubio cogitare, quam si, quod feci hactenus,<note xml:id="fnbw" type="footnote" n="bw">quod feci hactenus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> cogitem dominum ab initio dixisse<note xml:id="fnbx" type="footnote" n="bx"><hi>Von</hi> dixisse <hi>bis</hi> ideo <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>: „Erunt duo in carne una“ <cit type="bible"><ref>[Gen 2, 24]</ref></cit> atque ideo<note xml:id="fnby" type="footnote" n="by"><hi>Von</hi> dixisse <hi>bis</hi> ideo <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> viro iunxisse uxorem, non uxores, maximeque sobrios esse, qui unica contenti uxore concupiscentias carnis imperio spiritus subiugare contendunt.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Et in hac causa aquam potius incendio affundere, non oleum camino addere<note xml:id="fnbz" type="footnote" n="bz">non oleum camino addere <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> studui.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Qui<note xml:id="fnca" type="footnote" n="ca"><hi>Vor</hi> Qui <hi>gestrichenes</hi> Viderint.</note> primi hoc incendium excitarunt ac<pb type="edition" next="89"/> publicis scriptis rem novam et hactenus non usitatam in vulgus alioqui<note xml:id="fncb" type="footnote" n="cb"><hi>Von</hi> alioqui <hi>bis</hi> obnoxium <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> cupiditatibus plus satis obnoxium<note xml:id="fncc" type="footnote" n="cc"><hi>Von</hi> alioqui <hi>bis</hi> obnoxium <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> sparserunt, oleum verius videntur addidisse camino.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Ego certe rem infelicem feliciter consopitam non cupio infeliciter<note xml:id="fncd" type="footnote" n="cd">infeliciter <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> exuscitare.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Gloriam potius<note xml:id="fnce" type="footnote" n="ce">potius <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> Christi, regis nostri,<note xml:id="fncf" type="footnote" n="cf">regis nostri <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> et quod honestum atque utile est, omnes viribus omnino omnibus nostris promovere et excitare<note xml:id="fncg" type="footnote" n="cg">et excitare <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> studeamus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Quodsi<note xml:id="fnch" type="footnote" n="ch"><hi>In der Vorlage</hi> Quod si.</note> causa digamiae aut polygamiae propemodum consopita est, bene est, gaudeo, gratias ago deo nostro,<note xml:id="fnci" type="footnote" n="ci">bene est <hi>am Rande,</hi> gaudeo, gratias ago deo nostro <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> nil amplius volo aut peto<note xml:id="fnck" type="footnote" n="ck">aut peto <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> neque aliud in commentariis illis<note xml:id="fncl" type="footnote" n="cl">illis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> meis spectavi, quam ut feliciter consopiatur et a nemine porro usurpetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la">Dominus Iesus sit cum spiritu tuo<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Tim 4, 22</ref></cit>.</note> et tuorum omnium.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Festinanter scripsi, quare boni consule meam illam rusticitatem<note xml:id="fncm" type="footnote" n="cm"><hi>Wortanfang undeutlich korrigiert.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis meo nomine, si quos nosti amicos et fratres mihi faventes.</s>
					<s n="67" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 18. februarii hora 6. pomeridiana anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>