<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11787" type="Brief" source="HBBW-13" n="1741">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / Bern an Heinrich Bullinger, Kaspar Megander (Großmann), 23. April 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1741" type="transcription">S. 125</bibl>
				<bibl source="b16" n="1741" type="regest">S. 125</bibl>
				<bibl source="b16" n="1741" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,47</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der Versuch seines Gegners <persName cert="high" ref="p5186">Adam [Heinricher]</persName>, seinen Ruf mit Hilfe von voreingenommenen Zeugen zu ruinieren, ist gescheitert; nachdem ein erstes Urteil vom 8. März zugunsten <persName ref="p2810" cert="high">Ritters</persName> ausgefallen war, hat der Rat am 6. April auch die Appellation des Verleumders abgewiesen. Da <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> am 11. April trotz Bitten auf dem Rechtsweg beharrte, wurde sein Gegner dazu verurteilt, die Vorwürfe unter Eid zu widerrufen und die Kosten zu übernehmen; die 40 Gulden, die <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> zugesprochen erhielt, decken jedoch nur gerade seine Auslagen. Darauf gelang es dem Verleumder, ohne <persName ref="p2810" cert="high">Ritters</persName> Mitwissen ins Ministerium aufgenommen zu werden, wobei man seinen Fall zu Unrecht mit jenem von Nikolaus [...] in <placeName ref="l1988" cert="high">Aarberg</placeName> verglich; angesichts solcher Gegnerschaft bittet <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> um Rat, ob er sein Amt aufgeben soll, fürchtet allerdings, dass der Kirche Schaden entsteht, wie er sich auch entscheidet. Gruß. <persName ref="p8412" cert="high">Kaspar [Megander]</persName> hat mehrfach auf jährliche Synoden gedrängt, doch dies scheint <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> gefährlich, da die meisten Pfarrer auf dem Land einem lutherisch geprägten Gebrauch der Sakramente zuneigen; außerdem drängen die Welschberner und <placeName ref="l594" cert="high">Aargauer</placeName> Pfarrer auf die Einführung der Exkommunikation, was die Gegner der lutherischen Lehre treffen könnte; <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> vermutet aufgrund des Berichts eines Schreibers [<persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName>?] Machenschaften innerhalb des Rates.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1741, S. 125</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11787">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2810" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1543-04-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8412" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="112">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="888">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11787!Autograph!00%20E_II_362__fol__47_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11787/Autograph/00 E_II_362__fol__47_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11787!Autograph!01%20E_II_362__fol__47_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11787/Autograph/01 E_II_362__fol__47_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Causa mea gravis offendiculorum et periculorum plenissima tandem finem accepit, fratres charissimi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quam ideo gravem dico, quod adversarii potentes et seduli, qui in administrandis consiliis et auxilio nichil intentatum<pb type="edition" next="126"/> reliquerunt, quo me ad infamiam redigerunt, pericula non minus ob testium iamdudum conceptam in me<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">in me <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> invidiam ex<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> ex <hi>gestrichenes</hi> qui.</note> misse, idolorum totiusque papismi relegatione, qui etiamnum papiste sunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quanto igitur in periculo fuerim, nemo non iudicare potest.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">De offendiculo non est, quod dicam, quum nebulo<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist <persName ref="p2810">Ritters</persName> Gegner <persName ref="p5186">Adam Heinricher</persName>; zum Verlauf der Auseinandersetzung s. <bibl>HBBW XII</bibl>, bes. <ref target="file11708">Nr. 1665</ref>, 1668 und 1679.</note> ferme totam <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> repleverit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Octava tamen martii prima sententia fuit lata (postquam testimonia erant audita) hiis verbis:</s>
					<s n="7" xml:lang="de">„das vilgenanter her <persName ref="p5186">Adam</persName>“ (<foreign xml:lang="la">sic vocatur adversarius</foreign>) „mit verhörtenn kuntschafften<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">durch die angehörten Zeugenaussagen.</note> sins verwägens nach,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">von dem, was er vor Gericht in Aussicht gestellt hatte.</note> inhalt<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">gemäß.</note> deß erst verläsnen urkhunds<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist wohl das Zeugnis, das <persName ref="p2810">Ritter</persName> aus <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> erhalten hatte; s. oben <ref target="file11760">Nr. 1715</ref>, Anm. 2.</note>, gar nütt erzeigt hat“; <foreign xml:lang="la">de qua adversarius provocavit ad senatum, sicque delata est usque in 6. aprilis.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="la">Senatus hanc sententiam dedit:<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Entsprechende Einträge finden sich auch im Ratsmanual und im Spruchbuch des oberen Gewölbes, s. <placeName ref="l41">Bern</placeName> StA, A II 154, 168, bzw. A I 340, 559.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="de">„Nach dem min herren verhört hand kuntschafft, red und<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">und <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> widered, hand sy erkhent, das die am usseren rechten<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">das Stadtgericht.</note> wol habend geurteylt und ir“ (<foreign xml:lang="la">vertens se ad calumniatorem</foreign>) „habind ubel geappelliert.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Postremo undecima aprilis, dum miser homo omnem spem amiserat et magis timebat, ne, si res veniret ad sexaginta et diacosios,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">D. h. an die Kammer der Sechzig und den Großen Rat. Zum Instanzenzug vgl. den Ratsbeschluss vom 26. April 1526 in: Berchtold Haller, Bern in seinen Rathsmanualen 1465-1565, Bd. 3, Bern 1902, S. 257.</note> severiorem sententiam acciperet, censendi potestatem fecit, prius tamen provolutis genubus rogavit, ne eum ad iuramentum adigerem; id quoque et<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> et <hi>gestrichenes</hi> id.</note> iudices petebant nomine etiam senatus, quoniam is prior senatum interpellaverat; ego vero multis ex rationibus constanter negavi volens, ut ius diceretur, quod factum est sententia tali, <foreign xml:lang="de">„das der antwurtter<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">Beklagte.</note> soll dar stan und mit uff erhabnem eyd<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">unter Eidesleistung.</note> mich soll entschlachen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">vom Vorwurf freisprechen.</note> und sprechen, alles, das er uff her <persName ref="p2810">Erasmum</persName> geredt hab, das hab er erdacht und erlogen und wisse anderst nit von im dann von einem eren<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">ehrenhaften.</note> biderman.“</foreign></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Huic sententie satis fecit et veram esse iuramento confirmavit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Deinde iure quoque iussus est omnem sumptum persolvere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ego vero, ne viderer austerus esse, qui, quidquid ad honorem pertineret, nichil decidere passus sim, quibusdam ex iudicibus vocatis subduxi rationem praesentibus hiis tantum de prompta pecunia et arbitrio eorum<pb type="edition" next="127"/> comisi, quidquid decernerent<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">quidquid decernerent <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>; ii constituerunt, ut redderet 40 aureos, tametsi ego ferme adhuc tantum supererogaverim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed quid dicam?</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dum ista omnia sic erant transacta, is me inscio, absente <persName ref="p2305">Negelino</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p2305">Hans Franz Nägeli</persName>.</note>, <persName ref="p7510">Graffenriedio</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p7510">Hans Rudolf von Graffenried</persName>.</note> et <persName ref="p8389">Sepino</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8389">Peter Im Haag</persName>.</note> et nonnullis aliis, impetravit<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vor</hi> impetravit <hi>gestrichenes</hi> et.</note>, ut post tam infamem palinodiam admissus sit in ministerium<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Der Rat beschloss am 14. April, <persName ref="p5186">Heinricher</persName> trotz des Vorgefallenen im Predigtamt zu lassen; s. <placeName ref="l41">Bern</placeName> StA, A II 154, 200.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quae certissima nota est, quales ego habuerim adversarios, tametsi illi hoc factum fucant facto Nicolai<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unbekannt.</note> in <placeName ref="l1988">Arberg</placeName>, qui inter se sunt diversissima neque par ratio cause neque similitudo in palinodia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quapropter, dum videam tam incredibile odium, ut neque verbi neque ministerii neque etiam publici honoris rationem ullam habeant, vestrum consilium requiro, num dimittere hanc ecclesiam et abire liceat, si forsan alius (sed fidum et constantem esse oportebit) in locum meum substituatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ego ferme sub isto onere supprimor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Quaeso, ne me cęlatis[!] vestrum consilium, quoniam inter sacrum et saxum sto<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 15 (<bibl>LB</bibl> II 33).</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Utrinque est periculum: Si abeo, relinquitur ecclesia, quibus non est tutum, quum aperte hactenus serpentem, quem foverint,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. Adagia, 4, 2, 40 (<bibl>LB</bibl> II 999).</note> prodidere<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Am Wortende ein unklares Zeichen</hi> (prodiderem?).</note>; si maneo, timeo, quandoquidem tam obstinati sint, ne tandem exitum recipiat periculosissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Valetę[!], fratres charissimi, et deum pro me indesinenter orate.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l41">Berna</placeName>, 23. aprilis 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p2810">Erasmus Ritter</persName> ex animo vester.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Admonuit me nunc aliquoties charissimus frater <persName ref="p8412">Gaspar</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p8412">Kaspar Megander</persName>.</note>, quatinus annuatim sinodus celebretur; ego vero timeo multa incomoda, quae hinc veniant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Primo tam infecti sunt fratres in agro, ut pauci sint, qui non tracti sint in Lutheranam sententiam, quod velint, ut morituris exhibeantur sacramenta<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> sacrameta.</note>, ut infantulis baptismus, si vel parum de vita periclitentur, adultioribus cena dominica<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Nach</hi> dominica <hi>gestrichenes</hi> porrigantur.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Aspirant praeterea fratres <placeName ref="l832">Galli</placeName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">D. h. die Pfarrer in den 1536 von <placeName ref="l41">Bern</placeName> eroberten savoyischen Gebieten.</note> una cum <placeName ref="l594">Argoviensibus</placeName> nostris ad excommunicationem, ad quam ego nondum in tanto adhuc discrimine doctrine suffragium meum dare possum; nam certum est, quod a <placeName ref="l822">Germanis</placeName> nostris omnes, qui refragarentur Lutherane sententie, excommunicarentur - de <placeName ref="l594">Argoviensibus</placeName> hic non loquor<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">de <placeName ref="l594">Argoviensibus</placeName> hic non loquor <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> -, et ego, qui in urbe solus, in agro paucos habeo, nichil sustinere possum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Interim ego dolum sentio, quasi senatus id<pb type="edition" next="128"/> cogitet invitis simistis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">gegen den Willen der Amtsbrüder (symmystis).</note>, quum<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> quum <hi>gestrichenes</hi> eg.</note> ego certi nichil a nullo senatorum intellexerim, sed cuiusdam machinamentum<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Vor</hi> machinamentum <hi>gestrichenes</hi> sc.</note> esse reor, cuius scribe<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemäß der Vermutung <persName ref="p2979">Johann Jakob Simlers</persName> (s. <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms S 52, 187) könnte Säckelschreiber <persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName> gemeint sein; der von <persName ref="p2810">Ritter</persName> verdächtigte Ratsherr wäre in diesem Fall Säckelmeister <persName ref="p8012">Sulpitius Haller</persName>.</note> scripto tu, <persName ref="p8412">Gaspar</persName>, offensus eras;<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Das betreffende Schreiben liegt nicht vor.</note> nam ego ab illo scriba<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">scriba <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> intellexi itidem atque ita actum, ut multitudine maior pars vinceret meliorem<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <persName ref="p18361">Livius</persName>, Ab urbe condita, 21, 4, 1.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quare consulite et rescribite, sed fido nunctio<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Ein Antwortschreiben ist nicht erhalten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Valetę.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">Prestantissimis viris <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName> et <persName ref="p8412">Gaspero Megandro</persName>, celeberrime ecclesie <placeName ref="l587">Tigurine</placeName> pastoribus vigilantissimis, charissimis fratribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>