<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1178" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. Februar 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1178</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21035" type="transcription">S. 2332</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,365 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etiamsi multis plaustris literarum istuc coner, non possim tamen pro dignitate quicquam respondere</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 105f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,73</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l555" cert="high"/>
					<date when="1551-02-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="737">Latein</language>
				<language ident="de" usage="263">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1178!Autograph!00%20E_II_357__S__365_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1178/Autograph/00 E_II_357__S__365_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1178!Autograph!01%20E_II_357__S__366_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1178/Autograph/01 E_II_357__S__366_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Etiamsi multis plaustris literarum istuc coner, non possim tamen pro dignitate quicquam respondere tuis tot amantissimis ac christianissimis literis, ut multo satius existimem agendarum referendarumque gratiarum officium in unum deum optimum maximum, omnium bonorum autorem simul reiicere quam me etiam supra vires conando prorsum succumbere nec quicquam tamen efficere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sic autem habe me cunctum cum meis omnibus ita tibi velut ab integro obstrictos esse ut nemini mortalium magis compellareque nos perpetuis votis cęli terręque dominum, ut te cum tuis sub alarum suarum tutissima custodia ęternum tueatur, angelum percutientem a tuis ędibus quam longissime abarceat cęlesti benedictione imbutos ac confirmatos usque conservet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Aedes nostrę iam a filioli morte repurgatiores videntur ab exitiali ista lue, quam tamen lubenter domini manum agnoscimus et adorabundi merito exosculamur scientes unius ipsius nutu vel stare nos vel cadere, staturos autem, quod potens ille sit statuere nos, cuius etiam ea est irę brevitas et favoris longinquitas, ut, etiamsi vespere fletus incumbat, ut vates noster ait, mane tamen rursus exoriatur lęticia, ut recte nos illi, quantulicunque sumus, permittamus, qui occidit moxque in vitam revocat, demittit in Orcum et extrahit, de cuius erga nos inęstimabili favore nihil prorsum est quod dubitamus, tot nimirum claris argumentis edocti, tot egregiis pignoribus confirmati, ut, si millies moriendum sit, leve merito videri debeat, quandoquidem misericordia ipsius, quod idem propheta cecinit, vel ipsa vita suavior est, quum praesertim quaelibet, quamlibet iucunda videri possit, vita extra illius favorem ipsissimo mors sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Gratias ago deo meo per Iesum Christum, qui unus nobis vita est et resurrectio, sapientia, iusticia, sanctificatio, redemptio et nihil non a deo factus est, in quo viventem me ac morientem vera solidaque fide inveniri et cupio et totis animis spero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Is te, mi anime, mi charissime et optime frater, cum domestica ecclesia tua fide subinde augescentem foveat et conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Salveant omnes administri tui in opere domini cum cęteris amicis et fratribus unaque tecum pro meisque serio seduloque apud gratię thronum vota faciant, ut in finem usque fortiter duremus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" ana="salute">Salvere te cum tuis iubet charissima mea coniunx, quam diligenter domino commendato.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l555">Vitoduri</placeName> 19. februarii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8055">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">De <placeName ref="l303">Magdeburgensibus</placeName> malo nihil quam incerta ad te scribere; constanter affirmant illorum res prorsum salvas esse nec unquam illos commissuros, ut in pacis conditiones se indignas consentiant, citius rem et vitam et omnia perdituros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Der premisch hauff soll gar zerflogen und zerstoben sin, <foreign xml:lang="la">quamquam alii contra affirmant.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="de">Dem churfursten von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName> ist aber ain truwer alter diener von seiner spanyscher guardi erstochen worden; aber nieman wills thon haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Der konig verruckt von <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> noch dis wochen, wie man schribt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Der kaiser soll verziechen byß calendas maij, da das concilium angedt, und alsdann uff das <placeName>Niderland</placeName> verrucken.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Mitt dem <placeName ref="l2510">Turcken</placeName> bestadts fuͤr und fuͤr, das er in rustung seye.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Abbt von <placeName ref="l1294">Wingarten</placeName> soll zuͦ <placeName ref="l409">Ravenspurg</placeName>, <placeName ref="l234">Ysne</placeName>, <placeName ref="l907">Kempten</placeName>, <placeName ref="l45">Bi[berach]</placeName> und vyllicht ouch <placeName ref="l291">Lyndauw</placeName> die oberkaiten enderen in kai[serlicher] m[ajesta]t namen; dann man kendt nunmehr die leut, wer yederman ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Es schic[kt] sich alles, das <placeName ref="l822">Germanien</placeName> ain aigen, verkoufft volck und in herter dienstbarkait gequelt werd; sy will Christi nitt, so hab sy die antichristen wie die Juden iren <persName>Titus</persName> und <persName>Vespasianum</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">O herr gott, erbarm dich dis j[amers]!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><persName ref="p495">D. Bullingero</persName> suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>