<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11818" type="Brief" source="HBBW-13" n="1772">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hermann Aquilomontanus / Emden an Heinrich Bullinger, 14. August 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11818</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1772</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1772" type="transcription">S. 191</bibl>
				<bibl source="b16" n="1772" type="regest">S. 190</bibl>
				<bibl source="b16" n="1772" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1388r.–1389v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief vom 1. März erhalten. Der brabantischklevische Krieg bringt große Teuerung; der <placeName ref="l1049" cert="high">klevische</placeName> Herzog [<persName ref="p18605" cert="high">Wilhelm von Jülich</persName>] hat mit Gottes Hilfe <placeName ref="l2007" cert="high">Amersfoort</placeName> besetzt und soll auch <placeName ref="l2008" cert="high">Breda</placeName> eingenommen haben, doch die Kaiserlichen verfolgen die Kirche auch weiterhin; die Regentin [der <placeName ref="l20" cert="high">Niederlande</placeName>, <persName ref="p18215" cert="high">Maria von Ungarn</persName>] steht unter dem Einfluss der <placeName ref="l1322" cert="high">Löwener</placeName> Theologen und hat nach Ostern Besucher [protestantischer] Gottesdienste hinrichten lassen; die Theologen ertragen den Widerspruch von Laien nicht. In <placeName ref="l734" cert="high">[Ost-]Friesland</placeName>, wo die gottesfürchtige [Gräfin <persName ref="p3555" cert="high">Anna</persName>] regiert, leitet ein frommer <placeName ref="l2472" cert="high">Pole</placeName> [<persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName>] die Kirche, doch die hier aufgenommenen Täufer aus <placeName cert="high" ref="l808">Belgien</placeName> erweisen sich als halsstarrig und gefährden die Kirche. Freut sich über <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Gesundheit und bedauert den Tod von <persName ref="p1753" cert="high">Leo [Jud]</persName>, dessen Katechismus hier geschätzt wird und dessen Passionshistorie man erwartet hatte; begrüßt die neue Bibelausgabe [„Biblia sacrosancta“], die er noch nicht zu Gesicht bekam; hat [<persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>] Matthäuskommentar gesehen, aber noch nicht gelesen; der Johanneskommentar wird von vielen erwartet. Würde sich wünschen, einen seiner drei Söhne zur Ausbildung nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> schicken zu können. Bittet um ein gelegentliches Schreiben; ist auf die Werke der Gelehrten und besonders <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> angewiesen; hat täglich mit den Täufern zu kämpfen; entschuldigt sein verworrenes Schreiben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Johann Heinrich Ott, Annales anabaptistici, Basel 1672, S. 100</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Jacobus ten Doornkaat Koolman, De Anabaptisten in Oostfriesland ten tijde van Hermannus Aquilomontanus (1489–1548), in: Nederlands Archief voor Kerkgeschiedenis, NS 46, 1964/65, S. 98</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1772, S. 191</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p179" cert="high"/>
					<placeName ref="l138" cert="high"/>
					<date when="1543-08-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11818!Autograph!00%20E_II_338__fol__1388_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11818/Autograph/00 E_II_338__fol__1388_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11818!Autograph!01%20E_II_338__fol__1388_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11818/Autograph/01 E_II_338__fol__1388_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11818!Autograph!02%20E_II_338__fol__1389_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11818/Autograph/02 E_II_338__fol__1389_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11818!Autograph!03%20E_II_338__fol__1389_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11818/Autograph/03 E_II_338__fol__1389_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zu <persName ref="p179" cert="high">Aquilomontanus</persName> s. nun auch Eckart <hi>Krömer,</hi> in: Biographisches Lexikon für Ostfriesland, hg. im Auftrag des Ostfriesischen Landschaft von Martin Tielke, Aurich 2007, S. 16-18.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Der Brief, der zunächst wegen Botenmangels liegen blieb, wurde von <persName ref="p179" cert="high">Aquilomontanus</persName> am 12. März 1544 nochmals geöffnet und mit einer Nachschrift versehen; diese wird im folgenden Briefband separat ediert.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Tandem literas kalendis martii descriptas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief vom 1. März 1543 ist nicht erhalten.</note> 7. iulii <placeName ref="l267">Colonia</placeName> missas accepi, amicorum praestantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Infelix illud bellum <placeName ref="l2529">Brabanticum</placeName> cum <persName ref="p18605">Clivensi duce</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Herzog <persName ref="p18605">Wilhelm von Jülich-Kleve-Berg-Geldern</persName>.</note> omnem calamitatem his terris inducit, ut vix pauperibus supersit, quod edatur; tanta hic caristia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Teuerung; vgl. <bibl source="b316">Hoven</bibl> 51.</note> siliginis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Deus favet nunc <placeName ref="l1049">Cliven[si]</placeName> contra domum <placeName ref="l631">Burgundicam</placeName>, que hucusque deum et homines sprevit; sic coguntur agnoscere se homines fore<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, De civitate dei, 5, 24, 10-12 (CChr XLVII 160).</note> et deum esse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Varia infestant <placeName ref="l1049">Cliven[ses]</placeName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ceperunt opidum[!] fortissimum in diocesi <placeName ref="l518">Traiectensi</placeName> <placeName ref="l2007">Amersfort</placeName> nomine,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum erneuten Vorstoß des Söldnerführers <persName ref="p7364">Martin van Rossem</persName>, in dessen Verlauf <placeName ref="l2007">Amersfoort</placeName> und <placeName ref="l2009">Eindhoven</placeName> eingenommen wurden, s. <bibl source="b301">Henne</bibl> VIII 115f. Die Nachricht findet sich auch in einer um Anfang August von <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> weitergeleiteten "neuen Zeitung" aus <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>; s. <bibl source="b51">Blarer BW</bibl> II 197, Nr. 1027.</note> tribus miliaribus a <placeName ref="l518">Traiecto</placeName> Inferiori<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName ref="l518">Utrecht</placeName>.</note>, quod propugnaculis muniunt, quibus se tueri satagunt; est enim finibus <placeName ref="l2829">Gelrie</placeName> propinquum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Insuper rumor<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Randbemerkung, vermutlich gleichzeitig mit der Nachschrift (vgl. Anm. 2) im folgenden Jahr angebracht:</hi> falsus rumor.</note> constans perseverat <placeName ref="l1049">Clivensem</placeName> (qui nunc <placeName ref="l2829">Gelriam</placeName> moderatur) <placeName ref="l2008">Bredam</placeName> valido Marte<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">mit starker Heeresmacht.</note> cepisse;<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das Gerücht steht in Zusammenhang mit dem oben Anm. 7 erwähnten Vorstoß van <persName ref="p7364">Rossems</persName>; vgl. auch unten <ref target="file11821">Nr. 1775</ref>, 25-27, sowie <bibl source="b422">MBW</bibl> 3302.</note> est enim<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Nach</hi> enim <hi>gestrichenes</hi> in.</note> singulare opidum <placeName ref="l2529">Brabantie</placeName>, quod comitatum cum agris subiectis merito reddit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Consternati sunt cesariani, cum omnia infeliciter cadant, consiliorum inopes, nec tamen<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> nectamen.</note> ecclesiam persequi cessant, ne in malis inconstantes reperiantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Infausta de <persName ref="p18538">cesare</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> mussantur; qui<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> qui <hi>gestrichenes</hi> cum.</note> eloquuntur, plectuntur capite;<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. auch oben <ref target="file11756">Nr. 1711</ref>, 27f.</note> sic ludimus in hisce regionibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l1322">Lovanienses</placeName> theologi in instituto fortiter perseverant neque i[ota] de conceptis mittunt, ut indulgentias, cereas et parentalia post decennium absque rubore praedicent.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quid dicam, nisi mortem<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">mortem <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> Pharaonis brevi instare post tantas tenebras<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 10, 21ff</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Attamen horum cecorum, insanorum consilio ac iuditio omnia <persName ref="p18215">regina</persName>,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18215">Maria von Ungarn</persName>, Statthalterin der <placeName ref="l20">Niederlande</placeName>.</note> cesaris soror, harum regionum gubernatrix, strenue<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> strennue.</note> exequitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">A pascate<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">25. März.</note> exusti, submersi, vivi confossi sunt, qui tamen celebrabant, indies templa visitabant, de quibus nullus habebat, quod mali diceret<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zum großen Ketzerprozess in <placeName ref="l1322">Löwen</placeName>, der im März begann und im Juni mit fünf Todesurteilen endete, s. unten <ref target="file11857">Nr. 1811</ref>, 14f mit Anm. 10. Über Ketzerverbrennungen in den <placeName ref="l20">Niederlanden</placeName> im Frühjahr 1543 berichtet auch <persName ref="p467">Bucer</persName> in seinen Briefen an Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>; s. <bibl source="b373">Lenz</bibl> II 131. 139.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quid volo?</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Insaniunt theologi, cum videant eorum<pb type="edition" next="192"/> gloriam obscurari et a laycis argui; sed hec est hora eorum et tenebrarum potestas<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 22,53</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Hic satis valemus in <placeName ref="l734">Phrisia</placeName>, quae nunc sub optima principe<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18">Gräfin <persName ref="p3555">Anna von Ostfriesland, geb. Gräfin von Oldenburg</persName>, 1501-1575, heiratete 1530 Graf <persName ref="p7437">Enno II. Cirksena von Ostfriesland</persName>. Nach dessen Tod 1540 übte sie ab 1542 die Regentschaft für ihre noch unmündigen Söhne aus. Dass sie 1558 entgegen dem Primogeniturrecht alle drei Söhne vom <persName ref="p18538">Kaiser</persName> belehnen ließ, führte zu einem verhängnisvollen Bruderzwist. Die persönlich der reformierten Richtung zuneigende <persName ref="p3555">Gräfin</persName> verfolgte eine konfessionsneutrale Politik und nahm viele Glaubensflüchtlinge auf, erließ auf Druck des <persName ref="p18538">Kaisers</persName> allerdings auch Mandate gegen die Täufer. 1554 ermahnte <persName ref="p495">Bullinger</persName> die <persName ref="p3555">Gräfin</persName> im Namen der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Pfarrer zu weiterer Aufnahme <placeName ref="l832">französischer</placeName> und <placeName ref="l830">englischer</placeName> Exulanten und zu konsequenter Durchsetzung der Reformation (s. Zürich StA, E II 338, 1499f). - Lit.: Heiko <hi>Ebbel Janssen,</hi> Gräfin Anna von Ostfriesland - eine hochadelige Frau der späten Reformationszeit (1540/42-1575). Ein Beitrag zu den Anfängen der reformierten Konfessionalisierung im Reich, Münster 1998. - Reformationsgeschichtliche Studien und Texte 138; Henning P. <hi>Jürgens,</hi> Die vormundschaftliche Regierung der Gräfin Anna und die Berufung Johannes a Lascos zum ostfriesischen Superintendenten, in: Emder Jahrbuch 79, 1999, S. 42-65; Heinz <hi>Maybaum,</hi> in: <bibl source="b457">NDB</bibl> I 300f.</note> vidua deum timente agimus et divino favore nobilem, pium et eruditum <persName ref="p8041">virum Polonum</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19">Der polnische Adlige <persName ref="p8041">Johannes a Lasco (Laski, Lascius, Jan Laski)</persName>, 1499-1560, ein Neffe des gleichnamigen polnischen Primas, studierte mit dessen Förderung in <placeName ref="l425">Rom</placeName>, <placeName ref="l55">Bologna</placeName> und <placeName ref="l377">Padua</placeName>, bevor er 1521 Priester und königlicher Sekretär wurde. 1524 begegnete er, inzwischen mit verschiedenen Benefizien versehen, möglicherweise <persName ref="p4091">Zwingli</persName>, vor allem jedoch <persName ref="p18722">Erasmus</persName>, bei dem er nach der Rückkehr aus <placeName ref="l378">Paris</placeName> 1525 für ein halbes Jahr wohnte und dessen Bibliothek er erwarb. Geprägt durch erasmianischen Geist kehrte er nach <placeName ref="l2472">Polen</placeName> zurück, wo er u. a. für <persName ref="p7234">Johannes Zápolya</persName> diplomatisch tätig war. Nachdem sich die Aussichten auf das Erzbistum <placeName ref="l2010">Gnesen</placeName> zerschlagen hatten, begab er sich nach <placeName ref="l1322">Löwen</placeName>, wo er 1540 heiratete. Zunächst suchte er Zuflucht in <placeName ref="l138">Emden</placeName>, kehrte dann aber nochmals nach <placeName ref="l2472">Polen</placeName> zurück und bekannte sich mit einem Eid zum alten Glauben. Kurz darauf brach er jedoch mit der <placeName ref="l425">römischen</placeName> Kirche und wurde 1543 zum Superintendenten der ostfriesischen Kirche berufen. Theologisch der oberdeutschen Richtung und <persName ref="p467">Bucer</persName> nahestehend, engagierte er sich für den Aufbau eines einheitlichen Kirchenwesens in der konfessionell gemischten Grafschaft. Nach der Einführung des Interims verlor er sein Amt; darauf stand er 1550-1553 der Flüchtlingsgemeinde in <placeName ref="l296">London</placeName> vor. Aus <placeName ref="l830">England</placeName> und <placeName ref="l825">Dänemark</placeName> vertrieben, hielt er sich 1555/56 nochmals in <placeName ref="l138">Emden</placeName> auf, wo er seine Stellung jedoch nicht mehr festigen konnte; nach kurzer Tätigkeit in der <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Flüchtlingsgemeinde (1556) kehrte er, ermutigt durch <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p540">Calvin</persName>, 1557 in seine Heimat zurück, wo er bis zu seinem Tod als Superintendent der reformierten Gemeinden <placeName ref="l673">Kleinpolens</placeName> wirkte, ohne die konfessionelle Spaltung dieser Kirche überwinden zu können. Aus seiner Korrespondenz mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> sind rund 25 Briefe erhalten. - Lit.: Christoph Strohm (Hg.): Johannes a Lasco (1499-1560). Polnischer Baron, Humanist und europäischer Reformator. Beiträge zum internationalen Symposium vom 14.-17. Oktober 1999 in der Johannes a Lasco Bibliothek Emden, Tübingen 2000. -Spätmittelalter und Reformation, Neue Reihe 14; Henning P. <hi>Jürgens,</hi> Johannes a Lasco in Ostfriesland. Der Werdegang eines europäischen Reformators, Tübingen 2002. - Spätmittelalter und Reformation, Neue Reihe 18; Maria Cytowska, in: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> II 297-301; Menno <hi>Smid,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XX 448-451; Hellmut <hi>Zschoch,</hi> in: RGG<hi rend="sup">3</hi> V 83.</note><pb type="edition" next="193"/> nacti, qui principis nomine ecclesiam <placeName ref="l734">Phrisie</placeName> episcopus moderatur; sed anabaptiste, qui huc<pb type="scan" next="1388v."/> ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> <placeName ref="l808">Belgica</placeName> numerosi declinarunt illinc propulsi, negotium non absque molestia omnibus praebent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Rectores, regiones resipiscentiam miserorum (miseros ac desolatos primum se proclamant) sperantes misericordia moti receperunt; nunc recepti fortius perseverant, novum Iudeorum genus, quod nullis monitionibus flectitur, sed indies gregariorum more, quo plures, eo vicinis graviores sunt, et ni singularis deus nos aspitiat, totam hanc provintiam infitient.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Utinam remedium sanum quis adponeret!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Victi se<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Vor</hi> se <hi>gestrichenes</hi> ostendunt.</note> vicisse proclamant, ecclesiam nostram ut impuram detestantur, contiones, ministros rident, habent suos doctores et conventus, attamen secrete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Absque turba pelli non possunt, et si hoc modo perseverent, hec pestis totum corpus infitiet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hec de infausto bello et nostra <placeName ref="l734">Phrisia</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Nunc paucis ad literas tuas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Gaudeo te valere cum tuis, sed doleo <persName ref="p1753">Leonem</persName>, fidum ministrum, ecclesie sue sublatum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p1753">Leo Jud</persName> war am 19. Juni des Vorjahres gestorben; s. <bibl source="b15">HBBW XII</bibl>, s. 99.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Catechismus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der größere Katechismus <persName ref="p1753">Leo Juds</persName> (dieser ist gemeint, wie aus der anschließenden Bemerkung hervorgeht) war erstmals 1534 bei <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName> erschienen; s. Karl-Heinz <hi>Wyss,</hi> Leo Jud. Seine Entwicklung zum Reformator 1519-1523, Bern 1976. - Europäische Hochschulschriften III/61, S. 203, Nr. 33; <bibl>BZD</bibl> C 231. 677.</note> hominis hic ab omnibus laudatur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Expectabatur passionis dominice memoria<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p1753">Juds</persName> Passionshistorie ("Des lydens Jesu Christi [...] historia [...]") war bereits 1534 und in zweiter Auflage 1539 ebenfalls bei <persName ref="p4851">Froschauer</persName> gedruckt worden; s. <hi>Wyss,</hi> aaO, S. 203, Nr. 34; <bibl>BZD</bibl> C 232. 280; Leo <hi>Jud</hi>, Vom Leiden / Sterben und Auferstehen des Herrn, bearb. von Oskar Farner, Zürich 1955.</note> in<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> in <hi>ein unklares (gestrichenes?) Zeichen.</hi></note> fine catechismi promissa<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">AaO (vgl. oben Anm. 21), f. CVIIr.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Insuper gaudeo biblia emissa<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Die "Biblia sacrosancta" (<bibl>BZD</bibl> C 319f) war im Frühjahr 1543 erschienen; vgl. <bibl source="b482">Pellikan, Chronikon</bibl> 156.</note> diutius desiderata<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, 7. März 1542, <bibl source="b15">HBBW XII</bibl>, S. 53, 27.</note>, quae nondum videre licuit; spero ex hisce nundinis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zum Termin der <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Herbstmesse s. <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> <ref target="file10925">[Nr. 884]</ref>, S. 406, Anm. 5.</note> omnia tua.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Commentariorum in Mat[thaeum]<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> Matthäuskommentar von 1542 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144).</note> unum exemplar vidi, sed non legi; in Ioannem plures desiderant, quod promisisti<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum Johannesevangelium (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 153) wurde in diesen Tagen fertiggestellt; vgl. unten <ref target="file11820">Nr. 1774</ref>.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Perge, praestantissime virorum, vineam domini excolere et vulpeculas demolientes eiicere<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hhld 2, 15</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Ego senio fractus testamentum condo, quanquam nil sit fortunarum; attamen mihi tres sunt filii<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Nicht namentlich bekannt.</note> pauperes, qui nunc literas flectere et vexare incipiunt; iis pro paterno affectu provisum velim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Utinam mihi vicinius<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Endung undeutlich korrigiert.</hi></note> <placeName ref="l587">Tigurum</placeName>; mitterem iuvenem pulchrum facie et ingenio pulcherrimum, parvum statura, animo maximum, ut istic pietatem, mores bonos una imbiberet; sed hec optare, sperare nequaquam.<pb type="edition" next="194"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Postremo velim quandoque, praesertim in nundinis, paucis scribas, quid valeas, quid cuda[s]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randtext im engen Einband verdeckt.</hi></note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nos hic ab uberibus doctorum, praesertim tuis, pendemus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Tuum est rationale lac filiis tuis habunde (cum large acceperis) ministrare et fovere<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Petr 2, 2</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Ego, ut nosti, in alium locum celebriorem migravi,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint ist offenbar <placeName ref="l364">Oldersum</placeName>; vgl. <bibl source="b15">HBBW XII</bibl> <ref target="file11655">[Nr. 1612]</ref>, S. 52, 10f.</note> ubi quotidie cum anabaptistis pertinacissimis concertandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Hec, oro, boni consulas, amicorum suavissime, que, ut in buccam<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zu ergänzen: venerit; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 72 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 209f).</note>, evomui contentus mentem indicasse, de compositione minime sollicitus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l138">Emde</placeName>, pridie assumpte virginis anno 1543.<pb type="scan" next="1389r."/></s>
					<s n="38" xml:lang="la"><persName ref="p179">Hermannus Aquilomontanus</persName>, ecclesie <placeName ref="l364">Domus Senum</placeName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><placeName ref="l364">Oldersum</placeName>.</note> prope <placeName ref="l138">Emdam</placeName> minister, tibi deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la">Prestantissimo viro d. <persName ref="p495">[Henri]co<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note> Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tig[urine</placeName> ecclesie]<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note> ministro vigila[ntissimo, suo]<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note> maiori in domino.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Tho <placeName ref="l587">Zurick</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>