<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11812" type="Brief" source="HBBW" n="1766">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Frecht / Ulm AN Heinrich Bullinger, 2. August 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343a,295r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat zu spät erfahren, dass ihn der Zürcher Oberstzunftmeister [...] bitten ließ, an Bullinger zu schreiben;
								eigentlich wollte er Bullinger mit einem Brief an <persName ref="p8049">Vadian</persName> oder
								<persName ref="p8055">[Ambrosius] Blarer</persName> nur indirekt
								ansprechen, doch schuldet er ihm noch die Rückgabe [eines Dokuments], das er im Streit um die
								Abendmahlslehre von [<persName ref="p8395">Georg Keller</persName>], einem [zwinglischen] Pfarrer im Dienst <persName ref="p18202">Ludwig von Freybergs</persName>, verwenden
								wollte; da die Visitation wegen der Ankunft des Kaisers [<persName ref="p18538">Karl V.</persName> in
								<placeName>Ulm</placeName>] unterbrochen wurde, behält er es noch bei sich. Vielleicht
								kam sein Brief an <persName ref="p8049">Vadian</persName> [vom 23. Juli] nicht an, denn dieser
								erkundigte sich nach dem Gerücht, <persName ref="p1055">Frecht</persName> sei Gast des Kaisers gewesen;
								in Wirklichkeit lud ihn der Erzbischof von [Santiago de] Compostela [<persName ref="p17929">Gaspar de Ávalos</persName>] zu einem Gespräch,
								dem weitere spanische Geistliche, darunter der Beichtvater des Kaisers [<persName ref="p7312">Pedro de Soto</persName>], beiwohnten; die
								Spanier sollen dem Kaiser im Hinblick auf kommende Religionsverhandlungen die gelehrtesten Theologen
								mitgegeben haben, doch von ihnen sind nur die üblichen Vorwürfe über das Abweichen von den Bräuchen der
								römischen Kirche zu hören; einige italienische Laien rühmten zwar <persName ref="p2336">Bernardino [Ochino]</persName> und
								<persName ref="p8111">Peter Martyr</persName>
								[<persName ref="p8111">Vermigli</persName>], doch von den übrigen Spaniern und Italienern war ebenso
								wie vom Erzbischof nichts anderes als Klagen über die Beseitigung von Messe, Bildern und Heiligenkult zu
								vernehmen. Es wäre zu hoffen, dass der Verzicht auf die Anrufung der Heiligen bei der Huldigung einen
								Sinneswandel des Kaisers anzeigte; am 21. Juli verließ dieser
								<placeName>Ulm</placeName>, wo er am 18. Juli eingetroffen war, und zog über
								<placeName>Göppingen</placeName> und <placeName>Esslingen</placeName>
								weiter; der Durchzug seiner Truppen brachte der Landbevölkerung großen Schaden. Weiteres wird
								<persName ref="p8049">Vadian</persName> mitteilen. Vom Bundestag zu
								<placeName>Schmalkalden</placeName> hat <persName ref="p1055">Frecht</persName> noch
								nichts gehört, außer dass <persName ref="p2095">Philipp [Melanchthon]</persName> und <persName ref="p467">Bucer</persName> weiter in
								<placeName>Bonn</placeName> wirken und dass Gesandte nach
								<placeName>Köln</placeName> geschickt wurden, um sich gegen eine kölnische Schmähschrift
								zu verwahren; die Protestanten machen die Türkenhilfe weiterhin von Frieden und Recht abhängig. In
								<placeName>Speyer</placeName> soll nun die Visitation des Kammergerichts stattfinden;
								möge der auf Ende November einberufene Reichstag Einigung bringen! Die französischen Truppen ziehen sich in
								befestigte Städte zurück; [Landgraf
								Philipp] bemüht sich um einen Waffenstillstand zwischen dem Kaiser und
								[Herzog Wilhelm von] Jülich; <persName ref="p18571">Papst [Paul III.]</persName> neigt dem französischtürkischen Bündnis zu, soll aber auch
								<persName ref="p18477">König [Ferdinand]</persName> Truppen gegen die Türken zur Verfügung gestellt haben; diese haben
								<placeName>Fünfkirchen</placeName> erobert und bedrohen
								<placeName>Gran</placeName>. <persName ref="p1055">Frecht</persName> hat bereits
								<persName ref="p8055">Blarer</persName> mitgeteilt, was aus
								<placeName>Wittenberg</placeName> zurückkehrende Studenten [über eine geplante
								Publikation <persName ref="p1974">Luthers</persName> gegen die Zwinglianer] erzählten, und versucht,
								durch Briefe an <persName ref="p8374">Hedio</persName> und <persName ref="p5957">Theobald [Nigri?]</persName> mäßigend Einfluss zu
								nehmen; freut sich zu hören, dass <persName ref="p2095">Philipp [Melanchthon]</persName> angeblich Bullingers Sakramentenlehre billigt, bittet
								diesen aber dringend, weiteren Streitigkeiten aus dem Weg zu gehen und bei der Abfassung seines
								Johanneskommentars Zurückhaltung zu üben; <persName ref="p458">[Johannes] Brenz</persName> soll Johannes-Homilien
								vorbereiten. Grüße, besonders an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> und
								<persName ref="p8011">Rudolf [Gwalther]</persName>, dem er noch
								nicht geantwortet hat. Gruß an den Oberstzunftmeister; konnte den Brief nicht mehr durchlesen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Pollet, Relations II 71–77, Nr. 19</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1766, S.175</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11812">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Frecht</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Frecht"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116747382"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l513" cert="high"><orig>Ulm</orig></placeName>
					<date when="1543-08-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11813"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11811"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12073"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11745"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12073"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11745"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12215"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11181"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12073"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11745"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11815"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11806"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12073"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11745"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11815"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11806"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="99">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11812/Autograph/00__E_II_343__fol__295_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11812/Autograph/01__E_II_343__fol__295_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11812/Autograph/02__E_II_343__fol__295_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11812/Autograph/03__E_II_343__fol__295_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino, Bullingere cum primis observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie, postquam vestri<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note> abierunt, mihi nunciabatur tribunum plebis <persName ref="p8011">Tigurinum</persName><pb type="edition" next="176"/><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist einer der drei Oberstzunftmeister; vgl. René <hi>Hauswirth,</hi> Die Zürcher Obristmeister (Oberstzunftmeister) 1518-1547, in: <bibl>Zwa</bibl> XII/8, 1967, S. 596-602.</note>, ut ad te aliquid perscriberem, sollicitasse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Uxor<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Frechts erste Ehefrau (gest. 1547) ist nicht namentlich bekannt. Möglicherweise entstammte sie der Familie Reichardt/Rychard; vgl. Werner-Ulrich <hi>Deetjen.</hi> Licentiat <persName ref="p5074">Martin Frecht</persName>, Professor und Prädikant, in: Hans Eugen Specker / Gebhard Weig (Hg.), Die Einführung der Reformation in <placeName>Ulm</placeName>. Geschichte eines Bürgerentscheids, <placeName>Ulm</placeName> 1981. -Forschungen zur Geschichte der Stadt <placeName>Ulm</placeName>, Reihe Dokumentation, Bd. 2, S. 269-321 (hier S. 274).</note> aliud non potuit me absente respondere quam propediem ex <placeName>Norinberga</placeName> rediturum huc <placeName>S. Gallensem</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note>, quicum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> qui cum.</note> ego d. <persName ref="p8049">Vadiani</persName> literis 29. iulii acceptis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nicht erhalten (vgl. auch unten Z. 25-28).</note> forte sim responsurus,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p5074">Frechts</persName> Antwort datiert vom 4. August und enthält ebenso wie das unten Z. 241 erwähnte Schreiben vom 23. Juli wertvolle Ergänzungen zum vorliegenden Brief an Bullinger; s. <persName>Vadian</persName> BW VI 241-247. <ref target="file11343">Nr. 1300</ref> (Teildruck: <hi>Pollet,</hi> Relations II 770.</note> et hasce communes etiam Tigurinis fore.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hactenus enim ignavus ne magis quam occupatus ego, quod dicitur, una dote duos generos parare volui,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Adagia, 1, 7, 4 (<bibl>LB</bibl> II 263).</note> hoc est unis vel ad clarissimum d. <persName ref="p8049">Vadianum</persName> vel colendum d. <persName ref="p8055">Ambrosium Blaurerum</persName> perscriptis te quoque demereri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Etsi iampridem multas peculiares tibi debueram transmisisse, presertim ea remittendo, quę bona a te fide olim accepi,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist offenbar die am 9. Dezember 1542 durch <persName ref="p5074">Frecht</persName> erbetene Stellungnahme Bullingers zur Abendmahlslehre <persName>Georg Kellers</persName>; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XII <ref target="file11745">[Nr. 1700]</ref>, S. 268, 65-78, und unten Anm. 11.</note> etiamnum accurate apud me adservata, ut quamprimum ecclesiarum nostrarum visitatio absoluta fuerit,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Visitation von 1543/44 s. Julius <hi>Endriss,</hi> Die <placeName>Ulmer</placeName> Synoden und Visitationen der Jahre 1531-47. Ein Stück Kirchen- und Kulturgeschichte, <placeName>Ulm</placeName> 1935, S. 37-39 und 172-208.</note> mox integra cum comitibus gratiis ad te redeant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est autem quidem coepta nuncnuper in agro quarundam ecclesiarum nostrarum inspectio, sed ob cesaris adventum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zum Aufenthalt Kaiser Karls V. in <placeName>Ulm</placeName> s. unten Z. 24-76.</note> et alia ingruentia negotia suspensa, quam spero post unam<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">unam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> alteramque septimanam in agro absolutum iri et in urbe aliam ordiendam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non credis autem, mi Bullingere, ut post <persName ref="p8441">Schwenckfeldium</persName> senex ille<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Rede ist von <persName>Georg Keller, gen. Schramm Jörg</persName>, dem zwinglisch gesinnten Pfarrer von Opfingen; vgl. oben Anm. 8; <persName>Blarer</persName> BW II 193; <persName>Vadian</persName> BW VI 244f.</note> apud nobilem patronum Ludovicum a Freyberg evangelizans vel seductus per illum chrestologum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. Röm 16, 18; Adagia, 1, 10, 54 (<bibl>LB</bibl> II 383). Gemeint ist <persName>Schwenckfeld</persName>.</note> vel suo quodam delyrio dementatus crassius quam unquam fuerit aut scriptum aut dictum de eucharistia, coeperit pleraque effundere, quę non parum negocii nobis fecere et faciunt etiamnum, usque dum in visitationem iusta actione ista pertractentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In hunc potissimum usum adhuc missa a te adservo mecum, ut sum praefatus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non ergo mora ista tibi sit molesta.<pb type="edition" next="177"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam d. <persName ref="p8049">Vadiano</persName> elapso octiduo scripsi<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Am 23. Juli (<persName>Vadian</persName> BW VI 238f, <ref target="file11341">Nr. 1298</ref>; Teildruck: <hi>Pollet,</hi> Relations II 77).</note> de cęsaris ad nos adventu et spero, horum quoque te participem fecerit<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Eine entsprechende Mitteilung an Bullinger ist nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim et alias suas<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. oben Z. 5.</note> ad me dedit, unde tamen non potui cognoscere priores meas sibi fuisse redditas; scribit enim, ut fama tulerit cęsarem me et aliquot symmystas invitasse ad convivium, quod multis modis auditu insolens mihi fuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Forte percrebruit me ad archiepiscopi Compostellani<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gaspar de Avalos, geb. 1485 in <placeName>Guadix</placeName> (Prov. Granada), gest. 1545 in <placeName>Santiago de Compostela</placeName>, studierte in <placeName>Paris</placeName>, <placeName>Salamanca</placeName> und <placeName>Valladolid</placeName> (1509). Hier sowie in <placeName>Guadalupe</placeName> (ab 1517) lehrte er Theologie, bevor er 1524 zum Bischof von <placeName>Guadix</placeName> und 1527 zum Erzbischof von Granada ernannt wurde. 1531 begründete er die dortige Universität. Als Erzbischof von <placeName>Santiago de Compostela</placeName> (ab 1541) begleitete er 1543 <persName>Kaiser Karl V.</persName> nach <placeName>Italien</placeName> und <placeName>Deutschland</placeName>. 1544 wurde er zum Kardinal ernannt. - Lit.: M. <hi>Casares,</hi> in: <bibl>DHEE</bibl> I 155; <bibl>MBW</bibl> XI, S. 100f.</note> colloquium vocatum fuisse, quod velox illud malum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Nämlich: fama, vgl. <persName>Vergil</persName>, Aeneis, 4, 174.</note> interpretatum est<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vor</hi> est <hi>gestrichenes</hi> ess.</note> cęsaris fuisse convivium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vocatus quidem fui ad praefati archiepiscopi Compostellani colloquium, adhibui unum et alterum ex fratribus et amicis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Satis in isto colloquio senex placide de nostrę causę fundamentis me rogans disseruit ipse et me pro mea tenuitate respondentem audivit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Intererant collationi alter quidam episcopus <placeName>Hispanus</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu denken ist an den Bischof von Huesca und Jaca, <persName>Martín de Gurrea</persName> (so <hi>Pollet,</hi> Relations II 72, Anm. 5; vgl. <bibl>CT</bibl> IV 351, Anm. 3), oder an den Bischof von Jaén, <persName>Francisco de Mendoza</persName>, der 1544 in <placeName>Speyer</placeName> starb (s. RTA JR II 770).</note>, cęsaris a confessionibus dominicaster<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Abwertend für: Dominikaner; vgl. <bibl>WA</bibl> XXX/III. Revisionsnachtrag, S. 112 (zu 497, 5). - Beichtvater des Kaisers war 1542-1548 der Dominikaner <persName>Pedro de Soto</persName>, geb. um 1500 in <placeName>Alcalá</placeName>, gest. 1563 in <placeName>Trient</placeName>. Soto, der verschiedene katechetische und kontroverstheologische Werke verfasste, hatte in <placeName>Salamanca</placeName> studiert und wurde 1549 Mitbegründer der Universität <placeName>Dillingen</placeName>, wo er bis 1555 Theologie lehrte. 1555/56 war er Professor in <placeName>Oxford</placeName>, ab 1561 päpstlicher Theologe beim Tridentinum. - Lit.: Venancio D. <hi>Carro,</hi> in: <bibl>DHEE</bibl> IV 2508f; Fernando <hi>Domínguez,</hi> in: LThK<note type="sup">3</note> IX 746.</note> cum collega M. nostro[?]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage (irrtümlich?)</hi> Nro.</note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist vielleicht ein Kollege <persName ref="p5074">Frechts</persName>, der <placeName>Ulmer</placeName> Münsterprediger und Lehrer <persName>Martin Rauber</persName> (so <hi>Pollet,</hi> Relations II 73. Anm. 2). Der Kontext sowie die Formulierung im Brief an <persName>Vadian</persName> vom 4. August (<persName>Vadian</persName> BW VI 243: "Caesareae Maiestatis confessor cum collega, monacho Dominicastro") deuten allerdings eher auf einen weiteren Vertreter der Gegenpartei.</note> et non modica <placeName>Hispanicorum</placeName> pfafforum caterva.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">A discessu cęsaris bonus civis mihi retulit se e doctoris <persName ref="p7689">Naves</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Johann von Naves</persName> (<persName>Jean de Messancy</persName>), geb. um 1500 bei <placeName>Marville</placeName> (<placeName>Luxemburg</placeName>, heute Dép. Meuse, Frankreich), studierte wohl um 1520 in <placeName>Mainz</placeName>, war 1525-1539 als <hi>"greffier"</hi> für die inneren Angelegenheiten von <placeName>Luxemburg</placeName> zuständig und wurde 1539 Propst von <placeName>Marville</placeName>. Von der niederländischen Regierung zu verschiedenen diplomatischen Missionen herangezogen, trat er ab 1538 in näheren Kontakt zu den Führern der deutschen Protestanten. Für diese wurde er ein wichtiges Gegenüber, nachdem er ganz in den Dienst des Kaisers getreten war - erstmals an den Religionsgesprächen des Jahres 1540, wo er Nicolas de Perrenot zur Seite stand. Am Reichstag zu Regensburg löste er 1541 (ohne formelle Ernennung) den kompromisslosen Matthias Held als Reichsvizekanzler ab. Bei seinen Versuchen, die Einheit der deutschen Protestanten insbesondere durch Verhandlungen mit den Reichsstädten aufzubrechen, kam ihm seine konfessionspolitisch flexible Haltung zugute; seine versöhnliche Politik scheiterte allerdings. 1547 starb er überraschend in <placeName>Ulm</placeName>. Bullinger betrachtete ihn als gefährlichen Gegner (s. <bibl>Blarer BW</bibl> II 422. 470). - Lit.: Adolf <hi>Hasenclever,</hi> <persName>Johann von Naves</persName> aus <placeName>Luxemburg</placeName>. Reichsvizekanzler unter <persName>Kaiser Karl V.</persName>, in: Mitteilungen des Instituts für österreichische Geschichtsforschung XXVI, 1905, S. 280-328; Rosemarie <hi>Aulinger,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> XIX 1f.</note>, cuius ut cancellarii opera utitur cęsar, ore accepisse<pb type="edition" next="178"/> cęsarem eam episcoporum et monachorum ac sacrificulorum turmam secum ducere, quod <placeName>Hispani</placeName> voluerint, ut inter omnes <placeName>Hispanos</placeName> doctos eos doctissimos in comitatu suo habeat, quo vel in futuris imperii comitiis vel aliis tractatibus concilii loco istorum opera contra Lutheranos utatur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Vor</hi> utatur <hi>gestrichenes</hi> habeat.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod si isti sunt doctissimi, quod doleo, non valde multos doctissimos habet <placeName>Hispania</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quam procul enim illi a solida et sancta absint theologia, mallem alienum quam meum os istuc testaretur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ut omnes <placeName>Hispani</placeName>, ita isti archiaposcopi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Verballhornung aus: archiepiscopi.</note> utpote superstitiosissimi<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> superstitiosissimi <hi>gestrichenes</hi> susper.</note> a vero pietatis et syncerioris theologię scopo quam longissime absunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nihil magis urgent quam argumentum seculorum, Rhomanę ecclesię dignitatem et authoritatem, temere nos quęque in ecclesia novasse, imagines absque ratione gravi sublatas, vota pedibus conculcari, sola fide nos iustificari parum theologice a nobis astrui et similia, quę contra nos antichristi mancipia evomunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cum aliquot <placeName>Italis</placeName> nobilibus etiam contuli laicis,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. dazu ausführlicher <bibl>Vadian BW VI</bibl> 242f.</note> quibus sanius cerebrum quam illis sacrificulis <placeName>Hispanicis</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Magnopere illi apud me extollebant illum M. <persName ref="p2336">Bernhardinum</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p6843">Bernardino Ochino</persName>.</note>, quem <placeName>Gebennę</placeName> audio apud nostrum <persName ref="p540">Calvinum</persName> vivere, et alium quendam d. <persName ref="p8111">Petrum</persName>, ni fallor, <persName ref="p8111">Martyrem</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName>Peter Martyr Vermigli</persName>.</note>, quem isti putabant esse <placeName>Basileę</placeName>, cum Argentinę accepissem antea ab aliis sacra magna fide profiteri.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reliqui vel <placeName>Hispani</placeName> vel <placeName>Itali</placeName> in ore crebrius nihil habuere quam nos Lutheranos non habere missas, imagines et sanctorum cultum in nostra ecclesia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Archiepiscopus praefatus illud prophetę in vacuum nostrum templum detorsit pathetice commiserationem et <placeName>Hispanicos</placeName> threnos pre se ferens<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage</hi> preseferens.</note>, „ut umbraculum in vinea et sicut tugurium in cucumerario“ [Jes 1, 8] etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed cesso te istis obtundere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cęsar miram clementiam in nostros pre se tulit<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In der Vorlage</hi> presetulit.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Homagii seu iuramenti formam a nostris prescribi permisit; omissa fuit clausula papistica „ita me omnes sancti iuvent“<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Während die Protestanten die Anrufung der Heiligen ablehnten, akzeptierten sie einen Eid auf Gott und die hl. Evangelien; s. Friedrich <hi>Thudichum,</hi> Geschichte des Eides, Tübingen 1911 (Nachdruck: Aalen 1968), S. 57-59.</note> etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Unde quidam stomachantur, quasi cesar Lutheranus<pb type="edition" next="179"/> sit factus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego dominum oro, in cuius manu cor est regis,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Spr 21, 1.</note> ut ista clementia non sit <placeName>Hispanica</placeName>, sed Germanica eaque constans in domino et pro evangelio.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cum cesar pomeridiana hora prima urbem intraret 18. iulii, eiusdem 21. nona antemeridiana hinc solvit et Geppingię a duce Wiertenbergense<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> auguste exceptus et tractatus est<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zur Reise des Kaisers durch <placeName>Württemberg</placeName> vgl. Ludwig Friedrich <hi>Heyd,</hi> <persName>Ulrich, Herzog zu Württemberg</persName>. Ein Beitrag zur Geschichte <placeName>Württembergs</placeName> und des deutschen Reichs im Zeitalter der Reformation, Bd. III. Tübingen 1844, S. 272-275.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Postero die Esslingiam venit, sed egre isthic ad horam hesit dato et accepto homagio, ut vocant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6423">Dux Ulricus</persName> urbem cum cęsare noluit ingredi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Utinam <placeName>Esslingenses</placeName> tandem vicinum commodiorem habeant!</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Prefato die ante cesaris discessum fere ex 6000 constans exercitus <placeName>Hispanis</placeName> et <placeName>Italis</placeName> moenia<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> moenia <hi>gestrichenes</hi> prete[?].</note> urbis pretergrediebatur et cesarem antecedebat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hisce diebus <placeName>Italorum</placeName> fere 3000 pertransierunt et satis damni intulere rusticis, apud quos diverterunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Itali</placeName> adhuc 4000 ferme expectantur etiam hac pertransituri.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dominus nos liberet a tam morosis advenis et qui periti sunt <foreign xml:lang="el">τὸ νοσϕίζειν</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="295v."/>Reliqua vero spero d. <persName ref="p8049">Vadianum</persName> ad te perscripturum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hisce diebus ex Schmalkaldensibus comitiis<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zum Bundestag in <placeName>Schmalkalden</placeName>, der am 21. Juli geendet hatte (das Datum des Abschieds nach Mentz II 374, Anm. 5), s. oben <ref target="file11810">Nr. 1764</ref>, Anm. 14.</note> nostri legati<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nicht namentlich bekannt.</note> rediere huc.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed nondum expiscari licuit, quid isthic actum, nisi quod Hessicus quidam scriba<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Unbekannt.</note> ad me dedit<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Der Brief ist nicht erhalten.</note> d. <persName ref="p2095">Philippum</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p6490">Philipp Melanchthon</persName>.</note> et <persName ref="p467">Bucerum</persName> adhuc <placeName>Bonnę</placeName> fideliter agere pro evangelio propagando<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Inzwischen war <persName ref="p6490">Melanchthon</persName> allerdings aus <placeName>Bonn</placeName> abgereist; vgl. unten <ref target="file11819">Nr. 1773</ref>, 14 mit Anm. 11.</note> et legatos misisse Schmalkaldensis foederis socios<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Zur schmalkaldischen Gesandtschaft s. <hi>Varrentrapp,</hi> Reformationsversuch 203-205. 208f; vgl. auch unten <ref target="file11819">Nr. 1773</ref>, 5-8.</note> ad decanum<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Domdekan <persName>Graf Heinrich von Stolberg</persName>-Wernigerode; s. Johannes Gropper, Briefwechsel, Bd. I: 1529-1547, bearb. von Reinhard Braunisch, Münster Westfalen 1977. -Corpus Catholicorum 32, S. 348, Anm. 7.</note> et capitulum <placeName>Coloniense</placeName> pariter et ad senatum et subditos per literas expostulantes, amice tamen, cur contra doctrinam et doctores adeoque protestantes omnes tam infames libellos apud se edi et passim spargi permittant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Audio autem maledicum et infame ab illis contra nostros scriptum fuisse editum<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Gemeint ist das von <persName>Eberhard Billick</persName> verfasste und in mehreren Ausgaben erschienene "Iudicium cleri et universitatis Coloniensis de doctrina et vocatione Martini Buceri ad Bonnam"; s. <hi>Schlüter,</hi> Streitschriften, bes. S. 59f. 179f (<ref target="file10302">Nr. 271</ref>). 183 (Nr. 31).</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Postulant, ne simile post hac edatur; alioqui se, quod deceat et illi mereantur, facturos.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Adhuc perdurant protestantes in isto suo proposito, ni<pb type="edition" next="180"/> habeant firmam pacem et equabile ius, prorsus nihil auxilii se velle mittere contra Turcam<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName>Sultan Suleiman I.</persName> -Vgl. zu diesem Beschluss <bibl>PC</bibl> III 406.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Audio Spirę nunc camarinę<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Anspielung auf die Redensart "movere Camarinam"; s. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 64 (<bibl>LB</bibl> II 51).</note>, camerę scribere volueram, imperialis iudicii reformationem et visitationem celebrari<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Der auf den 3. Juli angesetzte Visitationstag wurde auf den 1. Oktober verschoben, da zu wenige Visitatoren erschienen waren; s. Mentz II 374.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Speratur et pax a cesare nostris brevi danda.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Scis autem ad proximam ultimam novembris Spiris <placeName>Nemetum</placeName> comitia imperii celebranda<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Die Ausschreibung war am 27. Mai erfolgt, s. RTA JRXV/1 151-153, Nr. 1.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">O si tandem comitia ista suo probe responderent nomini, hoc est, ut recte in domino coiremus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Gallus<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName>König Franz I. von Frankreich</persName>.</note> pedem refert et haud dubie exercitus eius in munitissimas urbes se recipiet<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Zur militärischen Lage in <placeName>Frankreich</placeName> vgl. oben <ref target="file11802">Nr. 1756</ref>, 21f, sowie die in <persName>Blarer</persName> BW II 189-191 gedruckte Beilage zu unserem Brief <ref target="file11803">Nr. 1757</ref>.</note>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Cattus<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Landgraf Philipp von Hessen.</note> indefatigabili studio conatur inter cesarem et Iuliacensem<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Herzog Wilhelm von Jülich-Berg-Kleve-Geldern.</note> vel inducias vel pacem constituere<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Der letzte Vermittlungsversuch des Landgrafen blieb erfolglos; s. <hi>Heidrich,</hi> Erbfolgestreit 94-96; Mentz II 380f.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Deus pacis efficiat, ut adversus istam multis nominibus sacram triadem Rhomanam suscipiatur vel a cesare vel imperii proceribus aliquid, scilicet adversus Gallo-Turcam et Turca-Gallum<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <bibl>HBBW XII</bibl> <ref target="file11745">[Nr. 1700]</ref>, S. 267, 52.</note> ac papam<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName>Paul III.</persName></note> collusorem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">In <persName ref="p18477">Hungaria</persName> Turca sevit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Quinque</placeName> Ecclesias occupavit<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><placeName>Fünfkirchen</placeName> (Pécs, Komitat Baranya) hatte sich ca. Anfang Juli den Türken unterworfen; s. <bibl>Hammer-Purgstall</bibl> III 253, 712.</note> et munitum oppidum <placeName>Gran</placeName> se brevi recuperaturum minatur<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Zur Eroberung von <placeName>Gran</placeName> s. unten <ref target="file11834">Nr. 1788</ref>, 27f mit Anm. 32.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Papa aliquot millia <placeName>Italorum</placeName> fertur regi<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName>König Ferdinand I.</persName></note> in presidia misisse<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <persName>Paulo Giovio</persName>, Historiae sui temporis II/2, <placeName>Rom</placeName> 1985. - Opera V, S. 138.</note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sic utroque genu claudicat<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Vgl. 1Kön 18, 21; <persName>Erasmus</persName>, Enchiridion militis christiani, 8, 2 (<bibl>LB</bibl> V 22 E).</note> <foreign xml:lang="el">ἀντίχριστος</foreign>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="manual">Plura nunc non licuit, quę ut effusa potius quam scripta boni consulere velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName> amanter per literas<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Nicht erhalten.</note> significavi ea, quę nuper huc ex <placeName>Wittenberga</placeName> redeuntes stipendiati studiosi aliquot narrabant<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Vor</hi> narrabant <hi>ein gestrichener Wortanfang.</hi></note>,<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Gemäß <persName ref="p5074">Frechts</persName> Brief an <persName>Vadian</persName> vom 14. Juli hatten aus <placeName>Wittenberg</placeName> kommende Studenten berichtet, <persName ref="p18889">Luther</persName> bereite erneut eine Publikation gegen die "schwärmerische" (zwinglische) Auslegung von Joh 6 vor; s. <persName>Vadian</persName> BW VI 232f.</note> quę dolens accipiebam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Mox Argentinam d. <persName ref="p8374">Hedioni</persName> scripsi,<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName ref="p5074">Frechts</persName> Brief an <persName>Kaspar Hedio</persName> ist nicht erhalten.</note> ut ipse pro sua prudentia curaret apud d. <persName ref="p2095">Philippum</persName> et <persName ref="p467">Bucerum</persName>, ne senex Entellus Daretem<pb type="edition" next="181"/> provocaret<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Vgl. Adagia, 3, 1, 69 (<bibl>LB</bibl> II 734): "Dares Entellum provocas." In <persName>Vergils</persName> "Aeneis" (5. 362-484) besiegte der alte Entellus unerwartet den jungen Herausforderer Dares.</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Iniunxi idem cuidam M. <persName ref="p5957">Theobaldo</persName><note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Gemeint ist vielleicht <persName>Theobald Nigri</persName>; über eine Reise Nigris nach <placeName>Bonn</placeName> ist allerdings nichts bekannt. - Auch dieser Brief ist verloren.</note>, fideli amico, <placeName>Bonnę</placeName> <persName ref="p2095">Philippum</persName> et <persName ref="p467">Bucerum</persName> salutaturo, et spero ista magis iuveniliter a prefatis studiosis effusa quam vere dicta, etsi post discessum <persName ref="p2095">Philippi</persName><note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><persName ref="p6490">Melanchthon</persName> war am 17. April aus <placeName>Wittenberg</placeName> abgereist; vgl. sein Itinerar in <bibl>MBW</bibl> X, S. 528.</note> illi ista hic effuderint.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Subodoror et antea istuc ad te delatum fuisse.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo, si verum est, quod <persName ref="p8011">Tigurini</persName> studiosi aliquot<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Die aus <placeName>Wittenberg</placeName> zurückkehrenden Studenten (vgl. auch unten <ref target="file11825">Nr. 1779</ref> und <persName>Vadian</persName> BW VI 244) waren wohl <persName>Johannes Pontisella</persName>, <persName ref="p5708">Christian Hochholzer</persName> und <persName>Johannes Faber</persName>, die sich im Juni 1542 dort immatrikuliert hatten (s. <placeName>Wittenberg</placeName>, Matrikel I 197). Pontisella wurde am 1. Juli 1543 Provisor in Zürich (s. <bibl>HBBW</bibl> XII, S. 303, Anm. 16), Hochholzer am 15. Juli Pfarrer in <placeName>Albisrieden</placeName> (s. Zürich StA, G I 179, 21r.). Ein <persName>Hans Schmid, gen. Johannes Fabri</persName>, Pflegesohn des Zürcher Chorherrn <persName>Felix Frey</persName> (vgl. Pfarrerbuch 507, Nr. 14; Zürich ZB, Ms. Car C 44, 925, Nr. 50), zog im Juli 1543 als Kostgänger bei <persName>Myconius</persName> ein (s. Frey an <persName>Myconius</persName>, 23. Juli 1543, Zürich StA, E II 358, 147), doch ist er kaum identisch mit dem erwähnten <persName>Johannes Faber</persName>, der zuvor bereits in <placeName>Basel</placeName>, <placeName>Marburg</placeName>, <placeName>Leipzig</placeName> und <placeName>Wittenberg</placeName> studiert hatte (vgl. <placeName>Basel</placeName>, Matrikel II 24, Nr. 7).</note> sparserunt, <persName ref="p2095">Philippum</persName> per omnia probare ea, quę de sacramentis tu edideris<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName ref="p5074">Frecht</persName> verschweigt, dass er diese Nachricht einem Brief Bullingers an <persName>Vadian</persName> entnahm, den ihm <persName>Vadian</persName> zugänglich gemacht hatte; vgl. <persName>Vadian</persName> BW VI 244.</note>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Et rogo te vehementer, quod hactenus semper, hoc perpetuo quam sanctissime serves et colas, utpote ecclesiarum pacem, et <persName ref="p1974">Lutherum</persName> ne provoces.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Quod si (quod absit) ille te in arenam provocare velit, notam omnibus modestiam et candidam prudentiam tuam exhibeas.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Plus satis alioqui pugnarum et bellorum.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Opus est nobis syncretismo et sancta concordia.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">A dextris et sinistris vexamur; cur viscera mutuo in se sevirent?</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ubi primum, quod spero, ea de re euangelion accepero, vel ad d. <persName ref="p8049">Vadianum</persName> vel te scribam.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Dominus suo te spiritu conservet, ut in <persName>Ioannem</persName> quę scribis,<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Bullingers Kommentar zum Johannesevangelium (<bibl>HBBibl</bibl> I 153) erschien in diesem Monat.</note> quemadmodum et alia, ita temperes, ne iste possit interpretari contra se acerbius quicquam a te proditum.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Sed quid memorem moneo<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Adagia, 1,2, 12 (<bibl>LB</bibl> II 72).</note>?</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p458">Brentius</persName> in Ioannem nunc meditatur homelias quemadmodum in Lucam<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Die Homilien von <persName ref="p17881">Johannes Brenz</persName> zum Lukasevangelium waren in zwei Teilen erstmals 1537 und 1540 erschienen, während jene zum Johannesevangelium erstmals 1545 und 1548 gedruckt wurden; s. <bibl>Walther</bibl> Köhler, Bibliographia Brentiana, Berlin 1904, Nr.93 und 108 bzw. 142 und 160.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Obsecro, tuis observandis collegis, meis in domino maioribus, me diligenter commendes, salutem et obsequium omne quam reverenter deferas, inprimis venerando seni <persName ref="p8127">Pellicano</persName> et <persName ref="p8011">Rudolpho</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66"><persName>Rudolf Gwalther</persName>.</note> (cui simul me excuses,<pb type="edition" next="182"/> quod ad doctas eius literas<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Nicht erhalten.</note> nondum responderim).</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tuis, quos et nostri ex animo salvos cupiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName>Ulmę</placeName>, 2. augusti 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Salveat et tribunus ille vester,<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Vgl. oben Z. 2f.</note> tam sollicitus sollicitator.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Non licuit relegere <foreign xml:lang="el">αὐτοσχεδίως</foreign> exaratam epistolam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">M. <persName ref="p1055">Frechtus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 295a v.:]</note>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Eximie pio et docto d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti dignissimo, domino et fratri cumprimis observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Zurch, dem herr Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>