<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11826" type="Brief" source="HBBW-13" n="1780">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Honter, 28. August 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11826</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1780</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1780" type="transcription">S. 238</bibl>
				<bibl source="b16" n="1780" type="regest">S. 236</bibl>
				<bibl source="b16" n="1780" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 345,366r.–367r.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Konzept (Autograph)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Schreibt <persName ref="p1703" cert="high">Honter</persName> auf Anregung von <persName ref="p8377" cert="high">Martin Hentius</persName> über einige Punkte, über die in den eidgenössischen Kirchen Einigkeit besteht. Die Privat- oder Ohrenbeichte betrachten sie als nichtapostolische menschliche Erfindung, weswegen sie vollständig abgeschafft worden ist;<pb type="edition" next="237"/> aufrechterhalten wurde einzig die persönliche Beichte des Einzelnen vor Gott und das allgemeine Sündenbekenntnis am Schluss der Predigt. Während sich <persName ref="p4997" cert="high">Gratian</persName> in seinem Dekret nur unbestimmt zur Ohrenbeichte äußert, betrachtet <persName ref="p5683" cert="high">Petrus Lombardus</persName> diese als Voraussetzung für den Eingang ins Paradies, was offensichtlich dem biblischen Zeugnis widerspricht, das nur Christus als Mittler anerkennt; später hat Papst <persName ref="p18515" cert="high">Innozenz III.</persName> am [IV.] Laterankonzil ein unter <persName ref="p18492" cert="high">Gregor IX.</persName> in die Dekretalen aufgenommenes Gesetz erlassen, das die Gläubigen mindestens einmal jährlich zur Ohrenbeichte verpflichtete. Die Verteidiger der Ohrenbeichte verweisen auf die Kirchenväter, doch das Sündenbekenntnis war in altkirchlicher Zeit Bestandteil der Bußdiziplin mit anderem Charakter, wie dies <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName>, [<persName ref="p17899" cert="high">Eusebius</persName>], <persName ref="p19014" cert="high">Sozomenos</persName> und [Papst] <persName ref="p18543" cert="high">Leo [I.]</persName> bezeugen; aus dieser nichtapostolischen Tradition entwickelten sich die verschiedenen [römischkatholischen] Satisfaktionsleistungen, die geradewegs die einmalige Erlösungstat Christi zu verdrängen drohen. Die Ohrenbeichte trägt auch nicht - gegen die Meinung der Befürworter - zur Verbesserung der Disziplin bei, wie dies die schändlichen Auswüchse dieser Praxis zeigen; das öffentliche gemeinsame Sündenbekenntnis und das Bekenntnis des Einzelnen vor Gott genügt, zumal es dem Gläubigen unbenommen bleibt, in einzelnen Fällen das Gespräch mit einem Pfarrer oder Glaubensbruder zu suchen; den [eidgenössischen Kirchen] kann die Beseitigung der Ohrenbeichte nicht zum Vorwurf gemacht werden, bedenkt man die Abschaffung dieser Praxis durch [den Patriarchen von <placeName ref="l1148" cert="high">Konstantinopel</placeName>] <persName ref="p20013" cert="high">Nektarios</persName> aufgrund eines einzelnen Skandals. Auch die Privatabsolution ist eine menschliche Erfindung ohne biblisches Vorbild, denn was ist die Absolution anderes als die Vergebung der Sünden, die Christus allein bewirken kann? Die Verkündigung dieser Botschaft soll nach dem Beispiel der Apostel öffentlich erfolgen und braucht keinen privaten Rahmen. Auch die Bilder haben [die eidgenössischen Kirchen] gemäß dem Wort Gottes und dem apostolischen Brauch aus den Kirchen entfernt, denn keine irgendwie geartete Form vermag die göttliche Majestät oder auch nur die Heiligen angemessen abzubilden. Der Einwand, die Bibel verbiete nicht die Bilder insgesamt, sondern nur heidnische Götzenbilder, hat kein Gewicht, denn das Urteil der Bibel trifft auch auf unsere Bilder zu, und die Meinung, die Bilder dienten der Ermahnung und der Erbauung, hat schon <persName ref="p18895" cert="high">Athanasius</persName> verworfen. Wir sagen dagegen schlicht, dass der Herr sein Volk mit seinem Wort und den von ihm eingesetzten Symbolen erbaut, nicht mit Gemälden und<pb type="edition" next="238"/> anderen Bildern; weshalb hat Jesus nicht Maler, sondern Verkündiger in die Welt hinausgesandt? Dass die Alte Kirche keine Bilder in Gebrauch hatte, bezeugen <persName ref="p17892" cert="high">Epiphanius</persName> und <persName ref="p18700" cert="high">Augustinus</persName>, und auch <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName> ist der Überzeugung, dass dies bis zur Zeit des <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> nicht der Fall war; insbesondere sind Bilder von Christus unstatthaft; über die Bilder hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weitläufiger im ersten Buch seines Werks „Über den Ursprung des Irrglaubens“ geschrieben. Irdische Güter sind für die Arbeit der Kirche absolut notwendig; wer dies bestreitet und die Kirche an den Bettelstab zwingen will, ist ihr Feind. Die Verteilung von Kirchengütern muss aber von geeigneten Personen übernommen werden, die frei von Gier, Neid und Verschwendungssucht sind und die zur Vorbeugung von Missbrauch der Kirche und dem Rat gegenüber zur Rechenschaft über ihr Tun verpflichtet sind. Die Kirchengüter sind in erster Linie für einen angemessenen Unterhalt der Pfarrer, Lehrer und Schüler zu verwenden - werden die Schulen vernachlässigt, so fehlen schon bald geeignete Pfarrer -, im Weiteren auch für kirchliche Gebäude, Bibliotheken und Armenfürsorge; hingegen ist es ein Sakrileg, wenn sie von Priestern und Mönchen oder von Fürsten und Räten zweckentfremdet werden; mehr über den Gebrauch der Kirchengüter hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in seinem Werk „Über das Amt der Bischöfe“ geschrieben. Bittet <persName ref="p1703" cert="high">Honter</persName>, sein Werk wie bisher fortzusetzen, und bietet seine Hilfe an; <persName ref="p1703" cert="high">Honter</persName> soll den Inhalt des Briefes auch [Stadt-]Richter <persName ref="p4859" cert="high">Johannes Fuchs</persName> und den übrigen Freunden bekanntmachen. Grüße; Empfehlung für <persName ref="p8377" cert="high">Martin Hentius</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Netoliczka, Bullingerbrief 179–190</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Roth, Siebenbürgen 207–214</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1780, S. 238</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 80,95–98</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Abschrift des Originals von unbekannter Hand</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms F 80,195r.–198r., Nr. 115</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1543-08-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1703" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Autograph%20%28Entwurf%29!00%20E_II_345__fol__366_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11826/Autograph (Entwurf)/00 E_II_345__fol__366_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Autograph%20%28Entwurf%29!01%20E_II_345__fol__366_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11826/Autograph (Entwurf)/01 E_II_345__fol__366_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Autograph%20%28Entwurf%29!02%20E_II_345__fol__367_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11826/Autograph (Entwurf)/02 E_II_345__fol__367_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!00%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/00 Ms F 80 (95-98)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!01%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/01 Ms F 80 (95-98)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!02%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/02 Ms F 80 (95-98)_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!03%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/03 Ms F 80 (95-98)_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!04%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/04 Ms F 80 (95-98)_00005.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!05%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/05 Ms F 80 (95-98)_00006.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!06%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/06 Ms F 80 (95-98)_00007.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11826!Kopie!07%20Ms%20F%2080%20%2895-98%29_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">11826/Kopie/07 Ms F 80 (95-98)_00008.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p1703" cert="high">Johannes Honter</persName> (eigentlich: Aust) wurde um 1498 im <placeName ref="l869" cert="high">siebenbürgischen</placeName> <placeName ref="l261" cert="high">Kronstadt</placeName> geboren. Nach Studien in Wien (1520-1525) hielt er sich in Regensburg, Krakau und Basel auf und veröffentlichte neben einer lateinischen Grammatik die Weltbeschreibung "Rudimentorum cosmographiae libri II". Nach seiner Rückkehr nach Kronstadt 1533 wirkte er als Buchdrucker und Ratsherr und schließlich ab 1544 als Stadtpfarrer, in welcher Funktion er durch seine "Reformatio ecclesiae Coronensis" zum Reformator der <placeName ref="l869" cert="high">Siebenbürger</placeName> Sachsen wurde. Gest. 1549. - Lit.: Johannes Honterus, Schriften, Briefe, Zeugnisse, hg. von Ludwig Binder, erg. von Gernot Nussbächer, Bukarest 1996; Johannes Honterus' ausgewählte Schriften, hg. von Oskar Netoliczka, Wien/Hermannstadt 1898; Gernot <hi>Nussbächer,</hi> Beiträge zur Honterusforschung, 2 Bde., Kronstadt 2003/2005; Ulrich A. <hi>Wien,</hi> Die Humanisten Johannes Honterus und Valentin Wagner als Vertreter einer konservativen Stadtreformation in Kronstadt, in: Konfessionsbildung und Konfessionskultur in Siebenbürgen in der Frühen Neuzeit, hg. von Volker Leppin und Ulrich A. Wien, Stuttgart 2005. -Quellen und Studien zur Geschichte des östlichen Europa 66, S. 89-104; Karl <hi>Reinerth,</hi> Die Gründung der evangelischen Kirchen in Siebenbürgen, Köln/Wien 1979. - Studia Transylvanica 5; Oskar <hi>Wittstock,</hi> Johannes Honterus, der Siebenbürger Humanist und Reformator. Der Mann, das Werk, die Zeit, Göttingen 1970. - Kirche im Osten, Monographienreihe 10; <hi>Roth,</hi> Siebenbürgen. - Zur sich auf vorliegenden Brief stützenden Diskussion über einen etwaigen Einfluss <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> und der <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName> Reformation auf Honter vgl. den Forschungsbericht in: Ludwig <hi>Binder,</hi> <persName ref="p1703" cert="high">Johannes Honterus</persName> und die Reformation im Süden <placeName ref="l869" cert="high">Siebenbürgens</placeName> mit besonderer Berücksichtigung der <placeName cert="high" ref="l862">Schweizer</placeName> und Wittenberger Einflüsse, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XIII/10, 1973, S. 645-687.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note>[Abschrift des Originals:]</note>
					<s n="1" xml:lang="la"><pb type="scan" next="F__80,__195r."/>Gratiam et vitę innocentiam a domino Iesu Christo, servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quanquam ex facie sis mihi ignotus, Honthere piissime, ex fama tamen praeclara tui nominis mihi es notissimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed et dilectus frater noster d. <persName ref="p8377">Martinus Heintzius</persName>, qui hac aestate nobiscum conferendi et ecclesias nostras visendi gratia ad nos venit,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file11799">Nr. 1753</ref> und 1765.</note> occasionem dedit has ad te scribendi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Gratissimum enim fore dicebat, si de communi religionis causa aliquid saltem ad te darem, cumque percontarer, qua de re scribere possem utilissime, enumeravit ille certa capita, de quibus non meam duntaxat sententiam dicerem, quo te docerem alioqui doctissimum, sed, quid de iis apud nos per Helvetiorum ecclesias sentiant pii omnes, exponerem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Studio ergo pietatis et singulari quodam erga te amore haec paucula ad te dare placuit; tu<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu ergänzen mit "ea", vgl. den Briefentwurf, unten Z. 277.</note> pro tua humanitate boni consulas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">De confessione auriculari<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">De confessione auriculari <hi>in Versalien.</hi></note> et privata, quae fit sacerdoti, sentimus omnes commentum esse humanum; ideo in universum abrogavimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Retinuimus autem privatam, qua quilibet apud se deo peccatum suum confitetur, quoties videlicet spiritus dei bonus et poenitentia per fidem extimulat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Retinuimus et publicam, qua publice in ecclesia sub finem contionis sacrę pręeunte ministro cuncti pariter exomologesim facimus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. den Text des allgemeinen Sündenbekenntnisses in <persName ref="p495">Bullingers</persName> Agenda (Leo <hi>Weisz,</hi> <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>s Agenda, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> X/1, 1954, S. 7f).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Atque has species confessionis ut necessarias et sacris litteris confirmatas urgent omnes ecclesiarum ministri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Auricularem vero ideo abrogavimus, quod nullum eius exemplum aut vestigium reperitur in literis apostolicis, sed et merum est hominum commentum impietatem insuper connexam habens.<pb type="edition" next="239"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName ref="p4997">Gratianus</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p4997">Gratian</persName> schuf mit dem vor 1140 verfassten "Decretum Gratiani" (CorpIC I) das Grundlagenwerk der mittelalterlichen Kanonistik. Über sein Leben sind außer einer anzunehmenden Lehrtätigkeit 1125 bis 1140 im monastischen Umfeld keine gesicherten Erkenntnisse zu gewinnen. - Lit.: Anders <hi>Winroth,</hi> The Making of <persName ref="p4997">Gratian</persName>'s Decretum, Cambridge u. a. 2000. - Cambridge Studies in Medieval Life and Thought 4/49; Peter <hi>Landau,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XIV 124-130; <hi>ders.,</hi> in: RGG<hi rend="sup">4</hi> III 1251.</note>, Decretorum author, qui vixit circa annum domini 1150, nihil certi definit aut praescribit, ubi de confessione disserit, quae fit sacerdoti, sed propositis aut enumeratis in utramque sententiam scriptoribus ecclesiasticis, et quod sacerdoti confitendum sit et quod non sit confitendum, iuditium lectori liberum permittit dicens: „Cui harum potius adhaerendum sit, lectoris iuditio reservatur; utraque enim fautores habet sapientes et religiosos viros.“<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Decretum Grat., De pen., 1, 89 (CorpiC I 1189).</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la">Leguntur haec prope finem distinctio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">1., De poenitentia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Cui vero verisimile videatur<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> videat.</note> <persName ref="p4997">Gratianum</persName> iuditium de confess[ione] arbitrio lectorum permisisse libero, si sua aetate creditum fuisset confessionem illam iuris esse divini?</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Caeterum <persName ref="p5683">Petrus Lombardus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p5683">Petrus Lombardus</persName>, geb. 1095/1100 bei <placeName ref="l1186">Novara</placeName>, lehrte in <placeName ref="l378">Paris</placeName> und wurde 1159 ebd. zum Bischof geweiht. Seine vier Bücher Sentenzen wurden nach dem IV. Laterankonzil (1215) als theologisches Schulbuch zur Grundlage der theologischen Vorlesungen der "Baccalarii sententiarii" und damit zum Objekt zahlreicher Kommentarwerke. Gest. 1160. - Lit.: Marcia L. <hi>Colish,</hi> Peter Lombard, 2 Bde., Leiden u. a. 1994. -Brill's Studies in Intellectual History 41/1-2; Ludwig <hi>Hödl,</hi> in: <bibl source="b93">BBKL</bibl> VII 360-369; <hi>ders.,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XXVI 296-303; Ulrich <hi>Köpf</hi> in: RGG<hi rend="sup">4</hi> VI 1172f.</note> lib. Sentent[iarum] et distinctio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">17. et 18. post prolixam de hac re disputationem: „Certificatum est“, inquit, „quod non sufficit confiteri deo sine sacerdote et quod aliter non potest perveniri ad ingressum paradysi.“<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p5683">Petrus Lombardus</persName>, Sententiae in IV libris distinctae, 4, 17, 3 (Magistri Petri Lombardi Sententiae in IV libris distinctae, Bd. II. Grottaferrata 1981. -Spicilegium Bonaventurianum V, S. 350, 24-26): "Ex his aliisque pluribus indubitanter ostenditur oportere Deo primum, et deinde sacerdoti offerre confessionem; nec aliter posse perveniri ad ingressum paradisi, si adsit facultas."</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la">Pro certo et indubitato hic assumit et vendicat, quod adhuc scripturis sanctis erat probandum atque confirmandum, imo manifeste pugnat cum scriptura, quod dicit non sufficere, si quis deo et non etiam sacerdoti confiteatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Diversum enim pronunciat propheta David Psal. 32. dicens: „Dixi: Confitebor peccata mea domino, et tu remisisti impietatem peccati mei“ [Ps 32, 5 (Vulg. 31, 5)].</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Diversum pronunciat et apostolus <persName ref="p1703">Ioannes</persName> manifeste dicens: „Si confiteamur peccata<pb type="scan" next="195v."/> nostra, fidelis est et iustus, ut remittat nobis peccata nostra et emundet nos ab omni iniquitate“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 1, 9]</ref></cit>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Porro impium est, falsam, imo noxiam fiduciam hominum pectoribus ingenerat, quod adiecit aditum nobis per hanc confessionem aperiri ad paradysum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Christus enim ostium est,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 10, 7. 9</ref></cit>.</note> ianua et via<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 14, 6</ref></cit>.</note> in coelos credentibus in deum per ipsum; hic est sacerdos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 5, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>7, 17.</ref></cit></note> et pontifex<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 5, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>9, 11.</ref></cit></note> noster,<pb type="edition" next="240"/> spiritu suo nobis praesens, ut nullo nobis opus sit suffraganeo sacerdote, cui in aurem recensentes peccata nostra aditum nobis eo opere paremus in paradysum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Christus morte et resurrectione sua fidelibus coelum aperuit et latronem recta a morte ad vitam soli sibi, id est Christo, confessum transtulit,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 23, 42f</ref></cit>.</note> idem videlicet promittens omnibus latronis ad morem poenitentibus et confitentibus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Et quamvis <persName ref="p5683">Lombardus</persName> sic de confessione dicenda sacerdoti scripserit, nondum tamen praecepta erat fidelibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Post quinquaginta demum annos a <persName ref="p5683">Lombardo</persName> legem tulit <persName ref="p18515">Innocentius III.</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" ana="bio" n="14">Innozenz III. (Lothar, Graf von Segni), geb. 1160/61 in <placeName ref="l2016">Gavignano</placeName> bei <placeName ref="l3709">Segni</placeName>, studierte Theologie in <placeName ref="l378">Paris</placeName> und kanonisches Recht in <placeName ref="l55">Bologna</placeName> und wurde 1198 zum Papst gewählt. Er vertrat dezidiert die päpstliche "plenitudo potestatis" und führte das Papsttum, das er durch den Ausbau der Kurie zu einer Zentralbehörde festigte, zum Höhepunkt von dessen mittelalterlicher Machtentfaltung. Das unter Innozenz versammelte IV. Laterankonzil definierte 1215 die Transsubstantiationslehre. Gest. 1216. - Lit.: <persName ref="p18515">Papst Innozenz III.</persName> Weichensteller der Geschichte Europas, hg. von Thomas Frenz, Stuttgart 2000; Manfred <hi>Laufs,</hi> Politik und Recht bei Innozenz III. Kaiserprivilegien, Thronstreitregister und Egerer Goldbulle in der Reichs- und Rekuperationspolitik Papst Innozenz' III., Köln u. a. 1980. -Kölner historische Abhandlungen 26; Werner <hi>Maleczek,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 434-437.</note> in consilio Lateranensi<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist das IV. Laterankonzil 1215.</note> iubens singulos semel saltem in anno peccato proprio confiteri sacerdoti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Lex verbotim<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">wörtlich; vgl. <bibl source="b316">Hoven</bibl> 378.</note> in Decretales relata est per <persName ref="p18492">Gregorium IX.</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" ana="bio" n="17"><persName ref="p18492">Gregor IX.</persName> (<persName ref="p18492">Ugolino</persName>, Graf von Segni), geb. um 1170 in <placeName ref="l2017">Anagni</placeName>, war ein Neffe von <persName ref="p18515">Papst Innozenz III.</persName> und wurde 1227 zum Papst gewählt. Sein Pontifikat wurde überschattet von der Auseinandersetzung mit Kaiser <persName ref="p17927">Friedrich II.</persName>, den Gregor zweimal exkommunizierte. Er erteilte den Auftrag zu einer neuen Dekretalensammlung, die als "Liber extravagantium" dem Decretum <persName ref="p4997">Gratians</persName> beigegeben wurde. - Lit.: Burkhard <hi>Roberg,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> IV 1671f.</note> ac extat De poenitentiis et remissionibus lib. 5., cap. 12. „Omnis utriusque“<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Liber extra, 5, 38, 12 (CorpiC II 887).</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nemo autem ignorat, qui eam legem vidit, quam absurda, stulta et temeraria sint in ea pleraque.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Legitime itaque et iustas ob causas confessionem illam auricularem in totum per ecclesias nostras abrogavimus utpote literis sacris adversam, falsam fiduciam inserentem et inventam hominum complacito extra verbum dei et exemplum apostolicum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Atqui obiiciunt vetustissimos quosque ecclesię doctores confessionis frequentem facere mentionem, unde verisimile sit eius institutum non<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Im Sinne von: nicht Papst Gregors Erfindung.</note> neque adeo novum esse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ad quod respondemus exomologesim<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Exhomologese (Sündenbekenntnis) bezeichnet bei <persName ref="p17746">Tertullian</persName> die öffentliche Bußdiziplin, vgl. Reinhard <hi>Messner,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> III 1111.</note> ritum fuisse veteribus certis constantem ceremoniis adeoque disciplinam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Videre hoc licet in lib. <persName ref="p17746">Tertulliani</persName> De poenitentia circa finem propemodum;<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, De poenitentia, 9 (CChr I 336).</note> eius exemplum extat Eccles[iastica] histo[ria] lib. 5., cap. ult<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf <persName ref="p17899">Eusebius von Caesarea</persName>, Historia ecclesiastica, 5, 28, 12 (<bibl source="b580">SChr</bibl> XLI 760.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p18057">Isidorus</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" ana="bio" n="23"><persName ref="p18057">Isidor</persName>, geb. um 560, Bischof von Sevilla seit 599/600, gest. 636. <persName ref="p18057">Isidor</persName> zählt zu den prägenden Gestalten des Übergangs zwischen Spätantike und Frühmittelalter, die sich um die Vermittlung der spätantiken Kultur verdient gemacht haben. Neben seinen Hauptwerken enzyklopädischen Charakters verfasste er exegetische Handbücher sowie ekklesiologische und historiographische Schriften. - Lit.: Roger John Howard <hi>Collins,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XVI 310-315; Jacques <hi>Fontaine,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> V 677-680.</note> certe medię aetatis<pb type="edition" next="241"/> scriptor lib. Etymologiarum 6., cap. 18. <persName ref="p17746">Tertulliani</persName> propemodum verba refferens: „Exomologesis“, inquit, „prosternendi et humiliandi hominis disciplina est, habitu atque victu, sacco et cinere incubare, corpus sordibus obscurare, animum moeroribus deiicere“ etc<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p18057">Isidor von Sevilla</persName>, Etymologiarum sive Originum libri XX, 6, 19, 79 (Isidori Hispalensis episcopi Etymologiarum sive Originum libri XX, hg. von W. M. Lindsay, Bd. 1, Oxford 1911. -Scriptorum classicorum bibliotheca Oxoniensis, [ohne Paginierung]).</note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Huc pertinet, quod in Tripartitae historię<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Bei der "Historia ecclesiastica tripartita" handelt es sich um eine Kompilation von Auszügen aus den kirchengeschichtlichen Werken des <persName ref="p18592">Sokrates</persName>, <persName ref="p19014">Sozomenos</persName> und <persName ref="p18346">Theodoret</persName>, die unter dem Namen Cassiodors überliefert wurden, vgl. Ake <hi>Fridh,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> VII 661.</note> lib. 9., cap. 35. <persName ref="p19014">Sozomenus</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p19014">Sozomenos</persName>, gest. ca. 450, war ein Rechtsanwalt in <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName>, der die Kirchengeschichte des <persName ref="p17899">Eusebius</persName> in neun Büchern über die Jahre 324-439 fortsetzte. - Lit.: Hartmut <hi>Leppin,</hi> Von Constantin dem Großen zu Theodosius II. Das christliche Kaisertum bei den Kirchenhistorikern Socrates, <persName ref="p19014">Sozomenus</persName> und <persName ref="p18346">Theodoret</persName>, Göttingen 1996. - Hypomnemata 110; Günther Christian <hi>Hansen,</hi> in: RGG<hi rend="sup">4</hi> VII 1532f.</note> refert dicens: „Visum est antiquis pontificibus, ut veluti in theatro sub testimonio ecclesiastici populi delicta pandantur“<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Historia ecclesiastica tripartita, 9, 35, 2 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LXXI 553, 13f). Vgl. <persName ref="p19014">Sozomenos</persName>, Historia ecclesiastica, 16, 2 (<bibl source="b244">GCS</bibl> L 322, 21-27).</note> et quae sequuntur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Idem quoque author est morem sive ritum illum in Graecorum ecclesia esse mutatum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Remissum est huius aliquid et in ecclesia <placeName ref="l425">Romana</placeName>, quemadmodum ex fragmento quodam d. Leonis episcopi<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p18543">Papst Leo I. der Große</persName>.</note> apud <persName ref="p4997">Gratianum</persName> colligere licet, De poenitent[ia] dist. 1. ca. „Quamvis“,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Decretum Grat., De pen., 1, 89 (CorpiC I 1189).</note> item ex epistola eiusdem<pb type="scan" next="196r."/> ad <persName ref="p19521">Theodorum Foroiulienum</persName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Wohl vom Kopisten verschrieben aus</hi> Foroiuliensem.</note><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Über <persName ref="p19521">Theodor, Bischof von Fréjus</persName> (Dép. Var) 433-ca. 455, ist nichts Näheres bekannt, vgl. R. <hi>Aubert,</hi> in: Dictionnaire d'histoire et de géographie ecclésiastiques, Bd. XVIII, Paris 1977, Sp. 1226 und 1238.</note>, quae ordine est 69.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><bibl source="b446">MPL</bibl> XLIV 1011A-1014A; Denzinger 308-310.</note></s>
					<s n="35" xml:lang="la">Utcunque vero id habeat, certum est ne illum quidem ritum apostolica traditione esse receptum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Certum est ex eo enatas esse formulas illas satisfactionum, quae recta tendunt ad detrimentum unicę satisfactionis per Christum Iesum; certum est item nundinas illas indulgentiarum ex eodem ritu tandem ab avaris istis esse depromptas.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Unde, quod ne illa quidem in nostris utimur ecclesiis, nihil contra exemplum peccamus apostolicę ecclesię, quam nobis praecipue sectandam proponimus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Interim ita de poenitentia et operibus poenitentia dignis loquimur, ut didicimus ex<pb type="edition" next="242"/> libris prophetarum, sermonibus Baptistę et domini Iesu atque ex scripturis apostolorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Iam quod quibusdam non indoctis videtur privatam confessionem non prorsus esse abolendam, primo propter disciplinam sive erubescentiam, ob quam multi peccent minus, secundo propter privatam absolutionem et evangelii consolationem, huiusmodi est, ut reluctantem non possit convincere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Si enim privata confessio tam utilis est ecclesię, ut isti volunt videri, qui factum est, ut re usqueadeo utili ecclesia caruerit annis mille et amplius?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Qualem vero disciplinam plantavit in ecclesia domini privata confessio, probant impura flagitia et arctius nepharii.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Didicerunt cum confessor tum confitens ex illa circumstantiarum discussione horrenda scelera.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Causę et occasiones suppeditatę sunt adulteriis; saepius enim et castissimarum matronarum tentata est pudicitia, saepe insidiatum est integritati puellarum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">At isti nolunt peccata digeri per circumstantias, nolunt enumerari omnia.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Quibus nos respondemus: Sufficit ergo publica<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zu ergänzen mit "confessio".</note>, quae palam in templo praeeunte ministro fit deo ab omnibus ac singulis nobis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Aut quis, oro, pręcepit vel aliqua aut certa susurrare in aurem ministri?</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Interea vero consilium in casibus certis petere vel a ministro verbi vel ab alio fratre voluntatis conscio nemo prohibet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Prohibemus autem leges certas et praescriptas toti ecclesię imponere de confitendis peccatis ministro.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Et ut ratio disciplinę iubeat confiteri, certe bonam speciem ab initio apud veteres habuit privata confessio; qualem succedentibus temporibus nacta sit, nemo ignorat.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">At cum eadem sit natura idemque ingenium carnis nostrę ac tempore fere omnia fiant deteriora, metuendum est, ne etiam ex reliquiis confessionis privatę pestis aliqua invadat et posteros nostros.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Proinde, si sanctissimus ille Graecus episcopus <persName ref="p20013">Nectarius</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33"><persName ref="p20013">Nektarios</persName>, gest. ca. 397, Patriarch von <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName> 381-397, übernahm als Nachfolger von <persName ref="p17965">Gregor von Nazianz</persName> die Leitung des Konzils von <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName> 381. - Lit.: Eckhard <hi>Reichert,</hi> in: <bibl source="b93">BBKL</bibl> VI 585-589; Bernhard <hi>Plank,</hi> in: <bibl source="b385">LMA</bibl> VI 1086f; Michael <hi>Fiedrowicz,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> VII 732.</note> cum celebri <placeName ref="l1148">Constantinopolitana</placeName> ecclesia haereseos subterfugit iudicium, quod propter unicum stuprum matronę cuidam a confessore illatum exomologeseos ritum in totum abrogavit,<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Die Abschaffung des Bußpriesteramts durch <persName ref="p20013">Nektarios</persName> erfolgte 391, s. <persName ref="p19014">Sozomenos</persName>, Historia ecclesiastica, 7, 16, 1-11 (<bibl source="b244">GCS</bibl> L 322,17-324,15); <hi>Fiedrowicz,</hi> aaO, Sp. 732. In einem Brief an <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> vom 31. August 1538 (<bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> 204, <ref target="file11208">Nr. 1165</ref>) hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> bereits auf das Vorbild des <persName ref="p20013">Nektarios</persName> verwiesen.</note> profecto nemo ecclesiis nostris haereseos crimen intentare poterit, quod confessionis auricularis et privatę nullum volumus in ecclesiis<pb type="scan" next="196v."/> nostris extare vestigium.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Egregie vero profectum est, si unius hominis pudore verecundiaque carnea, non timore dei syncero peccare desinimus, cum deum non veremur habere testem conscientię nostrę, cum ad iuditium eius non expavescimus!</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Adde, quod relicta illa privata confessio efficiat, ut rarius deo simus confessuri; nam quoties in memoriam veniet cognitio peccatorum, sequre reiiciemus illam ad id tempus,<pb type="edition" next="243"/> quod confessioni designatum est.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">At cum illud advenit, quotusquisque, obsecro, alacri mente ad confitendum accedit?</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Iudicant ex his facile omnes sapientes, qualis esse possit erubescentia, quae oritur ex confessione.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Porro apostolica ecclesia coenam domini sacram celebrare volens publica illa criminum confessione contenta fuit; sufficit ergo eadem et nostrę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Et de absolutione privata, quod isti afferunt, commentum est humanum, nullum in sacris<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zu ergänzen ist: scripturis.</note> vel exemplum vel praeceptum habens.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Quid vero aliud est absolutio quam iustificatio, liberatio scilicet a poena, quae propter peccata nobis debebatur, adeoque peccatorum remissio?</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Hanc confert ecclesię solus Christus dominus merito passionis suę per fidem.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Minister annunciat et testificatur ex verbo evangelii credentibus per Christum remissa esse peccata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">At quis credat nuncium illud et hanc praedicationem efficatiorem fieri propter privatam praedicationem?</s>
					<s n="62" xml:lang="la">„Verum ille“, inquiunt, „qui adit absolutionem, intelligit eam nunc ad se pertinere.“</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Quasi vero hoc nemo possit ex praedicatione publica intelligere.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Male ergo actum est cum omnibus illis, quibus ab initio apostoli praedicarunt absolutionem.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Nullibi enim privatim advocarunt singulos ac murmurarunt episcopis in aures: „Dominus Iesus remittit tibi peccatum, si credas in ipsum“.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Palam enim hoc et simpliciter pro publica contione annunciarunt, ut videre licet in exemplo Petri Acto. 2. cap.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 2, 38-40</ref></cit>.</note> et in exemplo Pauli Acto. 13. et 16.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 13, 38f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>16, 31.</ref></cit></note></s>
					<s n="67" xml:lang="la">Publica ergo absolutio et praedicatio, qua per Christum singulis fidelibus testificamur remissa esse peccata, sufficit ecclesię, nec fit efficatior, si illam murmuremus in aures peccatorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la">Et haec hactenus de confessione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la">Imagines<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">Imagines <hi>in Versalien.</hi></note> e templis semel omnes eiecimus nec hic spectantes aliud quam verbum domini et veteris apostolicę ecclesię ritum.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Quid sentiat scriptura de imaginibus dei et creaturarum in templis, non ignoras: Prohibet illas in universum Exodi 20., Isaię 40., Roman. 1. cap., 1. Ioan. 5. cap.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 20, 4</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jes 40, 18-26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Röm 1, 23-25</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Joh 5, 21</ref></cit>.</note></s>
					<s n="71" xml:lang="la">Nequit enim ulla species, forma aut materia exprimere et suffigurare aeterni numinis maiestatem.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Cum autem christiani non colant ullam creaturam quantumvis sanctam, nullius creaturę imaginem ponunt in templum cultus gratia, nisi id fiat ornatus causa, sicut Solomon legitur in instrumentis templi sculpsisse boves, leones et aves, qui tamen nullas Abrahae aut Mosis posuit vel picturas<pb type="scan" next="197r."/> vel statuas<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kön 7, 28f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Nam, quod in sanctis praecipuum est, mens, animus atque spiritus, nullis potest exprimi coloribus, corporis saltem caduci effingi potest imago, quamvis et illa proprie sancti exprimat speciem, non dico iam vitam vegetativam aut animalem, sed ne speciem quidem aut eam formam, quam habuit, dum viveret.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Verissime ergo prophetę omnis generis imagines appellarunt mendacia<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 16, 19</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Nequeunt enim praestare, quod polliceri<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> pollicere.</note> videntur, nequeunt illos vere exprimere, quorum habent imagines.<pb type="edition" next="244"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la">Quod obiiciunt nonnulli scripturas non prohibere omnis generis imagines, sed dumtaxat gentilium idola, vanissimum est suffragium.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Nam, quae sacrę literę dicunt adversus idola, ea competunt et in nostras imagines, nisi quis dicere velit nostras imagines os habere et loqui, aures habere et audire etc<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 115, 5f (Vulg. 113, 13f)</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la">Plerique ergo huc tandem confugiunt, ut dicant non aliud esse officium idolorum in templis quam admonendi et erudiendi.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Atqui hoc ipso fuco et gentiles usos esse testis est <persName ref="p18895">Athanasius</persName> in libro suo Contra gentes, in quo etiam novissimum illud commentum confutat<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vgl. <persName ref="p18895">Athanasius</persName>, Contra gentes, 13-20 (<bibl source="b580">SChr</bibl> XVIII bis 92-116).</note>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Nos ex scripturis simpliciter dicimus deum voluntatem suam plene suis revelare in monte Sina et tum quidem solam esse exauditam vocem, nullam visam dei speciem, ut doceret dominus plebem suam erudiendam esse verbis ac symbolis ab ipso traditis, non picturis et imaginibus.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Ea de re pluribus egit Moses Deutero. 4. cap.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 4, 15-19</ref></cit>.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la">Iam et celebris propheta Abakuk: „Vae“, inquit, „qui ligno dicit: Evigila!</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Et lapidi effigiato: Excitare!</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Ipse ne doceret?</s>
					<s n="85" xml:lang="la">En obductus est auro et argento, nec est flatus in eo.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">At dominus in templo sanctitatis suę“ <cit type="bible"><ref>[Hab 2, 19f]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la">Quid, quod ipse dominus Iesus in orbem terrę non pictores, sed praedicatores emisit?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la">De primitiva ecclesia certum est nullas habuisse imagines in templis; imo <persName ref="p17892">Epiphanius</persName> Salaminę Cypri episcopus et s. <persName ref="p18700">Augustinus</persName> inter haereses et haereticos numerant utentes imaginibus Iesu salvatoris, s. Pauli et deiparę virginis<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <persName ref="p17892">Epiphanius</persName>, Panarion, 27 (<bibl source="b445">MPG</bibl> XLI 373C); Augustinus, De haeresibus, 7 (CChr XLVI 294, 9-11).</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Sed et <persName ref="p18722">Erasmus</persName> in Catechismo suo catachesi 6. multa ultro citroque disputans de usu imaginum in templis cogitur tamen veritatis evidentia victus inter alia fateri usque ad aetatem <persName ref="p18986">Hieronymi</persName> probatae religionis viros fuisse, qui in templis nullam tulerint imaginem nec pictam nec sculptam nec textam ac ne Christi quidem<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p18722">Erasmus</persName>, Symbolum sive Catechismus, 6 (<bibl>ASD</bibl> V-1 303f).</note>.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Cuius nos in primis nullam ferendam credimus, primo, quod verus deus est, at non debet deo ulla poni statua aut imago; secundo, quod verus homo est ac humanitatem suam non in hoc suscepit a nobis, ut archetypus fieret pictorum, sed<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> et.</note> ut corpus in mortem traditum propter peccata nostra resuscitaret propter iustificationem nostri et arrhabonem salutis nostrę poneret in coelos.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Ideo autem professus est ingenue<pb type="scan" next="197v."/> carnalem praesentiam non profuturam ecclesię<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 16, 7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Quod si ipsa figura nihil prodest, minus prodest figuratum, inanis videlicet pictura et statua crucifixi torpida.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Tertio, quod ille nobis reliquit verbum suum, quo se nobis in cordibus sanctissime et verissime exprimit.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" ana="salute">Reliquit nobis coenam suam sanctam, fractionem panis, quo salutari symbolo totam suam passionis virtutem oculis subiicit et representat.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Quid ergo facerent in ecclesiis sanctorum, in quibus praedicatur verbum Christi et exercetur coena Christi, inania et inepta Christi domini idola?</s>
					<s n="96" xml:lang="la">„Quid convenit“, inquit apostolus, „templo<pb type="edition" next="245"/> dei cum simulachris?“, 2. Cor. 6 [16].</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Verum de imaginibus copiose scripsi in 1. libro nostro De origine erroris<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">De origine errons libri duo [..], <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1539 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 12).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="98" xml:lang="la">Facultates<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">Facultates <hi>in Versalien.</hi></note> terrenas, id est praedia, domos, fundos, census, vectigalia, credimus omnino ecclesiis dei necessaria esse ac de nova colligenda contributione a fidelibus postulata, ubi non sunt patrum liberalitate ac fundatione prius ordinata, omnino sentimus et credimus.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Apostolicam enim ecclesiam adeoque Christum cum discipulis opes ad necessitatem pauperumque subventionem habuisse docet nos evangelicę et actuum apostolorum historię fides, tum etiam vetustissimorum scriptorum ecclesiasticorum authoritas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la">Hostes enim ecclesię et homines nequam sunt, qui omnino ecclesiam ad mendicitatem redigere vel ecclesiam negare satagunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la">Porro dispensatio opum ecclesiae referatur ad probatę fidei homines, quales primos illos oeconomos fuisse constat ex 6. cap. Actuum apostolorum<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 6, 1-6</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la">Deligantur ex sanctis seniores fideles, misericordes, qui in oeconomia exercitati sunt, alieni ab avaritia et invidentia, a luxu et hypocrisi.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Deligantur e senatoribus, e doctis, e plebe, hoc est maxime idonei homines, cuiuscumque tandem conditionis atque status sint.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">His committatur a magistratu et pastoribus ecclesię administratio bonorum ecclesiasticorum.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Dent autem de singulis in singulos annos rationem pastoribus et magistratui rationem<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">rationem <hi>irrtümlich wiederholt.</hi></note>, ne ulla privatorum hominum vel fraus vel malignitas admittatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la">Expendant autem oeconomi facultates ecclesię primum ministris verbi, scholae magistris ac discipulis, unicuique, quantum satis est, ubi et luxus et malignitas ex aequo cavenda sunt.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Sunt enim, qui ad luxum usque<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage</hi> neque, <hi>darüber von anderer Hand</hi> usque.</note> abundant ministri; sunt alii, etsi habent, quod edant, egent tamen in aliis necessariis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la">Adeo enim hospitales esse nequeunt, ut ne liberis quidem propriis ita ut opifices prospicere possint.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Aequabilitas spectetur, praesertim cum apostolus in omnibus fere epistolis ecclesias cohortatur, ne parci et maligni sint erga ministros verbi<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. z. B. <cit type="bible"><ref>1Kor 9, 4-14</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Iam vero, nisi liberaliter scholis et scholasticis prospiciatur, interibit in<pb type="scan" next="198r."/> herba<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. Adagia, 2, 2, 89 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 479f).</note> seges ecclesię, et intra annos pauculos vel paucissimos vel nullos habebimus verbi et ecclesiarum idoneos ministros.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Et qui collegia et monasteria vetera fundarunt, non aliud quam scholas christianas instituere voluerunt, ex quibus aliquando in ministerium ecclesiasticum et pii et docti, adde et prudentes viri vocarentur.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Expendant item oeconomi ecclesiastici opes ecclesię in sarta tectaque<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">sarta tectaque <hi>von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand.</hi></note> templi<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kön 12, 6</ref></cit>.</note> publicaque ecclesię aedificia, ad comparandos utiles ecclesię et scholae libros, hoc est ad parandas bibliothecas.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Expendant denique in usus pauperum ecclesię, pupillorum, viduarum, senum, aegrotantium et peregrinorum.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Quod si quid<pb type="edition" next="246"/> praeterea reliquum est, reservetur ad publicas calamitates sarciendas.</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Sacrilegi profecto sunt sacerdotes et monachi, qui opibus ecclesię aluntur et maxime ad luxum abutuntur; sacrilegi sunt et principes et magistratus, qui illis spoliatis bona ecclesię in fiscum proprium convertunt atque colligunt, ecclesiam negligunt et egere sinunt.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Iustitiam et aequitatem probat dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="117" xml:lang="la">Sed de usu bonorum ecclesiasticorum fusius scripsi in libro meo De functione episcoporum<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">De scripturae sanctae authoritate [...] deque episcoporum, qui verbi dei ministri sunt, institutione et functione [...], <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>) 1538 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 111), 107v.-118r.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="118" xml:lang="la">Haec habui, Honthere clarissime, quae de capitibus illis certis ad te darem et sententiam in his ecclesię nostrę significarem.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Hortor autem tuam pietatem, ut veritatis negotium et incolumitatem ecclesię porro curare velis diligenter, sicut fecisti hucusque.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Intelligis, quid a summo deo expectes praemii; intelligis illum tibi spiritu suo et validissimo auxilio non defuturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="121" xml:lang="la">Servabis praeterea et tuam ipsius animam et patriam longe charissimam.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Quod si quid nostra tibi potest efficere opera, pollicemur omnes auxilium et consilium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="123" xml:lang="la">Volo autem, ut haec communia habeas cum clarissimo viro d. <persName ref="p4859">Ioanne Fuchsio</persName><note xml:id="fn53" type="footnote" ana="bio" n="53"><persName ref="p4859">Johannes Fuchs (Fux)</persName>, von <placeName ref="l261">Kronstadt</placeName>, gest. 1550, war schon 1521 Vorstand der Goldschmiedegilde und kämpfte 1526 bei <placeName ref="l1915">Mohács</placeName> als Hauptmann gegen die Türken. Verschiedentlich trat er als Gesandter seiner Vaterstadt in Erscheinung, so 1530 zu <persName ref="p18477">König Ferdinand</persName> nach <placeName ref="l260">Krakau</placeName> und <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>. Als regierender Stadtrichter (1541-1544) wurde er zum Wegbereiter der Reformation in <placeName ref="l261">Kronstadt</placeName>. 1546 gründete er die erste Papiermühle <placeName ref="l869">Siebenbürgens</placeName>. - Lit.: Quellen zur Geschichte der Stadt Brassó, bes. Bd. IV, Brassó (Kronstadt) 1903, Reg.; Karl Kurt <hi>Klein,</hi> Der Humanist und Reformator Johannes Honter. Untersuchungen zur siebenbürgischen Geistes- und Reformationsgeschichte, Hermannstadt-München 1935. -Schriften der Deutschen Akademie in München 22, S. 220-222; Karl <hi>Reinerth,</hi> Die Gründung der evangelischen Kirchen in Siebenbürgen, Köln/Wien 1979. - Studia Transylvanica 5, Reg.; Allgemeines Lexikon der bildenden Künstler von der Antike bis zur Gegenwart, hg. von Ulrich Thieme und Felix Becker, Bd. XII, Leipzig 1916, S. 547f.</note> iudice, domino meo colendissimo, ac reliquis piis et sanctis hominibus, cum quibus te in Christo recte valere optamus, quotquot ecclesię servimus <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName>, <persName ref="p8412">Gaspar Megander</persName>, d. <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, qui, opinor, ipsus quoque scribet,<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Ein entsprechender Brief liegt nicht vor.</note> <persName ref="p8011">Rodolphus Gvaltherus</persName>, d. <persName ref="p8171">Theodorus Bibliander</persName>, <persName ref="p8437">Erasmus Fabritius</persName><note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>.</note>, <persName ref="p167">Ioannes Iacobus Ammianus</persName>, <persName ref="p8459">Ottho Werdmüllerus</persName>, <persName ref="p4554">Rodolphus Collinus</persName>, d. <persName ref="p1283">Conradus Gessnerus</persName> et reliqui fratres.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Commendamus autem vestrę fidei d. <persName ref="p8377">Martinum Heintzium</persName> cum omnibus fidelibus verbi ministris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="125" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>, augusti 28. anno 1543.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Tuus ex animo Heinrychus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="127" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> minister.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<note>[Entwurf:]</note>
					<s n="128" xml:lang="la"><pb type="edition" next="247"/><pb type="scan" next="E__II__345,__366r."/>Clarissimo viro <persName ref="p1703">Ioanni Honthero</persName> Coronensi, domino suo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="129" xml:lang="la">Quamquam ex facie sis mihi ignotus, Honthere piissime, ex fama tamen praeclara tui nominis mihi<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">mihi <hi>über gestrichenem</hi> satis.</note> es notissimus<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Korrigiert aus</hi> notus.</note>.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Sed et dilectus frater noster<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">dilectus frater noster <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> d. <persName ref="p8377">Martinus Heintzius</persName>, qui hac aestate apud nos<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">qui hac aestate apud nos <hi>über gestrichenem</hi> dilectus frater noster (noster <hi>über der Zeile nachgetragen).</hi></note>, occasionem mihi dedit ad te has scribendi.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Gratissimum enim fore<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Vor</hi> fore <hi>mehrere gestrichene Buchstaben.</hi></note> dicebat, si de communi religionis causa aliquid saltem ad te darem<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">ad te darem <hi>über gestrichenem</hi> scriberem.</note>, cumque percontarer, qua de re scribere possem utilissime, enumeravit<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Vor</hi> enumeravit <hi>gestrichenes</hi> i.</note> ille certa capita, de quibus non<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> meam duntaxat<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">duntaxat <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sententiam dicerem, quo te<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">quo te <hi>über gestrichenem</hi> non ut[?].</note> docerem alioqui doctissimum, sed, quid de iis apud nos per Helvetiorum ecclesias sentiant pii omnes, exponerem<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">exponerem <hi>über gestrichenem</hi> vobis profiterer[?].</note>.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Studio ergo pietatis et singulari quodam erga te amore haec paucula ad te dare placuit<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Vor</hi> placuit <hi>gestrichenes</hi> libuit.</note>.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Tu ea pro tua humanitate boni consulas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la">De confessione auri-<pb type="scan" next="366v."/>culari et privata sentiunt plane esse commentum humanum; ideo in universum abrogarunt.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Retinuerunt privatam, qua quilibet apud se deo peccatum suum confitetur, quoties spiritus dei excitat.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Retinuerunt et publicam, qua sub<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>Vor</hi> sub <hi>gestrichenes</hi> fini.</note> finem contionis sacrę pręeunte ministro omnes faciunt exhomologesim.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Atque has species confessionis ut necessarias et sacris literis traditas<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">sacris literis traditas <hi>über gestrichenem</hi> ab apostolis acceptas.</note> urgent ministri ecclesiarum.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">Auricularem ideo abrogavimus, quod nullum eius exemplum reperitur in literis apostolicis, imo et in primitiva ecclesia, et quod eius institutio impia est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="139" xml:lang="la"><persName ref="p4997">Gratianus</persName> enim etc.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Caeterum <persName ref="p5683">Lombardus</persName> etc.</s>
					<s n="141" xml:lang="la">Hoc certe parum videtur pium, quoniam certum est veteres caruisse illa confitendi formula, denique creaturae et ordinationi hominum, quod creaturae et institutionis dei.</s>
					<s n="142" xml:lang="la">Porro post annos 50 lex etc.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Multa et impia et absurda habet is canon.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Iam quod nonnullis visum est confessionem auricularem non esse in universum abrogandam propter disciplinam etc., non pluris facimus quam commentum humanum bona intentione inventum.</s>
					<s n="145" xml:lang="la">At quid bonae nostrae intentiones extra verbum dei et exemplum apostolicae ecclesiae valeant, nemo est, qui nesciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="146" xml:lang="la">Certe, si usqueadeo necessaria, non tacuisset esse.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Meminissent apostoli eius vel verbo.</s>
					<s n="148" xml:lang="la">Qualem vero disciplinam etc.</s>
					<s n="149" xml:lang="la">Et de absolutione privata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="150" xml:lang="la">Quod obiiciunt ex veteribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="151" xml:lang="la">Imagines e templis semel omnes eiecimus, nec hic<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">nec hic <hi>über gestrichenem</hi> non.</note> aliud spectantes quam verbum<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>Vor</hi> verbum <hi>gestrichenes</hi> praeceptum.</note> domini et veteris apostolicae ritum.</s>
					<s n="152" xml:lang="la">Quid de imaginibus<pb type="edition" next="248"/> scriptura, non nescis, Isaiae 40.<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 40, 18-26</ref></cit>.</note></s>
					<s n="153" xml:lang="la">Quod addunt docendi, vanum est.</s>
					<s n="154" xml:lang="la">Praedicatio docet.</s>
					<s n="155" xml:lang="la">Deut. 4.<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">Deut. 4. <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 4, 15-19</ref></cit>.</note>, Abacuk<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hab 2, 19f</ref></cit>.</note>, sed et propheta alius Psal. 113.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><cit type="bible"><ref>Ps 115, 4-8 (Vulg. 113, 12-16)</ref></cit>.</note></s>
					<s n="156" xml:lang="la">Quod obiicitur dictum de gentilium, vanum est; quae enim<pb type="scan" next="367r."/> de gentilium idolis dicta, competunt et in nostros.</s>
					<s n="157" xml:lang="la">Iam <persName ref="p18895">Athanasius</persName> author et Lactantius<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Vgl. <persName ref="p19001">Laktanz</persName>, Divinarum institutionum libri VII, 2, 1-19 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX/1 95-176).</note> etiam gentiles dixisse se non ad cultum, sed ad monumentum et eruditionem, quod uterque graviter confutat.</s>
					<s n="158" xml:lang="la">De primitiva ecclesia non dubium, nam et <persName ref="p18722">Erasmus</persName> in Catechesi, ubi diu se torsisset, tandem evidentia veri victus dicere cogitur: „Non ergo aliud in templis quam verbum, sacramenta, preces.“<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Bei diesem Zitat handelt es sich wohl um <persName ref="p495">Bullingers</persName> freie Interpretation der auch in der Ausfertigung des Briefes angeführten Erasmusstelle, s. oben Anm. 45.</note></s>
					<s n="159" xml:lang="la">Et<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae">Et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> quod Christi signum attinet, triplici nomine, et quia deus et quia homo et quia aliud sui signum reliquit.</s>
					<s n="160" xml:lang="la">Quia deus, manifeste non exprimendus imagine, Acto. 17.<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg. 17, 22-29</ref></cit>.</note></s>
					<s n="161" xml:lang="la">Quia homo, non suscepit.</s>
					<s n="162" xml:lang="la">Non prodest ipse typus, minus prodest figuratum.</s>
					<s n="163" xml:lang="la">Reliquit coenam, reliquit pauperes, reliquit verbum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="164" xml:lang="la">Imago<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af">Imago <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="165" xml:lang="la">Scripsi De origine, in quo omnia haec copiosius.</s>
					<s n="166" xml:lang="la">De bonis ecclesiasticis ita sentimus: necessarias esse et habuisse veterem apostolicam ecclesiam sic<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag">sic <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="167" xml:lang="la">Quis usus, ut ministerio subveniatur et pauperibus.</s>
					<s n="168" xml:lang="la">Loca scripturae.</s>
					<s n="169" xml:lang="la">Qui administrent, Acto. 6.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg. 6, 1-6</ref></cit>.</note></s>
					<s n="170" xml:lang="la">Ita in nostris ecclesiis<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah">Ita in nostris ecclesiis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="171" xml:lang="la">De his in libro De functione episcoporum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="172" xml:lang="la">Haec<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai">Haec <hi>in Versalien.</hi></note> de his ita sentimus in ecclesiis nostris.</s>
					<s n="173" xml:lang="la">Adhortor autem tuam pietatem, ut pergas, iuves.</s>
					<s n="174" xml:lang="la">Ideo dona tibi data.</s>
					<s n="175" xml:lang="la">Memineris verborum domini etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="176" xml:lang="la">Intelligis, quantum expectes utilitatem, quam uberem fructum.</s>
					<s n="177" xml:lang="la">Nec grave.</s>
					<s n="178" xml:lang="la">Aderit, qui dixit.</s>
					<s n="179" xml:lang="la">Sunt exempla, quae animant; quanta pertulit Moses; quot regna peragravit Paulus; quem horrent laborem sanguinarii milites, quo imperatoribus res confectas dent in manus.</s>
					<s n="180" xml:lang="la">Nos autem summo imperatori militamus, Christo.</s>
					<s n="181" xml:lang="la">Ac in summo discrimine haec una ratio eluctandi.</s>
					<s n="182" xml:lang="la">Si patriae multa debemus, maxime reformationem, per quam servabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="183" xml:lang="la">Communica cum clarissimo d. <persName ref="p4859">Ioanne Fuchsio</persName> et caeteris pietati faventibus.</s>
					<s n="184" xml:lang="la">Dominus Iesus servet vos omnes!</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>