<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11846" type="Brief" source="HBBW-13" n="1800">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Niklaus Wyttenbach / Schafis an Heinrich Bullinger, 14. Oktober 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="16" n="1800" type="transcription"/>
				<bibl ref="16" n="1800" type="regest"/>
				<bibl ref="16" n="1800" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,103</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Es stört ihn - im Gegensatz zu seinen Verwandten - nicht, dass im Ehevertrag [zur Heirat seines Sohnes
								<persName ref="p7132" cert="high">Samuel</persName> mit <persName ref="p7783" cert="high">Küngold von Schönau]</persName> das Erbvorrecht der Söhne nicht festgeschrieben wurde; vertraut darauf, dass
								dahinter keine Arglist steckt, und hofft, dass man sich, wo man schon so weit gekommen ist, einigen wird.
								[<persName ref="p7783" cert="high">Küngold</persName>] kann sich der finanziellen Unterstützung <persName cert="high" ref="p7879">Wyttenbachs</persName> sicher sein; der Hochzeitstermin passt ihnen
								gut; sie werden am Sonntag [4. November] ankommen und sich am Dienstag wieder auf den Heimweg machen; will
								für die Mitgift keinen Wagen mitführen, denn Bettgestelle und Tröge pflegen bei solchen
								<pb type="edition" next="286"/> Transporten beschädigt zu werden. Lässt Bürgermeister <persName ref="p2816" cert="high">[Diethelm] Röist</persName> und die
								Brautfamilie grüßen und bedauert, dass er dem vielbeschäftigten <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> so viel Arbeit bereitet.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1800, S. 286</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11846">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p7879" cert="high"/>
					<placeName ref="l442" cert="high"/>
					<date when="1543-10-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11846!Autograph!00%20E_II_355__fol__103_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11846/Autograph/00 E_II_355__fol__103_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11846!Autograph!01%20E_II_355__fol__103_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11846/Autograph/01 E_II_355__fol__103_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gnad und frid von gott durch Christum unseren herrn.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" ana="salute">Mit enbiettung myns früntlichen gruͦs und aller guͦtt myns vermügens zuͦ vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Hochgelertter, insunders fürgelieptter, erender herr und bruͦder, ich han abermals üwere trüw und ernstlich handlung in üwerem schryben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p495">Bullinger</persName> muss <persName ref="p7129">Wyttenbach</persName> auf dessen Brief vom 4. Oktober (oben <ref target="file11841">Nr. 1795</ref>) geantwortet haben. Das Schreiben ist nicht erhalten.</note> vernomen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Sag üch uff das höchst danck, weiß söllichs in kheinen weg umb üch zuͦ beschulden<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="lex" n="2">vergelten.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Aber myn lyb und guͦtt soll üch und den üweren in allweg underworffen syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Und als ir schrybent des ar[tikels] halb,<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3">Als Diskussionsgrundlage für die Verhandlungen über die Heirat von <persName ref="p7132">Samuel Wyttenbach</persName> und <persName ref="p7783">Küngold von Schönau</persName> diente ein von der Brautfamilie verfasster Vertragsentwurf, zu dem sich <persName ref="p7879">Niklaus Wyttenbach</persName> schriftlich äußern konnte, vgl. oben <ref target="file11841">Nr. 1795</ref>, 18-22.</note> dass der knaben vorteill<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Anteil am väterlichen Erbe, den die Söhne aufgrund eines Gewohnheitsrechts vorwegbekamen (vgl. <bibl>SI</bibl> XII 1498), war in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nicht näher bestimmt; vgl. Thomas <hi>Weibel,</hi> Erbrecht und Familie. Fortbildung und Aufzeichnung des Erbrechts in der Stadt Zürich - vom Richtebrief zum Stadterbrecht von 1716, Zürich 1988, S. 42f.</note> nit benamset<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">festgesetzt.</note> wirt, sölle mich nit beschweren, ich achtten woll (uss dem hochen vertruwen, so ich zuͦ üch und der eeren früntschafft<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">ehrenwerten Verwandtschaft.</note> hab), dass kein falsch<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">Hinterlist.</note> oder betrug do syge.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Es will aber myne verwandtten vill beschweren<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">bekümmern.</note> und beduren<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">missfallen.</note>, und hetten woll vermeint<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">erwartet.</note>, er were joch<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">auch.</note> ettlicher maß und on alle geferd benamset worden, dan söllichs by unß ungehört ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Die wyll aber die sach also veer<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">so weit.</note> komen ist, han ich so vill hoffnung zuͦ der eeren früntschafft, so wir zuͦ samen komen werden, dass sy unß nach aller billickeit entgegen gon werden in dem und andrem; dan es je spottlich were umb sollichs<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">sollichs <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ze zerschlachen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Nun ist mir fürwar nit so vill am guͦtt gelegen als an künfftiger einickheit und friden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Hierumb bitt ich üch, ir wellent noch mals steg und weg<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">Möglichkeiten, Mittel.</note> suͦchen<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> suchen <hi>gestrichenes</hi> suchen.</note>, dass söllicher span<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">Streit.</note> und fürsorg<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Befürchtung.</note> abgewendt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Der 10 gulden halb gespür ich woll, dass die eeren früntschafft der guͦtten tochtter an dem ortt woll hußhalltten wellen, aber dass soll mich nit beduren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">So sy in guͦttem fürfartt (alß ich hoffen), wirt sy die und andre guͦtthät von mir erwartten syn<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">erwarten dürfen.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Der tag satzung halb, wie ir die ernamsett,<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="bio" n="17"><persName ref="p495">Bullinger</persName> war von <persName ref="p7129">Wyttenbach</persName> ermächtigt worden, zusammen mit der Familie der Braut einen Termin für die Hochzeit von <persName ref="p7132">Samuel Wyttenbach</persName> und <persName ref="p7783">Küngold von Schönau</persName> festzusetzen, vgl. oben <ref target="file11841">Nr. 1795</ref>, 22-25, und 1796, 37-43.</note> wellen wir,<pb type="edition" next="287"/> ob gott will, erschynen; aber ich achtt<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">nehme an.</note>, wir werden am suntag zuͦ imbiß<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">zum Mittagessen.</note> dar komen und am mentag den kilchgang erstatten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die Hochzeit fand am Montag, den 5. November statt, vgl. unten <ref target="file11856">Nr. 1810</ref> sowie das Kirchenbuch des Großmünsters, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> Stadtarchiv, VIII. C. 1.</note> und am zinstag verrytten, als wytt wir mögen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Deß trossels<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">Mitgift.</note> halb bin ich nit gesinett, keinen wagen hinab ze bringen, dan betstat und trög in sollichem fuͤren zerbrochen wirt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Wir händt sollichs by unß wollfeill; doch waß sy guͦt bedunckt, will ich erstatten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Der allmechtig gott, der welle hierin syn göttlich gnad senden, dass sollichs zuͦ syner eeren und unser seelen sälickheit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> sälickheit <hi>gestrichenes</hi> sälickheit <hi>o. ä.</hi></note> dienen mög.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" ana="salute">Wellentt mich mynem eerenden herren burgermeister <persName ref="p2816">Röisch</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p2816">Diethelm Röist</persName>.</note> samptt der eeren früntschafft befelchen, inen ouch alle guͦttwillickheit und gruͦß sagen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Mich bedurett nit wenig, dass ich üch so vill muͤw und arbeit anstatten<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">verursache.</note>, dan ich woll weiß, das ir mit vill andren nottwendigern gschäfftten beladen synd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Aber der her, unser gott, der welle üwer belonung syn.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Hiemit sindt gott samptt üweren eeren hußgenossen trüwlich befolen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Geben zu <placeName ref="l442">Zaffiß</placeName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><placeName ref="l442">Schafis/Chavannes</placeName> (<placeName ref="l2826">Kt. Bern</placeName>).</note>, uff suntag vor Galli 1543.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Der üwer gantz williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de"><persName ref="p7879">Niklaus Wyttenbach</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de">Dem eerwirdigen, wollgelertten Meister <persName ref="p495">Heinrichen Bullinger</persName>, diener des wortt gottes zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, synem eerenden herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>