<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1184" type="Brief" source="TUSTEP" n="21039">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Februar 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,132</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Remitto tibi confessionem illam peregrinorum in <placeName ref="l830" type="auto_name">Anglia</placeName> ecclesiae et gratias ago domino</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,79</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1184">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1551-02-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="480">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="520">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1184!Autograph!00%20E_II_370__fol__132_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1184/Autograph/00 E_II_370__fol__132_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1184!Autograph!01%20E_II_370__fol__132_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1184/Autograph/01 E_II_370__fol__132_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, charissime compater, confessionem illam peregrinorum in <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglia</placeName> ecclesiae et gratias ago domino, qui ubique per totum terrarum orbem semen sacrosancti verbi sui spargit suosque electos ad nuptias filii sui colligit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est mirum sane providentiae et iudicii illius opus, quod hoc calamitosissimo tempore tam multi adhuc inveniuntur, qui magno spiritus ardore ad complectendam veritatem feruntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul literas charissimi viri d. <persName ref="p8041">a Lasco</persName> et iterum ingentes tibi ago gratias, qui tam fideliter omnia nobis communices.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi quoque vicissim nunc nostrum, quod nuper promiseram, mitto mandatum; illud apud te, si voles, retinebis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sublata est a <placeName type="citizen_name" ref="l832">Gallis</placeName> crux; utinam non sequatur gravior, quam minus ferre possint!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum hoc est ipsis propter pacem et tranquillitatem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Orationem tuam ut doctissimam ita luculentissimam de concilio <placeName type="citizen_name" ref="l1107">Tridentino</placeName> ut cum gaudio accepi, ita cum magna voluptate legi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam agnosceret mundus practicas illas!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed adhuc spero futurum ex dei gratia, ut tantum illic efficiant, quantum ominatus est illis iam inde ab octennio is, qui Romae ad Palatinum affixerat hos versiculos: "Vin scire, hypocrisis, quid sit factum <placeName type="citizen_name" ref="l1107">Tridenti</placeName>?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod fecit classis <persName ref="p18538">Caesaris</persName> in <placeName type="auto_name">Lybia</placeName>."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nostrum est orare dominum, ut ipsos confundat, et plus efficiemus domi orando quam illic, etiamsi concederetur, quod tamen non est sperandum, disputando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod studiosos vestros attinet, recepi eos in meum quoque contubernium, quamvis statueram nullos amplius recipere commensales adeo liberorum meorum crescente numero aliisque curis et negotiis me plus nimio distrahentibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Recepi tamen et hoc propter ecclesiam <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinam</placeName>, cuius ut ipsi sunt, ita ego quoque illi me meaque omnia debere agnosco.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De peste nihil auditur amplius.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuas ad <persName ref="p540">Calvinum</persName> illico transmisi, et iam, dum has scribo, afferuntur mihi hae illius ad te directae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Consensionem aedi non improbo; utinam omnes eam amplectantur et cessent contentiones!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Quod res novas attinet, iterum tristia afferuntur, nempe exercitum illum Cimbrorum in varias divisum et dilapsum esse partes et de novi iterum premi <placeName type="citizen_name" ref="l303">Magdeburgenses</placeName>; ut autem melius omnia intelligas, sic ad <persName ref="p8417">Musculum</persName> de his scribit <persName ref="p2916">Schertlius</persName> inter alia:</foreign> "Ich besorgen übel, es sye war, das unser huff daniden, wie üch auch inkommen, getrennt, 6 fennli sampt h[ertzog] <persName type="citizen_name" ref="p18250">Moritzen</persName> für und wider Meidenburg davon angenommen, die anderen in abwesen mines fründs und gfatteren herren <persName type="citizen_name">Hansen von Heideck</persName> (der eben in <placeName type="citizen_name" ref="l825">Dennmarck</placeName> verritten, gält und hilff gesuͦcht) zerlauffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es hatt an getrüwem anmanen, bitten und flehen und hilff an mir und anderen, an orten, da man billich geholffen hett, nitt gemanglet; aber jederman sicht zuͦ, bis ein unrath nach dem anderen infalt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott schicks beßer!</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es were kein wunder, das ich plaw wurde" etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Et mox iterum:</foreign> "Als ich zuͦ <placeName ref="l28">Basel</placeName> abryten wolt, kam mir nüwe zytung ein, die einer uß der <placeName type="citizen_name">Newen Statt</placeName> vor <placeName type="citizen_name">Maydenburg</placeName> geschriben hatt, das uff den 27. januarii h[ertzog] <persName type="citizen_name" ref="p18250">Moritz</persName> widerumb für <placeName type="citizen_name">Maydenburg</placeName> kommen, alle läger gesteckt, das si nun 26 fenli fuͦßvolk und vil rüter vor der statt hetten, die plochhüser bas besetzt und hettend ein nüw leger inns fry fäld vor <placeName type="citizen_name" ref="l303">Magdenburg</placeName> an ein dörffli geschlagen, das es keinem müglich were, diser grimmen winterszyt halb lang zuͦ erlyden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Daruff werend die burger uß der statt ettlich tusend starck heruß gefallen und si hart angriffen; doch werend si getrungen worden so hart, das man die stattthor vor den fründen und finden muͤßen zuͦschlagen und also hefftig uß der statt geschoßen, das die find in den stattgraben zuͦ fallen werend genötiget worden, in welchem 200 personen der find<note type="margin">a.R.: fund?</note> magdenburgisch meinend und ein keiserischer hoptman ald gebliben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Under disen were das best kriegßvolk der landsknecht uff die <placeName type="auto_name">Nüwstatt</placeName> ußgefallen, si grusamm angriffen; aber si hettend ungeschafft widerumb hinin ziehen muͤßen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Auch nemme sich marggraff <persName type="auto_name">Hans von Brandenburg</persName> hoch an, <placeName type="citizen_name" ref="l303">Magdenburg</placeName> mitt dem keiser zuͦ vertragen, und sölle war sin, das <placeName type="citizen_name" ref="l825">Dennmarck</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2520">Schweden</placeName> und ander auch darzwüschend guͤtlicher handlung sich underfahend; doch söllend ettlich deren botten zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l361">Nürnberg</placeName> ligen und one gleit nitt gen <placeName type="citizen_name" ref="l18">Ausgpurg</placeName> wellen."</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Et addit:</foreign> "Dem rö[mischen] kü[nig] sol letstlich vil vom kaiser zuͦgemuͦt, aber alles abgeschlagen sin, derhalb man achtet, si werdend one urloub und nitt wol von einanderen abziehen, der richstag us sin etc."</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia ille.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec nobis nunc sunt nova; si vos alia et certiora habeatis, fac nos quoque cognoscere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Schertli ist zuͦ <placeName ref="l28">Basel</placeName> hinweg.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Si habend imm bis uff invocavit zil geben, darüber er nitt wellen bliben, hatt sich gen  <placeName type="citizen_name" ref="l2">Araw</placeName> thon, suͦcht, ob er da platz haben möcht; weiß nit, ob es imm vergunnt wirt oder nitt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te nostri omnes, praesertim uxor et familia mea tibi tuisque omnibus salutem precatur, quos ex me quoque salutabis una cum dominis et fratribus colendissimis omnibus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 23. februarii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>