<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11848" type="Brief" source="HBBW-13" n="1802">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 15. Oktober 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11848</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1802</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1802" type="transcription">S. 290</bibl>
				<bibl source="b16" n="1802" type="regest">S. 290</bibl>
				<bibl source="b16" n="1802" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,213</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,195</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dank für den Johannes[-Kommentar]. Dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> den überwunden geglaubten Streit wieder aufnimmt, hat <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> völlig überrascht; die Uneinigkeit der führenden Theologen ist das einzige, was [die Reformation] noch grundsätzlich gefährden kann; da der Angriff in einem Brief an <persName ref="p4851" cert="high">Froschauer</persName> und nicht öffentlich erfolgt ist, sollte er vorläufig mit Schweigen übergangen werden; vielleicht besinnt sich <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> eines Besseren. Es trifft nicht zu, dass man in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> von den Kandidaten für den kirchlichen Dienst einen Eid verlangt; Anlass zu <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Frage gab wohl der Fall des von ihm und <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName> empfohlenen [<persName cert="high" ref="p6544">Rudolf Schwyzer</persName>], mit dem <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> anstelle eines Examens über das [Erste] <placeName ref="l862" cert="high">Helvetische</placeName> Bekenntnis reden wollte; [<persName cert="high" ref="p6544">Schwyzer</persName>] war dazu nicht bereit und erreichte beim Deputaten <persName ref="p8349" cert="high">[Hans] Rudolf Frey</persName>, dass er auf die Visitation hin nach <placeName ref="l2023" cert="high">Gelterkinden</placeName> zurückgerufen wurde. <persName ref="p5957" cert="high">Theobald Nigri</persName> schreibt, der <placeName ref="l832" cert="high">französische</placeName> [König <persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>] habe <placeName ref="l39" cert="high">Luxemburg</placeName> verlassen und sein Heer wende sich gegen die kaiserlichem Truppen, die gegen die <placeName ref="l2589" cert="high">Picardie</placeName> ziehen, während Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] selbst in <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> den Reichstag [zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>] abwarte; [in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>] durchziehende Soldaten leiden Not und berichten, der Kaiser sei ihnen den Sold für zwei Monate schuldig geblieben; der „Hellhaufen“ soll einen Angriff auf die Kaiserlichen planen; bei aller Unsicherheit der Gerüchte steht fest, dass die Protestanten in Gefahr sind; Gott lehrt damit, Hilfe allein von ihm zu erwarten. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1802, S. 290</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1543-10-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="984">Latein</language>
				<language ident="de" usage="16">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11848!Autograph!00%20E_II_336__fol__213_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11848/Autograph/00 E_II_336__fol__213_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11848!Autograph!01%20E_II_336__fol__213_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11848/Autograph/01 E_II_336__fol__213_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Pro Ioanne<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum Johannesevangelium (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 153).</note> dono misso dominus tibi reddat, quo dignus es; ego enim nihil possum nisi animum exhibere benevolum et amicum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">De <persName ref="p1974">Luthero</persName> nihil tale expectaram, quale scribis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Brief, auf den <persName ref="p8418">Myconius</persName> hier antwortet, ist nicht erhalten. Zum unfreundlichen Schreiben <persName ref="p1974">Luthers</persName> an <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName> vom 31. August (<bibl source="b671">WA</bibl> Briefwechsel X 384-388, Nr. 3908) s. oben <ref target="file11843">Nr. 1797</ref>, 62-104.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed video, quid sit: Non satis est Satanę turbarum, quibus orbis nunc christianus exundat, nisi et inter viros dei dissidium sit animorum; nam hinc sperare potest futurum, ut evangelium iterum tollatur, non aliunde.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Equidem in hac sum sententia illudipsum ita fixisse radices, ut nulla vis extirpare possit, nisi inter praesides verbi exoriatur dissensio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Putaram ego sopita omnia, unde speraram neque <persName ref="p18593">Turcam</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I.</persName></note> neque <persName ref="p18538">Hispanum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> evangelio quicquam incommodaturum, et profecto quievi totus, donec de novo tu tranquillitatem meam isto scripto commovisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Indicavi rem paucis et his quidem bonis et intelligentibus viris, si qua ratione consilium invenirem ad cavendum, ne quid mali enasceretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Omnes autem unanimiter consentiunt vobis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Kann evtl. auch als</hi> nobis <hi>gelesen werden.</hi></note> rem dissimulandam, postquam literę ad <persName ref="p4851">Froschouerum</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. oben Anm. 2.</note> non sint publicę, et dominum rogandum ab omnibus<pb type="edition" next="291"/> nobis, ut pacem largiatur circa verbi ipsius sanam intelligentiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Placet mihi consilium, et eo magis, quod et in tuis inveni te propterea <persName ref="p1974">Lutherum</persName> odio nequaquam prosequuturum, sicut nec hactenus sis prosequutus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Non est igitur nunc, quod dicam, aliud, nisi ut dissimuletis convicia, quousque alia ratio dabitur, qua velut coactis rumpendum erit silentium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Qui scis enim, an et illum paeniteat facti?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Non ignoras enim, qualiter cum hostibus sit agendum, ut domino lucrifiant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dominus det nobis suam pacem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Diese Gebetsformel entstammt dem Stundengebet; vgl. Hans <hi>Lietzmann,</hi> Einführung in das römische Brevier, Bonn 1917. -Kleine Texte für Vorlesungen und Übungen 141 =Liturgische Texte X, S. 26, 14.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">De eo, quod rogas, cogamusne ordinandos ad ministerium, ut iurent etc., dico per veritatem domini nihil huius in mentem unquam venisse nobis, taceo in usum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed intelligo, undenam sit, quod quęris, nempe ab eo, quem tu cum <persName ref="p8171">Theodoro</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note> mihi nuper commendasti<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Eine Empfehlung <persName ref="p495">Bullingers</persName> liegt nicht vor; im Brief <persName ref="p8171">Biblianders</persName> an <persName ref="p8418">Myconius</persName> vom 5. Oktober (Zürich StA, E II 340, 60) wird jedoch <persName ref="p6544">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName> empfohlen, ein Landsmann <persName ref="p8171">Biblianders</persName> aus <placeName ref="l50">Bischofszell</placeName> (1490-1564), der ihn einst durch <placeName ref="l822">Deutschland</placeName> (nach <placeName ref="l1247">Liegnitz</placeName>?) begleitet habe. <persName ref="p6544">Schwyzer</persName> war Diakon in <placeName ref="l1112">Illnau</placeName> (s. Zürich StA, E I 30. 63a, Nr. 10), hatte jedoch sein Amt aufgegeben, nachdem er im Frühjahr 1543 der Leugnung einer Geldschuld überführt worden war (s. Zürich StA, E II 1, 293). Durch <persName ref="p5750">Martin Manhart</persName> hatte <persName ref="p6544">Schwyzer</persName> erfahren, dass in <placeName ref="l612">Basel</placeName> zwei Landgemeinden unbesetzt seien. Offenbar erhielt er dort keine Anstellung, doch wurde er noch im selben Jahr Pfarrer in <placeName ref="l1562">Richterswil</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>). - Lit.: Zürich StA, G I 179, 29r. 83v; Pfarrerbuch 528 (mit teilweiser Verwechslung von Vater und Sohn).</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Audi breviter igitur, qualiter egerim: Reddidit is vestras paulo ante coenam 11. octobris; ego, quod aliud meditabar, iussi, ut postridie rediret ad me; interim me visurum, quid literę continerent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Interea venit ad me <persName ref="p8349">Rodulphus Frijus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8349">Hans Rudolf Frey</persName>.</note>, deputatorum unus, et narravit, ut ille idem sese convenerit quidque petierit; commisit ergo, ut et fratribus de eodem exponerem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quod ubi factum, sic consensimus: morem nostrum hactenus servatum illi proponendum et audiendum, quidnam esset responsurus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Datum est mandatum mihi, ut rem exequerer; obedivi ac hisce usus sum: „Ex fratrum mandato“, sic dico, „est hactenus huiusmodi consuetudo servata nobis, ut examinemus, quibuscunque demandamus evangelium Christi docendum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Tu vero, quod docuisti<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> docuisti <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> aliquamdiu (interiecit ille: ’sedecim annis’) inter eos, quorum religio cum nostra (secus etenim usque huc non comperi) consentit, tantum hoc requirimus, ut accipies confessionem nostram olim ęditam et quam simul scripsimus omnes civitates <placeName ref="l862">Helveticę</placeName> ante annos aliquot,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis von 1536 (<bibl source="b528">RBS</bibl> I/2 33-68, Nr. 20).</note> et per noctem videas, et siquid occurrerit, quod minus arrideat, cras exponas; dein agemus, quę reliqua sunt.“</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Respondit protinus: „Sum examinatus.“</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Tum ego: „Non intelligis me; nam hoc volumus, ut legas confessiones, de quibus dixi, ut speciem servemus examinis<pb type="edition" next="292"/> propter exemplum.“</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tacuit, usque dum adfinis, qui adstabat, diceret: „Audis, quid requirat.“</s>
					<s n="24" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Ille vero ingeminat</foreign>: „Es darf sin nüt,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Das ist nicht nötig.</note> es darf sin nüt.“</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ita recusavit legere, quę volebam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">„Si ergo non est“, aiebam<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">aiebam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, „ut legas, necessum, abi ad <persName ref="p8349">Frijum</persName> et narra, quę inter nos egerimus, et cras redito.“</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Discessit non visus deinceps a me.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Apud <persName ref="p8349">Frijum</persName> deinde sic egit, ut in hanc septimanam, qua per agrum nostrum visitatio est,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu den 1538 eingeführten Visitationen der <placeName ref="l612">Basler</placeName> Landgemeinden s. Amy Nelson <hi>Burnett,</hi> Controlling the Clergy. The Oversight of Basel's Rural Pastors in the Sixteenth Century, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XXV, 1998, S. 129-142, bes. S. 132f.</note> revocatus sit in pagum <placeName ref="l2023">Gelterchingen</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName ref="l2023">Gelterkinden</placeName> (<placeName ref="l612">Kt. Basel-Land</placeName>).</note>, ut negocium finem accipiat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Aliter hęc res non habet hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Quid aliud respondeam ad petitionem tuam, non habeo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">De bello <placeName ref="l2589">Picardiensi</placeName> nihil habeo certi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Scripsit tamen his diebus <persName ref="p5957">Theobaldus Nigri</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der Brief <persName ref="p5957">Nigris</persName> ist nicht erhalten.</note> 6. septembris <persName ref="p20225">Gallum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">König <persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> reliquisse <placeName ref="l39">Luczenburgicum</placeName> territorium prius omnibus, quę potuit, devastatis, oppidum autem captum fortiter muniisse;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Der König hatte die Befestigung der eroberten Hauptstadt persönlich beaufsichtigt, bevor er Anfang Oktober (nicht September!) <placeName ref="l39">Luxemburg</placeName> verließ und den kaiserlichen Truppen entgegenzog, die <placeName ref="l2024">Landrecies</placeName> belagerten; s. <bibl source="b194">Du Bellay, Mémoires</bibl> IV 161-164.</note> sequi nunc exercitum eius cęsarianos contra <placeName ref="l2589">Picardiam</placeName> profectos; ipsum cęsarem cum tertia parte exercitus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">exercitus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> <placeName ref="l15">Antwerpię</placeName> expectare diem comitiorum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist wohl der Reichstag zu <placeName ref="l471">Speyer</placeName>, der am 30. November beginnen sollte (s. RTA JR XV/1 151-153, Nr. 1). In Wirklichkeit hielt sich Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> in der ersten Oktoberhälfte in <placeName ref="l2025">Binche</placeName> (<placeName ref="l2952">Prov. Hainaut</placeName>, <placeName ref="l808">Belgien</placeName>) auf; s. <bibl source="b610">Stälin</bibl> 577.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Transit hac ingens multitudo furum <placeName ref="l834">Italicorum</placeName>; vendunt, quę habent, usque etiam ad gladios.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Rogati sunt quidam, cur ab exercitu cęsaris demigrarint; responderunt infirmos se esse, carere pecunia et non habere, quod comedant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Venit his diebus miles <placeName ref="l822">Germanus</placeName> ad marchionem pertinens<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">D. h. ein Söldner aus der Markgrafschaft <placeName ref="l572">Baden</placeName>.</note>, et is rogatus, quurnam adesset, respondit dimissam <placeName ref="l822">Germanorum</placeName> partem valde insignem, cui debeantur stipendia duorum mensium; verum ne obolum quemquam sperare.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Rumor est <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> venisse diebus superioribus ad exercitum Germanorum, quem vocant <foreign xml:lang="de">den hell haufen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Mit der formelhaften Wendung "der helle Haufe" (vgl. <bibl source="b260">Grimm</bibl> IV/II 965) ist hier anscheinend ein Heer von Aufständischen gemeint, wie man es aus dem Bauernkrieg von 1525 kannte. Vgl. Quellen zur Geschichte des Bauernkrieges, gesammelt und hg. v. Günther Franz, Darmstadt 1963. -Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte der Neuzeit 2, S. 627 (Reg. s. v. Haufe, heller).</note>,</foreign> et in animo esse cęsarianos invadere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Sunt rumores alii, qui, quod contemnuntur a plerisque, non sunt scribendi, quamvis graves.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Illud tamen multo certissimum, quod, utra partium vincat, evangelicos in periculo esse.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Sic autem dominum instituisse plane credo, ut ipsi fidamus et constanter adhęreamus reliquis<pb type="edition" next="293"/> omnibus abiectis et contemptis, de quibus homines solent sperare.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Dominus augeat nobis spiritum suum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum domo tua, <persName ref="p8171">Theodoro</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note> et <persName ref="p8127">Pellicano</persName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName>, 15.<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vor</hi> 15. <hi>ein oder zwei gestrichene Zeichen.</hi></note> octobris anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><persName ref="p8418">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bulligero</persName>, theologo optimo, fratri in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>