<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11843" type="Brief" source="HBBW-13" n="1797">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Martin Bucer, 12. Oktober 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11843</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1797</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1797" type="transcription">S. 281</bibl>
				<bibl source="b16" n="1797" type="regest">S. 280</bibl>
				<bibl source="b16" n="1797" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 346,123r.–124v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt für seinen Brief [<ref target="file11835">Nr. 1789</ref>], der Erfreuliches über Gottes Werk an den Bischöfen [<persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> und <persName ref="p7843" cert="high">Franz von Waldeck</persName>], aber auch Erschreckendes über die Grausamkeit der <placeName ref="l875" cert="high">spanischen</placeName> Soldaten enthielt. Wenn auch andere Bischöfe so wie jener von <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> alles auf Christus ausrichten würden, wäre <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> bald befriedet, und die <placeName ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> würden geschwächt. Erwartet gespannt den Reformationsentwurf [„Einfaltigs bedencken“]; auch <persName ref="p8049" cert="high">Joachim Vadian</persName> drängt auf dessen Übermittlung und lässt <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> grüßen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> von Jugend an verehrt und schon länger erfahren, dass dieser ihm wohlgesinnt ist; bittet um Empfehlung an ihn. Geht in seinen Kommentaren nicht mehr als nötig auf Fragen um das Abendmahl ein, so wie er dies nach bestem Gewissen und mit positivem Echo im Kommentar zu <cit type="bible"><ref>Mt 26 [26f]</ref></cit> getan hat; seine Auslegung von Joh 6 hat eine andere Zielrichtung, doch bei Joh 15-17 musste er auf das Ende der leiblichen Gegenwart Christi zu sprechen kommen, wobei er bezüglich des Abendmahls auf seinen Matthäuskommentar verwies. Versteht nicht, warum sich <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> in seinem Wüten gegen [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Theologen] trotz deren Langmut selbst übertrifft. Teilt wörtlich <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Brief mit, den dieser am 31. August als Antwort auf eine von <persName ref="p4851" cert="high">[Christoph] Froschauer</persName> geschenkte Bibel schrieb: Er verbittet sich weitere derartige Geschenke, denunziert die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Prediger als falsche Lehrer und verheißt ihnen das gleiche Schicksal wie <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>. Mit seinen Ausfällen beleidigt <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> die Kirchen Christi und ihren Herrn; die Bedenken [der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] gegenüber der von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> betriebenen Konkordie haben sich bestätigt, doch sie werden nicht gegen die <placeName ref="l749" cert="high">sächsischen</placeName> Kirchen und Konfessionsverwandten schreiben, hoffen sie doch nach wie vor, mit den Wahrheitsliebenden unter ihnen einig zu sein. Schreibt dies nur, weil ihm <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> mit seiner Mahnung Anlass dazu gab; die Uneinigkeit der Protestanten nützt Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>], der im Falle eines Sieges über <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> [Herzog <persName cert="high" ref="p20318">Heinrich von] Braunschweig[-Wolfenbüttel]</persName> und [Herzog <persName ref="p18536" cert="high">Karl III. von] Savoyen</persName> restituieren, den Reichsstädten und den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> die Freiheit rauben, die Herrschaft des Papstes wieder aufrichten und weder Lutheraner noch Zwinglianer schonen wird; seine Absichten gehen klar aus dem gegen <placeName ref="l1875" cert="high">Hildesheim</placeName> erlassenen Mandat hervor. Bittet um Verständnis für seine Klage und ruft zum Gebet auf. Gruß. Wundert sich, das <persName ref="p8111" cert="high">Peter Martyr [Vermigli]</persName> nicht geantwortet hat; grüßt ihn und <persName cert="high" ref="p5625">Paulus [Lacisius]</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>WA Briefwechsel X 385f, Anm. 1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1797, S. 281</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1543-10-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="850">Latein</language>
				<language ident="de" usage="150">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11843!Kopie!00%20E_II_346__fol__123_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11843/Kopie/00 E_II_346__fol__123_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11843!Kopie!01%20E_II_346__fol__123_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11843/Kopie/01 E_II_346__fol__123_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11843!Kopie!02%20E_II_346__fol__124_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11843/Kopie/02 E_II_346__fol__124_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11843!Kopie!03%20E_II_346__fol__124_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11843/Kopie/03 E_II_346__fol__124_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Ego vero tibi, <persName ref="p467">Bucere</persName> colendissime, pro literis tuis peramicis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11835">Nr. 1789</ref>.</note> ingentes ago gratias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Erant in iis, quę oblectaverunt, erant rursus, quę contristarunt non mediocriter.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quis enim non exultaret ad tam insignem dei erga episcopos benevolentiam gratiamve, quam ipsis largissime praestitam operibus declarant tum piis tum praeclaris?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dominus confirmet et augeat dona ipsis collata.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quis rursus non obstupescat ad pertinacem militis <placeName ref="l875">Hispanici</placeName> malignitatem, crudelitatem et impietatem sacrilegam?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Eam exercuerunt inter amicos sociosque necdum declaratos hostes crudelitatem, quam barbari solent in hostes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Isti crudelitate barbaros quosvis superant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Dominus videat et requirat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Gratias autem deo benigno patri agimus pro ista episcoporum, <persName ref="p8462">Coloniensis</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Erzbischof <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note> inprimis, heroica constantia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Declaravit in hoc principe nunc quoque ut olim in electis suis, quanta sit fidei verae vis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Utinam plures huiusmodi haberemus episcopos et populorum pastores; brevi et pacatiorem et felitiorem cerneremus <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>, cerneremus et <placeName ref="l2510">Turcicas</placeName> vires atque victorias in diem debilitari ac deficere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Et certe motus illi et conturbationes regnorum non poterunt ulla alia sedari componique ratione quam serio pietatis studio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Hoc autem ministerii verbi et sacramentorum reformatione pura synceraque, qua ecclesiae ad peccatorum sanctam poenitentiam gratięque solidam fidutiam excitentur, plantatur, provehitur ac conservatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Consultissime itaque prudentissimeque facit <placeName ref="l267">Coloniensis</placeName>, qui huc omnia sua dirigit consilia, ut, quę geruntur in ecclesia, verbis et signis Christum unum eumque clare praedicent atque commendent et in hoc vitae sanctę studium gratięque fidutiam<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p495">Bullinger</persName> greift Formulierungen aus <persName ref="p467">Bucers</persName> vorausgehendem Brief auf; vgl. oben <ref target="file11835">Nr. 1789</ref>, 54-57.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Reformationis formulam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zum <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Reformationsentwurf ("Einfaltigs bedencken") s. ebd., Z. 4-6 und 53f mit Anm. 5.</note> avide expecto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Urget et charissimus vir d. <persName ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>, ne postulare desinam, donec exemplum consequar, quod mox ipsi communicem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute">Salutat hic te perquam amanter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Dominum <persName ref="p2095">Philippum</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>.</note> valde amo et colo ac amavi et plurimi feci iam inde a pueritia mea in hunc diem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Placuit semper hominis summa modestia et pietas sanctissima, tum et eruditio exquisitissima.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Praeterea significarunt iam olim amici, quam aequo in me benevoloque sit animo, unde amantem nunc studiosius amo ac colo; cui si me commendaveris, rem facies mihi longe gratissimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">De eucharistia non disputo in commentariis meis, nisi cum ipsa res poscit ipseque locus, quem explico, exigit; non ut excitem certamina nova, non ut provocem quenquam, sed ut exponam scripturae mysteria ac doceam veritatis studiosos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Neque vero vel modestius vel ullo modo alio salva conscientia et fide mea, deus est testis, potuissem de coenę mysteriis disputare, quam<pb type="edition" next="282"/> feci in cap. Math. 26.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der 1542 erschienene Kommentar zum Matthäusevangelium (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144) enthält auf f. 232v.-237v. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Auslegung der Einsetzungsworte <cit type="bible"><ref>(Mt 26, 26f)</ref></cit>.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la">Fratres certe etiam exteri nihil in ea tractatione desiderarunt, nihil accusarunt, sed commendaverunt potius<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. etwa die ausführliche Stellungnahme von <persName ref="p8401">Peter Kunz</persName> (<bibl source="b15">HBBW XII</bibl>, <ref target="file11725">Nr. 1681</ref>).</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">In Ioann. cap. 6. scribens<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum Johannesevangelium (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 153), f. 74r.-88r.</note> vix<pb type="scan" next="123v."/> attigi negotium coenae atque disputationem contra communes hostes papistas converti.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">In 15., 16. et 17. cap. Ioannis dominus tam aperte corpoream praesentiam tollit ex ecclesia, ut non potuerim dissimulare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Interim, ne quis putaret me coenae domini mysterium non agnoscere aut domini in ecclesia praesentiam simpliciter negare, relegavi ad disputationem de coena in<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">in <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> Math., deinde verbis scripturae declaravi, quomodo dominus ecclesiae praesens sit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe bes. aaO, f. 175r.-177r. (der Verweis auf den Matthäuskommentar: f. 176r.-v.).</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Aliter agere non potui neque quicquam mihi inde periculi apud aequum lectorem parasse aut contraxisse reor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Valde autem dolet d. <persName ref="p1974">Lutherum</persName>, hominem senem, usque adeo esse pugnacem, praesertim contra nos, communes in evangelio Christi ministros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Sunt alias hostes innumeri; si omnino pugnandum sibi putat, illos potius aggrediatur, non stringat ferrum in amicos et sotios.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Meminerit fratrum iras pugnasque omnium fere acerrimas et maxime diuturnas esse.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Meminerit proverbi vulgaris: „Inest et formicę et serpho bilis.“<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 5, 31 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 562f).</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la">Multa profecto dissimulavimus hactenus propter ecclesiarum pacem et incolumitatem, multa homini satis alioqui insolenti condonavimus, multa homini satis alioqui insolenti condonavimus, multa patienter devoravimus adeoque et concoximus propter Christum, et ne infirmis poneremus scandalum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Cęterum ferociendo iste semetipsum superat et infandis nos contumeliis iniuriisque affitiens sua illa pertinaci improbitate nostram patientiam frangere satagit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Referam tibi, dilecte frater, quid proximis diebus fecerit: <persName ref="p4851">Froschowerus</persName> noster animo plane syncero et benevolo Bibliorum codice nuper impresso et a nostris parato<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist die im Frühjahr 1543 erschienene "Biblia sacrosancta" (<bibl>BZD</bibl> C 319f); vgl. oben <ref target="file11827">Nr. 1781</ref>, Anm. 9.</note> d. <persName ref="p1974">Lutherum</persName> donavit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Hic vero scriptis literis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><bibl source="b671">WA</bibl> Briefwechsel X 384-388, Nr. 3908. Zwei Abschriften dieses Briefs von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand finden sich in Zürich StA, E II 347, 263f, und E II 348, 19.</note> manu propria et <persName ref="p4851">Froschouero</persName> ita egit gratias et interpretum utiles labores his extulit preconiis: <foreign xml:lang="de">„G[nad] u[nd] f[rid] im herren.</foreign></s>
					<s n="37" xml:lang="de">Erbar, fürsichtiger, guͦter fründ.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Ich hab die Bibel, so ir hapt mir durch unser buͦch fuͤrrer<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">Buchhändler.</note> zuͦgeschickt unnd geschenckt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Unnd üwer halben weiß ichs üch guͦten danck; aber wil es ein erbet<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">Arbeit.</note> ist uwer prediger, mitt welichen<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> welichem <hi>(die oben Anm. 12 erwähnten Abschriften haben</hi> welichen).</note> ich noch die kirchen gottes keine<pb type="edition" next="283"/> gmeinschafft haben kan, ists mir leid, das sy so fast<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">sehr.</note> söllend umb sunst ärbeiten und doch darzuͦ verloren sin.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Sy sind gnuͦgsam vermanet, daß sy söltend von iro ierthumb abstheen<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">ablassen.</note> unnd die armen lütt nütt so jämerlich mitt sich zur hellen fuͤrren.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Aber da hilfft ghein vermanung, muͤssend sy faren lassen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Darumb dürft ir mir nücht meer schicken oder schäncken, was sy machen oder erbeiten.</s>
					<s n="43" xml:lang="de">Ich wil irs verdamnuß unnd lesterlicher leere mich nicht teilhaftig, sunder unschuldig wüssen, wider sy bätten und leeren biß an min ende.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Gott bekere doch ettliche unnd hälfe den armen kirchen, das sy sölicher valschen, verfuͤrrischen prediger ein mal loß werdent.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Wiewol sy deß alles lachen, aber ein mol weinen werden, wenn sy <persName ref="p4091">Zwyngels</persName> gericht (dem sy volgen) ouch finden werdent.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Gott behuͤte üch unnd alle unschuldige hertzen für irem gifft.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Frytag nach Augustini 1543.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Vide, mi <persName ref="p467">Bucere</persName>, quam nihil mo-<pb type="scan" next="124r."/>derati hic homo habeat.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Potuissetne in aperte et palam impios et conclamatos expuere atrociora?</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Et ut maxime concedamus nos errare in negotio eucharistiae, an ita eramus abiiciendi, damnandi, conculcandi?</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Iam vero cum syncera et<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vor</hi> et <hi>gestrichenes</hi> si.</note> pura sit in ecclesiis nostris doctrina de poenitentia et remissione peccatorum in nomine Christi, cum sanctus legittimusque nobis sit sacramentorum usus, denique cum sanctissimae nobis sint ecclesiae nostri apostolatus sive ministerii sancti et iusti testes et vera signacula, cur os petulans tam atrocia in nos innoxios et fideles Christi ministros maledicta expuit?</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Redundat ista contumelia et in sanctas Christi ecclesias et in ipsum dominum Iesum, caput et regem nostrum, cui credimus atque servimus.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Ubi nunc concordia cum d. <persName ref="p1974">Luthero</persName>, in qua sartienda tu tantopere laborasti?</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Vides nunc et experiris nos non temere, sed iustas ob causas in pluribus fuisse solicitos?</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Neque enim nunc primum ea in nos mente esse coepit, sed laboravit hic apostemate multis ab annis.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Dominus condonet ipsi peccatum grande et sanet ulcus pestilentissimum, quod alioqui non nobis, sed ipsi exitiale futurum metuimus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Non orabimus contra ipsum, sed pro eius salute et incolumitate.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Non docebimus aut scribemus contra ecclesias Saxonicas vel <placeName ref="l749">Saxonicarum</placeName> socias.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Speramus enim omnibus piis et veritatis amantibus per eas ecclesias hominibus optime nobiscum convenire, utut d. <persName ref="p1974">Lutherus</persName> et incentores eius aliquot,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. unten <ref target="file11849">Nr. 1803</ref>, Anm. 12.</note> homines affectibus dediti et rixatores, abominentur nostrum consortium et societatem in Christo et religione salutarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la">Haec non scripsissem, nisi tu admonitione tua amica mihi occasionem dedisses haec significandi et fraterna fide communicandi.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Nobis certe videntur praesentia tempora et gravia ecclesiis impendentia pericula animos requirere purgatiores.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Imminet cervicibus nostris <persName ref="p18538">imperator</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> papisticus, qui, ubi <placeName ref="l832">Gallias</placeName> suae subiecerit libidini, <persName ref="p20318">Brunsvicensem</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Herzog <persName ref="p20318">Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> et <persName ref="p18536">Sabaudum</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Herzog <persName ref="p18536">Karl III. von Savoyen</persName>.</note> restituet,<pb type="edition" next="284"/> imo pulso Christo et evangelio, erepta denique libertate liberis imperialibusque urbibus ac <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> papam restituet tyrannidemque exercebit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Non parcet is Lutheranis, damnabit Zvinglianos neque his acceptis in gratiam illos persequetur, sed blandus illis erit, donec hos subigat, hinc his non parcet.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Neque dissimulant hostes evangelii occulta sua consilia.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Neque latet mandatum, quod civitati <placeName ref="l1875">Hildesheymensi</placeName> a <placeName ref="l569">Wormatia</placeName> misit <persName ref="p18538">cęsar</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe oben <ref target="file11837">Nr. 1791</ref>, Anm. 8.</note>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Ex eo licet cognoscere animum, consilium et institutum cęsaris, quem ut non metuimus, ita non contemnendum putamus.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Insolescit autem illius animus ex eo, quod non ignorat quorundam exulceratos animos, quod animadvertit multa ab evangelicis non admodum concorditer<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">non admodum concorditer <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> anstelle von gestrichenem</hi> frigide <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> geri.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Dominus Iesus Christus servet nos a malo!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la">Oro, boni consulas et meam hanc querelam non iniquam et commendes fideliter commune negotium, imo periculum ecclesiarum, sanctis<pb type="scan" next="124v."/> omnibus, quo ferventes pro incolumitate preces Christo<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">Christo <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, regi nostro, offerant et poenitentia veraque fide iram eius mitigent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum omnibus fratribus et symmistis<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> symmisticis.</note>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te fratres omnes.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Scripsi vernis nundinis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zum Termin der <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse vgl. <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> <ref target="file10812">[Nr. 774]</ref>, S. 193, Anm. 18.</note> d. <persName ref="p8111">Petro Martyri</persName>; miror, quare nihil responderit<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Aus den Jahren 1543 und 1544 ist keine Korrespondenz zwischen <persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p8111">Peter Martyr Vermigli</persName> erhalten.</note>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis hunc cum <persName ref="p5625">Paulo</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p5625">Paulus Lacisius</persName>.</note> amicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 12. octobris anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>