<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11849" type="Brief" source="HBBW-13" n="1803">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg an Heinrich Bullinger, 20. Oktober 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11849</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1803</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b16" n="1803" type="transcription">S. 294</bibl>
				<bibl source="b16" n="1803" type="regest">S. 293</bibl>
				<bibl source="b16" n="1803" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,239–246</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Sieht sich zu einer kurzen Antwort [auf <ref target="file11843">Nr. 1797</ref>] genötigt; empfiehlt [die Bischöfe] von <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> und <placeName ref="l1097" cert="high">Münster</placeName> [<persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> und <persName ref="p7843" cert="high">Franz von Waldeck</persName>] zu weiterer Fürbitte; das Erscheinen des bereits gedruckten [<placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName>] Reformationsentwurfs [„Einfaltigs bedencken“] verzögert sich, da der in <placeName cert="high" ref="l2507">Westfalen</placeName> weilende Fürst[-bischof] die von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> überarbeitete lateinische Übersetzung gleichzeitig herausgeben möchte; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> werden so bald wie möglich ein Exemplar erhalten. Der Brief <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> [an <persName ref="p4851" cert="high">Froschauer</persName>] schmerzt <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> sehr, doch bittet er um der Kirche willen dringend, über diese Sache Stillschweigen zu bewahren; auch <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> hat ihm deswegen geschrieben, und vom Inhalt des Briefs hatte er bereits durch die aus <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kommenden <placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> [<persName ref="p1456" cert="high">Wigand Happel</persName> und <persName ref="p8115" cert="high">Johannes Pincier</persName>?] gehört; dank der Mitteilung des Schreibens kann er dieses nun an <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthon]</persName> senden, damit dieser sieht, wie sehr man gegenüber einigen Scharfmachern auf der Hut sein muss. <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Einsatz für die Konkordie basierte auf der Gewissheit, dass sich beide Seiten in der Substanz des Glaubens einig sind, auch was die Sakramente angeht; <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> wollte einfach nur festhalten, dass mit den Sakramenten Christus selbst empfangen wird, was mit dem [Ersten Helvetischen] Bekenntnis übereinstimmt und am besten durch biblische Redeweisen erläutert wird - auch <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> geht es ausschließlich um das Wort Gottes -; <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nahm persönliche Angriffe in Kauf und erreichte eine Einigung mit den <placeName ref="l2481" cert="high">schwäbischen</placeName> und einigen [<placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName>] Kirchen, stieß aber bei [den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] auf Ablehnung, worauf er sich anderen Aufgaben zuwandte, auch wenn er ihnen im Glauben verbunden bleibt; trotz Anfeindungen muss er seinem gottgegebenen Auftrag folgen. Schreibt dies, um <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Geduld zu bestärken und um Rechenschaft abzulegen; Polemik gegen jene, die Christi Gegenwart im Abendmahl als eine körperliche missverstehen, trifft <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> so wenig wie die scholastischen Theologen, wird aber so wahrgenommen, als ob sie gegen ihn gerichtet wäre. Möge uns der Herr in dieser schweren Zeit leiten, in der die Feinde Christi triumphieren - der Kaiser unterdrückt nun auch<pb type="edition" next="294"/> in <placeName ref="l322" cert="high">Metz</placeName> das Evangelium. Bittet nochmals, auf <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Brief zu schweigen, denn ein Wiederaufflammen des Streits brächte der Kirche schweren Schaden. Gruß der Pfarrer von <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> an ihre Amtsbrüder [in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich]</placeName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1803, S. 294</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1543-10-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!00%20E_II_347__S__239_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/00 E_II_347__S__239_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!01%20E_II_347__S__240_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/01 E_II_347__S__240_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!02%20E_II_347__S__241_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/02 E_II_347__S__241_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!03%20E_II_347__S__242_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/03 E_II_347__S__242_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!04%20E_II_347__S__243_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/04 E_II_347__S__243_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!05%20E_II_347__S__244_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/05 E_II_347__S__244_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!06%20E_II_347__S__245_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/06 E_II_347__S__245_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11849!Autograph!07%20E_II_347__S__246_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">11849/Autograph/07 E_II_347__S__246_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino, observande in domino et syncera charitate dilecte symmysta et frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Multae causae cogunt me breviter respondere tuis piis et amantissimis literis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11843">Nr. 1797</ref>.</note>, quanquam ex prolixa charitate responsurum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la"><persName ref="p8462">Coloniensem</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Erzbischof und Kurfürst <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note> et <persName ref="p7843">Monasteriensem</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bischof <persName ref="p7843">Franz von Waldeck</persName>.</note> et institutas ab illis ecclesias Christo domino assiduis vestris et ecclesiae vestrae precibus, ut facite, commendare pergite, rogo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Librum reformationis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte <persName ref="p467">Bucer</persName> um Zusendung des <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Reformationsentwurfs ("Einfaltigs bedencken") gebeten; s. oben <ref target="file11843">Nr. 1797</ref>, 26-28.</note> ipse non dum integrum habeo, ex quo tamen debeo Latinam versionem castigare factam ab alio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8371">Albert Hardenberg</persName>; s. oben <ref target="file11835">Nr. 1789</ref>, Anm. 5.</note>, sed sic, ut mihi paulo minus laboris relictum sit, quam si vertendus de integro liber hic foret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Abest iam in <placeName ref="l2507">Westphalia</placeName> princeps<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. oben Anm. 2.</note> et<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Von</hi> et <hi>bis</hi> restituendum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> praecipue propter regnum Christi et illi ditionum suarum parti restituendum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Von</hi> et <hi>bis</hi> restituendum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, cum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Korrigiert aus</hi> et.</note> longa distantia est locorum, volebatque Latinam una cum Germanica edere, quae praelum iam ante mensem evasit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Ut primum integrum exemplum habuero, ad te et <persName ref="p8049">Vadianum</persName> nostrum deferri curabo; confido vos illud non diu desyderaturos esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">De literis <persName ref="p1974">L[utheri]</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p1974">Luther</persName> an <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>, 31. August 1543; s. oben <ref target="file11843">Nr. 1797</ref>, 62-104.</note> doleo ut qui maxime; per se enim alienissimum a religione nostra est ministros ecclesiarum Christi non se solida invicem complecti charitate et syncera doctrinae Christi communicatione instaurare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><pb type="scan" next="240"/>Et haec tempora summam omnium membrorum Christi, nedum administrorum ecclesiarum coniunctionem tam flagitant necessario ut nunquam magis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">At, quia Christo et ecclesiae eius omnia volumus, ut debemus,<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">ut debemus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> esse, facere et pati, et infectum fieri, quod factum est, non potest,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Adagia, 2, 3, 72 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 513).</note> nec certe vulnus hoc privatim acceptum publicae purgationis remedio non magis exacerbari, vos per dominum Iesum, sponsum ecclesiae suae, caput nostrum omnium, per ecclesiam ipsam tam periculose nunc undique laborantem rogo, oro, obsecro: Premite hanc epistolam, quantum potestis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Monuerat hac de re <persName ref="p8418">Myconius</persName> noster<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Schreiben von <persName ref="p8418">Myconius</persName> scheint verloren zu sein, vgl. jedoch <persName ref="p467">Bucers</persName> Antwort vom 20. Oktober (Zürich ZB, Ms F 80, 144).</note> cum gravi huius calamitatis deploratione; sed argumentum epistolae ab Hessis, qui a vobis nuper advenerunt,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint sind wohl <persName ref="p1456">Wigand Happel</persName> und <persName ref="p8115">Johannes Pincier</persName>, die im Sommer 1543 als Studenten bei <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName> gewohnt hatten; s. <bibl source="b482">Pellikan, Chronikon</bibl> 156.</note> primum<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">primum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note><pb type="edition" next="295"/> percepi et maxima sane animi consternatione.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quanquam vero nunc acerbissimo dolore epistolam legerim, gratias tamen ago, quod exemplar eius<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">eius <hi>nachträglich eingefügt.</hi></note> miseris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Mittam enim ad d. <persName ref="p2095">Philippum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p467">Bucers</persName> Brief an <persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName> ist nicht erhalten, vgl. aber dessen Antwort vom 4. November (<bibl source="b422">MBW</bibl> 3364).</note>, quo videat, quam necessarium sit, ut cum reliquis optimis illic viris advigilet contra stultos quosdam et eos, ut numero perpaucos, ita profecto nulla de caussa sese afferentes delatores et incentores, quibus ista debemus satanae molimina<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Wie aus der erwähnten Antwort <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> hervorgeht, war der Brief <persName ref="p1974">Luthers</persName> von <persName ref="p8317">Markus Crodel</persName> angeregt worden.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la"><pb type="scan" next="241"/>De ratione et successu concordiae, in qua concilianda et conservanda laboravi tot annis<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">laboravi tot annis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ut bona fide - id novit<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Vor</hi> novit <hi>ein gestrichener Wortanfang.</hi></note> Christus et patefaciet<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Korrigiert aus</hi> satisfaciet[?].</note> in illo die -, ita non vulgari opera nec levibus undique contumeliis et calumniis exercitatus, nunc disputare nec vacat nec libet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hoc unum tibi confirmo in domino, quod et antea non semel confirmavi: nisi persuasum mihi fuisset coram domino vos utrinque idem sentire, quod ad substantiam religionis nostrae attinet, me tantum molestiae in ista resarcienda concordia suscepturum nunquam fuisse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ad religionis autem substantiam pertinere etiam censeo doctrinam usumque sacramentorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Scio <persName ref="p1974">Lutherum</persName> nihil quam hoc contendisse<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">contendisse <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> non tantum panem et vinum, re vera absentis Christi signa, sed etiam corpus et sanguinem re ipsa adeoque Christum ipsum in sacra coena<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">in sacra coena <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> adesse, administrari et percipi a percipientibus sacramenta, ut a domino instituta sunt; de modo praesentiae, distributionis, sumptionis nihil prorsus definire et hoc diserte confiteri se non cogitare talem modum, qui ullo modo detrahat vel naturae vel gloriae Christi, domini nostri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Iam cum confessione<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Vor</hi> confessione <hi>gestrichenes</hi> vos.</note> <placeName ref="l28">Basiliensi</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis von 1536 (<bibl source="b528">RBS</bibl> 1/2 33-68).</note> etiam clare testaremini vos<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">vos <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> non esse in ea sententia, ut absentis modo<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">modo <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> Christi signa in<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Vor</hi> in <hi>gestrichenes</hi> modo.</note> sacra coena et non Christum ipsum<pb type="scan" next="242"/> dispensari et sumi existimetis,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. den Abendmahlsartikel des Bekenntnisses, <bibl source="b528">RBS</bibl> I/2 52f (dt.) bzw. 65f (lat.), Art. 22 (23).</note> de re profecto consentire vos et<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">vos et <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> de ratione explicandi hoc mysterium tantum dissentire arbitratus sum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Et quia hoc ipsum mysterium rationis nostrae acumen longe, imo infinito transcendit nec possumus de eo quicquam recte cogitare nisi ex ipsis domini verbis, statuebam optimam consensionis nostrae declarandae rationem esse, si ita etiam loqui de his sacramentis utrinque consentiremus, ut de eo loquitur spiritus sanctus in scripturis suis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quis enim magis vel proprie vel perspicue ista explicet arcana credentibus duntaxat Christo ex fide adoptionis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 8, 15</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutherum</persName> scio,<pb type="edition" next="296"/> quantum quidem sciri consilia hominum possunt, deum toto pectore<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1.4. 26 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 160f).</note> quęrere in Christo domino nec aliud quicquam in ecclesia obtinere velle quam verbum dei, nec alia de causa adversari vobis, quam quod putet vos verbo dei detrahere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ideo, quae etiam contra me ipsum aliquando iudicavit durius et gravissima infamia<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>vor</hi> infamia <hi>ein gestrichener Wortanfang.</hi></note> - non dico nominis (pereat enim hoc et exaltetur nomen Christi), sed ministerii mei, quod scio Christi esse, qualisqualis sim - publicis scriptis evulgavit, errori humano, qui<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Vor</hi> qui <hi>gestrichenes</hi> non.</note> cum vero Christi spiritu et studio in eo cohęreat, non malitiae hominis a Christo alieni tribuere Christoque<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Vor und nach</hi> Christoque <hi>je ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> domino in illo<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Vor</hi> illo <hi>gestrichenes</hi> ipso.</note> <pb type="scan" next="243"/>tam multa praeclare agenti et peragenti tam praedicatione nominis sui quam explicatione virtutis suae in vita eius condonare ipsa professionis christianae religio iussit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Idem igitur faciendum et aliis suadere oportuit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Huic instituto dominus tantum dedit successus in ecclesiis Sveviae et vestratibus aliquot<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint sind die Kirchen von <placeName ref="l28">Basel</placeName> und <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>; vgl. <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> <ref target="file10950">[Nr. 908]</ref>, S. 459, 15f mit Anm. 6; Amy Nelson <hi>Burnett,</hi> Basel and the Wittenberg Concord, in: <bibl source="b73">ARG</bibl> XCVI, 2005, S. 33-56 (bes. S. 33-39).</note>, ut cum his pax illi viro constet et citra ullam, quod equidem agnosco, doctrinae Christi obscurationem ullo in loco.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Vestra alia et de viro sententia et de causa indicatio fuit; itaque id confici apud vos, quod est confectum apud<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">apud <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> alios, non fuit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Tribui hoc iusto dei in nos iudicio et conditioni ecclesiae vestrae.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Vos Christum spectare et regnum eius quęrere vero corde et magno studio non dubitavi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Studui itaque cum d. <persName ref="p2095">Philippo</persName> et aliis quibusdam d. <persName ref="p1974">Luthero</persName> de vobis suggerere, quae sentimus, optima et avertere conatus secus obtundentium[?]<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Undeutlich korrigiert aus</hi> obtrudentium[?].</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ubi intelligerem meum studium nec apud vos posse quicquam amplius, tum etiam rapi ad calumnias, quae et in ultimo nostro conventu<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p495">Bullinger</persName> und <persName ref="p467">Bucer</persName> hatten sich letztmals an der Tagung vom 28. April bis 3. Mai 1538 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> getroffen; s. <bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> <ref target="file11171">[Nr. 1128]</ref>, S. 132, Anm. 1.</note> et post ad me delatae sunt - sive verae sive falsae, viderit dominus -, agnovi me defunctum esse meo munere ad vos et converti me ad agenda ea, quae domi et<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">domi et <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> aliunde nimium cumulate offerebantur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Amavi vos in Christo<pb type="scan" next="244"/> et colo ut semper nec ex hac dilectione et veneratione remittam aliquid.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Novit dominus, quam nihil quęsierim in hac causa quam gloriam suam sicut etiam in aliis actionibus meis publicis<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z">publicis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">At sive ita me diligat dominus, a quo diligi tamen me non dubito, sive ita mereantur mea cum alia tum inconsyderationis et fidentiae intempestivae peccata, quod certissimum est, natus ad calumnias et odia ferenda<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">ferenda <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> videri queam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quae enim <placeName ref="l558">Wittenpergae</placeName> et alibi de actionibus meis <placeName ref="l410">Ratisponae</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zu <persName ref="p467">Bucers</persName> Mitwirkung am <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Religionsgespräch von 1541 und der daraus erwachsenen Kritik s. Volker <hi>Ortmann,</hi> Reformation und Einheit der Kirche. Martin Bucers Einigungsbemühungen bei den Religionsgesprächen in Leipzig, Hagenau, Worms und Regensburg 1539-1541, Mainz 2001. - Veröffentlichungen des Instituts für Europäische Geschichte Mainz, Abteilung für Abendländische Religionsgeschichte, Bd. 185, S. 241-265.</note> et in aliis locis obitis<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">in aliis locis obitis <hi>über gestrichenem</hi> alibi.</note> atque hac ipsa quoque concordiae causa<pb type="edition" next="297"/> iactata alioque scripta sint, me clam non sunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed quid faciam?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Domini sum occasionemque nullam nec debeo nec possum reiicere<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">Vor <hi>reiicere</hi> gestrichenes <hi>agendi.</hi></note> agendi negotium<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">Nach <hi>negotium</hi> gestrichenes <hi>negotium.</hi></note> Christi, quam dubitare non licet obiectam divinitus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quiescere certe mallem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Haec ad te eo scribo, ut qualicunque exemplo patientiae meae tuam confirmem, tum rationem etiam reddam et animi mei, quem erga vos habui et habeo<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>quem erga vos habui et habeo am Rande nachgetragen.</hi></note>, et<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>Vor et gestrichenes nedum[?].</hi></note> actionum mearum, in quibus<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>in quibus korrigiert quas.</hi></note> interim, dum interpolata fuit<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>Vor fuit gestrichenes est.</hi></note> vicissitudo scribendi inter nos, versatus sum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quod nuper monui, ne qua <persName ref="p1974">Luthero</persName> occasio daretur<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>Vor qua gestrichenes aliqua.</hi></note> irascendi<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>Vor irascendi gestrichenes non.</hi></note> aliqua non necessaria disputatione, ea feci causa, quam in illis literis explicavi<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe oben <ref target="file11835">Nr. 1789</ref>, 59-66.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Eo<pb type="scan" next="245"/> nihil avertere quęsivi, quam quod<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>Vor quod ein gestrichener Wortanfang.</hi></note> avertendum omnis recta conscientia merito iudicet.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Corporalem praesentiam domini in sacra coena<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>in sacra coena über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quae detrahat veritati naturae humanae in Christo vel gloriae eius caelesti, poni a d. <persName ref="p1974">Luthero</persName> ne suspicor quidem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Papistae, qui quidem scholasticos sequuntur, nihil quam habitudinem (ita loquitur <persName ref="p18357">Thomas Aquinas</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <persName ref="p18357">Thomas von Aquin</persName>, Summa theologiae, III' q. 76 a. 6 ad 3.</note>) corporis domini ad species pani et vini ponunt;<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p467">Bucer</persName> will damit sagen: Die scholastische Theologie deutet die Gegenwart des Leibes Christi nicht in grob materialistischer Weise (vgl. die etwas ausführlichere Darlegung im Brief <persName ref="p467">Bucers</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 13. Dezember 1544, <bibl source="b41">Vadian BW VI</bibl> 376).</note> quare, cum disputatur contra ponentes corporalem quandam Christi in coena praesentiam, quae verbo dei dissentanea sit, creditur vulgo peti <persName ref="p1974">Lutherus</persName>, quem bono ecclesiae Christi irritari nolim religione officii mei et veneratione donorum Christi in eo optarim etiam non offendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Dominus Iesus dirigat sua omnia organa, quo ad aedificationem ecclesiae elaborent et perficiant<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>et perficiant über der Zeile nachgetragen.</hi></note> omnia, et avertat ubique, quae a satana et humana imbecillitate obiiciuntur offendicula.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Quae tempora sint, vides, ut Epicuręi palam impii et Stoici fucati, posteri Saducęorum et Pharisęorum, veterum Christi hostium, omnia obtineant, quamque infirmae sint res nostrae, nobiscum deploras<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Kann auch als deplores gelesen werden.</hi></note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Iram dei grassantem iam cum intestinis tum <placeName ref="l2510">Turcicis</placeName> bellis pie expavescis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la"><persName ref="p18538">Imperator</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> noster nunc et Meti evangelium his diebus profligavit.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Am 13. Oktober hatte der kaiserliche Kommissar <persName ref="p7267">Charles de Boisot</persName> in <placeName ref="l322">Metz</placeName> ein scharfes antireformatorisches Mandat erlassen; s. unten <ref target="file11857">Nr. 1811</ref>, 22-37.</note><pb type="edition" next="298"/></s>
					<s n="45" xml:lang="la">Cruce excitanda et<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap">et <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> regenda ecclesia est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Dominus donet, ut huic nos recte submittamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Finis est ut initium in hac mea epistola<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq">in hac mea epistola <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Si ullo pacto fieri queat, deprecor<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Korrigiert aus</hi> precor.</note>, ut <persName ref="p1974">Lutheri</persName> epistola prematur, ne quid illinc<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as">illinc <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> amplius tale scribatur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Si volet dominus, cavere summis viribus enitemur, sicut etiam ante certe hac in re non dormitavimus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Sed existunt undique,<pb type="scan" next="246"/> quae vult dominus nunc iratus nobis merito, nunc propitius gratuito propter Christum suum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Boni haec, rogo, consule nec aliud putes me<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> responderi mihi<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au"><hi>Am Wortende ein gestrichener Buchstabe.</hi></note> cupere, quam ut acceptum vulnus tecte curetur, ne pugna gravior recrudescat, quae, utcunque cadat, non nisi magno ecclesiarum malo revocabitur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Consyderandum etiam religiose, quid cuique dominus dedit in ecclesia sua et cuius dicta et facta patent latius.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Condona mihi hanc prolixitatem, quam causa invito tamen et profecto occupato extorsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argent[orati]</placeName>, 20. octobris.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" ana="salute">Resalutant vos omnes symmystae, quibus nos et nostra omnia commendamus in domino.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la"><persName ref="p467">M. Bucerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la">Eximio doctrinae christianae professori, ecclesiae Christi curatori accuratissimo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName> suo in domino symmystae et fratri suo in domino colendo et charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>