<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11861" type="Brief" source="ET-I" n="112">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / Straßburg an Heinrich Bullinger, 15. November 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11861</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1815</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b44" n="112" type="transcription">S. 242</bibl>
				<bibl source="b16" n="1815" type="regest">S. 321</bibl>
				<bibl source="b16" n="1815" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 42,109</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Kurz nach <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief vom 13. Oktober schrieb auch <persName ref="p4747" cert="high">Heinrich Falkner</persName> und beklagte sich über den Preis für das Tuch; übersendet anbei seine Antwort an <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> und bittet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, ihm diese zu übersetzen, da <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ Deutsch noch schlechter als sein Latein ist. Falls <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> das Tuch zurückbringt, soll er es bis zum Eintreffen <persName ref="p505" cert="high">John Burchers</persName> aufbewahren, denn billiger will er es nicht verkaufen; besonders in diesen kriegerischen Zeiten könnte er wohl auf leichtere Art und Weise als mit dem Tuchhandel Geld verdienen, aber er denkt an das in <cit type="bible"><ref>1Tim 6 [17]</ref></cit> beschriebene Schicksal der Reichen. Hat [in <ref target="file11836">Nr. 1790</ref>] die durch <persName ref="p4747" cert="high">Falkner</persName> übermittelten vier Gulden erwähnt, weil er auch einen Brief von <persName ref="p3872" cert="high">Francis Warner</persName>, der in <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ Haus wohnt, mitgesandt hatte [<ref target="file11807">Nr. 1761</ref>] - dieser beschreibt einige gottlose Statuten, die das [englische] Parlament erlassen hat - und sich von dessen Überbringung überzeugen wollte. Seine Frau [<persName cert="high" ref="p5231">Anna Hilles</persName>], die am 2. [November] den Sohn <persName ref="p5229" cert="high">Gerson</persName> gebar, grüßt und dankt für die Gebete. Erwartet Nachrichten aus <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName>. Da <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Frau <persName ref="p8051" cert="high">[Anna, geb. Adlischwyler]</persName> schon viele Kinder hat, wünscht seine Frau der Frau <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> [<persName ref="p5804" cert="high">Regula, geb. Offenhuser</persName>] Kindersegen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>LP XVIII/2 212, Nr. 390</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistolae Tigurinae 160f, Nr. 112 bzw. Original Letters I 242f, Nr. 112</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1543-11-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t1"/>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11861!Autograph!00%20Ms_F_42_109_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11861/Autograph/00 Ms_F_42_109_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11861!Autograph!01%20Ms_F_42_109_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11861/Autograph/01 Ms_F_42_109_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem et pacem a Christo nostra spe!</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scias, domine observande, quod, uti in tuis literis, 13 Octob. datis, mihi significasti, <persName ref="p4747">Henr. Falcknerus</persName> ad me scripsit brevi postea de pretio pannorum meorum conquerens.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ad easdem <persName ref="p4747">Falckneri</persName> literas jam responsum hisce inclusum mitto ad te, precorque, ut per tuum maximum otium id legendo ei interpretari dignaberis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">In hoc namque mihi gratificabis multum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Namque, ut nosti, nescio Latine satis scribere, multo autem ineptius Germanice; phrasin enim linguae vestrae nescio adhuc assequi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed ad institutum meum veniendum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Si dominus <persName ref="p4747">Falcknerus</persName> (postquam ei meam mentem ex meis literis exposueris, sive exponi per alium dignatus fueris) pannos meos iterum tibi reddat, oro te, mi domine, ut recipias atque conserves eos in aedibus tuis usque in adventum <persName ref="p505">Joannis Bourcheri</persName>, cui ego scribam meam mentem quantum ad pannos illos spectat, quid debet facere cum eis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Bona enim fide non possum eos dare viliori pretio (ut nunc est ratio temporis) quam <persName ref="p4747">Falcknero</persName> feci.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si ego animum totum applicarem ad lucrum, plus potuissem lucrari in mille florenis super aliis mercibus collocatis (maxime hoc tempore belli) quam in duobus millibus florenis in pannos impensis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Semper autem pro oculis habeo quod dicit apostolus 1 Tim. 6. de his, qui volunt in hoc seculo esse divites.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De quatuor illis florenis, quos per <persName ref="p4747">Falcknerum</persName> ab <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName> nundinis tibi misi, nunquam fui sollicitus: sed de illis scripsi potius, ut scirem, an redditae fuerunt tum literae juvenis illius qui apud me est, quas simul cum pecuniis per <persName ref="p4747">Falcknerum</persName> amandavi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Tractabant ill literae de impiis aliquot statutis circa id temporis per nostrum parliamentum editis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">At si receperis eas literas, bene est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Juvenis enim ille, cui nomen est <persName ref="p3872">Franciscus Warnerus</persName>, saepe me interrogavit, an redditae fuerint; respondebam me de hoc non dubitasse, quia per <persName ref="p4747">Falcknerum</persName> nos eas amandavimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p5231">Uxor</persName> mea tibi tuaeque conjugi ex animo omnia bona precatur, dicitque se nullum habere dubium quod ei enitenti eo citius auxiliatus est Deus propter vestras bonas preces.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Secundo die hujus mensis Christi ecclesiae peperit filium pro muliere procerae staturae satis magnum (ut aiunt mulierculae), quem nominavi statim <persName ref="p5229">Gersom</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quotidie exspecto literas, sed nulla nova ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute">Salutat valde diligenter <persName ref="p5231">uxor</persName> mea prae omnibus uxorem tuam piissimam: dicit quoque quod cupiit nescio quid, ut illa, cum jam habeat tam multos bellos liberos secum, orabit pro <persName ref="p5804">conjuge</persName> D. <persName ref="p8412">Megandri</persName>, ut illa quoque pariat proles.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="salute">Salutes oro meo nomine doctos illos apud vos omnes, quibus Christi ecclesia tam multum devincti sunt, reddatque illis in illo die mercedem multam Dominus noster Jesus, Princeps ille pastorum, tibi autem maxime.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus, <persName ref="p1548">RICARDUS HILLES</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la">Doctissimo ac pientissimo theologo D. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> ecclesiae concionatori primario, mihique imprimis observando.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>