<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11860" type="Brief" source="HBBW-13" n="1814">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / Bern an Heinrich Bullinger, 13. November 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="16" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl n="16" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl n="16" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,48</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Den vielen falschen Meinungen zum Verhältnis zwischen Essen des Leibes Christi und Glauben schiebt
								Bullinger in seinem Johanneskommentar einen Riegel vor; die kleine Schar der Gläubigen ist den Zürcher
								Theologen dankbar für ihre Arbeit. [In der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche] drängen
								Neuerer auf die Einführung der Exkommunikation; während französischsprachige Pfarrer hoffen, durch strengere
								Disziplin dem Evangelium zu besserer Annahme zu verhelfen, möchten deutschsprachige Theologen auf diese
								Weise ihre eigenwilligen Lehren durchsetzen; eine solche unzeitgemäße Maßnahme könnte die Sache des
								Evangeliums gefährden. Über die Beratungen in <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName>
								[betreffend die Haltung der Pfarrer von <placeName ref="l327" cert="high">Mömpelgard</placeName> zur neuen
								lutherischen Kirchenordnung] wird <persName ref="p8412" cert="high">Kaspar [Megander]</persName> berichten; <persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName>
								bittet um Rat.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1814, S. 319</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11860">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2810" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1543-11-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11861"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11859"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11865"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11723"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11901"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11723"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11865"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10867"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11901"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11787"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11865"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11856"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11901"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11787"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11865"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11856"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11860%2FAutograph%2F00%20E_II_362__fol__48_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11860/Autograph/00 E_II_362__fol__48_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11860%2FAutograph%2F01%20E_II_362__fol__48_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11860/Autograph/01 E_II_362__fol__48_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gracia et pax a deo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gracias ago deo meo, qui per te desiderium meum, quod me multo tempore<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> tempore <hi>gestrichenes</hi> a te[- --].</note> sollicitum reddidit, affatim complevit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cupiebam enim simplicem et claram expositionem de manducatione carnis Christi, siquidem in ea sacram anchoram<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Adagia, 1, 1.24 (<bibl>LB</bibl> II 35f).</note> sitam esse arbitratus sum, qua, quicquid controversie est in eucharistie negotio, dilui possit et omnibus erroribus iter praecludi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Multi quidem sunt, qui strenue docent spiritualem esse manducationem, sed neque hanc allegoriam aperiunt, licet sibi videantur interpretes esse fidelissimi, multi, qui dicunt per fidem edi Christi corpus etc., sed quid sit edere, nemo docet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alius dicit edere non esse solum credere, sed vim spiritus sancti in sese recipere, quasi vero fides aliud sit quam vis spiritus sancti; alius dicit edere fructum esse fidei, quem edendo assequimur, quasi fides, qua editur Christi corpus, sine fructu esse possit, quum tamen Christus de fide iustificante loquatur apertissime eundem fructum fidei quem[!] manducationi attribuens<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> attribuens <hi>ein gestrichener Buchstabe.</hi></note>: „Qui credit etc., habet vitam eternam.“<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 3, 36</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>6. 47.</ref></cit></note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">„Qui manducat etc., habet vitam eternam.“<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 54 (Vulg. 55)</ref></cit>.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Timent autem nasutuli<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Leute, die ein wenig naseweis sind; vgl. <bibl>Hoven</bibl> 229.</note>, quod Christus minime timuit, fidem mortuam sibi imaginaturos homines<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">homines <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haud dissimilis timor papistarum, qui verentur soli fidei iusticiam tribuere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu vero in istis postremis commentariis tuis, quae in Ioannem meditatus es,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist der 1543 erschienene Kommentar zum Johannesevangelium (<bibl>HBBibl</bibl> I 153).</note> tam clare, tam simpliciter et solide omnia tradidisti,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> bezieht sich auf Bullingers Auslegung der Brotrede <cit type="bible"><ref>(Joh 6, 26-59)</ref></cit>, aaO, f. 76v.-84v.</note> ut pium et veritatis studiosum nichil cęlatum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> caelatum <hi>gestrichenes</hi> de.</note><pb type="edition" next="320"/> sit, imitatus in hoc praeceptorem omnium Christum candidissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Igitur non te deterreat fastus et contemptus quorundam superciliosorum, qui de nullo sincere iudicant, qui se non simiam illorum praestat, quum tamen et facta et dicta illorum nonnunquam tam impura sint, ut citra periculum sequi non possint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Perge igitur, ut cepisti, alacriter; sunt enim, qui vocem pastoris sui in te Christi audiunt et agnoscunt sibique de labore tuo et fratrum tuorum, qui Tiguri agunt, gratulantur, quorum beneficio ecclesia Christi maximam partem sincerioris doctrine recepit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Esto, quod maior pars antichristum adoret et Christum in suo pusillo grege derideat; sunt tamen eruntque perpetuo attendentes promissioni, quam Christus dedit: „Noli timere, pusille grex.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Complacuit enim patri vestro vobis dare regnum“ <cit type="bible"><ref>[Lk 12, 32]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos hic multa patimur a spiritu novatore, qui multos ex fratribus corripuit tam Gallis quam Germanis,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind Pfarrer aus französisch- bzw. deutschsprachigen Gemeinden.</note> ut pro excommunicatione superinducenda anxie laborent, non singuli eadem ratione ducti, sed longe diversissima; nam Galli, qui in provintia <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2478">Sabaudie</placeName> agunt,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p2810" cert="high">Ritter</persName> denkt zweifellos an die Pfarrer des Lausanner Kapitels unter der Führung von <persName ref="p3429" cert="high">Pierre Viret</persName>. Diese hatten im November 1542 vom <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat u. a. die Einführung einer verschärften Kirchenzucht verlangt, was dieser jedoch entschieden ablehnte; s. Henri <hi>Vuilleumier,</hi> Histoire de l'Eglise réformée du Pays de Vaud sous le régime bernois, Bd. I, <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> 1927, S. 656-659.</note> videntes evangelium a suis segnius recipi, putant eos compellendos censura ecclesiastica, quum tamen ea non omnino careant; habent enim formam aliquam in consistoriis, quam ne multe celeberrime ecclesie habent et<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> quae multis est tam onerosa, ut mallent iugum istud excussum a cervicibus, neque non viam assidue querunt<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">querunt <hi>über gestrichenem</hi> cogitant.</note>, qua liceret semel liberari.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Imprudentissimum sane consilium cogitare<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Korrigiert aus</hi> cogitant.</note> de graviori disciplina, quum vix prior in officio retineri possit, sicque totum edificium in periculum ponere<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Korrigiert aus</hi> ponunt.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Germani vero magis correpti videntes suas novitates nolle recipi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nahestehende Theologen, besonders <persName ref="p8364" cert="high">Beat Gering</persName> und <persName ref="p3099" cert="high">Simon Sulzer</persName>, die Ende November 1543 u. a. wegen Äußerungen zur Frage der Kirchenzucht vor den Rat zitiert wurden; vgl. Corr. des réformateurs IX 140 und 154f sowie den Bericht <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlangs</persName> an Bullinger vom 29. Januar 1544 (Zürich StA, E II 346, 133-137).</note> putant per excommunicationem expeditum habere iter, quo tandem voti compotes fieri possint; nam si quis illorum neniis non subscribat, statim per excommunicationem compelli possit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">O quam stulta et perniciosa consilia hec sunt, et quamvis frustra se macerant miseri, dolendum tamen, quod<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Korrigiert aus</hi> ut et.</note> - relictis multo gravioribus et quae ad pietatem complantandam plus momenti haberent - hisce inanibus et nostro tempore impossibilibus sese excruciant multorum animos a veritate abalienantes et in extremum discrimen totum negotium evangelicum ponentes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et ecclesie sue.<pb type="edition" next="321"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cetera, quae hiis diebus transacta sunt Neocomi,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburg</placeName> hatten Ende Oktober Beratungen über eine Anfrage der Pfarrer von <placeName ref="l327" cert="high">Mömpelgard</placeName> stattgefunden, die vom neuen Landesherrn, Herzog <persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName>, zur Annahme einer lutherischen Kirchenordnung gedrängt wurden. Die Stellungnahme der <placeName ref="l339" cert="high">Neuenburger</placeName> Synode ist nicht erhalten; welche konkreten Fragen diskutiert wurden, lässt sich jedoch dem Schreiben <persName ref="p540" cert="high">Calvins</persName> vom 7. Oktober an das Pfarrkapitel <placeName ref="l327" cert="high">Mömpelgard</placeName> (<bibl>CO</bibl> XI 623-626, <ref target="file10542">Nr. 506</ref>; Corr. des réformateurs IX 63-66, <ref target="file11334">Nr. 1291</ref>) entnehmen. Vgl. Corr. des réformateurs IX 125, <ref target="file11358">Nr. 1315</ref>; <bibl>Hundeshagen</bibl> 179f.</note> intelliges a Gaspero<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName>. - Ein entsprechender Brief <persName ref="p2810" cert="high">Ritters</persName> an <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> liegt nicht vor.</note> nostro.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale et consilium da, quid in hiis rebus mihi agendum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l41" cert="high">Berna</placeName>, 13. novembris 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2810" cert="high">Erasmus Ritter</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Pietate et doctrina clarissimo viro Heinrycho Bullingero, Tigurine ecclesie antistiti fidelissimo, in Christo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>