<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11870" type="Brief" source="HBBW-13" n="1824">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Baldassare Altieri / Venedig an Heinrich Bullinger, 6. Dezember 1543</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="16" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl n="16" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl n="16" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,2r.-2a v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullinger rühmt ihn unverdient, doch ist ihm dies ein Ansporn; mit seinem tröstlichen Schreiben und der
								Besorgung von Büchern erweist er sich als treuer Hirte der Herde [<persName ref="p17817" cert="high">Christi</persName>]. <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> will sich, wie von
								Bullinger vorgeschlagen, mit Bücherwünschen künftig an [Konrad?] <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> wenden. Dankt für die Ermahnung des
								Buchhändlers [<persName ref="p6924" cert="high">Maturinus Virginius</persName>?], die - wenigstens vorläufig - Wirkung zeigt; seine Lieferung von Bibeln
								sowie von Kommentaren<pb type="edition" next="331"/> Bullingers war zwar mangelhaft, doch <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> hat ihm aus
								Mitleid trotzdem Unterstützung angeboten. Dankt für ein Buchgeschenk Bullingers [„De origine erroris“?] und
								ist bereit, ihm auf Wunsch Bücher aus <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> zu besorgen;
								schickt ihm wärmende Gewürze und bietet seine Dienste an. Grüße, besonders auch von den gefangenen Brüdern
								[<persName ref="p17817" cert="high">Baldo Lupetino</persName> und <persName ref="p18302" cert="high">Pietro Speziale</persName>?]; ein Schreiben Bullingers würde ihnen viel bedeuten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1824, S. 331</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11870">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p152" cert="high"/>
					<placeName source="l522" cert="high"><orig>Venedig</orig></placeName>
					<date when="1543-12-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11871"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11869"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file291"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11816"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file291"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11816"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file748"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12720"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11816"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11871"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11865"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12720"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11816"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11871"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11865"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11870%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11870/Autograph/00 E_II_369__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11870%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11870/Autograph/01 E_II_369__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11870%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__2_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11870/Autograph/02 E_II_369__fol__2_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11870%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__2_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11870/Autograph/03 E_II_369__fol__2_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo patre per Iesum <persName ref="p17817" cert="high">Christum</persName>, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi longe antehac noveram singularem ingenii tui modestiam ac probitatem, tamen literę tuę<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> elegantissimę, quas proxime accepi, ita mihi te ipsum patefecerunt, ut nihil addubitem, quin ille vir sies, qui prędicaris ab omnibus maximeque revereris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam cum ea mihi tribueris, quę minime adsunt, tametsi valde cupiam id ita esse, ut dicis, tibi fortasse qui maiora concesserit, nihil errabit, fecisti tu quidem nimia charitate adductus, vel quod non vides ea, quę in me iure repręhendi possunt, et hęc plurima sunt, vel quod scintillę quędam spiritus, quas ex literis meis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="file11816">Nr. 1770</ref>.</note> dudum concepisti de me ipso, tibi nimis amplę videntur, ut quasi lumen aliquod esse arbitreris, cum nihil fere sint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est enim <persName ref="p17817" cert="high">Christus</persName> noster<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">noster <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> tam parvulus tamque infans, ut agnoscere potueris eius vocem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">vocem <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> vagienti aut balbutienti similem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum tu, qui ut sincerus <persName ref="p17817" cert="high">Christi</persName> minister avidus es, ut is adolescat ac robustior fiat in nobis,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 4. 13</ref></cit>.</note> callide usus es ea assentatiuncula, qua nos inflammares et veluti stimulo quodam impelleres ad studium summę pietatis magis appetendum; nam et virtus, ut aiunt, laudata crescit,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p19911" cert="high">Ovid</persName>, Epistulae ex Ponto, 4, 2, 35.</note> pręsertim ubi fit a laudato viro<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 188, Nr. 926.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad illa vero, quę tibi prę cęteris omnibus divinitus concessa facile suppetunt, quasi totus connives, vel quod tibi conscius non sis, ut aliis eam provinciam commiseris, vel, quod verius est, usqueadeo deiecisti te, ne tantillum contra donorum magnitudinem atque prestantiam extolli videaris non ignarus, quam periculosum sit versari in rebus fidei iis, qui sobrietatis spiritum nondum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> non dum.</note> receperunt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Tim 1, 7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quicquid id est, non erit absurdum, si oculus interdum pedibus dixerit: „Quam speciosi sunt pedes mei“, ac pedes rursus oculo responderint: „Quam lucidus et clarus est oculus meus“,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 12, 12-27</ref></cit>.</note> ita tamen, ut nec oculus neque pedes in se ipsis, sed in domino, qui fecit utrumque, recte glorientur<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 1. 31</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Plurimum namque utiles sunt maximeque necessarię eiusmodi adhortationes in ecclesia dei, si a fratribus mutuo et sine fuco pręstentur atque fiant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Id quod actum est a te<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">a te <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> satis accurate, quod non solum magnam nobis consolationem scribendo attuleris, sed quod libros huc transmittendo<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. die im vorausgegangenen Brief <persName ref="p152" cert="high">Altieris</persName> ausgesprochene Bitte (oben <ref target="file11816">Nr. 1770</ref>, 39-45).</note> imbecillitatem nostram vehementer adiuveris adversus antichristi regnum, quod interitum sui prope minatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quapropter gratias agimus deo et patri<pb type="edition" next="332"/> sempiternas, qui tales in republica sua viros collocarit, quorum summa diligentia et pervigili cura grex suus recte pascatur et contra luporum sęvitiam vindicetur ac protegatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De libris autem non est, cur tibi in ea re molesti simus, cum pręstantissimus et humanissimus <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerus</persName> noster<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist vermutlich <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName>.</note>, ut scribis, hanc provinciam pro nobis ultro obierit; utemur eius opera posthac, ubi opus fuerit, satis familiariter.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De bibliopola<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist vielleicht <persName ref="p6924" cert="high">Maturinus Virginius</persName>; vgl. oben <ref target="file11816">Nr. 1770</ref>, 27-39.</note> egisti satis prudenter, quod eum admonueris suę improbitatis atque perfidię, qua nobiscum uti solebat in distrahendis libris; factus est paulo facilior, sed verendum est, ne sicut canis ad vomitum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">D. h. er könnte seinen Fehler wiederholen; vgl. <cit type="bible"><ref>Spr 26, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Petr 2, 22</ref></cit>; Adagia, 3, 5, 13 (<bibl>LB</bibl> II 830).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu scis, quam ęgre exuamus veterem hominem,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 4, 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 3, 9</ref></cit>.</note> sub quo vendundati sumus in peccatum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 7, 14</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Id mihi displicet, quod tunc ille nos conveniat, cum cęteris, qui fideles non sunt, satis superque fecerit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Promiserat se mihi daturum tres biblias, quas ego fratribus receperam; non dedit nisi duas et commentaria tua<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Rede ist wohl vom Kommentar zum Johannesevangelium (<bibl>HBBibl</bibl> I 153), der im August erschienen war.</note> in frustra<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">stückweise (Nebenform von "frustum").</note>, cum plura et perfecta desiderabamus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed misertus sum sui cum quia inops, tum etiam, quod nimis imprudens.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego operam meam et studium sibi obtuli, quod nulla in re deerit, ubi usui esse poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2v."/>Librum tuum,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vermutlich hatte <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> ebenso wie <persName ref="p8325" cert="high">Bartolomeo del Prato</persName> Bullingers Werk "De origine erroris" (<bibl>HBBibl</bibl> I 12) als Geschenk erhalten; vgl. oben <ref target="file11859">Nr. 1813</ref>.</note> qui mihi gratissimus extitit, servabo, quoad<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> quo ad.</note> vivam, veluti monumentum summi amoris erga me tui.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Doleo tamen, quod nihil habeam, quod retinere apud te tu quoque posses testimonium aliquod, quod diuturnum esset, incredibilis observantię<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">observantiçae <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> erga te meę; nam, in quo tibi gratificer, nescio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si ex his libris, qui hinc habentur, aliqui tibi arrident, scribe, amabo, quamprimum, quos volueris, ut tibi mittere possimus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed ne interim prorsus videar ingratus, mitto sacculum aromatibus plenum; nam eiusmodi puto vos oblectari propter frigoris magnitudinem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In cęteris vero rebus, siquid tibi aut fratribus nostris amantissimis, qui isthic sunt, possum pręstare, nihil recusabo, quod gratissimum vobis fore cognovero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus meus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p5148" cert="high">Edmund Harvell</persName>.</note> te etiam atque etiam salutat, reliqui fratres nihilo minus, pręsertim ii, qui apud nos sunt vincti pro <persName ref="17817" type="auto_name">Christo</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19">Gedacht ist wohl vor allem an den Minoriten <persName ref="p17817" cert="high">Baldo Lupetino (Lupatino)</persName>, geb. 1502/03 in <placeName ref="l2040" cert="high">Albona (Labin, Istrien)</placeName>, der 1542 aufgrund seiner Predigten festgenommen und im August 1543 zu lebenslanger Haft verurteilt worden war. Ein Schreiben von Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> zu seinen Gunsten, das sein Verwandter <persName ref="p18233" cert="high">Matthias Flacius Illyricus</persName> überbrachte, war ohne Erfolg geblieben, wie <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> am 30. August 1543 an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> berichtete (s. <bibl>WA</bibl> X, Nr. 3907). 1547 wurde Lupetino wegen seines standhaften Bekenntnisses ein erstes Mal zum Tode verurteilt, 1556 nach einem weiteren Prozess ertränkt. Im erwähnten Brief an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> ist ein zweiter, älterer ("sexagenarius") Gefangener erwähnt, bei dem es sich um Pietro Speziale, gen. Cittadella, handeln dürfte, der nach seinem Widerruf 1550 entlassen wurde und 1576 im Alter von 76 Jahren starb. - Lit.: Karl <hi>Benrath,</hi> Geschichte der Reformation in Venedig, Halle 1887. - <bibl>SVRG</bibl> 18, S. 17f. 59-62 (zu Lupetino) bzw. 32-34 (zu Speziale); Silvano Cavazza, Art. Lupetino, Baldo, in: <bibl>DBI</bibl> LXVI 585-587.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Plurimum levabis eorum<pb type="edition" next="333"/> molestias, si interdum scripseris, ubi quid ocii nactus fueris.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Saluta omnes sanctos Tigurinę ecclesię teque ipsum in primis, et nos in domino diligas, in quo omnia possis,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 4, 13</ref></cit>.</note> ac diu fęliciter vivas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l522" cert="high">Venetiis</placeName>, octavo idus decembris 1543.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Observantissimus tui</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p152" cert="high">Balthasar Alterius</persName><note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Darunter Notiz von Bullingers Hand:</hi> Secretarius oratoris regis Angliae apud Venetos.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 2a v.:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Summę pietatis ac doctrinę domino Heinryco Bulingero, domino et fratri in <persName ref="p17817" cert="high">Christo</persName> unice observando.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tygurum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>