<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11875" type="Brief" source="HBBW-13" n="1829">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 22. Dezember [1543]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="16" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl n="16" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl n="16" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 13 (Briefe des Jahres 1543), bearb. von Rainer Henrich, Alexandra Kess und Chistian Moser, Zürich 2008, 381 S., ISBN 978-3-290-17459-0.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,586 f. + 625 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 357a,586 f. und 625 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Sendet [briefliche Nachrichten], die auch von anderer Seite mitgeteilt wurden, mit Dank zurück. Außer der
								Ankunft einiger Bischöfe und Äbte gibt es vom Reichstag zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>
								noch nichts zu berichten; [die Protestanten] werden wohl erst Gesandte senden, wenn <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName> eintrifft. In der jetzigen Lage
								<placeName ref="l7" cert="high">Deutschlands</placeName> hilft nur Buße; es wäre zu wünschen, dass die
								Magistrate eine gottgefällige geistliche und weltliche Zensur einführen würden; der
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat versucht dies und drängt die Pfarrer, sich zur
								geplanten Neuordnung zu äußern; <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bittet Bullinger streng
								vertraulich um Stellungnahme. Lobt dessen Zurückhaltung gegenüber
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>; falls das
								Gerücht zutrifft, dass <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName> gegen <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>
								schreiben will, soll ihn Bullinger davon abhalten. Fürchtet, es könnte dem Kölner [Erzbischof
								<persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>] schaden, wenn ihm Bullinger seine Schrift gegen
								<persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName> [„Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> ... libellum ... responsio“] widmet.
								Grüße. [Beilage:] Bittet um Geheimhaltung in einer vertraulichen Sache: <persName ref="p4082" cert="high">C[onrad] Zwick</persName> hat vor einigen Jahren eine offenbar sehr effektive
								„Kriegsrüstung“ erfunden; <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bat ihn um Geheimhaltung, dennoch
								haben der Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName> und <persName ref="p18477" cert="high">[König] Ferdinand</persName> erfahren, dass ein
								<persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> bekannter <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName>
								etwas Derartiges erfunden habe, und möchten Genaueres wissen; <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>
								hat eingewilligt, mit dem „Erfinder“ zu verhandeln. <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> erhofft sich
								von dieser Kriegkunst großen Nutzen für <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>; schon ohne diese
								gelang es ihm am Reichstag zu <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> [1541], ein
								[kaiserliches] Privileg für die Stadt zu erwirken. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hat jedoch
								Bedenken, dass die Erfindung nicht nur gegen die Türken, wie die königlichen Unterhändler versicherten,
								sondern auch gegen <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> und andere angewandt würde und
								dass die der Stadt <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> gegebenen Zusagen nicht eingehalten
								würden. Schlägt deshalb vor, dass jemand von den Eidgenossen mit <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>
								verhandeln solle, oder vielleicht der französische Gesandte [<persName ref="p8519" cert="high">Hans Wunderlich</persName>] oder der Zürcher Rat, da er
								sich von den Reichsstädten in dieser Hinsicht nicht viel verspricht; Bullinger soll ihm eine vertrauliche
								Stellungnahme übermitteln und diese Anfrage verbrennen. Aufgrund der gebotenen Eile bittet er ihn, seiner
								Antwort die Mitteilung beizulegen, er habe von der <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName>
								Erfindung erfahren und bitte um mehr Informationen; diese Beilage würde
								<persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> zeigen, der
								Bullinger sicher benachrichtigen und vorerst nichts Weiteres unternehmen würde. Möge ihnen Gott in dieser
								Sache den rechten Weg weisen! Drängt auf baldige Antwort, da er befürchtet, dass
								[<persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>] auf den Reichstag [zu
								<placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>] entsandt und ihm dort sein Geheimnis entlockt werden
								könnte.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 223f, Nr. 1054</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 223f, Nr. 1054</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 13, Nr. 1829, S. 344</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 357,593–596</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Beilage">E II 357a,593–596</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11875">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1543-12-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11876"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11874"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11882"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11873"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11882"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11873"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11915"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11834"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11882"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11873"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11876"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11872"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11882"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11873"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11876"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11872"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="477">Latein</language>
				<language ident="de" usage="523">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__586_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11875/Autograph/00 E_II_357__S__586_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__587_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11875/Autograph/01 E_II_357__S__587_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__625_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11875/Autograph/02 E_II_357__S__625_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__626_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11875/Autograph/03 E_II_357__S__626_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FBeilage%2F00%20E_II_357__S__593_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11875/Beilage/00 E_II_357__S__593_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FBeilage%2F01%20E_II_357__S__594_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11875/Beilage/01 E_II_357__S__594_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FBeilage%2F02%20E_II_357__S__595_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11875/Beilage/02 E_II_357__S__595_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11875%2FBeilage%2F03%20E_II_357__S__596_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">11875/Beilage/03 E_II_357__S__596_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę ad vos scripta<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die von Bullinger übersandten Schriften lassen sich nicht näher bestimmen.</note> misisti, Bullingere, frater et venerande et praeter cęteros charissime, hocce tibi nuncio<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> remittimus, sed ita, ut maximas tibi<pb type="edition" next="345"/> gratias agamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quamquam enim ista iam antea ab aliis accepimus, non minus tamen gratum est officium tuum satis tempestivum, quod fides et diligentia tua, quum primum licuit, fecerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu perge, ut facis; pergam ipse quoque, qui extra illa nihil prorsus nunc habeo, quod scire te magnopere cupiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De comitiis <placeName ref="l471" cert="high">Spyrensibus</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Reichstag zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> war auf den 30. November ausgeschrieben; s. RTA JR XV/1 151-153,Nr. 1.</note> ne gry quidem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 8, 3 (<bibl>LB</bibl> II 304).</note> audimus, nisi quod episcopi aliquot et abbates viam munituri praestigiis pontificiis et caes[ari]<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> illuc se contulerint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex nostris non puto quemquam adfuturum, prius quam caesarem advenisse intelligunt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Schon am 23. November hatte der Kaiser seine Ankunft in <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> auf den 10. Januar 1544 verschoben, tatsächlich traf er erst am 30. Januar ein; s. RTA JR XV/1 111-114.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nolunt enim rem et tempus perdere, id quod toties se fecisse magno cum dolore quęruntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę tu prudenter adeo ad calcem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Adagia, 1, 2, 37 (<bibl>LB</bibl> II 84); 3, 5, 35 (<bibl>LB</bibl> II 836).</note> epistolę tuę<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bullingers Brief ist nicht erhalten.</note> mones, multi boni et christianę reipublicę studiosissimi<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> studiosissi.</note> viri graviter secum expendunt et secures iniicere execrandis istis conatibus, quibuscunque possunt rationibus, utinam tam feliciter quam pie, adnituntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus certe post tota enormia <placeName type="citizen_name" ref="l2498">Germanię</placeName> flagitia una mitigabitur resipiscentia, quam nisi verbo suo impetret, totus mundus contra nos et pugnabit et victor evadet, qui mundi dominum post tot tantaque beneficia tanta pervicacia contempsimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Urgeamus igitur hanc die noctuque sanctissima pertinacia, si quando forte duricervicum hominum genus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 32, 9</ref></cit> u. ö.</note> ad fidei obedientiam flectere liceat et invitos etiam eripere nonnullos, ne cum Sodoma pereant<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 19, 1-29</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam hic nostri magistratus talem tamque bene constitutam rempublicam meditarentur, cuius ecclesiastica pariter et civilis censura sic domino placeret, ut iram suam a nobis averteret!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et noster quidem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der folgende Abschnitt von "Et noster quidem" bis "rationes suas instituat", Z. 68, findet sich fast wörtlich gleich auch im Brief <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vom 11. Dezember (<persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW II 219f, <ref target="file11092">Nr. 1049</ref>).</note> tale quiddam nunc cępit nobis ecclesię ministris istuc demandans negocii, pulcherrimi quidem, sed longe difficillimi, ut, quando multa quotidie desiderare nos in ipsius administratione pro concione clamemus, ipsi talem ad divini verbi regulam et analogiam in utroque negocio conscribamus, de qua certus esse queat, si eam sequatur, largam domini benedictionem se assequuturum et impendentem iram illius evasurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vides autem, mi venerande frater, quanta sit negocii istius difficultas, tum quia latissime hoc patet adeoque infinitum fere est, tum vero<pb type="scan" next="587"/> etiam, quod in multis non possis ex<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> ex <hi>gestrichenes</hi> statuere.</note> domini verbo vel huius analogia statuere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod innumera incidunt tractanda, quę ab ecclesiastico ministerio<pb type="edition" next="346"/> quam longissime absunt, ut hinc deprecandam nobis esse provinciam istam existimaverimus, et tamen, quum in illis etiam nos extra ministerium nostrum velut alios bonos viros audire nostramque sententiam intelligere tantopere cupiant, non potuimus, sicut nec debuimus, negare officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sy begeren von unß zuͦvernemen, wie ain regiment im gaistlichen und zytlichen angericht müge und solle werden, das es satt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">umfassend.</note> unnd dem gotzwort änlich und demnach im dermassen gefellig seye, das er, wa dem gelept,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">wenn diesem nachgelebt wird.</note> von deswegen seinen zorn und fürgenomne strauff nachlassen werde, wellend demnach, das wir ain gantze, satte reformation stellend, wie alle ding in kirchischen und politischen sachen gehalten sollen werden; dann sy gedenckind sich dermassen in gottes willen zerichten, das sy ouch andern oberkaiten ain guͦt, besserlich<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">zur Besserung gereichendes.</note> christlich exempel seyen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die Bemühungen des Rates, die Zuchtordnung zu reformieren und das Regiment über kirchliche und politische Dinge zu trennen, gingen v. a. auf das Drängen von <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName> zurück. Am 18. November verkündete der Rat sein Vorhaben und ermahnte die Gemeinde zu gottgefälligem Leben. Das Projekt einer doppelten Zuchtordnung wurde allerdings nicht verwirklicht. Vgl. Martin <hi>Burkhardt,</hi> Wolfgang <hi>Dobras,</hi> Wolfgang <hi>Zimmermann,</hi> Konstanz in der frühen Neuzeit. Reformation - Verlust der Reichsfreiheit - Österreichische Zeit, Konstanz 1991. - Geschichte der Stadt Konstanz 3, S. 126f; Wolfgang <hi>Dobras,</hi> Ratsregiment, Sittenpolizei und Kirchenzucht in der Reichsstadt Konstanz 1531-1548. Ein Beitrag zur Geschichte der oberdeutsch-schweizerischen Reformation, Gütersloh 1993. -QFRG LIX, S. 365f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quam grave vero hoc onus et impar sit nostris humeris, facile vides, quamquam singularem istam domini erga nostros benignitatem totis visceribus nostris amplectimur, suspicimus et adoramus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">adoramus <hi>undeutlich korrigiert.</hi></note> nec absque singulari ipsius numine factum putamus<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">putamus <hi>undeutlich korrigiert.</hi></note>, ut in nos ista reiicerentur, fore sperantes, ut hinc fenestra aperiatur<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Adagia, 1,4, 3 (<bibl>LB</bibl> II 152).</note> multis bonis et Christo dignis in ecclesia sua rebus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qua profecto spe quominus excidamus, visum est omnibus meis symmystis, ecclesię huius ministris, te quoque in consilium adhibere ac tuam in omnibus istis audire sententiam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Te igitur, mi Bullingere, observandissime in Christo Iesu frater, per hunc ipsum perque animum illum tuum, qui omnibus ecclesiis dei consultum maximopere cupit, per denique quicquid flecti potes, obsecro, obtestor et adiuro, ne hic nobis desis, sed, quid tibi, imo verius quid domino per te videatur in omnibus istis, significes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dignum plane, quod diligenter expolias, argumentum est, et iam dudum profecto conveniebat, ut primarii ecclesiarum pastores de severiore disciplina restituenda cogitarent et utriusque<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Nach</hi> utriusque <hi>gestrichenes</hi> discipline archetypum[?].</note> censurae<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">censurae <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> absolutum archetypum principibus et magistratibus evangelium profitentibus proponerent adeoque obtruderent et inculcarent,<pb type="scan" next="625"/> quem etiam ut non<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Von</hi> quem <hi>bis</hi> non <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> recepissent, sed cum <persName ref="p18581" cert="high">Platonis</persName> republica in Utopiam<pb type="edition" next="347"/> forte<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">forte <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> relegissent,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <bibl>Z</bibl> III 255, 22f; 745, 36f.</note> ipsi tamen animas suas apud dominum et fidem in illo die liberassent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quanto libentiore animo istuc nunc merito<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">merito <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> facimus, postquam vel minimam Bethlehem inter principes urbes Iudae<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mi 5, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 2. 6</ref></cit>.</note> hocce desiderio dominus accendit, ut ex<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Vor</hi> ex <hi>unlesbar gemachte Buchstaben.</hi></note> voluntatis suę praescripto omnes rationes suas instituat<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Korrigiert aus unlesbar gemachtem</hi> institu[---].</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Admovebis ergo, Bullingere, auxiliares manus persuasum habens id, quod res est, hoc te nomine, si ullo alio, christianę reipublicae maxime commodaturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod si partem laboris huius in alios etiam administros tuos reiicere visum fuerit, sic facies, ut nullus intelligat in usum nostrę urbis<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Nach</hi> urbis <hi>gestrichenes</hi> istuc te conari.</note>, sed vel<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">vel <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> tuapte sponte vel rogatum a certis amicis, quorum nomen obticere opporteat, istuc te conari.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non leves enim caussae sunt, propter quas omnino nolumus, ut quisquam resciscat; quinetiam senatus noster sancte nos obtestatus est, ne quicquam cuiquam nisi tacendi gnaro de hoc dicamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, quibus vel hac sola caussa displacitura<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Nach</hi> displacitura <hi>gestrichenes</hi> nos.</note> illa scimus, si intelligant a nobis esse profecta.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Adeo sordet illis nomen pfafforum, quo nos etiam, qui tamen minime sumus, lubenter commaculant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quum ipsi quoque de nostrorum constantia merito nonnihil addubitemus, satius esse ducimus secreto ista fieri, ut, si forte non sequantur praescriptam regulam, sed velut parturientes montes musculum pariant,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>, Ars poetica, 139; Adagia, 1,9, 14 (<bibl>LB</bibl> II 339).</note> minore istuc omnium risu faciant, quamquam fiducia nobis in dominum est, quod, quum cęperit, perfecturus etiam sit bonum opus, ubi ardentissimis apud cęlestem patrem nostrum precationibus officiose nos et perpetuo iuvabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> et <persName ref="8312" type="auto_name">Chocleo</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8312" cert="high">Johannes Cochläus</persName>.</note> nihil nunc, nisi quod animi tui modestiam venerabundus exosculor<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. oben <ref target="file11873">Nr. 1827</ref>, 23-41.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus, scio, olim declarabit, quam fuerint nobis isti<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">isti <hi>undeutlich korrigiert.</hi></note> homines iniqui.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui affirment <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName> nostrum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> in L[utherum] scripturum;<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Es scheint sich um ein bloßes Gerücht gehandelt zuhaben; vgl. <hi>Egli,</hi> Analecta II 68.</note> quod si verum est, age, obsecro, manibus ac pedibus,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 15 (<bibl>LB</bibl> II 157); 3, 9, 68 (<bibl>LB</bibl> II 931).</note> ne faciat, obnitere, ne ex scintillis istis gravissimum et inextinguibile oriatur incendium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scriptum<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Der erste Buchstabe korrigiert aus</hi> T.</note> tuum adversus <persName ref="p8312" cert="high">Cochleum</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Bullingers Schrift "Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae authoritate libellum [...] responsio" (<bibl>HBBibl</bibl> I 159) erschien im März 1544 bei <persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName> als Beidruck zur Neuauflage von "De scripturae sanctae authoritate" (<bibl>HBBibl</bibl> I 112).</note> vereor, ut recte <persName ref="8462" type="auto_name">Coloniensi</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>.</note> dedicare queas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nosti senem alioqui magno degravatum odio, quo tamen onere<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">onere <hi>anstelle von gestrichenem</hi> odio <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><pb type="edition" next="348"/> valde metuo magis hac ratione ab iis, qui quaerunt occasiones, deprimetur; sacramentarii<pb type="scan" next="626"/> enim, quantumvis non sitis, habemini tamen ab ista hominum fece, qui mox conspirare vobiscum clamant, quibus libros vestros nuncupatis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Huius solum te admoneo; tu prudentius, quid hic expediat, statues<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bullinger dachte später daran, die Schrift dem <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Bürgermeister <persName ref="p2305" cert="high">Hans Franz Nägeli</persName> zu widmen (s. Bullinger an <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName>, 31. Januar 1544, Zofingen StB, 1. 25, Nr. 20), sie erschien jedoch schließlich ohne Widmung.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed iam in Christo Iesu bene vale, observande mihi semper et plus quam charissime frater, nostri apud dominum piis votis perpetuo memor.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam tuam domum, dein venerandos et optimos amicos <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> cum cęteris.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, in primis germanus frater meus<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName>.</note> cum <persName ref="p4082" cert="high">C[onrado] Zviccio</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Darunter Vermerk von <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Hand:</hi> 22. decembris; <hi>von späterer Hand nachgetragen:</hi> 1543.</note>.<pb type="scan" next="593"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ausß sonder grossem vertrauwen, so ich zuͦ euch hab, muͦß ich euch ain sach eroffnen, mitt gar trungelichem beger, dieselbigen byß auff wytern beschaid aller ding in gehaim zehaben; dann vyl daran gelegen, wie ir selbs zuͦgedencken, demnach irs vermerckt<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">zur Kenntnis genommen.</note> haben werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es hat min sonders freuntlicher, lieber vetter <persName ref="p4082" cert="high">C[onrad] Zwick</persName> vor etlichen jaren ausß sonder gottes schickung ain wunderbarliche kriegsrüstung gefunden und die selbigen byßanher by ime in gehaim behalten<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Bei der von <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> erfundenen "Kriegskunst", von der in <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Briefwechsel der folgenden Jahre oft die Rede ist, scheint es sich um eine Art von Geschütz gehandelt zu haben ("tormentum", s. bes. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW II, <ref target="file11245">Nr. 1202</ref> und 1464).</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Aber kurtz verschiner zyt<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">kürzlich.</note> hat er zwen kriegserfaren und deren ding gantz verstendig menner<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Unbekannt.</note> in pflicht genommen und sy dise kunst sechen lassen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die haben baid angezögt, wa die unversechelich<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">unversehens.</note> gepraucht, das aller menschlicher rechnung nach kain volck weder zuͦ rosß noch fuͦß davor beston möcht, und das sy nach gstallt des<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">im Verhältnis zum.</note> treffelichen grossen nutz, so damitt wider den find geschafft werden möchte, gar ain geringen costen bruchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Daruff hab ich nun für und für by im angehalten, die sach zuͦverhalten<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">für sich zu behalten.</note>, byß etwa ain gmaine<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">allgemeine, große.</note> not inbreche, da man solichs zuͦ grossem nutz geprauchen köndt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Aber nichts destweniger habend der landgrauff<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> und <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandus</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand I.</persName></note> sovyl erfaren, das ainer hie zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> seye, der aine solliche kunst wisse, und das der selbig minem vetter wol bekandt seye, und hat<pb type="edition" next="349"/> allso der könig durch ain mittel person<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Unbekannt.</note> und der landgrauff durch ain aignen secretarium<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vielleicht <persName ref="p4149" cert="high">Sebastian Aitinger</persName>, der auch Anfang 1547 mit <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> zu diesem Thema korrespondierte; s. <bibl>PA</bibl> I 926.</note> ernstlich mitt meinem vetter handlen und begeren lassen, er wellte handlen und fürderen, damitt der erfinder inen die kunst anzaige, mitt grosser vertröstung, das sy kainen costen sparen und sich desshalb gnedigklich mitt im verglichen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">mit ihm übereinkommen.</note> wellten.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Daruff hat nun min lieber vetter ain bedacht<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Bedenkzeit.</note> genomen und sich erpotten, mitt dem erfinder zehandlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Nun merck ich aber minem vetter wol an, das er verhofft, bym kaiser<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> und konig grosse ding, die nitt allain im, sonder gmainer statt <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> nutz und treffelich erschiesslich sein mögind, zuͦerlangen, wie er dann uff nechstgehaltnem richstag zuͦ <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Gemeint ist der Reichstag zu <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> 1541.</note> on dise kunst ouch ain gantz nutzliche fryhait wider alles vermuͦten miner herren aussgepracht hat<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">erhalten hat. - Zum kaiserlichen Privileg vom 18. Juli 1541, das der Stadt die Abänderung der 1510 aufgezwungenen Verfassung erlaubte, s. <hi>Moeller,</hi> Zwick 234f; <hi>Burkhardt/Dobras/Zimmermann,</hi> aaO, S. 122f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="594"/>Nun bedunckt mich aber diß fürnemmen gantz sorgklich und fahrlich<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">beunruhigend und gefährlich.</note> sein; dann es nitt in mich will<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">es will mir nicht eingehen; es widerstrebt mir.</note> usß vyl ursachen, mitt disen herren ze handlen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dann ob sich glich dise herren verschribind<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">schriftlich verpflichten.</note>, dise kunst wider nieman dann den <persName ref="18593" type="auto_name">Turcken</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note> zuͦgeprauchen, wie sich dann des königs underhendler haben vernemen lassen, so ist inen doch nitt bessers zuͦvertrauwen, dann<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">als.</note>, so bald sy diß kunst in iren gwalt brechten, das sy dieselbigen zuͦ<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Über</hi> zu <hi>ein Tintenfleck.</hi></note> irem vortail wider den nechsten find, alls Frantzosen und ander, geprauchen wurden.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und wann sy dann glich unser statt <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> vyl frid und ander groß guͦthat zuͦgesagt hetten, so stönd es doch dann in irem willen, zuͦ halten oder nitt zuͦ halten, und möcht allso diß groß gottes guͦthat anderen<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">anderen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> zuͦ merklichem nachtail gerathen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Derhalb, wie ich aller gelegenhait<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">über alle Umstände.</note> nachdenck, kan ich nitt ermessen, wie doch in diß sach ze kommen were, damitt das end, daruff min lieber vetter sicht<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">sieht, zielt.</note>, erraicht werde, diewyl er am allermaisten uff nutz und gemaine wolfart diser statt <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> sicht, dann so vyllicht yetz yemands von der aidgnossen wegen sich mitt ime in handlung inliesse; dann an dem ort wurde er vylicht ouch verhoffen mögen, ime und gemainer statt etwas nutzlichs usszerichten.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wiewol, wann ich daneben gedenck, wie der aidgnossen sachen standen, muͦß<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Über</hi> -ß <hi>ein Tintenfleck.</hi></note> ich sorgen, es seye ouch vergeblich.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Daneben ist mir aber ingefallen, das ir kuntschafft<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Bekanntschaft.</note> haben, wie ich auß ewerm vorigen<pb type="edition" next="350"/> schreiben<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bezieht sich wohl auf das gleiche, nicht erhaltene Schreiben Bullingers wie schon am 12. Dezember; vgl. oben <ref target="file11873">Nr. 1827</ref>.</note> vernommen, des <placeName type="citizen_name" ref="l2464">frantzösischen</placeName> legaten<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName ref="p8519" cert="high">Hans Wunderlich</persName>; vgl. oben <ref target="file11856">Nr. 1810</ref> und <ref target="file11873">Nr. 1827</ref>, 7 mit Anm. 5.</note>, und gedenck derhalb, ob durch<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Vor</hi> durch <hi>unlesbar gemachte Buchstaben.</hi></note> den selbigen oder die herren von Zürich etwas gehandelt werden möchte, zuͦ welchem ich dann worlich, wa es euch ouch für guͦt ansechen wurde, gern und in allweg mitt bitten und vermanen das best gegen minen lieben vetter thain<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">tun.</note> wellt<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Die von <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> angeregten Verhandlungen mit Zürich kamen vorerst nicht zustande. Neue Sondierungen erfolgten ein Jahr später (s. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW II. <ref target="file11197">Nr. 1154</ref>, S. 337, und <ref target="file11204">Nr. 1161</ref>); ein Gespräch <persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName> mit dem Zürcher Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> im Sommer 1545 blieb jedoch ohne Erfolg (s. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW II, <ref target="file11236">Nr. 1193</ref>, 1202, 1207 und 1214f).</note>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Dann mitt den rychstetten kan ich nitt gedencken, das ychtzyt<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">irgendetwas.</note> fruchtbars usgericht möge werden, auß vylerlay ursachen, diewyl sy nitt all ainig und ouch under den evangelischen vyl dem kaiser anhengig sind.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">So dann guͦt und hoch von nöten, das dise sach fürnemlich zuͦ gottes ehr und frommer leuth nutz gebrucht werd, und mines erachtens nitt wenig daran gelegen,<pb type="scan" next="595"/> so bitt ich euch zum höchsten und bruͤderlichesten alls den jhenigen, an dem ich bysher gespurt hab grosse sorgfeltikait gemainer sachen halber, wellt mich ewer mainung, und wie ir achtind, das der sach zuͦ thain seye, berichten, und das selbig fürderlich, vor und ee ir mitt kainem menschen ichtzit davon redind oder handlind, das ir ouch disen minen brieff, sobald ir<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z">ir <hi>undeutlich korrigiert.</hi></note> den gelessen und gefasset<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">zur Kenntnis gemommen.</note> habend, verbrennend; dann nitt wenig unrat etwan usß sölichem herkompt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl aber die sach kainen verzug duldet, seche mich gantz für guͦt an, das ir mir neben ewerm guͦtbeduncken<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>In der Vorlage</hi> gubeduncken.</note> und bedencken in diser sach in ainem sondern brieff diß mainung<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>Nach</hi> mainung <hi>unlesbar gemachte Buchstaben.</hi></note> zuͦgeschriben<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">zuge-am <hi>Zeilenanfang vor</hi> geschriben <hi>nachgetragen, ersetzt unlesbar gemachten Wortanfang.</hi></note> hetten, wie folgt, und in den brieff gelegt:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Es hette euch in vertrauwen und grossem gehaim angelangt, das ainer zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> seye, der ain seltzam kriegstuck erfunden hab.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Da were ewer bitt, ich wellte sölichs erfaren und euch wissen lassen, ob dem allso und wer die person seye; das wellten ir<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>Über</hi> ir <hi>ein Tintenfleck.</hi></note> usß ettlichen treffelichen ursachen gern wissen, die ir mir hernach wol schreiben wellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dann sölichen zeddtel wellt ich alls dann meinem vetter zögen, daruß dann folgen wurde, das er kainen argwon fassen köndt ewer halb, alls ob die sach von euch auskommen were; dessglichen hett ich ursach, an inn zuͦbegeren, das er bewilligte, euch die sach zuͦvertrauwen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Und so er dann gleich seinen nammen nitt wellt melden lassen, wurde er doch nitt abschlachen,<pb type="edition" next="351"/> euch die sach anzuͦzögen, welchs, so es bescheche, wurde er als dann, wie ich gentzlich hoff, für sich selbs und uff min vermanen an den anderen orten gmach faren<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">langsam vorgehen, abwarten.</note> und ewers widerschribens erwarten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="596"/>Diß schrib ich euch alles usß bruͤderlichem hertzen, dorinn wir ainander vermaint<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">zugetan sind.</note>, mitt bit, ir wellend gott hertzlich pitten, das er diß sach gnedigklich ussfuͤre zuͦ seiner ehr und seiner glöbigen nutz, ouch unß baiden durch seinen gaist einlüchte<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">eingebe, erhelle.</note>, was im gefellig, damitt wir mittel<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae">mittel <hi>undeutlich korrigiert.</hi></note> seyen zuͦ seinem lob.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Es ist ye in meinem hertzen ain nitt geringe sach, daruß vyl vyl guͦts kommen möcht, wa naisman<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">irgendwann, irgendwie.</note> recht maß und weyß funden werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">So ir nun etwas hierinn nutzlich ermessen möchten, wellt darinn nitt fyren<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">säumen.</note> und kain bottenlon sparen; dann ich sorgen, min vetter möchte uff den rychstag<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Zum Reichstag in <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> vgl. oben Anm. 4. <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> nahm daran nicht teil; s. Martin <hi>Burkhardt,</hi> Wolfgang <hi>Dobras,</hi> Wolfgang <hi>Zimmermann,</hi> Konstanz in der frühen Neuzeit. Reformation Verlust der Reichsfreiheit - Österreichische Zeit, Konstanz 1991. Geschichte der Stadt Konstanz 3, S. 127.</note> verordnet werden, welchs ich doch, wa müglich, von diser sach wegen gern verhindern wellt; dann die gegenwirtikait grosser herren und ir guͦte wort blendend offt und felschend das urtail vyl frommer leut, wie wol ich mich alles guͦts zuͦ meinem lieben vetter alls ainem man gottes versich; yedoch sind wir menschen, werden lichtlich betrogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">In gar grosser yl; byn erst rätig worden<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">habe mich erst gerade entschlossen.</note>, euch sölichs zuͦzeschriben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Der truw gott verlich gnad zuͦ erwyterung seines reychs.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>