<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11888" type="Brief" source="HBBW-14" n="1842">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Eberhard von Rümlang, 31. Januar 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11888</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1842</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1842" type="transcription">S. 81</bibl>
				<bibl source="b17" n="1842" type="regest">S. 81</bibl>
				<bibl source="b17" n="1842" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zofingen StB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a93"/>
						<idno subtype="Autograph">Pa 14.1, Nr. 20</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Pa 14.1, Nr. 25</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat <persName ref="p3700" cert="high">Rümlangs</persName> Brief [<ref target="file11887">Nr. 1841</ref>] erhalten und mit anderen darüber beraten, kann aber nur kurz antworten. Arbeitet an einer Erwiderung auf eine Schrift von <persName ref="p8312" cert="high">Johannes Cochläus</persName> und denkt daran, sie dem <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Schultheißen [<persName ref="p2305" cert="high">Hans Franz] Nägeli</persName> zu widmen, weiß allerdings nicht, ob dieser erfreut darüber wäre. Ist betrübt über die von <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> mitgeteilten Spaltungen unter den <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Pfarrern und lobt seine Treue; falls <persName ref="p8401" cert="high">[Peter] Kunz</persName> seiner Krankheit erliegen sollte, ist gut zu überlegen, wer an seine Stelle berufen werden soll. Das Vorgehen, das <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> zur Überwindung des Konflikts vorschlägt, ist nicht erfolgversprechend; der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat lehnt weitere Zusammenkünfte ab und wäre nicht bereit, sich in <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirchensachen einzumischen. Von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> wäre zu befürchten, dass es eine gegnerische Position einnähme, in <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> herrscht Uneinigkeit, und in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> würde sich <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> vermittelnd vor <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> stellen; da die Sache durch das Eingreifen der Obrigkeiten nur verschlimmert würde, bleibt einzig, auf Christus zu hoffen und darauf zu vertrauen, dass die Zeit das wahre Gesicht der Gegner enthüllen wird; <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> soll berichten, falls die Lehre der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> öffentlich angegriffen wird, damit diese darauf antworten können. <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName> warnt <persName ref="p6820" cert="high">[Pierre] Toussain</persName> brieflich davor, sich auf die [<placeName ref="l572" cert="high">württembergischen</placeName>] Kirchenbräuche einzulassen. Bitte um häufigeres Schreiben und um Meinungsäußerung zur Dedikation der noch unfertigen Schrift gegen <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>, deren Druck bald beginnt. Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1842, S. 81</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1544-01-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11888!Autograph!00%20Pa_14_1_20_01.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11888/Autograph/00 Pa_14_1_20_01.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11888!Autograph!01%20Pa_14_1_20_02.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11888/Autograph/01 Pa_14_1_20_02.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11888!Autograph!02%20Pa_14_1_20_03.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11888/Autograph/02 Pa_14_1_20_03.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11888!Autograph!03%20Pa_14_1_20_04.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11888/Autograph/03 Pa_14_1_20_04.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11887">Nr. 1841</ref>.</note> tuas prolixas de rebus scriptas variis et hoc gratiores accepi, <persName ref="p3700">Eberharde</persName>, dilectissime in domino frater, legi denique et cum praecipuis contuli, ut audirem ipsorum quoque in re gravi consilia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quae itaque cum illis tum mihi visa sunt, quam possum brevissimis complectar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Valde enim opprimor a negotiis cum privatis tum publicis, nec unus imbellis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> imbillis.</note> alias animo et corpore his oneribus par sum omnibus ferendis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Certe ne horam quidem integram interspirare licet aut curis vacuam agere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Praeterea scribo iam in <persName ref="p8312">Ioannem Cochleum</persName>,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3.</note> qui prior ad me edidit librum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 2.</note> contra libellum meum olim De authoritate et perfectione scripturarum editum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><hi><persName ref="p495">Bullinger</persName>,</hi> De scripturae sanctae authoritate, <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>, 1538 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 111).</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Is <persName ref="p8312">Cochleus</persName> est, qui contra reformationem <placeName ref="l41">Bernensem</placeName> librum vulgavit<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8312">Johannes <hi>Cochläus</hi></persName>, An die herrenn schultheis unnd radt zu <placeName ref="l41">Bern</placeName> widder yhre vermainte reformation, Dresden, <persName ref="p6738">Wolfgang Stöckel</persName>, 1528 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+4243">(VD 16 C 4243</bibl>; lateinische Übersetzung: C 4244).</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Cogitavi, an librum consuli <persName ref="p2305">Negelino</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p2305">Hans Franz Nägeli</persName>. Zu <persName ref="p3700">Rümlangs</persName> Antwort s. unten <ref target="file11900">Nr. 1854</ref>, 20-22. Das Buch erschien schließlich ohne Widmungsvorrede.</note> dedicem; nam <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> disputationis<pb type="edition" next="82"/> aperte mentionem faciam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p495">Bullinger</persName> geht in seiner Schrift zwar auf die beiden <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Disputationen von 1523 ein, nicht aber auf die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von 1528.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Fortassis rem non admodum gratam facerem <persName ref="p2305">Negelino</persName>; proinde adhuc consulto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed ad rem: Historiam a te diligenter perscriptam de rebus gestis in ecclesia vestra non sine dolore nec sine gaudio interim cognovi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Doleo enim ecclesiam hactenus pulchre coherentem in pietate paucorum ministrorum factionibus sic disturbari et lacerari.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Dominus respiciat!</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Gaudeo autem, quod video dominum gratia sua non destituere vos, sed perpetuo excitare non paucorum mentes, qui veritatem et unitatem et urgeant et tueantur, factionibus sese opponant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">His, precor, ampliorem spiritum largiatur<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">largiatur <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, ut, quod faciunt, perpetuo et synceriter faciant neque ullis lassati laboribus ab opere coepto deficiant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Tuam autem inprimis laudo constantiam et fidem, <persName ref="p3700">Eberharte</persName>, precorque, ut dominus te in gratia sua conservet semper.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod si per morbum auferret dominus <persName ref="p8401">Concenum</persName>, quo correptum scribis,<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Zur tödlichen Erkrankung von <persName ref="p8401">Peter Kunz</persName> s. oben <ref target="file11887">Nr. 1841</ref>, 227f.</note> quo tranquillior efficeretur ecclesia, videte, ne ea abutamini occasione.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Tunc maxime vigilandum, tunc consultandum, quis in locum mortui possit succedere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Haec unica foret via sarciendi et recuperandi res amissas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Dominus adsit vobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Caeterum non videtur ea esse certa ratio, qua sarciri possit concordia, quam suggeris, imo nobis omnibus plane videtur plus inde oriturum turbarum ac pacatas ecclesias contentione et morbis inficiendas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Principio probe novimus magistratum nostratem hac in re nihil facturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Semel enim constituerunt suas res agere (ut dicitur), nullas disputationes novas, nullos coetus propter religionem instituere, verum in his, quae semel acceperunt, permanere ac expectare, donec veniant, qui doceant meliora<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ein formeller Beschluss dieser Art ist nicht bekannt; s. aber z.B. die ablehnende Antwort <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> vom 31. Mai 1540 auf die Einladung zu einer Zusammenkunft im Vorfeld des Religionsgesprächs von Hagenau (<bibl source="b62">ADRG</bibl> I/2 829-832, Nr. 309).</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Didicerunt enim argumentis multis, denique detrimento suo maximo, neque foede-<pb type="scan" next="||"/>ribus neque comitiis res religionis procedere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Neque dubium est nobis graviter ipsos fore offendendos, si tale quippiam ipsis suggereremus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Et si commode responderent, non aliud responderent, quam <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> esse suos ministros, suam ecclesiam, suam gubernationem, cui se invocatos inserere nolint.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Esse illis disputata et certa religionis capita, quibus adhaerere velle et in ipsis permanere testentur legati, qui <placeName ref="l21">Badenam</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">zu den <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Tagsatzungen.</note> veniant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Neque scandalo ingenti cariturum, si pergant in his exulceratis temporibus illam commovere Camerinam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">D.h. durch das Vorgehen gegen einen Missstand größeres Unheil zu provozieren; Adagia, 1, 1, 64 (<bibl>ASD</bibl> II/1 174, Nr. 64).</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Et quae his similia sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">De <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName> quid sperare possimus, non ignoras.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Metuo, ne se illi et vobis et nobis opponant.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">De <placeName ref="l441">Schaffhusiis</placeName> nihil possum polliceri solidi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Factionibus<pb type="edition" next="83"/> differuntur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sunt papistae, anabaptistae, evangelici, Francici<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind wohl Anhänger von <persName ref="p8350">Sebastian Franck</persName>; s. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> 390, 25.</note>, Epicurei et nescio quid peius.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangallum</placeName> unum habet <persName ref="p8049">Vadianum</persName>, qui in conflictu se interponeret arbitrum modisque caveret omnibus, ne <persName ref="p467">Bucero</persName> aut <persName ref="p1974">Luthero</persName> quicquam decederet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Sed pactio et consensio nescio qualis a magistratibus vel invitis coiret ministris.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Ergo in hoc esse, ut tales coeant, de rebus religionis consultent, dissidium sacramentarium tollant, quid aliud esset quam ex re mala efficere pessimam?</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Interfui tot conventibus; sed scio rebus subinde in peius prolabentibus nunquam discessum esse rebus feliciter finitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Quemadmodum enim artes et practicae nunquam non exercentur, ita praecipue regnant in huiusmodi coetibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Cuperem ergo, ut animo deponeres illam tuam persuasionem fore, ut per conventus tranquillitas reddatur ecclesiae.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Quid ergo fiet?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Desperabimus et herbam praebebimus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">D. h. als Sieger anerkennen; Adagia, 1, 9, 78 (<bibl>ASD</bibl> II/2 394, Nr. 878).</note> sordido illi hominum generi?</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nequaquam.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Sunt multa, quae agamus interim; est, quod tempus et praecipue Christus agat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Christus non deerit suis, etsi eos interim his turbis exerceat.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Hic invocandus, ille orandus est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hic ambulat inter candelabra et tenet stellas in dextra sua<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 1, 12-16</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Tempus revelat omnia,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Apologeticum, 7, 13 (<bibl>CChr-L</bibl> I 100, 53).</note> et veritas temporis est filia<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p4921">Aulus Gellius</persName>, Noctes Atticae, 12, 11, 7.</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Non pugnavimus annis aliquot.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Hostes visi sunt a multis amici esse.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Hi tamen cum tempore, quod dici solet, quales sint, ostendunt et causam propriam male agendo reddunt peiorem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Sustine modo et vide, quid porro futurum sit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Non cessabunt se suis pingere coloribus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Adagia, 1, 4, 6 (<bibl>ASD</bibl> II/1 414, Nr. 306).</note>, donec agnoscantur ab omnibus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la"><pb type="scan" next="||"/>Suppeditabunt ansam amplissimam agendi cum fructu et gloria.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Nos quid interim agemus?</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Vigilabimus; veritatis negotium, puritatem, synceritatem, simplicitatem tuebimur dictis, factis, scriptis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Si audieris vestros vituperare ministros ea, quae nos agimus, quae docemus, scribimus, vulgamus, si tam diserte hoc fecerint et coram testibus, ut, quod semel expuerunt, resorbere nequeant, hoc indica.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Sic forte dabitur occasio scribendi et senatui et iis, qui nostra vituperant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Scribit praeterea d. <persName ref="p8171">Theodorus</persName> nunc d. <persName ref="p6820">Tossano</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der Brief <persName ref="p8171">Theodor Biblianders</persName> an <persName ref="p6820">Pierre Toussain</persName> ist nicht erhalten.</note> de communi causa religionis; adhortatur hunc, ne sinat se implicari ceremoniis etc<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. oben <ref target="file11887">Nr. 1841</ref>, 208-212.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Hoc quoque plurimum conferet ad patrocinium veri.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Tu vide, ut <persName ref="p6820">Tossanus</persName> eas accipiat literas et festinanter.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Putant fortassis fratres ministri <persName ref="p1546">ducis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">d.h. die Pfarrer in <placeName ref="l327">Mömpelgard</placeName>, welches von Graf <persName ref="p1546">Christoph von Mömpelgard</persName> regiert wurde.</note> res geri nobis quoque consciis; intelliget autem nobis insciis, imo hostibus illa geri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la">Haec in maximis negotiis scribere potui.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Nec meliora nunc habemus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Oro autem, ut scribas frequentius.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Cupio etiam audire tuum consilium de dedicanda responsione ad librum <persName ref="p8312">Cochlei</persName>, an suadeas tibi, <persName ref="p2305">Negelino</persName> aut alii, qui dedicatione delectaretur, inscribi.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Sed intra octiduum primum imprimetur folium.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Ego opus nondum absolvi medium.<pb type="edition" next="84"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p2810">Erasmum</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p2810">Erasmus Ritter</persName>.</note> fideliter salutabis <persName ref="p8412">Megandro</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandro</persName>, <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p8011">Gvalthero</persName>, mihi, denique omnibus.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" ana="salute">Omnes te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, ultima ianuarii - tuas accepi 7. ante meridiem, has occlusi 10. hora - 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" ana="salute">Scribam <persName ref="p4610">Gyronem</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Stadtschreiber <persName ref="p4610">Peter Cyro</persName>.</note>, <persName ref="p8389">Hagium</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8389">Peter Im Haag</persName>.</note>, <persName ref="p8012">Hallerum</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8012">Sulpitius Haller</persName>.</note>, <persName ref="p7510">Gravenried</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p7510">Hans Rudolf von Graffenried</persName>.</note>, omnes denique pios nobis omnibus salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullingerus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlussband geschrieben.</hi></note>: ]</note>
					<s n="73" xml:lang="la">[Cla?]riss[imo?] pietatis et generis [... viro?] d. <persName ref="p3700">Eberharto a [Rüm]lang</persName>, amico et [fratri suo?] longe charissimo.</s>
					<s n="74" xml:lang="de">Seckelschryber zuͦ <placeName ref="l41">Bernn</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>