<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11891" type="Brief" source="HBBW" n="1845">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 8. Februar 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,69</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p18198">Bucer</persName> hat die Kölner „Reformation“ [„Einfaltigs bedencken“]
								geschickt, die <persName>Blarer</persName> bald an Bullinger weitersenden wird; hat einige Kapitel überflogen und ist der
								Ansicht, dass diese Ordnung zu loben ist, wenn man bedenkt, dass sie vom Kölner Erzbischof
								[<persName>Hermann von Wied</persName>] eingeführt wird, obwohl sie im Vergleich zu den
								[reformierten] Kirchen natürlich noch mangelhaft ist. Gleichwohl wünscht er für die Christenheit, dass
								<persName>Kaiser [Karl V.]</persName>, der Franzose [<persName>König Franz I.</persName>] und die übrigen Fürsten diese Reformation annähmen. Für
								<persName ref="p18198">Bucer</persName>, der <pb type="edition" next="90"/> sich für seine Aufgaben aufopfert, müssen wir beten und angesichts
								des Versagens der Fürsten alles tun, damit andere gerettet werden. Grüße. [Beilage:] [<persName>Ferrante I. Gonzaga</persName>]
								wurde von <persName>Kaiser [Karl V.]</persName> zu <persName>König [Heinrich VIII.]</persName> entsandt und traf auch mit Königin <persName>Maria [von Ungarn]</persName>
								[Statthalterin der Niederlande], zusammen; <persName>Heinrich VIII.</persName> will angeblich <persName>Karl V.</persName> militärisch gegen den
								Franzosen [<persName>Franz I.</persName>] unterstützen. [<persName>Franz I.</persName>] entsendet eine Botschaft zusammen mit der des <persName>Papstes [Paul III.]</persName> auf den Reichstag [zu <placeName>Speyer</placeName>]; es ist aber unsicher, ob sie
								sicheres Geleit haben und der Kaiser sie anhören wird; Kaiser, Landgraf <persName>[Philipp von Hessen]</persName> und Kurfürst
								<persName>[Johann Friedrich von] Sachsen</persName> sind bereits eingetroffen. [<persName>Franz I.</persName>] hat grosse Teile des
								<placeName>Piemonts</placeName> eingenommen und belagert
								<placeName>Ivrea</placeName> [Prov. Turin]. [<persName>Karl V.</persName>] bemüht sich durch <persName>Herzog Moritz von Sachsen</persName> um die Restitution Herzog <persName>Heinrichs von Braunschweig[-Wolfenbüttel]</persName>, die Protestanten werden dem
								aber nicht zustimmen, da der Herzog seinem Volk sicherlich nicht die Religionsfreiheit lässt. Bullinger
								betont immer die gegenseitige Treue und Redlichkeit, doch Zürichs Unterstützung des ehemaligen Zunftmeisters
								<persName>Thomas Hütlin</persName> befremdet die <placeName>Konstanzer</placeName>. Unlängst traf in
								<placeName>Konstanz</placeName> ein herablassendes Schreiben der Eidgenossen unter der
								Federführung Zürichs ein, das den Gerichtsanspruch der Stadt
								<placeName>Konstanz</placeName> über seine Bürger ignoriert und eine Anhörung <persName>Hütlins</persName> vor
								dem <placeName>Thurgauer</placeName> Landvogt [<persName>Melchior Heinrich</persName>] ohne weitere
								Appellationsmöglichkeit fordert. Die <placeName>Konstanzer</placeName> bekümmert die
								Rolle Zürichs sehr, Bullinger soll sie zur Umkehr bewegen, was auch <persName>Blarer</persName> umgekehrt tun würde. Der
								gerissene [<persName>Hütlin</persName>] hat sicherlich viele Menschen geblendet; Zürich soll sich nicht mit ihm beschmutzen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 235–237, Nr. 1064</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 235–237, Nr. 1064</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Lenz II 232</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1845, S. 90</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 357,639 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Beilage">E II 357a,639 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11891">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l257" cert="high"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1544-02-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11892"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11890"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11893"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11884"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11893"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11884"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11915"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11834"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11893"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11884"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11898"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11888"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11893"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11884"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11898"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11888"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="47">Latein</language>
				<language ident="de" usage="53">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11891/Autograph/00__E_II_357__fol__69_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11891/Autograph/01__E_II_357__fol__69_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11891/Beilage/00__E_II_357__S__639_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11891/Beilage/01__E_II_357__S__640_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Misit nobis diebus hisce Coloniensem Reformationem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist <persName>Bucers</persName> "Einfaltigs bedencken"; s. oben <ref target="file11884">Nr. 1838</ref>, 22f mit Anm. 15 und 17, sowie <persName>Blarer</persName> BW II 234.</note> <persName ref="p18198">Bucerus</persName> noster, quam vel mox lectam ad vos dabimus aut, si non vacaverit legere, mittemus vobis legendam, sed ita, ut deinde rursum ad nos mittatis;<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Weitere Briefe zwischen Bullinger und <persName>Blarer</persName> zum Austausch von <persName>Bucers</persName> Schrift sind nicht erhalten.</note> cupimus enim magna diligentia omnia perspicere multas ob caussas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tumultuanter capita quędam evolvi et talem prorsus invenio, ut, si a Coloniensi archiepiscopo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Hermann von Wied</persName>.</note> praescriptam cogites, non possis non omnibus visceribus dominum laudare, qui crassissimas istas tenebras verbi sui luce hunc in modum illuminavi[t]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Rand beschnitten.</hi></note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Jes 9, 1.</note>; si autem ex nostrarum ecclesiarum institutione ęstimare velis, multa sis omnino desideraturus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego vero ut nostras ecclesias huc revocari, quod ad multa sane adtinet, nolim, ita vehementer cupio, ut <persName>Romanus</persName> imperator<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Karl V.</persName></note>, Gallus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>König Franz I.</persName></note> cęterique potentissimi mundi monarchę reformationem istam recipiant atque, o felicem orbem christianum, si ad hanc regulam se suaque omnia ęquari substineat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18198">Buceri</persName> ministerium nunquam cessemus domino commendare, qui totus in hoc est et omnibus fit omnia<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. 1 Kor 9, 22.</note>, ut regnum Christi quam latissime proferat idque per infamiam et bonam famam, per innumera convicia, opprobria et non ferendas calumnias et iniurias, quibus omnibus quantumvis deprimitur, identidem tamen superior emergit, ut plane in illo divinam virtutem, quę in infirmitate perficitur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. 2 Kor 12, 9.</note>, agnoscere, velint nolint<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 3, 45 (<bibl>ASD</bibl> II/1 358f, <ref target="file10276">Nr. 245</ref>).</note>, adversarii cogantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ah mi<pb type="edition" next="91"/> frater, quam dolet omnibus bonis, quod per bellicos istos tumultus et cruentos conatus nihil reliquum[!] faciunt nostri principes, quod vel temporis vel sumptuum in recte instituendam religionem et pietatis studia impendant, ut nihil aliud quam horrendam quandam vastitatem omnium honestarum rerum impendere videamus nec spes ulla sit fore, ut reges et principes nostri sapiant, ut erudiri se ferant, ut dei filium Iesum Christum osculentur, ne pereant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Liberemus igitur nos, pusillus grex,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Lk 12. 32.</note> animas nostras et, quoscumque possumus, a malis istis, quibus magis atque magis mundus involvitur, vindicemus nostram fidem domino probaturi, si aliis etiam salutis autores esse pergamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis assidue, mi suavissime Bullingere, ut sint omnia mundi mala nobis ad emendationem disciplina, ne cum hoc mundo damnemur<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. 1 Kor 11. 32.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam tuam domum ex mea, praeterea suavissimum amicum et optimum patrem <persName>Rodolphum Gvaltherum</persName> cum <persName>Theodoro</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Bibliander</persName>.</note>, <persName>Pellicano</persName>, <persName>Megandro</persName>, <persName>Erasmo</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Schmid</persName>.</note> etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Constantiae</placeName>, 8. februarii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[1. Teil der Beilage: gedruckt in <bibl>Blarer BW</bibl> II 236f, Nr. 1064.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[2. Teil der Beilage:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="640"/>Sonders vertrauwter, lieber bruͦder, ir hapt mir ettlich mal geschriben<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nicht erhalten.</note> mitt vermanung, wir sollend getrüw unnd redlich an euch sein; das wellind ir ouch thain<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">tun.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nun halt ichs warlich darfür, das an den unsern nitt mangel weren; ich kan euch aber danecht nitt verhalten<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">dennoch nicht verschweigen.</note>, das ich yetzund allerley klag und jomer hör, ouch von denen, die euch allweg gantz genaigt gewesen sind und guͦtz gundt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">gegönnt.</note> haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann es befrömbdet meine herren sehr, das ir euch ires ellenden<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">hier wohl: flüchtigen, entflohenen.</note> etwan gewesten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">gewesenen.</note> zunfftmaisters Thomans Huͤtlins<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName>Thomas Hütlin (Hüetlin, Hütli)</persName> (vor 1500 - nach 1566) entstammte einem angesehenen <placeName>Konstanzer</placeName> Bürgergeschlecht und besetzte prominente Positionen in der Stadt. Ab 1515 war er Mitglied des großen Rates, 1518-1542 als Zunftmeister der Wingartzunft im täglichen Rat, dem heimlichen Rat gehörte er 1529 bis 1537 an. 1520-1541 war er Wachtmeister, 1529-1534 Spitalpfleger. 1524-1525 Raitevogt, 1526-1527 Vogt zu <placeName>Weinfelden</placeName>. Anscheinend schon früh für die Reformation engagiert, wurde er 1528 zusammen mit <persName>Konrad Zwick</persName> Oberkirchenpfleger und beaufsichtigte die Verwaltung der Kirchengüter, eine Funktion, die ihn auch öfter in die Eidgenossenschaft und nach Zürich führte; schon bald wurde er der Veruntreuung bezichtigt. In den folgenden Jahren wirkte er auch in verschiedenen theologischen Kommissionen mit, etwa bei der Ausarbeitung einer <placeName>Konstanzer</placeName> Reaktion auf die Wittenberger Konkordie 1536 oder der Erstellung einer Schulordnung 1541. 1536 verkaufte Hütlin den ihm verliehenen Kehlhof im Thurgau ohne Wissen des Bischofs an das Spital, was in einen langwierigen Prozess zwischen den beteiligten Parteien ausartete und schließlich auch zum Bruch mit dem Rat führte. Aufgrund von "uffrurisch" Reden im Wahlkampf musste er im Januar 1543 aus der Stadt fliehen. Offenbar zog er sich auf ein Besitztum im Thurgau zurück; von dort aus brachte er seine Sache an mehreren Tagen zu Baden bis zum Jahre 1546 vor (s. <bibl>EA</bibl> IV/1d, Reg.; Stadtarchiv <placeName>Konstanz</placeName>, Ref. A. Fasc. 2, f. 316-370. Ref. A. Fasc. 203). - Lit.: <hi>Rublack,</hi> <placeName>Konstanz</placeName>, Reg., bes. S. 168; <bibl>Vögeli, Schriften</bibl> II/2 1059f; <hi>Burkhardt/Dobras/Zimmermann</hi> 76f; <hi>Dobras,</hi> Ratsregiment, Reg., bes. S. 66f.</note>, der vor ainem jar uss der statt gewichen von seiner bösen handlungen wegen, sovyl annemmen.<pb type="edition" next="92"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist kurtzverruckter tag<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">vor wenigen Tagen.</note> meinen herren von gmainen aidgnossen ain schreiben<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Wahrscheinlich der Brief der Zehn Orte an Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName>Konstanz</placeName> vom 2. Dezember 1543, Stadtarchiv <placeName>Konstanz</placeName>, Ref. A. Fasc. 203, <ref target="file10177">Nr. 146</ref>. -Zürich war von den Zehn Orten beauftragt worden, in der Sache <persName>Hütlin</persName> gegen <placeName>Konstanz</placeName> zu vermitteln; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 290 w und oben Z. 44-47 mit Anm. 21.</note> zuͦkomen, so scharpff, spytzig, trutzig und gantz imperiose<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">im Befehlston gehalten.</note>, von diß ellenden mans wegen, alls ob mine herren ire aignen knecht wären.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In welchem schreiben mine herren von Zürich oben an stond<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">zuerst genannt sind.</note>, welchs uns nitt wenig, wie billich, beschwärdt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es ist ye ain ungehörts, ainen handthaben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">in Schutz nehmen.</note> by dem, das wider sein ehr und aid ist, wie dann yedem burger bey unß diß in seinen aid geben würdt, und diß schwert<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">schwört.</note> er jerlich, das er recht geben und nemmen welle vor ainer oberkait diser statt um all sach[en]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>, die sich zuͦtragen haben der zeyt seiner burgerschafft zuͦ Coste[ntz]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber darzuͦ wellen gmain aidgnossen den Huͤtlin nitt hallt[en]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>, sonder schreiben meinen herren, diß seye ir mainung, das meine herren zwen zuͦsetz<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Schiedsrichter.</note> und Huͤtlin ouch zwen gebind und der landtvogt im Turgöw<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Landvogt im <placeName>Thurgau</placeName> war zu diesem Zeitpunkt <persName>Melchior Heinrich</persName> von <placeName>Zug</placeName>; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 1101.</note> obman seye, und was da gsprochen werde, dabey sölle es on weyter appellieren blyben etc<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Am Tag zu <placeName>Baden</placeName> am 6. August 1543 wurde Zürich beauftragt, im Namen der X Orte einen Boten nach <placeName>Frauenfeld</placeName> zu entsenden, der zusammen mit dem Landvogt und Landschreiber in der Sache <persName>Hütlin</persName> vermitteln sollte; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 290 w; das Protokoll dieses Vermittlungsversuches am 23. August in: <bibl>EA</bibl> IV/1d 297f.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das ist meinen herren ain unleidlich sach und bekumberet sy nitt wenig, das die von Zürich sich ouch in sölich schreiben setzen lassen, wie es dann warlich erbermlich und wol zeklagen ist.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich schreib euch sölichs in grossem bruͤderlichem vertrauwen, ob ir etwan ursach möchten haben, die ewern von sölichem zezie[chen]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Rand beschädigt.</hi></note><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">davon abzubringen.</note>; dann ichs gewisslich ouch thain wellte, wann die unseren der massen wider die ewern sollten helffen schreiben oder hand[len]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Rand beschädigt.</hi></note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Lassend euch aber nitt irren, das vyllicht ettlich der eweren<pb type="edition" next="93"/> möchten blendt worden sein von disem ellenden mennlin; dann es kan blauwe wunder<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <bibl>Wander</bibl> V 450, Nr. 24. *29. *34 *35; 451, Nr. *40; <bibl>Grimm</bibl> II 82.</note>; wers nitt kandte, muͤste gedencken, es were nichts dann erbarkait by im; er ist aber warlich ain rechter <persName>Catilina</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zur Verwendung des Namens des Verschwörers <persName>Lucius Sergius Catilina</persName> für religiös-politische Gegner s. <bibl>HBBW</bibl> V <ref target="file10743">[Nr. 705]</ref> 482, Anm. 9.</note> gewesen in unserm rat, sovyl an im<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Nach</hi> im <hi>folgt eine unleserlich gemachte Stelle.</hi></note>, und menschlich davon zereden, were er blyben, so were grosser jomer enstanden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott hab lob in ewigkait, der inn wunderbarlich hinusgfuͤrt hat.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wie wol er unß yetz vor der statt mehr zeplagen gedenckt, würt im doch gott, hoff ich, selbs bald weren, wann ir nun<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">nur.</note> euch nitt ouch mitt disem ellenden mennlin besudleten; das wunsch ich euch von gott, damit wir allweg guͦt nachbaren [blyben mögend]<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Text am unteren Rand beschnitten.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>