<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11906" type="Brief" source="HBBW-14" n="1860">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Geßner / Zürich an Felix Frey (Liberianus), Heinrich Bullinger, Kaspar Megander (Großmann), Erasmus Schmid (Fabricius), Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / [Zürich], 7. März 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="17" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Gruß. Als Jugendlicher ist <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> bei seinen altsprachlichen Studien, die die Adressaten ihm ermöglichten,
								zufällig auf <persName ref="p5770" cert="high">Martials</persName> Epigramme gestoßen und bemerkte freilich darin recht bald zeittypische Schwächen der
								lateinischen Sprache, obwohl ihm der Autor zusagte. Später aber entwickelte er allmählich, gestärkt durch
								die nunmehr erworbene Kenntnis der Heiligen Schrift, einen Widerwillen gegen den Dichter, da die in den
								Epigrammen vorkommenden Obszönitäten, vor denen nur gewarnt werden kann, den Leser beschmutzen; deshalb
								entschied er, [in der vorliegenden Ausgabe] alle Obszönitäten, teilweise auch ganze Epigramme, zu entfernen,
								indem er sich die Entstehung der ärztlichen Kunst in der Antike zum Vorbild nahm und die Epigramme als
								Medizin für den Geist auffasste; er arbeitete unter erheblichem Zeitaufwand und ging gewissenhaft vor. Die
								nunmehr wie einen Augiasstall gereinigte Sammlung ordnete er nicht etwa nach dem Zufallsprinzip und in nur
								einem einzigen Buch an, sondern so, dass die Epigramme möglichst leicht auffindbar seien; die Lektüre
								bereitet jetzt nicht nur Freude, sondern taugt auch zur Erziehung; Auswahl- und Anordnungsprinzipien sind
								ausführlich<pb type="edition" next="117"/> in den Gesprächen im Anhang dargelegt; Ähnliches leistete schon
								<persName ref="p6116" cert="high">Maximus Planudes</persName> für die Reinigung griechischer Epigramme, wie <persName ref="p6941" cert="high">Raffaele [Maffei</persName> aus]
								<placeName ref="l2061" cert="high">Volterra</placeName> bezeugt. Bittet um Nachsicht für Eingriffe in die
								Anordnung und stellenweise Emendationen; den Epigrammen sind jedoch Buchstaben beigegeben, die ihren
								ursprünglichen Platz anzeigen: der griechische Buchstaben und auch Zahlen bei sich, die die Reihenfolge
								ihrer Entstehung bezeichnen (was auch dem etwa entstehenden Eindruck entgegenwirken kann, <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> habe etwas
								nicht zu <persName ref="p5770" cert="high">Martial</persName> Gehörendes einfließen lassen); dadurch sind auch die Stellen im Kommentar von <persName ref="p4497" cert="high">Domitius Calderinus</persName> leichter aufzufinden, und außerdem ist nach den Anmerkungen von <persName ref="p5844" cert="high">Jakob Micyllus</persName> eine Konkordanz
								angefügt, die tabellarisch alle abweichenden Epigramm-Nummern angibt und bei der Kommentarbenutzung
								eingesehen werden sollte. Denjenigen, die es etwa übelnehmen, dass <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> eine Sonderung zwischen
								schmutzigen und reinen Epigrammen vornahm, und die ein integres Werk fordern, kann nur mit dem Komödienwort
								„Folgt eurer Mutter, ihr Ferkel!“ [<persName ref="p19021" cert="high">Aristophanes</persName>, Plutus 308. 315]
								geantwortet werden; <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> hat ja sein Buch für sich, die Musen und die Jugend, die zu bester Hoffnung
								Anlass gibt, ausgearbeitet. Seine an die Zürcher gerichtete und mit der Hoffnung auf Benutzung der Ausgabe
								in der Schule verbundene Ankündigung ist dadurch gerechtfertigt, dass diese sowohl die Kirche als auch die
								religiösen und weltlichen Studien treu und sorgfältig befördern; er bittet um freundliche Aufnahme durch die
								gebildeten Adressaten, die seine Erwartungen nie enttäuschten. Gruß und Wunsch.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>M[arci] V[alerii] Martialis poetae facetissimi epigrammata ... recens recens ab omni verborum obscoenitate in adolescentium praecipue scholarumque scholarumque usum expurgata ... ac plaerisque in locis emendata per Conradum Gesnerum Gesnerum medicum ... His accesserunt dialogi tres, in quibus ratio huius instituti instituti redditur, et multa de puerilibus studiis egregie commemorantur. Iacobi Micylli Argentoratensis in M[arci] V</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1860, S. 117</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11906">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1283" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1544-03-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8350" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8412" cert="high"/>
					<persName ref="p8437" cert="high"/>
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<orgName ref="og55pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11907"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11905"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11086"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file342"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11086"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file342"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris dominis Felici Fry, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurini</placeName> praeposito, et <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrycho Bullingero</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">Gaspari Megandro</persName>, <persName ref="p8437" cert="high">Erasmo Fabritio</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Rodolpho Gualthero</persName>, divini verbi praeconibus,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName> und <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName> waren jeweils erster und zweiter Archidiakon am Großmünster, während <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> Pfarrer an St. Peter war.</note> ac reliquis divinae et humanae sapientiae in tribus linguis professoribus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Damit sind die vier Kollegen <persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> an der obersten, der vierten Klasse (Lectorium) der Großmünsterschule gemeint: <persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName> (Latein), Rudolf Collin (Griechisch), <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName> (Hebräisch und Theologie) und <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> (Theologie); s. Ulrich <hi>Ernst,</hi> Die Geschichte des Zürcherischen Schulwesens bis gegen das Ende des sechzehnten Jahrhunderts, Winterthur 1879, S. 89-93.</note>, patronis ac praeceptoribus observandis <persName ref="p1283" cert="high">Conradus Gesnerus</persName> s[alutem] d[icit] p[lurimam].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Posteaquam adolescens ego quondam, patroni observandi, Gręcae et Latinae linguae rudimenta vestro quidem beneficio consequutus, utcunque mihi videbar, statim ad poeticen animum applicare coepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cui dum avidius incumberem, forte in <persName ref="p5770" cert="high">Martialis</persName> epigrammata incidi eorumque lectione saepius, quam par erat, me oblectavi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hinc adeo factum est, ut in poesi quidem et Latini sermonis notitia profecerim aliquantulum at melioris rerum sententiarumque cognitionis vice, quibus ingenium puerile instrui decebat, multis et variis vitiorum generibus cognitis, quibus illud poetae saeculum laborabat, animum inquinaverim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam vel ipsa per se meditatio in rebus illicitis magna criminum pars est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde paulatim iam grandior aetate et sacrarum literarum lectionibus ceu antidoto quodam instructior, fastidium ali-<pb type="scan" next="2v."/>quod et odium illius poetae concepi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non potui tamen in universum mihi temperare, quin aliquando honestiora tantum animi gratia lecturus librum in manus sumerem, sed ita<pb type="edition" next="118"/> quoque vel invito multa passim obscoena se offerebat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem igitur evidenter, quid mihi obfuerit, intelligo, non potui bona conscientia non admonere alios et publice mea damna protestari, quo caveant sibi in posterum alii, praesertim adulescentes, ne maiore forsan atque ego olim incommodo polluantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam et apud antiquissimos homines ante repertam medicinae artem, quicunque aliquo morbo infecti fuerant, quid sibi salubre, quid item contrarium contigisset, dedicatis per templa tabulis publicabant, donec ex multis demum collectis methodus artis constituta fuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Itidem ego nunc ad medicinam animorum, quid noxium aliquando sim expertus, omnibus esse propalandum officii mei iudicavi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caeterum nuper maturiori deliberatione, remedium mali in hoc poeta excogitatum mihi est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quamvis enim posthac tum aetas, tum professio mea ab hisce studiis ad severiora me avocent, instituto tamen utilitatis publicae, quicquid hoc laboris est, alacriter suscepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Resecui enim et abieci, quicquid inerat foedioris argumenti, quicquid inhonestum, turpe, obscoenum, nefandum, monstrosum aut quod ullo modo indecori quicquam cogitandi occasionem rudibus legentium animis ex-<pb type="scan" next="3r."/>hiberet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Itaque alias epigrammata integra abolevi - vel quia nihil sani aut sacri, ut aiunt,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zusammensetzung aus Adagia, 1, 8, 37 nihil sacri es (<bibl>ASD</bibl> II/2 258, <ref target="file10775">Nr. 737</ref>), und Adagia, 1, 8, 38 nihil sanum (ebd., Nr. 738); s. auch <bibl>Grimm</bibl> V 4313 unter ß.</note> usquam continerent, vel propter unum aut alterum versum totidemve dictiones improbi sensus -, alias partem solum aliquam recidi, ne quid inde vitii sano corpori contraheretur, si modo nihilosecius integra sententia relinqui videretur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et ne iis quidem peperci, quę etiam leviter lasciva videri poterant, ut puerorum ratio accuratissima haberetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nec parum sane laboris atque temporis in hoc negotio mihi absumptum est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Legenda fuerunt omnia et plurimi loci obscuri diligenter expendendi, ne quid forte turpius clam me subterfugeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Istis igitur separatis et veluti <persName ref="p20026" cert="high">Augiae</persName> stabulo iam repurgato<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 4, 21 (<bibl>ASD</bibl> II/3 336, <ref target="file11364">Nr. 1321</ref>).</note> reliqua non, ut fors ferebat, temere denuo in unum librum redigere volui, sed per locos aliquot communes omnia distinxi sic, ut non solum haberent linguae Latinae candidati, unde puram eius copiam ceu ex limpido fonte haurirent, sed quaelibet ab eis in promptu insuper reperiri possent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod cum alias iuvat, tum, si quis huius poetae exemplum in simili argumento imitari velit, legendo etiam statim ea in manus capere licebit, quibus aliquis delectetur maxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si princeps academię philosophus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18581" cert="high">Plato</persName>.</note> hunc poetam prius legisset, proculdubio prae ceteris omnibus quam longissime ipsum a Republica<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18581" cert="high">Platos</persName> "De re publica".</note> sua in exilium ablegasset: non lanis quidem redimitum albis, nec unguento caput im-<pb type="scan" next="3v."/>butum pretioso,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <persName ref="p20027" cert="high">Herakleitos</persName> (1. Jh. n. Chr.), Homericae allegoriae, cap. 4, hg. v. Félix Buffière, Paris 1962. - <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> gebraucht hier die Worte seiner eigenen Übersetzung dieser Schrift, die er irrtümlich dem Herakleides Pontikos (ca. 390-310 v. Chr.) zuschrieb. Die von ihm erarbeitete griechisch-lateinische Ausgabe, versehen mit einer Widmungsepistel von Januar 1544, muss damals bereits beim Basler Drucker Oporin gewesen sein, wo sie im September 1544 erschien <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+H+2191">(VD 16 H 2191)</bibl>; die hier verwendete Stelle dort auf S. 4.</note> ut olim <persName ref="p18514" cert="high">Homerum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. z.B. <persName ref="p18581" cert="high">Plato</persName>, De re publica, I 334; II 364f. 377-379. 383; III 387f. 389f. 392f.</note>, sed furcis et lapidibus abactum.<pb type="edition" next="119"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero deinde renatum purgatumque vidisset, qualis nunc est, vel praemio proposito revocare voluisset, ut qui iocis honestis lepidisque citra vitium carminibus, ornate atque polite conscriptis, animos exhilarare simul ac docere posset,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Horaz, Ars poetica, 333: aut prodesse volunt aut delectare poetae.</note> et a peioribus studiis, quibus otiosi homines capiuntur, legentes avertere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Verum huius instituti mei rationes copiosius in dialogis ad hoc ipsum conscriptis et appendicis vice <persName ref="p5770" cert="high">Martiali</persName> adiectis explicantur<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Am Ende von <persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> Edition (S. 354-426) finden sich drei von <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> selbst verfasste Dialoge, in denen vor allem Beispiele nützlicher Lektüre für Knaben behandelt werden; der dritte Dialog schließt mit einem Urteil des teilnehmenden Schiedsrichters Rhadamantus, dass die Epigramme <persName ref="p5770" cert="high">Martials</persName>, die verdorbene, infizierte Teile enthalten, kastriert und wie in der Medizin gründlich ausgeschnitten und ausgebrannt werden müssen; wer diesem Urteil widerspreche, müsse gleichfalls der Strafe der Kastration unterzogen werden. Mit diesen Dialogen untermauert <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> sein Verfahren.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6116" cert="high">Maximus Planudes</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" ana="bio" n="11"><persName ref="p6116" cert="high">Planudes</persName> (<bibl>Manuel</bibl> bzw. mit Mönchsnamen Maximos), um 1255 bis kurz vor 1305, aus <placeName ref="l2062" cert="high">Nikomedeia</placeName>, einer der bedeutendsten byzantinischen Gelehrten und erster der großen Philologen des späten Byzanz, der sich auch für die lat. Literatur interessierte. Von ihm stammt eine als "Anthologia Planudea" berühmt gewordene Epigrammsammlung, die er im Jahr 1299 abschloß und die etwa 2400 Nummern (und damit 388 mehr als die Anthologia Palatina) enthält; das eigenhändige Exemplar ist überliefert (Cod. Marcian. 481); Druck: <foreign xml:lang="el">Ἀνθολογία διαϕόρων ἐπιγραμμάτων</foreign>..., hg. v. <persName ref="p5597" cert="high">Janos Laskaris</persName> u.a., <persName ref="p19567" cert="high">Laurentius Franciscus de Alopa</persName>, <placeName ref="l1098" cert="high">Florenz</placeName> 1494. <persName ref="p6116" cert="high">Planudes</persName> bemühte sich sehr um richtige Textkonstituierung, ließ aber auch einige Stücke aus seinen Vorlagen weg. Die Sammlung war lange Zeit die Hauptquelle für die Kenntnis der griechischen Epigrammatik; s. Stichwort "<persName ref="p6116" cert="high">Planudes</persName>" in: Tusculum-Lexikon griechischer und lateinischer Autoren des Altertums und des Mittelalters, hg. v. Wolfgang Buchwald, Armin Hohlweg und <bibl>Otto</bibl> Prinz, 3. Aufl., München und <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> 1982, S. 647-650 mit weiterer Lit.</note> quoque idem aliquando in Graecis praestitit, ut meminit Raphael Volaterranus in sua anthropologia: „epigrammata enim veterum resectis lascivioribus in unum iam vulgo sparsum volumen et pro argumentis distinctum collegit.“<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der Satz ist - freilich ungenau und mit einem eigenen Zusatz <persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> versehen - zitiert aus dem Kapitel "Anthropologia" des Werkes: Commentariorum urbanorum Raphaeli Volaterrani octo et triginta libri, accuratius quam antehac excusi, cum duplici eorundem indice secundum tomos collecto ..., <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p18129">Johann Froben</persName>, 1530 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+M+114">(VD 16 M 114)</bibl>, S. 197r. (Kapitel 2, Teil 17). Das Exemplar aus <persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> Besitz befindet sich in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, ZB (IV H 18) und lag hierbei vor. Im Original lautet die Stelle: "Epigrammata veterum Graecorum resectis lascivioribus in unum iam vulgo sparso volumen coegit." Zum Verfasser <persName ref="p6941" cert="high">Raffaele Maffei</persName> (1455-1522) aus Volterra s. Stefano <hi>Benedetti,</hi> in: DB! LXVII 252-256 (mit weiterer Lit.).</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, si quae epigrammata forsan in isthoc opere non sat idonea suis locis videbuntur, ignosci cupio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim quaedam eiusmodi, ut, nisi vim<pb type="edition" next="120"/> facias, vix queant ad certum caput deduci.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Et mihi satis fuit, ut, si non omnino, aliqua saltem ex parte, assignatis a me locis carmina congruerent; quamvis interdum non multo amplius eis conveniant quam feles propter oculos caesios Minervae<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 10, 22 (<bibl>ASD</bibl> II/2 430, <ref target="file10964">Nr. 922</ref>).</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tantum equidem praestare conatus sum, quantum ipsa materia mihi permisit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sunt, quae pluribus locis inseri possint, in uno aliquo solum reposita, ne quid fastidii repetitio moveret.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Praeterea multis in locis exemplar emenda-<pb type="scan" next="4r."/>vi, partim, ut sententia aperte requirebat, partim variis editionibus inspectis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Deinde singula epigrammata suas alphabeti literas habent titulo adscriptas, quibus indicatur numerus libri, in quo prius legebatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="el">α</foreign> Graecum usurpavi in libro Spectaculorum, qui, licet antecedat reliquos, non tamen primus inscribitur nec reperitur in antiquis codicibus; <persName ref="p5770" cert="high">Martialis</persName> tamen esse non dubitatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Eundem, quia certi argumenti est, non aliter distinguere placuit; unum duntaxat aut alterum epigramma ei ademptum est.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sequentes libri omnes Latinis literis indicantur, primus per a, secundus per b, et sic deinceps.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Mox singulis literis numerorum characteres addidimus, qui, quotum huius vel illius libri quodlibet epigramma prius extiterit, ostendant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Verbi gratia: Primi loci, ubi <persName ref="p5770" cert="high">Martialis</persName> de seipso loquitur, epigrammatis primi titulus est.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ad lectorem a 2. hic indicatur hoc epigramma primi libri numero secundum antea fuisse.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ideo autem hoc a me factum est, ne quis suspicaretur alieni quicquam <persName ref="p5770" cert="high">Martiali</persName> accessisse, et ut in Commentariis <persName ref="p4497" cert="high">Domitii Calderini</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p5770" cert="high">M. Valerii Martialis</persName> epigrammata cum commentario <persName ref="p4497" cert="high">Domitii Calderini</persName>, Venedig 1480 u.a.</note> eosdem locos, si quis inquireret (praesertim professor aliquis aut ludimagister, non pauca enim obscura sunt), statim commode reperiret.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iccirco numeros epigrammatum, qui in diversis editionibus (illis praesertim, quae cum commentariis, et omnibus aliis, quae sine eis impressae sunt) in aliquot libris ordine ac situ plurimum<pb type="scan" next="4v."/> differunt, statim post <persName ref="p5844" cert="high">Iacobi Micylli</persName> annotationes<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Anmerkungen von <persName ref="p5844" cert="high">Jakob Micyllus</persName> finden sich auf S. 310-346; sie werden von einer Vorrede an den Leser eingeleitet (S. 309).</note> notavimus tanquam in tabula;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Diese Konkordanz findet sich nach einer Ansprache an den Leser (S. 347) auf S. 348-353.</note> quos inspici oportebit ab illo, qui ex hac aliisve editionibus ad commentarios transire voluerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Porro, si qui reperiantur, ut nunc sunt homines,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><bibl>Adagia</bibl>, 3, 8, 59 (<bibl>ASD</bibl> II/6 502, <ref target="file12808">Nr. 2759</ref>).</note> qui aegre ferant spurca puris detracta, gemmas e sterquilinio selectas<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. Bernhard von Clairvaux, Epist. 203; Sermo in festo S. Martini 5, 5; Erasmus, Con., hg. v. <bibl>Allen</bibl> 1, <ref target="file10157">Nr. 126</ref>.</note> esse, et in alienis operibus non decere ingenium suum probare clamitent, se malle librum integrum, ut ab ipso authore perscriptus est, atque huiusmodi multa indigne facta quiritentur: illis equidem ne <foreign xml:lang="el">γρὺ</foreign> quidem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 8, 3 (<bibl>ASD</bibl> II/2 234, <ref target="file10741">Nr. 703</ref>).</note> responderim, nisi forte illud comicum <foreign xml:lang="el">ἕπεσθε μητρί, χοῖροι</foreign><note xml:id="fn20" type="footnote" ana="bio" n="20"><persName ref="p19021" cert="high">Aristophanes</persName>, Plutus 308. 315 ("folgt eurer Mutter, ihr Ferkel").</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="manual">Merentur enim omnino illi porcorum nomen, quorum ingenia foedissimis huiusmodi volutabris delectantur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Conspurcent illi se, ut<pb type="edition" next="121"/> libet; me vero missum faciant, qui nequaquam ipsis, sed mihi et Musis ac bonę spei pueris hunc librum elaboravi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Caeterum vobis simul omnibus, ornatissimi viri, hanc operam merito nuncupandam duxi, quoniam pari omnes fide ac diligentia vere piam ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> institutionem et meliora in sacris humanisque rebus studia certatim subinde promovetis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Et aequissimum est profecto huiusmodi opus, quod gymnasio vestro (cui studiorum meorum incunabula simul ac progressus debeo) aliquando usui futurum sperarem, non aliis offerri quam vobis, quorum beneficio atque liberalitate ferme a puero in hunc usque diem bonis literis vaco.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem oro et obse-<pb type="scan" next="5r."/>cro vos, colendissimi domini, patres ac praeceptores piissimi, ut hoc qualecunque gratitudinis erga vos debitae monumentum candide interpretemini, ac vultu sereno, qui vester ubique ingenuus candor est, libenter suscipiatis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quod eo facilius de humanitate vestra mihi polliceor, quoniam nulla unquam in re hactenus expectationem meam estis frustrati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Valete ac vivite in ecclesiae christianae commoditatem et gloriam diu incolumes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tigurii, nonis martiis anno salutis 1544.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>