<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11912" type="Brief" source="HBBW-14" n="1866">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 12. März 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11912</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1866</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1866" type="transcription">S. 127</bibl>
				<bibl source="b17" n="1866" type="regest">S. 127</bibl>
				<bibl source="b17" n="1866" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,279–282</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Zwar wurde <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief vom 12. Februar [<ref target="file11892">Nr. 1846</ref>] im Namen ungenannter Brüder geschrieben, <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> richtet jedoch seine Antwort einzig an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, da er von ihm mehr als von anderen Wohlwollen erhofft. Die fraglichen Predigten über die Eucharistie wurden bisher nur von Täufern getadelt, und <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> hält sie seit mehr als zwölf Jahren; ihr Inhalt entspricht dem Wort Gottes, den Aposteln und Evangelisten, Paulus, dem gemeinsamen Bekenntnis, <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Buch an die Münsteraner, das <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> selbst empfohlen hatte, dem, was <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> zum Markusevangelium notierte und was <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dem Schotten [<persName ref="p7089" cert="high">George Wishart</persName>] schrieb; schließlich dem, was in <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> [zum <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Bekenntnis] festgehalten wurde. Christus speist durch das Brot mit seinem Leib und tränkt durch den Wein mit seinem Blut, und zwar auf eine himmlische, geistliche und nicht näher beschreibbare Weise. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> hält sich streng an die Worte des Herrn und der Apostel, die Gewissensruhe verschaffen; was Menschen über das Abendmahl äußern, erregt nur Überdruss. In <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> war er Schullehrer und hielt nur im Auftrag des Rates einige exegetische Vorlesungen; er folgte <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> bei der Interpretation der Einsetzungsworte durch „bedeutet“, aber doch so, dass er sein Augenmerk stets auf die besondere Weise der Präsenz Christi gerichtet hielt; es ist unwahr, dass er gepredigt habe, Christus sei leibhaftig präsent und werde beim Abendmahl leiblich genossen. Die Hörer der Weihnachtspredigt, die behaupten, dass er abweichend von der Paulusstelle <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 24-26]</ref></cit> gesprochen habe, sind im Unrecht; weil ihm ein Schwätzer vorgeworfen hatte, von der Lehre <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampads</persName> abgewichen zu sein, führte er, um seinen Ruf zu wahren, eine Stelle aus <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampads</persName> Briefen an und bewertete diese als Übereinstimmung mit dem Brief <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> an die evangelischen Städte [vom 1. Dezember 1537]; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> selbst hatte <persName ref="p467" cert="high">[Martin] Bucer</persName> gestattet, so zu sprechen; das <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Bekenntnis ist an sich nicht neu, sondern in den Schriften von <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> und <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> sowie im <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Vierstädtebekenntnis zusammengefasst und vor allem im 1536 verfassten [Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName>] Bekenntnis enthalten; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll die Stellen vergleichen und <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> vom Vorwurf der Lüge befreien. <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> scheint <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> in der Frage des Abendmahls streitsüchtig gegen die Papisten und <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> gewesen zu sein, versöhnlich aber etwa in seiner Rede auf der ersten Synode; <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> lügt nicht, schon gar nicht von der Kanzel herab. Bitte, diese Verteidigung anzunehmen; freilich wäre es freundschaftlicher gewesen, wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> zuerst ihn selbst befragt hätte; Bemühung um einfache Lehrweise. Übergeht einiges, was <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wohl nicht von sich aus geschrieben hat; Streitigkeiten gefährden das Evangelium stark, und den Dienern Christi und der Kirche ist das Erbauen, nicht das Zerstören aufgetragen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll den Brief auch <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName> und <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName> zeigen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1866, S. 127</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1544-03-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11912!Autograph!00%20E_II_347__S__279_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11912/Autograph/00 E_II_347__S__279_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11912!Autograph!01%20E_II_347__S__280_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11912/Autograph/01 E_II_347__S__280_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11912!Autograph!02%20E_II_347__S__281_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11912/Autograph/02 E_II_347__S__281_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11912!Autograph!03%20E_II_347__S__282_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11912/Autograph/03 E_II_347__S__282_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsisti literas ad me, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, 12. februarii datas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11892">Nr. 1846</ref>.</note> non quidem ut antehac, sed forma nova, qua hactenus non es usus, et scripsisti ministrorum et fratrum omnium nomine.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego vero subscriptionem haud curans, quod ignoro, quinam ministri quive fratres, tibi uni respondeo, ut cum quo loqui et seria et ludicra in hunc usque diem adsuevi, sperans omnia te mea in partem meliorem interpretaturum; id quod non possem expectare de omnibus, qui apud vos docent de suggestu.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Putabam me habere isthic et filios;<pb type="edition" next="128"/> nescio, an ex eis sint facti fratres metamorphosi aliqua.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nec dubium, quin et quosdam habeam non sane amicos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Auf wen <persName ref="p8418">Myconius</persName> anspielt, ist nicht bekannt. <persName ref="p8418">Myconius</persName> scheint allenfalls an ehemalige Schüler ("filios") wie auch an einige ihm nicht sehr zugeneigte Personen aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gedacht zu haben, die unterdessen der Reformation beigetreten waren und somit "fratres" geworden sind.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Num et hi fratres facti?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Gauderem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">His itaque omissis ad rem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Agnosco conciones habitas non solum diebus, quos tu nominas, sed per annos iam 12 pluribus de eucharistia, quas nemo reprehendit unquam exceptis anabaptistis vel horum similibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed hę non fuerunt, quales tu pingis, sed qualiter dominus me per verbum suum docuit, qualiter item apostoli et evangelistae, Paulus item, confessio nostra communis,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis von 1536 (<bibl source="b528">RBS</bibl> I/2 33-68, Nr. 20; lateinische Fassung: <bibl source="b568">Schaff</bibl> III 211-231).</note> <persName ref="p467">Bucerus</persName> in libro ad <placeName ref="l1097">Monasterienses</placeName>,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10387">[Nr. 355]</ref> 124, Anm. 3.</note> quem et tu commendasti aliquando,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zum Streit um <persName ref="p495">Bullingers</persName> angebliche Billigung von <persName ref="p467">Bucers</persName> "Bericht auß der heyligen geschrift ..." s. <bibl source="b7">HBBW V</bibl>, <ref target="file10734">Nr. 696</ref>, 66-69 mit Anm. 23. <persName ref="p8418">Myconius</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> auch schon früher entsprechende Vorhaltungen gemacht; s. etwa seine Briefe vom 9. November 1535 (<bibl source="b7">HBBW V</bibl> 418, 61-64) und vom 24. Januar 1538 (<bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> 43, 7f mit Anm. 4). Auch <persName ref="p467">Bucer</persName> berief sich wiederholt auf <persName ref="p495">Bullingers</persName> frühere Zustimmung; s. den Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 25. Februar 1538 (<bibl source="b10">HBBW VIII</bibl> 87, 940f mit Anm. 98).</note> maxime in negocio coenae, qualiter item ego adnotavi in Marcum evangelistam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8418">Myconius</persName>' Werk "In evangelium Marci docta et pia <persName ref="p8418">Oswaldi Myconii</persName> <placeName ref="l300">Lucernani</placeName> iam primum in lucem edita expositio", erschienen in Basel bei <persName ref="p6117">Thomas Platter</persName> im März 1538 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+G+830">(VD 16 G 830)</bibl>, f. 149r.-155v. (zu <cit type="bible"><ref>Mk 14, 22-24</ref></cit>).</note> et, si recte memini, qualiter tu confessionem scripsisti <placeName ref="l2524">Scoto</placeName> cuidam<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p7089">George Wishart</persName> (1513-1546); der Vorname ergibt sich aus <persName ref="p495">Bullingers</persName> Antwort vom 21. März (unten <ref target="file11923">Nr. 1877</ref>). <persName ref="p7089">Wishart</persName>, im Jahr 1538 der Ketzerei beschuldigt, war als Flüchtling von <placeName ref="l2524">Schottland</placeName> nach <placeName ref="l822">Deutschland</placeName> und in die <placeName ref="l862">Schweiz</placeName> gekommen, kehrte aber 1543 nach Britannien und 1544 nach <placeName ref="l2524">Schottland</placeName> zurück. Er übersetzte das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis ins <placeName ref="l830">Englische</placeName> (posthum erschienen; s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 679.683), und starb als Märtyrer in St. Andrews. Der hier angesprochene Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p7089">Wishart</persName> fehlt. - Lit.: Martin Holt <hi>Dotterweich,</hi> in: The Oxford Dictionary of National Biography, Bd. 59, Oxford 2004, S. 852-856; The Oxford Dictionary of the Christian Church, Oxford 3 1997, S. 1757 (mit weiterer Lit.).</note>, qui sic a te petierat,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ein entsprechender Brief von <persName ref="p7089">George Wishart</persName> fehlt; die Bitte wurde vielleicht mündlich geäußert.</note> et <placeName ref="l2">Araugiae</placeName>,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Am 1. Dezember 1535 hatten sich <persName ref="p1753">Leo Jud</persName>, <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p8418">Oswald Myconius</persName> und <persName ref="p1365">Simon Grynäus</persName> in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> (<placeName ref="l594">Kt. Aargau</placeName>) zu einem Gespräch über die geplante Abendmahlskonkordie mit den Lutheranern getroffen; s. <hi>Köhler,</hi> ZL II 407f. Myconius hatte in seinem Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 9. November 1535 ein solches Treffen angeregt; s. <bibl source="b7">HBBW V</bibl>, <ref target="file10711">Nr. 673</ref>, 33-35.</note> qualiter nos simul scripsimus in haec verba: „In coena domini mystica corpus Christi, quod pro nobis in mortem traditum est, et sanguis eius, qui in remissionem peccatorum nostrorum fusus est, a fidelibus vere manducatur et bibitur in memoriam eius ad vigorem animae et vitae spiritualis incrementum.“<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">"Confessio ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> et <placeName ref="l28">Basileiensis</placeName>", Zürich StA, E II 337, 116v., gedruckt in: <hi>Bizer,</hi> Abendmahlsstreit 90, Anm. 5.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><pb type="edition" next="129"/>Ex his omnibus loqui didici de coena domini, quod Christus in panegyri<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">in einer Versammlung; s. <persName ref="p8320">Dasypodius</persName>, Dic. s.v. - ein Wort, das <persName ref="p4091">Zwingli</persName> öfters gebraucht hat; s. <hi>Poller,</hi> Bucer I 95f, Anm. 7. - Dieser ganze Abschnitt wird von <persName ref="p8418">Myconius</persName> in seinem Brief an <persName ref="p8049">Vadian</persName> vom 10. Mai 1544 und in einem weiteren Brief an <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> vom 9. Juni 1544 wiederverwendet und neu bearbeitet; s. <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW VI/1 318f; <hi>Pollet,</hi> Bucer II 368, 23-369, 2. - Vgl. auch unten Anm. 18.</note> hac cum pane nos pascat suo corpore et cum vino potet suo sanguine, non quidem ratione crassa et ut Capernaitę<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe <bibl source="b14">HBBW XI</bibl> <ref target="file11600">[Nr. 1557]</ref> 297, Anm. 15.</note> putabant, sed ratione coelesti et spirituali, interim tamen vera, et hanc quidem veritatem credendam esse, non inquirendam, imo credibilem, non inquisibilem, id quod dico de modo ineffabili, quo Christus in dextera patris sedens<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. das <placeName ref="l2471">nizänische</placeName> Glaubensbekenntnis (<bibl source="b131">BSLK</bibl> 26).</note> suos in s[acra] coena corpore et sanguine suo reficit ad vitam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Habes paucis, quonam modo populum mihi commissum de negocio coenae soleam instituere neminem interim vituperans, neminem commendans pręterquam anabaptistas et qui ex meis nonnihil cum istis colludunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dum enim se movent, ut sunt irrequieti, nec mihi tacere licet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Abigam enim lupum, qui meis ovibus adpropinquare nititur; opus est officii.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Doceo igitur simplex simpliciter et iuxta dominum et apostolos, a quorum verbis et sensu non discedo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Arbitror autem, quod hi sint loquuti forma optima, nedum simplicissima, et qui eos sequuntur, nequeant aberrare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Docet quoque me experientia tranquillitatem conscientiae secus comparari non posse quam hoc modo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Humana legi de coena usque ad satietatem<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 8, 73 (<bibl>ASD</bibl> II/4 196, <ref target="file11819">Nr. 1773</ref>).</note>, imo usque ad nauseam, verum nihil inde quietis conscientiae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Divina legi et pacem adeptus sum contra insultus et hominum et satanę; precor dominum meum Iesum, ut sic me servet, stabiliat et usque dum satis augeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Auditores, quos dicis, aiunt aliter olim me docuisse ecclesiam <placeName ref="l587">Tigurinam</placeName>, quam nunc doceam <placeName ref="l28">Basiliensem</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. oben <ref target="file11892">Nr. 1846</ref>, 2-9.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Valent certe memoria, si norunt, quid ego tum docuerim, praesertim de coena.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Equidem non memini sępius illud argumentum me tractasse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ludimagister eram, quamobrem scholaria magis quam theologica curabam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod publice autem praelegebam, senatus decreto factum est;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8418">Myconius</persName> meint seine (nicht erhaltenen) neutestamentlichen deutschen Vorlesungen, die er auf Geheiß des Rates hielt; s. <bibl source="b81">AZürcherRef</bibl> 901f, Nr. 576b; <bibl source="b292">HBRG</bibl> I 291.</note> in hoc enim et stipendium auxerant nonnihil.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Matthaeum et Acta habebam in<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">in <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> manibus, ubi semel atque iterum materia ista incidit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Scripsi, quę tum docui, et servavi, atque ita invenio praeeuntem piae memorię <persName ref="p4091">Zvinglium</persName> nostrum me sequutum contendentem non adversus quempiam pręter papam et papistas.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Et ut is tunc<pb type="scan" next="280"/> „est“ pro „significat“ exposuit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p4091">Zwingli</persName> übernahm diese tropische Auslegung des Wortes "est" offenbar aus einem Brief von <persName ref="p5248">Kornelis Hoen</persName>; s. <bibl source="b700">Z</bibl> IV 512-518 und 560; s. ferner <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> Schrift "Ad Matthaeum Alberum de coena dominica epistola", 16. November 1524, <bibl source="b700">Z</bibl> III 345. - Lit.: Gottfried W. <hi>Locher,</hi> Huldrych Zwingli in neuer Sicht, Stuttgart 1969, S. 258f.</note>, ita<pb type="edition" next="130"/> et ego,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe tatsächlich <hi>Kirchhofer,</hi> <persName ref="p8418">Myconius</persName> 355, wo aus einer noch vorhandenen Predigt des <persName ref="p8418">Myconius</persName> (s. oben <ref target="file11892">Nr. 1846</ref>, Anm. 2) aus dem Jahr 1543 zitiert wird. Siehe ferner <persName ref="p8418">Myconius</persName> an <persName ref="p2095">Melanchthon</persName>, 9. Juni 1544 <hi>(Pollet,</hi> Bucer II 369) und oben Anm. 11.</note> verumtamen ut oculos in praesentem Christum semper intenderem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Pręsentem dico suo modo, non absentem nisi ratione carnali.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Interea nunquam cum anabaptistis signa nuda tenui in coena et Christum abesse a suis sacramentis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Nunc si secus doceo, non difficulter iudicabis ex confessione paulo ante dicta.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Clarius forsitan in praesens, quod eo tempore dixi obscurius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Discrimen itaque si est, hoc est; pręterea nullum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Lubens autem condono istis auditoribus, dum praeter verum dicunt enunciasse me Christum corporaliter adesse et sumi in coena; modo tu mihi credas mei moris non esse sic loqui.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Sed, quemadmodum audisti, verbis innitor Christi et discipulorum eius sic docens, ut nemo cum fide me audiens queat vel paululum offendi, nisi prius, ut memini, vel anabaptistam audierit vel formulam aliquam, quę verbis, etiamsi non sensu, a mea dissonet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quales omnino videntur, qui priori meae concioni interfuerunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Parco igitur ex animo illis, non digladior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Qui vero in natali domini fuerunt praesentes, „fratres non leves aut futiles“, ut tu vocas,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Oben <ref target="file11892">Nr. 1846</ref>, 10f.</note> si dicunt aliud quam locum Pauli<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> Pauli <hi>gestrichenes</hi> me[?].</note> de communicatione corporis et sanguinis Christi in coena<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 24-26</ref></cit>.</note> diligentius me explicasse, dein duo hęc intulisse: quod duplicem coenam habentes<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Duplex coena: ein von Duplizität gekennzeichnetes Abendmahl. Damit tadelt <persName ref="p8418">Myconius</persName> all diejenigen, die sich wegen ihres schlechten Lebens vom Abendmahl fern halten sollten und den Täufern stets Anlass geben, das Abendmahl der offiziellen Kirche abzulehnen; s. Paul <hi>Burckhardt,</hi> Die Basler Täufer, Basel 1898, S. 87 und passim.</note> non sint de corpore Christi, et praesentes, si non communicent absque iusta causa, modo coenę mysteria cognoscant, probare se non esse membra ecclesię domini, et pluma leviores et dolio pertuso<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. Adagia, 1, 10, 33 (<bibl>ASD</bibl> II/2 438-440. <ref target="file10975">Nr. 933</ref>).</note> futiliores sunt<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vom Abendmahl hielten sich damals die Altgläubigen, die Täufer und Skeptiker fern; s. <hi>Burckhardt,</hi> aaO, 49f. 103f. -Mit dieser Haltung befindet sich <persName ref="p8418">Myconius</persName> gänzlich in Übereinstimmung mit <persName ref="p2442">Oekolampad</persName>; s. <persName ref="p164">Bonifacius Amerbachs</persName> Zeugnis aus dem Jahre 1531 in: Theophil <hi>Burckhardt-Biedermann,</hi> <persName ref="p164">Bonifacius Amerbach</persName> und die Reformation, Basel 1894, S. 94f.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">De <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName> vero quę adieci, hanc causam habuerunt: Homuncio quidam<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. oben <ref target="file11894">Nr. 1848</ref>, 9. 17f. Mit dem "kleinen Mann" mag <persName ref="p8298">Martin Borrhaus</persName> gemeint sein: "Erat Borrhaus staturae pusillae, corpore autem robusto atque obeso"; s. <bibl source="b78">Athenae rauricae</bibl> 25; Bernhard <hi>Riggenbach,</hi> Martin Borrhaus (Cellarius). Ein Sonderling aus der Reformationszeit, in: Basler Jahrbuch 1900, S. 60. <persName ref="p8418">Myconius</persName> und <persName ref="p8298">Borrhaus</persName> bewarben sich damals für die gleiche Stelle an der Universität <placeName ref="l28">Basel</placeName> (oben <ref target="file11890">Nr. 1844</ref>, 5-7). <persName ref="p8298">Borrhaus</persName>, der sich eine Zeitlang als Täufer ansah, sollte einige Monate später ([März/April 1545], Zürich StA, E II 343, 315) <persName ref="p495">Bullinger</persName> zu dessen Verteidigung gegen <persName ref="p1974">Luther</persName> im Abendmahlsstreit gratulieren, während <persName ref="p8418">Myconius</persName> den wiederaufflammenden Streit zwischen <persName ref="p1974">Luther</persName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName> höchst bedauerte und fürchtete; s. <persName ref="p8418">Myconius</persName> an <persName ref="p1049">Farel</persName>, 23. Dezember 1544, Corr. des réformateurs IX, 434.</note> loquacitate notus in tota civitate<pb type="edition" next="131"/> sparserat <persName ref="p8418">Myconium</persName> crassius quid docuisse de praesentia Christi in coena, quam ipse didicisset ab initio, nimirum <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName> doctore.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Mendacium istud me coegit, ut famam tuerer.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Adduxi igitur locum illius ex epistola quadam libri 3.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. schon oben <ref target="file11894">Nr. 1848</ref>, 12-14. Da <persName ref="p8418">Myconius</persName>' Weihnachtspredigt nicht überliefert ist, kann nur vermutet werden, welche Stelle er meint. In Betracht kommt der folgende Satz aus dem 3. Buch der Briefe: <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> an [<persName ref="p18265">Nikolaus Prugner</persName>], <placeName ref="l28">Basel</placeName>, 16. April [1525?]: "Illa [sc. signa] autem non sunt nisi ipsummet corpus et ille ipse sanguis Christi; non figura vel corporis vel sanguinis, sed corpus, quod traditum est et passum pro peccatis meis" (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName> BA I 362f). <persName ref="p8418">Myconius</persName> hatte wohl diese Edition zur Hand: <persName ref="p2442">Ioannis Oecolampadii</persName> et <persName ref="p4091">Huldrichi Zvinglii</persName> epistolarum libri quatuor, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1536 (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie, Nr. 182), f. 116r.</note> farraginis ad anonymum scripta, ex qua facile patet non contentioso, quidnam in coena praecipue quęsierit, nempe corpus et sanguinem Christi, non vel corporis vel sanguinis figuram.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Addidi: „Consonat hoc loco <persName ref="p2442">Oecolampadius</persName> cum <persName ref="p1974">Lutheri</persName> (quem tum praeter consuetudinem pro suggestu nominavi) epistola, quam annis superioribus misit ad civitates nostras evangelio donatas pro concordia.“<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p1974">Luther</persName> an die <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Städte; s. oben <ref target="file11892">Nr. 1846</ref> mit Anm. 10; 1848, 12-16.</note></s>
					<s n="42" xml:lang="la">An, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, dixi perperam?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Quid igitur permisisti <persName ref="p467">Bucero</persName> loqui ad hunc modum:<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Das Folgende entspricht dem von <persName ref="p467">Bucer</persName> verfassten deutschen Titel zur <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordie; s. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 209; <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> 368, 8-12.</note> „Confessio <placeName ref="l558">Witembergensis</placeName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Die <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordie aus dem Jahr 1536; s. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> VI/1 114-134, Nr. 10; <bibl source="b671">WA</bibl> Briefwechsel XII 200-212, Beilage I zu Nr. 4261; MBW, Texte VII 131-148, Nr. 1744.</note> nihil habet novi, sed est in <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName> et <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> scriptis,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. unten <ref target="file12096">Nr. 2049</ref>.</note> in quatuor item civitatum confessione<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Das von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> und <placeName ref="l291">Lindau</placeName> unterzeichnete Vierstädtebekenntnis (Confessio Tetrapolitana) aus dem Jahr 1530 (<bibl source="b135">BucerDS</bibl> III 13-185).</note> Augustae oblata comprehensa et alias publice contestata, praesertim autem incorporata confessioni <placeName ref="l28">Basiliensi</placeName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. oben Anm. 3.</note> per legatos et praedicatores civitatum evangelicarum composita anno 36“?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Confer, obsecro, locos ipse, et a mendacio vel tuo patrocinio liberabor non difficulter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Hic, ut de <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName>, decessore meo sancto et venerando viro, pluribus paulo dicam, opus videtur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Non sum adeo stupidus, ut, quae is aliquando scripserit, non intelligam, neque tam negligens, ut libros eius pręteream.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Hoc igitur adsevero invenire me duplicem eum virum in negocio coenae, contentiosum et placidum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Contentiosus fertur admodum vehementer in papistas et in <persName ref="p1974">Lutherum</persName>, ubi putat aliquid papisticum inesse, qualiter sentit fere in epistolis et libris omnibus contentiosis, etiam in Dialogo<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p2442">Johannes <hi>Oekolampad</hi></persName>, Quid de eucharistia veteres tum Graeci, tum Latini senserint, dialogus, <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p8353">Hieronymus Froben</persName>, 1530 (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie, Nr. 164).</note>, quanquam is tersissimus est et sententiam meam per omnia confirmans.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Placidus (ut passim<pb type="edition" next="132"/> ad amicos) docet, quemadmodum ex epistola dicta<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Siehe oben Anm. 25.</note> demonstravi, ut item hic confessus est in synodo prima publice his verbis: „In his“, inquit, „quę ad sacramentum pertinent coenae, confiteor animas nostras - per fidem in mortem Iesu<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">In der Vorlage in Versahen.</note> - Christi<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Die Trennung von</hi> Iesu <hi>und</hi> Christi <hi>folgt der originalen Interpunktion.</hi></note> carne et sanguine pasci et potari idque pane et vino dominico sancte commendari, non autem corpus Christi nunc vel localiter vel dimensive, sed sacramentaliter adesse et sic Christum vere credentibus vere adesse.“<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Es handelt sich um einen Satz aus <persName ref="p2442">Oekolampads</persName> Eröffnungsrede auf der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Herbstsynode am 26. September 1531, publiziert zusammen mit <persName ref="p2442">Oekolampads</persName> "Enarratio in evangelium Matthaei", <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1536, S. 192f, von <persName ref="p8418">Myconius</persName> herausgegeben und mit einer Vorrede versehen (<persName ref="p2442">Oekolampad</persName>-Bibliographie, Nr. 183); gedruckt in: <persName ref="p2442">Oekolampad</persName> BA II 689, <ref target="file10977">Nr. 935</ref>. Die Wörter "et vino" und "vere" (vor "adesse") hat <persName ref="p8418">Myconius</persName> hier selbst hinzugefügt.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="la">Igitur dum ego adserui inter illos duos convenire, de placido dixi <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName>, non de contendente, de altero quoque non certe ut, dum sua impellitur vehementia, sermonibusque utitur hyperbolicis contra hostes suos, sed uti confessus est ad nos omnes in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Et haec dixi tam diserte (nam rabulis satisfacere volebam), ut satis videam, quales<pb type="scan" next="281"/> habuerim auditores, postquam tibi persuaserunt, ut pro mendaci me iudices.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Non sum mentitus nec mentiar in loco sacerrimo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">De suggestu nanque nihil debet dici, nisi cuius et coram domino te non pudeat.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Cogitandum diu, quod inde doceas; nam olim deo reddenda ratio.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Dedit mihi dominus in praesentem usque diem, ut loquar publice magno cum timore eius, et hactenus non sum confusus, quamvis impetitus sępe graviter a doctis et indoctis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Eundem precor, ut deinceps sicut hactenus me tueatur ac protegat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Paucis igitur his causam meam defensam apud te volo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Rogo autem per dominum Iesum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">In der Vorlage in Versahen.</note>, mea omnia sic accipias, ut decet amicum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Equidem in hoc negocio libenter inhęreo simplicitati scripturę propter dissidia confessionique nostrę communi.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">A quibus quidem si discessissem, recte et amice fecisses meam pręvaricationem increpando.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">At postquam totis viribus illis innitor, consultius forsitan fuisset et amicius meo videre, si tu prius de rei veritate quęsivisses ex me.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Quamvis, quod factum est, ingratum non sit, fuisset tamen illud gratissimum, quia amicissimum.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Sunt et aliae causae, cur simplicitati illi perseveranter insistam; nam video quandam energiam, qua vacat omne temporis huius acumen et omnis mundi dictio, imo haec ad illam nihil.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Sentio robur item, ut vel in gravissimis contentionibus metu caream.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Et satan cedere compellitur, quotiescunque simplici fide in verbum simpliciter acceptum pugnam capesso.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Credo et in mortis articulo nihil aliud subvenire posse.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Quamobrem dictum illud Solo[monis] iuge est et in corde et in ore meo: „Qui ambulat simpliciter, ambulat confidenter“ <cit type="bible"><ref>[Spr 10, 9]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la">Nam ex eo, quo sententiam illam recte concepi, quicquid de rebus divinis<pb type="edition" next="133"/> adfectatum, quęsitum, proprium, ab humano confictum ingenio sine certis scripturis fugi, nec hactenus me paenituit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la">Sunt quaedam alia in tuis literis, quae, quia nihil ad rem, sciens praetereo, utpote quę scripsisti non ex te, sed ex aliorum ore et stomacho, atque id quidem, ne quid scribam ineptius, et quod lędat amicum immerentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la">Unum illud tamen tacere non possum: ex hominibus me non facere mihi deos<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zum Ausdruck s. <persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Apologetica adv. gentes, 11 (<bibl source="b446">MPL</bibl> I 385f); Laktanz, Divinae Institutiones, 1, 18, 1 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX/1 67. 12f); 1, 19, 6 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX/1 71, 23); <persName ref="p18700">Augustin</persName>, De civitate dei, 22, 4 (<bibl>CChr-L</bibl> XLVIII 809, 7); außerdem Adagia, 1, 5, 99 (<bibl>ASD</bibl> II/1 568, Nr. 99).</note>, qualiter tu forsitan putas<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. oben <ref target="file11892">Nr. 1846</ref>, 39-41.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Et utinam omnes hac in re tam forent cauti!</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Nam contentionum non essent strepitus isti; qui nisi desierint, evangelium non ita multum abest ab internecione vel a perpetuo contemptu saltem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">Non dici potest enim, quid inter papistas mali foveatur per scandalosas istas pugnas magnorum in religione virorum.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Et scio bona et proba ingenia taliter inde moveri, ut timor sit, ne tandem prorsus ab omni bonitate atque adeo a salute propter contentiones istas removeantur.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Tales sumus ministri Christi et ecclesię, quibus dum exędificare commissum est, nil nisi demolimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" ana="salute">Dominus lumen gratiae suae, quod tam splendide in cordibus multorum accenderat et nunc ob spiritum superbiae non parum incipit deficere, benignitate sua restituat et conservet ad sanctificationem nominis sui et ad nostram salutem.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la">Quęso te per dominum, ut haec mea velis interpretari, sicut ego vestra, et me posthac ut hactenus habere commendatum.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Cum <persName ref="p8127">Pellicano</persName> et <persName ref="p8171">Theodoro</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, quos doctores ecclesiae vestrae, non fratres seu ministros dico, hęc sint communia.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo et illi tecum semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName>, 12. martii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la"><persName ref="p8418">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="83" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, viro doctissimo, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti, fratri in domino observando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>