<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11925" type="Brief" source="HBBW" n="1879">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 22. März 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2011</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 978-3-290-17565-8</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1879</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XIV</title>
				<biblScope unit="editor">Bodenmann, Reinhard; Henrich, Rainer; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">14</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">1544</biblScope>
				<biblScope unit="page">152</biblScope>
				<biblScope unit="pages">645</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,74–76v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Konnte diesen Brief am Vortag nicht mehr durch die Metzger schicken, daher sendet er ihn mit eigenem Boten;
								sorgt sich um die [am Reichstag zu <placeName ref="place1001">Speyer</placeName> von den Reichsständen
								gewährte] Offensivhilfe gegen [<persName ref="person20102">Franz I.</persName>], die für <placeName ref="place7">Deutschland</placeName> nur
								Unheil bringen wird unabhängig von der Entscheidung der [Reichs-]Städte; auch die Folgen einer Spaltung der
								Eidgenossen aufgrund einer Schutzforderung [Franz’ I.] sind nicht abzusehen, noch verheerender wäre, wenn
								sie aufgrund des [Ewigen Friedens] geschlossen <placeName ref="place11">Frankreich</placeName>
								beistehen; sorgt sich, dass sich die Städte der Zustimmung [zur Offensivhilfe] nur schwer entziehen können.
								Wenn [<persName ref="person20102">Franz I.</persName>] in einem Schreiben an <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> für die Erhaltung
								guter Nachbarschaft plädieren würde, könnte sich die Stadt den Ständen gegenüber entschuldigen; auch die
								Eidgenossen sollen ein solches Schreiben verfassen; hofft, dass die Gesandten der Städte nichts ohne
								Rücksprache bewilligen, sodass noch Zeit dafür bleibt. Auch sollte Zürich an
								<placeName ref="place565">Konstanz</placeName> schreiben, welche Nachteile die Bewilligung [der
								Offensivhilfe] bringen könnte, und gute Nachbarschaft unterstreichen - so ließe sich die Stadt vielleicht
								von einer Absage überzeugen und könnte das Schreiben als Grund dafür verwenden; darf nicht alles schreiben,
								was er weiß; befürchtet eine Torheit, besonders, da <placeName ref="place565">Konstanz</placeName>
								täglich Beschwerden durch die Eidgenossen erfährt; man soll zu Gott beten. Hat zuvor von einer großen
								[Kriegs-]Kunst geschrieben, möge Gott dem Erfinder [<persName ref="person264">Konrad Zwick</persName>]
								Standhaftigkeit verleihen! Der Botenlohn sollte Bullinger erspart bleiben, da er auch Bürgermeister
								<persName ref="person180">[Diethelm] Röist</persName> informieren
								kann und es sich um eine Sache von allgemeinem Interesse handelt, andernfalls kommt
								<persName ref="person19">Blarer</persName> selbst für den Botenlohn auf; wird Bullinger sofort über
								Neuigkeiten informieren; man soll beten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 241f, Nr. 1071</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11925">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person392" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<persName type="main" ref="person8055>Blarer, Ambrosius</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1544-03-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11926"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11924"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11928"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11924"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11928"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11924"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11938"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11915"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11928"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11924"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11938"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11923"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11928"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11924"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11938"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11923"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
				<language ident="de" usage="99">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="11925/Autograph/00__E_II_357__S__74_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="11925/Autograph/01__E_II_357__S__75_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="11925/Autograph/02__E_II_357__fol__76_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="11925/Autograph/03__E_II_357__fol__76_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Sonders vertrauwter, freuntlicher, l[ieber] herr und bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hab euch auff gestert diß ingeschlossen briefflin schicken wellen durch unsere metzger, die aber schon verruckt<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">abgereist.</note> gewesen, und diewyl ich aber sonst kain bottschafft waiß und meines bedunckens vyl daran gelegen, hab ich euch disen aignen botten<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> desshalb zuͦschicken wellen; dann ich mancherlay gedancken diß nacht gehapt, wahin diß sachen raichen mögind, soll diß offensiv hilff wider den Frantzosen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">König <persName ref="person20102">Franz I.</persName> -Die Reichsstände hatten sich am Reichstag zu <placeName ref="place1001">Speyer</placeName> zur Unterstützung des Kaisers im Kampf gegen <persName ref="person20102">Franz I.</persName> bereiterklärt; s. oben <ref target="file11924">Nr. 1878</ref> mit Anm. 7.</note> fürgang haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann, die stett bewilligind oder nitt,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Gesandten der Reichsstädte hatten sich Bedenkzeit für die Einholung von Instruktionen erbeten; s. oben <ref target="file11924">Nr. 1878</ref>, Anm. 9.</note> so wirt doch grosß grausam empörung in teutscher nation.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sollend dann ouch die aidgnossen sich auff des Franzosen beger, das sy inn by seinem land schützen und schirmen wellind,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zürich und auch <placeName ref="place121">Bern</placeName> hatten sich wiederholt gegen ein französisches Unterstützungsgesuch ausgesprochen, zuletzt an der Badener Tagsatzung vom 17. März; s. EA IV/1d 356 d.</note> trennen, haben ir zuͦ<pb type="edition" next="153"/> ermessen, was args doruß enstehn müsse.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sollend sy dann, wie ich gedenck sy der erbainung<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="person19">Blarer</persName> meint hier mit "Erbeinung" nicht die Erbeinung der Eidgenossen mit dem Haus Habsburg von 1477 bzw. 1511, sondern den Ewigen Frieden mit <placeName ref="place11">Frankreich</placeName> von 1516; s. Walter <hi>Schaufelberger,</hi> Spätmittelalter, in: Handbuch der <placeName ref="place196">Schweizer</placeName> Geschichte, Bd. I, Zürich 1972, S. 358.</note> halber schuldig sin, ainmütigklich mitt allem vermögen zuͦ dem Frantzosen setzen, ist aber lichtlich<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">leicht.</note> abzenemmen, was für ellend, jomer, bluͦtvergiessen und landsverherung folgen muͦß, wa dise potentaten dermassen all ir macht und vermögen an ain ander bynden werden, allso das es in allweg grosß auffsechens bedörffte, wie yeder gedechte, auff das best und lydlichst sich zeentschutten<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">befreien, entziehen.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mir ist treffelich angst unserer fromen stett halber; dann der herren wort sind yetz treffelich süsß und guͦt; damitt lasst man sich etwan blenden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und bitt gott von gantzem hertzen, das er davor seye, damitt sy darin nitt gehellind<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">zustimmen.</note>, wiewol grosse sorg daby ist, sy werdind sich kommerlich ausschlöffen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">kaum entziehen können.</note>, diewyl ouch die protestierenden fursten etc. in sölichs bewilliget habend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich hab gedacht, wann möglich were, das onverzug denen von <placeName ref="place1049">Strassburg</placeName> geschriben wurd<pb type="scan" next="75"/> durch den Frantzosen, wie inn sölichs anlange, und das sy bedencken wellten, was im und inen daran gelegen sey, das sy guͦte nachpurschafft nitt lassind zerrütt werden, wie dann die warhait ist, und man das selbig nach der leng ausstrichen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">darlegen.</note> köndt, es sollte treffelich guͦt und nütz sin; dann damitt und von sölichs schreibens wegen hetten die von <placeName ref="place1049">Strassburg</placeName> etwas entschuldigung irer gelegenhait nach gegen den anderen stenden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich hett ouch ausß vyl ursachen für nützer, das sölich schryben durch den Frantzosen dann gmain aidgnossen beschäche, wie wol, wellten sy ouch schreiben, mocht nichts schaden, wann es nun<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">nur.</note> alles unverzug beschäche<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Am Tag zu <placeName ref="place85">Baden</placeName> vom 21. April wurde vorgeschlagen, an <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> und <placeName ref="place565">Konstanz</placeName> zu schreiben, wobei die verschiedenen Meinungen nach Zürich gesandt werden sollten, das dann im Namen der Orte die Schreiben verfassen sollte; vgl. EA IV/1d 369 d, Text: 372 zu d. -Sraßburg entschloss sich damals, den Kaiser in seinem Vorhaben gegen <placeName ref="place11">Frankreich</placeName> nicht zu unterstützen; s. Rodolphe <hi>Reuss,</hi> Histoire de Strasbourg, Paris 1922, S. 135.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich hoff, die gesandten der stett zuͦ Spir werdind söliche schwäre, wichtige sach nitt bewilligen on hindersichbringen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Meldung, Relation.</note> an ire herren, allso das vyllicht an gemeldtem schriben, so es ylends bescheche<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">eilends geschähe.</note>, nichts versumpt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">versäumt.</note> möchte sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hinwyder waiß ich wol, wie man etwan ylt und durch posten<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Boten, Botschaften.</note> die ding uberhuyet<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">übereilt.</note>, das wol möglich, es seye zuͦ spat.<pb type="edition" next="154"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So sech mich ouch gantz für guͦt an, das gemain aidgnossen minen herren von <placeName ref="place565">Costentz</placeName> ouch auff sölich mainung schribind, wie sy anlangte<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Vor</hi> anlangte <hi>gestrichenes unlesbares Wort.</hi></note>, das inen solichs wurde zuͦgemuͦtet, derhalben sy bedencken welten, was auff solichem allem stönde, zuͦ was nachtail zuͦ allen tailen diß bewilligung raichen möchte, wie vyl an solicher guͦter nachpurschafft gelegen, wie man dann vyl und mancherlay fürwenden möchte etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann allso, hoffte ich, möchten meine herren bewegt werden, sich des zuͦ wegeren<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">weigern.</note>, köndten ouch sölich der aidgnossen schreiben für ain ursach fürwenden etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich wellt ye von gantzem hertzen gern, das diß jomer verhüt wurde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich darff euch<pb type="scan" next="76r."/> nitt schreiben, was ich waiß; so wartet man yetzund alltag ander brieff, und sind vyllicht ettliche schriben vorhanden, darinn man blauw dunst sich understeht den ougen fürzeweben<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Wander I 711, Nr. *4 s.v. "Dunst".</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So kan das menschenkind wunder über wunder, und seind der herren hochgeferbte, kluͦge fürgeben<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Äußerungen, Aussagen.</note> schmaltzig und süsß, das mir warlich myn hertz bidmet<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">bebt, zittert.</note> by denen sachen, alls<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">so.</note> übel besorg ich, man begang etwan ain torhait, sonderlich diewyl (alls ir vyllicht wol wissen mögt) diser statt teglich nitt gering beschwerden von den aidgnossen widerfaren<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="person19">Blarer</persName> spielt vielleicht auf die Sache <persName ref="person20597">Hütlin</persName> an; s. zuletzt oben <ref target="file11893">Nr. 1847</ref>, 1-6.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es darff hytzigis senens<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Es bedarf heißen Sehnens.</note> und schreyens zuͦ gott, das er unsß auff seinen wegen behalte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich hab euch vormals von ainer grossen sach und kunst<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="person19">Blarer</persName> spielt auf die "Kriegskunst" <persName ref="person264">Konrad Zwicks</persName> an; s. oben <ref target="file11882">Nr. 1836</ref>, 35-118 mit Anm. 16; 1838, 2-21.</note> geschriben; da bittend gott von gantzem hertzen, das er den finder mitt krafft erhalte zuͦ allem guͦtem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich waiß, das euch diß hendel ouch, wie billich, angelegen, derhalb ich euch nitt underlassen mögen, diß zeschreiben by aignem botten, welchem, so ir den bottenlon nitt wisst usserhalb ewers seckels zuͦentrichten, hat kain not, so will ichs thain<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">tun.</note>; aber diewyl ich lyden mag, das ir meinem g[nädig]en herrn burg[ermaister] Rösten<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="person180">Diethelm Röist</persName>.</note> sölichs ouch anzögind, und es ain gemain sach<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">von öffentlichem Interesse.</note> ist, gedenck ich, man entrichte den botten sonst on ewern schaden; wa nitt, so sollt ir ruͦwig sein, ich will inn zefriden stellen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ir hapt vyllicht die zeytung<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nachricht.</note> vorhin<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">vorher, dennoch.</note>; noch hat mich getrüwe sorgfeltigkait<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Sorge.</note> getriben, das ich allso mine gedancken und guͦte beduncken hab anzögen müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Alls bald dann andere schreiben weyter herkommend, will ich, sovyl mir möglich, allweg euch berichten, so erst ich bottschafft hab, oder wa die sachen allso groß und wichtig sich zuͦtragen wurden, by aigner bottschafft.<pb type="edition" next="155"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="76v."/>Lasst unß in himel schreyen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es thett nie nöter<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Es war nie nötiger.</note>; es hangend zornige wetter<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">wetter <hi>verbessert aus</hi> weger[?].</note> doben<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">über uns.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der starck g[ott]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Randtext im engen Einband verdeckt.</hi></note> verleych, das sy sich gnedigklich niderlassind.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">A[men]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Randtext im engen Einband verdeckt.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum den 22. martii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>