<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11933" type="Brief" source="HBBW-14" n="1887">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pincier (Veteranus, Pinziger) / Frankfurt am Main an Heinrich Bullinger, 7. April 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11933</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1887</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1887" type="transcription">S. 180</bibl>
				<bibl source="b17" n="1887" type="regest">S. 179</bibl>
				<bibl source="b17" n="1887" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2801</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> mahnende Abschiedsworte sind ihm unvergesslich; weiß um den Wert der Freundschaft mit gelehrten Männern und hofft auf bleibende Verbindung [mit den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>]. Verzichtet auf die Übermittlung unbedeutender Nachrichten und empfiehlt sich der Fürbitte [der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>]. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1887, S. 180</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8115" cert="high"/>
					<placeName ref="l157" cert="high"/>
					<date when="1544-04-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11933!Autograph!00%20E_II_359__fol__2801_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11933/Autograph/00 E_II_359__fol__2801_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11933!Autograph!01%20E_II_359__fol__2801_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11933/Autograph/01 E_II_359__fol__2801_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8115" cert="high">Johannes Pincier (Pincziger, Pintzier)</persName> d.Ä., geb. 1520 in <placeName ref="l2927" cert="high">Wetter</placeName> (<placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>), studierte ab 1531 im nahe gelegenen <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> und soll anschließend nach <placeName ref="l1322" cert="high">Löwen</placeName>, <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, <placeName ref="l367" cert="high">Orléans</placeName> und <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> gezogen sein, bevor er 1543 nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kam. Nach seiner Rückkehr wirkte er in <placeName ref="l543" cert="high">Wetter</placeName> als Diakon (bis 1554) bzw. Pfarrer (bis 1580). Infolge des Interims wurde er 1549 zeitweise in den Schuldienst versetzt. Eine seiner Schriften ("Antidotum adversus enthusiastarum [...]cavillos et calumnias") wurde 1561 mit Unterstützung <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gedruckt, aber erst nach einer Intervention des hessischen Landgrafen vom <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Rat zum Verkauf freigegeben; s. Amerbach, Korr. XI/2, Nr. 4611. 1569 wurde Pincier wegen seiner schweizerisch-oberdeutsch geprägten Abendmahlslehre angegriffen, und 1576 exponierte er sich als Gegner des Konkordienbuchs. 1580 kam er tauschweise nach <placeName ref="l2068" cert="high">Kloster Haina</placeName> (<placeName ref="l3764" cert="high">Kr. Waldeck-Frankenberg</placeName>). Nach seiner Emeritierung (1589) zog er nach <placeName cert="high" ref="l3766">Frankenberg (Eder)</placeName>, wo er 1591 starb. Aus seinem Briefwechsel mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind zehn Briefe erhalten; daneben korrespondierte er auch mit den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> und <persName ref="p3988" cert="high">Johannes Wolf</persName> (Auswahl in Regestform: <hi>Köhler,</hi> Hessen und die Schweiz 475-502). - Lit.: Oskar <hi>Hütteroth,</hi> Die althessischen Pfarrer der Reformationszeit, Marburg 1966. -Veröffentlichungen der Historischen Kommission für Hessen und Waldeck 22, S. 263f; Karl <hi>Wenckebach,</hi> Zur Geschichte der Stadt, des Stiftes und der Kirche zu Wetter in Hessen, Wetter 1966, S. 93-116. 216. 219. 237-245; <hi>Steinmann,</hi> Oporinus 100-102.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heynricho Bullingero</persName> gratiam ac pacem a domino<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Nach</hi> domino <hi>ein unklares, vielleicht als</hi> p[recor] <hi>zu lesendes Zeichen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Ultima tua verba, quae pie admodum et docte ad me peculiariter et singulari quadam oratione faciebas in via, quum nos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Außer <persName ref="p8115">Pincier</persName> hatte sich ab 6. Mai bis etwa Anfang Oktober 1543 (s. <bibl>HBBW XIII</bibl> 294, 27) auch <persName ref="p1456">Wigand Happel</persName> im Haus von <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName> aufgehalten; s. <hi>Pellikan,</hi> Chronikon 156. Über ihre Rückkehr nach <placeName ref="l213">Hessen</placeName> berichtete <persName ref="p8115">Pincier</persName> ausführlich in einem Brief an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> vom 7. April 1544 (Zürich ZB, Ms F 47, 81f).</note> deduceres ex urbe vestra non sine magna humanitate, illa, quoniam de meo officio erant et ad me proprie spectabant necnon maximo usui esse possunt, si a me recte observentur, illa, inquam, monent me ac impellunt prae caeteris in me beneficiis tuis, quae tamen et multa et magna existunt, ut, quanquam satis certo sciam alias occupationes tuas et voluptatem, quam ex aliorum literis percipies, velim tamen et haec rudia et inculta ad eruditas aures tuas pervenire, saltem ut sentias haec et similia, quae nobis benigne fecisti, minime in ingratos esse collocata.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Semper enim meminerimus summae istius benevolentiae, quam non pro nostra dignitate aut meritis, sed ex propria virtute propter patriam praestitisti nobis abunde.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Et si forte dignas gratias non egerimus - quis enim tantam beneficentiam vel mente solum et cogitatione complectatur?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">-, scies tamen ac pro certo habebis tibi persuasum de nobis, quod valde optemus in vestram gratiam, quaecunque possumus, facere, modo tam bonis atque prudentibus viris non in speciem, sed vere probemur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam bene video, quantum emolumenti per omnem vitam inde possit ad me proficisci, si vos perpetuo amicos retineam: Primum enim per se suave est doctissimorum sanctissimorumque hominum amicitia frui, deinde utile etiam iis, qui non ita pollent consilio, quibus ex alieno ore et prudentia pendere necesse est; postremo etiam, quod ego permagni facio, naturae et honestati consentaneum est morum<pb type="edition" next="181"/> integritatem in societatibus quaerere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quae certe omnia in vobis sic sunt coniuncta, ut haud facile queant separari, etiam adeo manifesta claraque, minime ut possint latere vel obscurari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quibus rationibus adductus sum ad<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ad <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> familiaritatem vestram expetendam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Et quia diu non licuit coram fructum et voluptatem eius<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">eius <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quantam bene voluissem, capere nec forte dabitur facultas posthac amplius ad vos revertendi, quod tamen maxime cuperem, idcirco tentabo per literas aliquid vel in conciliandis vel conservandis animis vestris ad quorumlibet honesta obsequia propensis, si fortasse deus optimus maximus hoc pacto gratiam suam largiretur, quo in maiorem necessitudinem vobiscum venirem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nam per me sane nunquam possem insinuare me in alicuius favorem neque certe mea sponte viribusque meis id conabor unquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed deus est, qui tangit devincitque corda<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Sam 10, 28</ref></cit>.</note>; illum oro, ut, quod hisce meis literis effectum volo, primum ad eius laudem, tum etiam ad nostram omnium cedat utilitatem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Tantum pro declaranda animi mei erga te sententia, quod in bonam partem a me accipias, quaeso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">De rebus publicis elegantius alii sine dubio ad vos scribent, quamvis etiam nihil novi habeo, quod vestra scire magnopere intersit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quare omitto de ignotis atque incertis dicere; precibus vero vestris et me et ecclesiam totam nostram commendo, me tamen praecipue, qui ad tam arduum dei negotium vocatus omnino ineptus sum, nisi is, qui vocavit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 1, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Thess 2, 12</ref></cit>.</note>, copiosiorem gratiam fuerit largitus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quamobrem, quantum in hac re me iuvare poteritis, ut sane plurimum iuvistis, hoc non mihi, sed ecclesiae dei potissimum feceritis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Deus pro infinita sua in nos liberalitate vestris in me officiis gratiam rependet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Vale ergo per Christum optime una cum tota domo tua et, quod facis, me ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Datum ex <placeName ref="l157">Francofurto ad Moenum</placeName>, septimo idus aprileis anno 1544.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><persName ref="p8115">Iohannes Pincziger</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la">Syncero divini verbi antistiti domino <persName ref="p495">Heynricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae praesuli dignissimo, domino suo sibi sancte colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>