<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11931" type="Brief" source="HBBW-14" n="1885">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Augsburg an Heinrich Bullinger, 4. April 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b17" n="1885" type="transcription"/>
				<bibl ref="b17" n="1885" type="regest"/>
				<bibl ref="b17" n="1885" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,266–268</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief samt seiner Antwort an <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName> [„Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio“] erhalten; rühmt die Freundlichkeit, mit der <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und auch <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> ihm begegnen und die aus der Liebe Gottes entspringt. Hat den Brief auch seinen Mitbrüdern vorgelesen; sie sagen <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ebenfalls ihre Freundschaft zu und senden Grüße. Dankt für das geschenkte Buch, das er unter anderem <persName ref="p6076" cert="high">Konrad Peutinger</persName>, einem entschiedenen Gegner von <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>, gezeigt hat, und verweist auf dessen beiliegenden Brief [an <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>]. Ermutigt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> zu weiterem Kampf gegen die Feinde der Wahrheit. Teilt seine Sorge wegen der Uneinigkeit [der <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName> Orte]; möge ihnen Gott den Frieden erhalten und auch <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> gute Fürsten geben! Grüße, besonders an <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>, den er 1541 in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> traf.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1885, S. 173</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11931">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8417" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1544-04-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="12">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="988">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11931!Autograph!00%20E_II_347__S__266_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11931/Autograph/00 E_II_347__S__266_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11931!Autograph!01%20E_II_347__S__267_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11931/Autograph/01 E_II_347__S__267_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11931!Autograph!02%20E_II_347__fol__268_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11931/Autograph/02 E_II_347__fol__268_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11931!Autograph!03%20E_II_347__fol__268_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11931/Autograph/03 E_II_347__fol__268_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Hierbei handelt es sich um den ersten Brief von <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> (1497-1563) an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>. - Über den damals in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> amtierenden Domprediger s. <bibl>HBBW IV</bibl> <ref target="file10377">[Nr. 345]</ref> 101f, Anm. 9, und seitdem: Rudolf <hi>Dellsperger,</hi> Wolfgang Musculus. Leben und Werk, in: Berner Zeitschrift für Geschichte und Heimatkunde 59/3, 1997,219-240; Wolfgang Musculus und die oberdeutsche Reformation, hg. v. Rudolf Dellsperger, Rudolf Freudenberger und Wolfgang Weber, Berlin 1997. - Colloquia Augustana 6; und Reinhard <hi>Bodenmann,</hi> Wolfgang Musculus. Destin d'un autodidacte lorrain au siècle des Réformés, Genf 2000. - Travaux d'Humanisme et Renaissance 343.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepi literas tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Erster, nicht erhaltener, wohl im März geschriebener Brief an <persName ref="p8417">Musculus</persName>.</note> una cum libello, quem contra <persName ref="p8312">Cochleum</persName>, communem veritatis hostem, scripsisti,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p495">Bullingers</persName> im März erschienene Schrift gegen <persName ref="p8312">Cochläus</persName> (s. oben <ref target="file11904">Nr. 1858</ref> und 1861) war durch <persName ref="p8440">Gervasius Schuler</persName> an <persName ref="p8417">Musculus</persName> übermittelt worden; durch <persName ref="p8440">Schulers</persName> Hände ging auch der vorliegende Dankesbrief; s. unten <ref target="file11940">Nr. 1894</ref>, 6 mit Anm. 4.</note> <persName ref="p495">Bullingere</persName> in domino charissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Scilicet et in te verum est, quod in d. <persName ref="p2095">Philippo Mel[anchthone]</persName> praedicare soleo, nempe eximiae eruditioni eximiam coniunctam esse modestiam et humanitatem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quid enim, obsecro, modestius quidque humanius, quam quod amicitiam <persName ref="p8417">Musculi</persName>, qui nihil revera in se eximii agnoscit, homo doctissimus et tot aeditis lucubrationibus clarus ultro expetis, cum tua non mihi tantum, sed et bonis omnibus iam olim fuerit ambienda?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod et ipse cupidissime fecissem, nisi intempestivus quidem, ut nunc video, attamen non plane <foreign xml:lang="el">ἄλογος</foreign> pudor me cohibuisset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Id quod etiam in clarissimo illo <placeName ref="l473">Sanctogall[ensi]</placeName> consule d. <persName ref="p8049">Ioachimo Vadiano</persName> accidit, cuius amicitiam, quam ex animo cupio, cunctanter literaria <foreign xml:lang="el">προσηγορίᾳ</foreign> ingredior,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8417">Musculus</persName> setzte sich erst am 14. Juli 1546 brieflich mit <persName ref="p8049">Vadian</persName> in Verbindung; s. <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW VI 545f, <ref target="file11519">Nr. 1476</ref>.</note> cum ad hanc ab ipso, cum hic esset,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8049">Vadian</persName> war Ende 1543 nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> gereist; s. <bibl>HBBW XIII</bibl> <ref target="file11871">[Nr. 1825]</ref> 334, Anm. 4.</note> vocatus etiam sim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sed bene habet, optime<pb type="edition" next="174"/> <persName ref="p495">Bullingere</persName>; hoc scilicet est vere piarum mentium ingenium, ut, sicut alias <foreign xml:lang="el">τὸ κρεῖττον</foreign> obtinent, ita non tam <foreign xml:lang="el">ϕιλεῖσθαι</foreign> quam <foreign xml:lang="el">ϕιλεῖν</foreign><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Aristoteles, Nikomachische Ethik VIII 9, 1159a 27.</note> quęrant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et hunc animum vere divinum ex eo habent, qui usque adeo ipsa charitas est,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Joh 4, 8. 16</ref></cit>.</note> ut non solum prior,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Joh 4, 19</ref></cit>.</note> sed et vilissimos mortales, pulverem ac terram,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 3, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Ps 103 (Vulg. 102), 14</ref></cit>, u.a.</note> inennarrabili[!] amore complexus et hunc suum erga nos amorem non levi<pb type="scan" next="267"/> aliqua nota, sed excellentissima, misso ac tradito pro nobis unigenito, testatus sit<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 3, 16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Joh 4, 9</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Ex hoc fonte, frater, hunc<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">hunc <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> tuum ac aliorum tui similium animum, quo mediocrium ac gregariorum virorum, quibus et me connumerabis, amicitiam et consuetudinem ambitis, certissime manare scio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Exosculor itaque divinam hanc animi tui modestiam et humanitatem curaboque pro mea virili, ut, si par esse in reddendis vicibus nequeo, haud procul tamen praecurrentem subsequar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Legi tuas fratribus, qui hic mecum Christo domino serviunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Hi quoque amicitię semel inter nos initae observantiam pollicentur teque ac symmystas tuos, viros doctos ac pietate claros, quam officiosissime resalutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Pro munusculo missi libelli habeo tibi gratiam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Curabo, ut haec scripta tua contra <persName ref="p8312">Conchleum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die von <persName ref="p8417">Musculus</persName> wahrscheinlich gewollte Hinzufügung des "n" im Namen ermöglicht ein Wortspiel zwischen dem griechischen <foreign xml:lang="el">κόχλος</foreign> großes Schneckenhaus, und <foreign xml:lang="el">κογχύλιον</foreign> kleines Schneckenhaus.</note> - iam olim explosum veritatis hostem nec apud suos tanti momenti habitum, quanti miser esse cupit - etiam ab aliis bonis viris legantur, praesertim d. <persName ref="p6076">Chunrado Peutingero</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" ana="bio" n="12"><persName ref="p6076">Konrad Peutinger</persName>, 1465-1547, entstammte einer <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Kaufmannsfamilie und studierte in <placeName ref="l28">Basel</placeName> und in <placeName ref="l834">Italien</placeName>, wo er mit dem Humanismus in Berührung kam, bevor er 1490 in den Dienst seiner Heimatstadt trat. Als Stadtschreiber auf Lebenszeit hatte er dort von 1497 bis zu seinem Rücktritt 1534 eine führende Stellung inne. Ab 1488 stand er in enger Verbindung mit Kaiser <persName ref="p18556">Maximilian I.</persName>, der ihn zu seinem Rat ernannte. 1491 promovierte er zum Dr. iuris utriusque. Neben seiner Tätigkeit als Jurist trat er durch historische und klassisch-philologische Studien hervor, legte eine bedeutende Sammlung an (darunter die als "Tabula Peutingeriana" bekannte <placeName ref="l425">römische</placeName> Straßenkarte) und war Mittelpunkt einer "Sodalitas" humanistischer Gelehrter. Als seine - teilweise in Verbindung mit <persName ref="p18722">Erasmus</persName> unternommenen - Bemühungen um konfessionelle Vermittlung scheiterten und <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> sich der Reformation anschloss, blieb er der <placeName ref="l425">römischen</placeName> Kirche treu. 1538 wurde er in das <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Patriziat aufgenommen, und 1547 erhob ihn Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> in den Reichsadelsstand. Sein durch <persName ref="p8417">Musculus</persName> vermittelter Kontakt zu <persName ref="p495">Bullinger</persName> beschränkte sich auf den Austausch von Grüßen, während sein Sohn <persName ref="p2449">Claudius Pius</persName> mehrere Briefe mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> wechselte. - Lit.: Rosemarie <hi>Aulinger,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> III 74-76; Hans-Jörg <hi>Künast</hi> / Jan-Dirk <hi>Müller,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> XX 282-284.</note>, optimo ac venerando sene, quem scio <persName ref="p8312">Cochleo</persName> prae reliquis adversariis admodum esse infensum, ideoque illi continuo acceptum hunc libellum visendum exhibui, id quod in scheda hac manu ipsius scripta et his literis inserta vides<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der undatierte Brief <persName ref="p6076">Peutingers</persName> an <persName ref="p8417">Musculus</persName> liegt bei (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 347, 265). <persName ref="p6076">Peutinger</persName> sendet <persName ref="p495">Bullingers</persName> Werk, das ihm sehr gefallen hat, an <persName ref="p8417">Musculus</persName> zurück und geht auf einige Kirchenväterstellen zur Frage volkssprachlicher Bibelübersetzungen näher ein; er bittet <persName ref="p8417">Musculus</persName>, das Buch für ihn aus <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> zu beschaffen und <persName ref="p495">Bullinger</persName> zu grüßen.</note>.<pb type="edition" next="175"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Tu itaque pro gratia divinitus concessa hostes veritatis scriptis tuis oppugnando et caussam Christi illustrando perge, qua in re spiritus sanctus conatus tuos feliciter moderetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la"><pb type="scan" next="268"/>Illud, quod in calce est literarum tuarum de dissidentibus inter se vestrorum ac sociorum animis,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p495">Bullinger</persName> muss in seinem Brief die Uneinigkeit unter den <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Orten (in der Solddienstfrage?) angesprochen haben. - Vgl. auch unten <ref target="file11990">Nr. 1943</ref>, 15-32; ferner 1891, 10-16.</note> sollicitum me reddidit, ne qua satanę improbitate fiat, ut periculosa hac tempestate novi apud vos motus excitentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Nec dubito esse inter hostes evangelii Christi, qui noctes ac dies in hoc incumbant, ut exitiale quoddam rebus vestris incendium struant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Proinde christiana hic admodum opus est prudentia, vigilantia et precandi ad dominum assiduitate, ne quis satanę locus permittatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Dominus conservet et vos et ecclesias vestras in sua pace ac pia rerum tranquillitate detque etiam reliquę nostrae Germaniae principes vere pios, sapientes ac fortes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Bene in domino vale, virorum doctissime et humanissime.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Salutem dic meo nomine symmystis tuis omnibus, dominis ac fratribus nostris, praesertim d. <persName ref="p8011">Gvalthero</persName>, qui mihi, nisi fallor, anno 1541 <placeName ref="l410">Ratisbonae</placeName> in comitiis innotuit, quem iam tum propter eximiam pietatem, eruditionem ac morum placiditatem singulari quodam dilectionis affectu prosequi coepi<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Über die erste Begegnung <persName ref="p8011">Rudolf Gwalthers</persName> mit <persName ref="p8417">Musculus</persName> ist nichts Näheres bekannt. <persName ref="p8011">Gwalther</persName> nahm diesen Gruß zum Anlass für ein erstes Schreiben an <persName ref="p8417">Musculus</persName>; vgl. dessen Antwort vom 25. [Juli] 1544 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms F 42, 201) sowie <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> Brief an <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> vom 8. Juli 1544 (<bibl>Blarer BW</bibl> II 274, Nr. 1102).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustae</placeName>, 1544, 4. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Wolfgangus Musculus</persName> tuus in domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Doctissimo pariter et humanissimo viro d. <persName ref="p495">Henrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo, domino ac fratri in Christo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>