<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11946" type="Brief" source="Kess" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an s.n. / [Aarau], 25. April 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="714" type="transcription">Zwingliana. Mitteilungen zur Geschichte Zwinglis und der Reformation (ab 1934: Beiträge zur Geschichte Zwinglis, der Reformation und des Protestantismus in der Schweiz; ab 2010: Beiträge zur Geschichte des Protestantismus in der Schweiz und seiner Ausstrahlung), Zürich 1897ff.</bibl>
				<bibl n="24" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="24" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a1"/>
						<idno subtype="Autograph">II. 558,2</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Zu Beginn möchte <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dem <placeName type="citizen_name" ref="l2" cert="high">Aarauer</placeName> Rat sein Wohlwollen und seine Hilfsbereitschaft bekunden. Er hat
								dessen Brief [<bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11944">Nr. 1898</ref>, vom 23. April 1544] mit den Fragen zu
								<persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Dieser war damals in <placeName type="citizen_name" ref="l1112" cert="high">Illnau</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l803" cert="high">Kt. Zürich</placeName>) als Pfarrer tätig.</note> erhalten. Da ihm daran gelegen ist, den <placeName type="citizen_name" ref="l2" cert="high">Aarauern</placeName> und im Allgemeinen Gottes Kirche
								dienlich zu sein und mit gutem Rat beizustehen, ist hierzu Folgendes zu sagen:
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Auch wenn <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> noch jung ist,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Er war 21 Jahre alt (er ist am 18. Januar 1523 geboren).</note> hat man es mit einem belesenen, beredsamen, in der Heiligen
								Schrift kundigen und für den Unterricht begabten Menschen zu tun. Er ist anständig und bescheiden. Er lebt
								mit einer diskreten und ehrenhaften Frau, [<persName type="citizen_name" ref="p5131" cert="high">Elsbeth</persName>], Tochter des [<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] Zunftmeisters <persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName>. Er
								hat einige Zeit im Großmünster von <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> gepredigt, ehe er vor einem Jahr vom <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat zum Prediger in
								<placeName type="citizen_name" ref="l1112" cert="high">Illnau</placeName> (in der Grafschaft <placeName type="citizen_name" ref="l266" cert="high">Kyburg</placeName>) bestellt wurde. Da der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat sich <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> schon seit dessen Kindheit
								angenommen und für dessen Ausbildung gesorgt hat,<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5"><persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> gleichnamiger Vater starb am 11. Oktober 1531 zusammen mit <persName ref="p4091" cert="high">Huldrich Zwingli</persName> auf dem Schlachtfeld.</note> ist Letzterer jenem verpflichtet und darf ohne
								Erlaubnis nicht einfach irgendwo hinziehen. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weiß aber nicht, ob der Rat <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l1112" cert="high">Illnau</placeName> (wo die
								Gemeinde mit diesem sehr zufrieden ist) ziehen lassen würde.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Als <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> zu sich rief und diesen fragte, ob er willig wäre, der Kirche im <placeName type="citizen_name" cert="high" ref="l41">Berner</placeName> Gebiet zu
								dienen, antwortete er, dass er bereit sei, alles zu tun, was Gottes Ehre förderlich wäre und vom <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat
								verordnet würde. Allerdings sei er in <placeName type="citizen_name" ref="l1112" cert="high">Illnau</placeName> ganz glücklich.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Soviel als Antwort auf die vom <placeName type="citizen_name" ref="l2" cert="high">Aarauer</placeName> Rat gestellten Fragen, damit dieser nun darüber beraten kann, ob
								ihm eine solche Berufung dienlich wäre und er dem <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat diesbezüglich schreiben wolle, oder ob er doch
								einen anderen bevorzugen würde.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName type="citizen_name" ref="p1553" cert="high">Christian Hochholzer</persName> wurde schließlich nach <placeName type="citizen_name" ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> berufen, während <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich bald darauf, im November 1545, nach <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> begeben sollte.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist auch künftig stets bereit, sich den <placeName type="citizen_name" ref="l2" cert="high">Aarauern</placeName> behilflich zu erweisen. Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Alexandra Kess, Ein neu entdeckter Bullingerbrief aus dem Jahr 1544. Beobachtungen zu Bullingers Einfluss auf die Besetzung von Pfarrstellen, in: Zwa XLIV, 2017</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20A, Nr. 1900a, S. 766</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11946">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1544-04-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og65pl2" cert="high"/>
					<orgName ref="og59pl2" cert="high"/>
					<placeName ref="l2" cert="low"/>
					<rs type="title">Schultheiss und Rat von Aarau</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommen, ersammen, fürsichtigen und wysen, günstigen, lieben herren, min willige dienst, fruntlicher grůß und was ich üch eeren, liebs und gůts vermöcht, sye üwer lieb bevoran bereidt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uwer früntlich schryben an mich gethon h. <persName type="citizen_name" ref="p8018">Hansen Hallern</persName> belangend, hab ich empfangen und verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl ich gar willig und geneigt bin, der kylchen gottes und üch minem besten vermögen nach ze dienen und ze radten, sag ich uff üwere vrag also: H. <persName type="citizen_name" ref="p8018">Hanns Haller</persName> ist noch ein jung man, aber wol geleert, ouch gespräch, der heiligen geschrifft und des evangelischen handels wol bericht, und hatt gnad zů leeren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sines wandels und wäsens halb ist er gantz züchtig und bescheiden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So hatt er ein stille, züchtige eerenfrowen, m.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p5413">Cammlis</persName>, des zunfftmeisters, dochter, etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alls ir ouch ze wüssen begärind, ob er vor mee gepredget habe und ob er minen gnädigen herren ettwas zů versprächen stande, so wüssend, das er ettwas zyts hie in der statt zů dem grossen münster gepredget, und vor einem jar gen <placeName type="citizen_name" ref="l1112">Yllnow</placeName>, in der graffschafft <placeName type="citizen_name" ref="l266">Kyburg</placeName> gelägen, zum predicanten von minen herren verordnet ist, dann mine herren inn von juget ufferzogen habend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb er inen verpflichtet ist, das er one iro erloupnuß und geheiß gar nienan hinziehen kan noch wirt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ob sich aber min herren sinen gar und gantz entziehend, oder ob sy inn von <placeName type="citizen_name" ref="l1112">Yllnow</placeName> (da er der kylch, die groß, gar lieb und angenäm ist) lassind, mag ich gar nitt wüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und alls ich inn zů mir beruͤfft und mitt imm geredt, was willens er were, so er zů predgen von einer christlichen kylchen in Berner gepiet beruͤfft wurde, gab er dhein andere antwurt, dann was gottes eer, der kylchen nutz were, und inn min herren hiessend, das wölte er thůn.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sines berůffs gen <placeName type="citizen_name" ref="l1112">Yllnow</placeName>, in dem er jetzund stande, sye er wol zůfriden, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sömliches hab ich üwer lieb gůter meinung uff uwer schryben und begären berichten wöllen, das ir daruß nämind und radtschlagen köndint, was nun mee üch das allernutzlichest üwer kylchen zu sin bedüchte; ob ir vermeintend, fruchtbar ze sin, imm und minen herren ze schryben, oder umb einen anderen ze wärben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was ich üch dann eeren, diensten, liebs und gůts bewysen könde, wil ich zů allen zyten willig sin.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bitt hiemitt, ir wöllind mich üch alle zyt befolhen haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und die gnad gottes sye mitt üch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l587" type="citizen_name">Zürych</placeName>, 25. aprilis anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Uwer lieb alle zyt williger <persName type="citizen_name" ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>, diener der kylchen <placeName ref="l587" type="citizen_name">Zürych</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ersammen, fürsichtigen und wysen schuldheissen und radt der statt <placeName type="citizen_name" ref="l2">Aarow</placeName>, sinen günstigen lieben herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>