<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11944" type="Brief" source="HBBW-14" n="1898">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Aarau] an Heinrich Bullinger, 23. April 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1898" type="transcription"/>
				<bibl source="b17" n="1898" type="regest"/>
				<bibl source="b17" n="1898" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,383–386</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hoffen, mit <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Hilfe einen Nachfolger für <persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName>, der nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> berufen wurde, zu finden, und bitten um Auskunft über <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName>; sie erwarten von einem Prediger außer Gelehrsamkeit auch einen vorbildlichen Lebenswandel. Zudem möchten sie wissen, ob <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> verpflichtet ist und ihnen wieder weggenommen werden könnte. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll ihnen schriftlich über <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Alter, seine Erfahrung im Predigtamt und seine Begabung berichten. Bitten um die Zusage, dass er ihnen gegebenenfalls überlassen und nicht ohne gewichtige Gründe wieder abberufen würde.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Meyer, Gabriel</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1898, S. 209</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11944">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og65pl2" cert="high"/>
					<orgName ref="og59pl2" cert="high"/>
					<placeName ref="l2" cert="low"/>
					<date when="1544-04-23" cert="high"/>
					<rs type="title">Schultheiss und Rat von Aarau</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="9">Latein</language>
				<language ident="de" usage="991">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11944!Autograph!00%20E_II_360__S__383_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11944/Autograph/00 E_II_360__S__383_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11944!Autograph!01%20E_II_360__S__384_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11944/Autograph/01 E_II_360__S__384_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11944!Autograph!02%20E_II_360__S__385_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11944/Autograph/02 E_II_360__S__385_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11944!Autograph!03%20E_II_360__S__386_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11944/Autograph/03 E_II_360__S__386_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Als <placeName ref="l2" cert="high">Aarauer</placeName> Schultheiß amtete 1544/45 <persName cert="high" ref="p21404">Ulrich Zehnder (Zender, Zehender)</persName>; s. <bibl>Walther</bibl> <hi>Merz,</hi> Die Schultheissen der Stadt Arau [!], Aarau 1899, S. 14.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Erwirdiger, hoch- und wolgelerter her, unnßer unverdroßen willig dienst zuͦ vor.<pb type="edition" next="210"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Sonders günstiger her, üwer<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Die Buchstaben u und ü lassen sich bei diesem Schreiber oft nicht zuverlässig unterscheiden.</hi></note> gegent uns vilfalt bewißte guͦtthat und eröugte<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="lex" n="2">erwiesene.</note> früntschafft hat uns abermalen gehertz gmacht<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="lex" n="3">ermutigt.</note>, üwer erwird um hilff und rath anzesuͦchen, do mit wir an stat herren <persName ref="p8467">Johanßen Wäber</persName> (wölchen unßere gnedigen herren zuͦ inen hinuff gen <placeName ref="l41">Bern</placeName> vociert,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Berufung von <persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName> nach <placeName ref="l41">Bern</placeName> s. F[riedrich] <hi>Romang,</hi> Johannes Wäber (1499-1577), in: Sammlung Bernischer Biographien, hg. v. Historischen Verein des Kantons Bern, Bd. II, Bern 1896, S. 375-393, bes. 386; zum Berufungsschreiben vom 8. April auch oben <ref target="file11918">Nr. 1872</ref>, Anm. 6.</note> als ir guͦt wüßen tragen) einen anderen frommen, flißigen, getrüwen und gelerten ußkündern göttlichs wordtes durch gottes und üwer hilff ervolgen und überkommen mögend<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. unten <ref target="file11985">Nr. 1938</ref> und Anm. 2.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Und wirt uns also von eerenlüthen fürtragen, das einer hinder unsern geliepten herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> geseßen mit nammen <persName ref="p8018">Johann Haller</persName>, der do ein geporner <placeName ref="l41">Berner</placeName> sie<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6"><persName ref="p8018">Johannes Haller d.J.</persName> war in <placeName ref="l1773">Amsoldingen</placeName> (<placeName ref="l2826">Kt. Bern</placeName>) geboren, sein Vater stammte jedoch von <placeName ref="l1283">Wil</placeName> (<placeName ref="l762">Kt. St. Gallen</placeName>); s. <bibl>HBBW X</bibl> <ref target="file11417">[Nr. 1374]</ref> 72, Anm. 9.</note> und von üwer erwird ein lobrych gezügnus siner leere und lebens trage, do man verhofft, sölte unser kilchen nützlich und ersprießlich vorstan mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Dwyl wir nun sines thuͦn und laßenns gar kein ervarnus<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">Kenntnis.</note> nit habend, so langt an üwer wolgelert erwirde unßer sonders flißig und getrungenlich ansinnen und begäre, wöllend uns in aller still by diserem botten<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unbekannt.</note>, unserem radtsfründe, gründtlich berichten siner kunst, wandels und läbens; dan yr ye hoch ervarnus und wüßens tragend aller notwendigen eigentschafften, so ein getrüwer leerer in dem evangelio Christi ze haben bedörffte, und wie unßer kilch eines mangelbar<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">eines solchen bedarf.</note>, der nit allein mit gelerte<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">Gelehrtheit.</note> uns underrichten, sonders ouch mit unsträfflichem bildner<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">Vorbild.</note> und exempel sines wandels uns vorgan und verbeßern<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>nach</hi> verbeßern <hi>gestrichenes</hi> würde.</note>, wan es ye die warheit ist, keinen vorstender nützlich und erschießlich<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">ersprießlich.</note> siner bevolchnen kilch vorgan und das wordt ußkünden, so er nit<pb type="scan" next="384"/> durch erlangte kuntschafft sines erberen<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">ehrbaren.</note> wandels ein thür<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">großes.</note> ansähen und authoritet haben würde, so es<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">es <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> doch yedem möntschen angeporn, erstlich von denn jennigen, die uns leren und straffen wöllend, das selbig ouch ze ervordren erstattet ze werden, derglichen ouch sines hußgsindes, das die alle nach der regel Pauli gearthet,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 3, 1-13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Tit 1, 6-9</ref></cit>.</note> do mit von inen allen guͦt exempel und bispil uff uns ungelerte und schlächte, unkönnende leyen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">schlichte, ungeschickte Laien.</note> fließen und reichen könne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Zuͦ dem ist ouch unser begäre, uns ze verstendigen, ob er eincherley gestalten<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">in irgendeiner Weise.</note> üch, unßeren lieben herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, in autoriert<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">im Sinne von: unterstellt.</note> und pflichtlich<pb type="edition" next="211"/> verbunden, das ir gwalt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zu ergänzen: habt.</note>, uff üwer begäre in ze revocieren und wider ze nemmen, das uns gar ungemeint<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">unerwünscht.</note> und unglägen, so wir einen gunst und lieb zuͦ im gwünnen und demnach in also muͦßtend varen laßen, wie uns diser zit mit herren Johanßen ouch geschächen, das wir doch an unsere ordenliche oberkeit nit verargen könnend; sonst wäre es nit zuͦ gelaßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">By dem wöltend wir ouch gern verstan, in was althers er sie und ob er doch ettwas zites bevor ouch geprediget habe und ob im von gott die gnad ze leren und sin heilig wordt ußzekünden verlichen, und das er ein guͦt gespräch<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">Sprechweise, Redegabe.</note> habe, und wellend uns also diser handlung gschrifftlich underrichten,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Eine Antwort <persName ref="p495">Bullingers</persName> ist nicht bekannt. Statt <persName ref="p8018">Johannes Haller</persName> wurde <persName ref="p1553">Christian Hochholzer</persName> nach <placeName ref="l2">Aarau</placeName> berufen; s. unten <ref target="file11985">Nr. 1938</ref>.</note> do mit wir uns doruff bedencken und dannethin fürderlich dorzuͦ thuͦn könnend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">So begärend wir söllichs um üwer erwird, über das<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">darüber hinaus, dass.</note> ir got, unserem herren, ein wolgefellig werch erstattend, unserem besten vermögen nach willigklichen ze gedienen<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">zu entgelten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Datum 23. aprilis anno domini 44.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">U[wer] erwird willige diener schultheis und rath zuͦ <placeName ref="l2">Arow</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de"><pb type="scan" next="385"/>So danne, fürgeliepter her, langt an üch unser begäre, uns ze berichten, ob<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">falls.</note> wir in willen kommen, nach gemeltem herren <persName ref="p8018">Haller</persName> ze wärben, und so er dan glich üch, unsern herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, ettwas verbunden, das ir zuͦ guͦt unser kilch um so vil nachlaßen, das er uns vorstan und das man in nit one mercklich<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">bedeutende.</note> ursach von uns nemmen und also gar nüt an im habend sin möchtend.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de">Dem erwirdigenn, hoch- und wollgelerten herren Meister <persName ref="p495">Heinrichenn Bulli</persName>, predicanten und ußkündern göttlichs wordtes zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, unnßerem insonders günstigen und fürgeliepten herrenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>