<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11942" type="Brief" source="VBS-6" n="1338">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Joachim Vadian (von Watt), 19. April 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="41" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 34 (VBS V),263</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erwähnt ein Gutachten aus <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> [oben
								<ref target="file11936">Nr. 1890</ref>, Beilage 1]; Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und Seckelmeister <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> sind als Gesandte zur morgigen Tagsatzung [20. April] in
								<placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> gewählt worden; in dieser Stunde wird im öffentlichen Rat
								über die Antwort an die Reichsstände beraten; [Hans Konrad] Escher kann <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> den Ratschlag [der Zürcher]
								mitteilen, und auch das, was die Basler den Zürchern über den Konsens der Städte schrieben. Bullinger hat
								von Vertrauten schriftlich Kunde davon bekommen, dass die [Reichs-]Städte dem Kaiser Hilfe zugesagt haben.
								Was Bullinger neulich über den Fund des Grabes [von Kaiser <persName ref="p5286" cert="high">Flavius Honorius</persName> und seiner Frau Maria; oben
								<ref target="file11938">Nr. 1892</ref>, 56-59] mitteilte, wurde jetzt von Augenzeugen, zwei Kanonikern
								[<persName ref="p7106" cert="high">Cornelius Wouters</persName> und <persName ref="p581" cert="high">Georg Cassander</persName>; s. <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, Chronikon 162] aus
								<placeName ref="l1390" cert="high">Brügge</placeName>, bestätigt, nach deren Darstellung Bullinger die Beilage
								schrieb. <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> ist noch nicht aus <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> zurückgekehrt; die ersten zurückkehrenden Kaufleute
								brachten Bullinger drei Briefe mit: von dem Zittauer <persName ref="p2448" cert="high">Oswald Pergener</persName>
								aus <placeName ref="l76" cert="high">Schlesien</placeName> [oben <ref target="file11903">Nr. 1857</ref>], von
								<persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> aus <placeName ref="l642" cert="high">Friesland</placeName> [oben
								<ref target="file11917">Nr. 1871</ref>] und von <persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName> aus
								<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> [oben <ref target="file11927">Nr. 1881</ref>], dem
								Bullinger zur letzten Messe seinen Johanneskommentar [1543; <bibl>HBBibl</bibl> I 153f] geschickt hatte. <persName ref="p2448" cert="high">Pergener</persName>
								schreibt, dass das türkisch besetzte Blindenburg [Plintenburg,
								<placeName ref="l2072" cert="high">Visegrád</placeName>, Ungarn] daran denkt, sich zu ergeben [die Angabe stammt
								aus <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarers</persName> Brief, oben <ref target="file11921">Nr. 1875</ref>, 36-39; <persName ref="p2448" cert="high">Pergener</persName> berichtet über
								Stuhlweissenburg und Gran, oben <ref target="file11903">Nr. 1857</ref>, 42-46]; in
								<placeName ref="l396" cert="high">Prag</placeName> ist der evangelische Gelehrte Wenzel [<persName ref="p5850" cert="high">Václav Mitmánek</persName>]
								gefangen genommen worden, weil er in tschechischer Sprache evangelisch predigte [s. oben
								<ref target="file11903">Nr. 1857</ref>, 18-25]; man wundert sich, warum <persName ref="p18477" cert="high">[König] Ferdinand</persName> trotz der günstigen
								Situation nicht gegen den Türken [<persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName>] vorgeht; in der
								<placeName ref="l39" cert="high">Lausitz</placeName>, in <placeName ref="l45" cert="high">Mähren</placeName> und
								<placeName ref="l76" cert="high">Schlesien</placeName> gewinnt das Evangelium beträchtlichen Zuwachs. <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> drückte elegant und wortreich seine Verehrung der Schlichtheit der [Zürcher] Lehre aus; Bullinger
								gibt den Schluss des Briefes wörtlich wieder: Wer er ist, kann Bullinger den Briefen entnehmen, die <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus [von Rotterdam]</persName>, sein Lehrer im wahren Glauben, an [<persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>] geschrieben hat; die Titel und Pfründen, die er
								von Jugend auf innehatte, hat er ebenso aufgegeben wie seine Heimat und seine Freunde, um hier in der Fremde
								als Diener Christi die evangelische Lehre<pb type="edition" next="208"/> zu predigen. Bittet, ihn als Freund
								und Bruder anzunehmen. Wörtliche Wiedergabe von <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthons</persName> Brief: <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> hat Bullingers
								Johanneskommentar fast ganz durchgelesen, auch weil sein Freund [<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4587">Kaspar Cruciger</persName>] gleichfalls das
								Johannesevangelium kommentiert und dabei seinen Rat sucht; Bullingers [Johannes-]Kommentar ist der wahren
								Kirche angemessen, heilsam und bleibt dicht am vorgegebenen Inhalt; fordert Bullinger auf, sich weiterhin
								mit frommen, nützlichen und gemäßigten Veröffentlichungen um die Kirche verdient zu machen. Sah in
								[Bullingers Kommentar zum] Matthäusevangelium die Stelle über die Monogamie [zu <cit type="bible"><ref>Mt 5, 27-32; 19, 3-12</ref></cit>]; der
								Dialog [<persName ref="p1903" cert="high">Johannes Lenings</persName>] zur Verteidigung der Polygamie [„Dialogus
								... ob es ... recht sei, mehr dann eyn eeweib zugleich zu haben“, auch: „Dialogus Neobuli“] hätte nicht
								publiziert werden dürfen, <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> hatte vor der Herausgabe bei den Zuständigen seine Meinung dazu
								vorgetragen; angebracht wäre Schweigen über dergleichen Fehler bei ansonsten guten Menschen. Konsens und
								geistige Verbundenheit dürfen sich nicht zerstören lassen; will die Verbindung zu Bullinger festigen und
								bittet um Antwort. Gruß an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, dessen Brief an <persName ref="p8317" cert="high">Markus [Crodel]</persName> er zufällig sah und an sich
								nahm, um die Situation nicht zu verschlimmern. Dank an den Drucker [<persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName>] für die übersandte
								Bibel [„Biblia sacrosancta“]. Empfiehlt den Überbringer [<persName ref="p6319" cert="high">Jakob Röist</persName>],
								den einzigen Sohn des berühmten Bürgermeisters <persName ref="p2816" cert="high">[Diethelm] Röist</persName>, Bullingers Patenkind, der seinem Vater
								ähnelt, fromm und eifrig ist; er ahnt wohl Bullingers Empfehlung, die <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> gutheißen möge.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- [Beilage:] Am 4. Februar 1544 wurde bei Arbeiten am Fundament der neu begonnenen Basilika St. Peter a Julio, unweit von
								der Rotunde, des vermuteten Mausoleums von Kaiser <persName ref="p5286" cert="high">Honorius</persName>, ein Grab aus Marmor gefunden, das zwei Leichname
								enthielt, vermutlich von Maria, der Gattin des <persName ref="p5286" cert="high">Honorius</persName> und Tochter des <persName ref="p17912" cert="high">Flavius Stilicho</persName>, sowie von
								Thermantia, gleichfalls Gattin des <persName ref="p5286" cert="high">Honorius</persName> und Tochter des <persName ref="p17912" cert="high">Stilicho</persName>, von deren beider Tod die Historiker
								berichten. Die Leichname waren in goldene Mäntel gehüllt, ihre Häupter trugen goldene Diademe, doch bei der
								Berührung mit Luft zerfielen Gebeine und Gewänder zu Staub; das gesammelte und gereinigte Gold hatte ein
								Gewicht von etwa 80 Pfund; an der Brust des einen Leichnams befand sich ein weintraubenförmiger Schmuck aus
								Gold und Edelsteinen; beigegeben waren: einige durchlöcherte Gefässe für Duftessenzen, 53 recht große
								Perlen, die bei Berührung zerfielen, mehr als 100 goldene, mit Edelsteinen besetzte Ringe, einige goldene
								Schnecken, goldene Brenneisen, eine silberne Urne, einige Kristallvasen, ein muschelartiges Gefäss aus
								Achat; ein brotförmiger Schmuck aus Karneol und Achat mit einem goldenen, edelsteinbesetzten Kreis oder
								Gurt, in dessen Steine auf beiden Seiten Namen eingraviert waren: [Zeichnung; die folgenden Worte sich
								kreuzend in einem Kreis:] <persName ref="p17912" cert="high">Stilicho</persName>, Honori Maria, Vivatis; auf der anderen Seite die Namen von <persName ref="p5286" cert="high">Honorius</persName> und
								<persName ref="p17912" cert="high">Stilicho</persName>, Thermantia und Serena. Bald darauf wurde alles in den benachbarten Palazzo zum Papst gebracht, wo
								es jetzt aufbewahrt wird. Folgt ein Zitat aus dem „Chronicon Urspergense“.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 303–307, Nr. 1338</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 307, Nr. 1338</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Melchior Goldast, Philologicarum epistolarum centuria una, Frankfurt 1610 (2. Auflage, Leipzig 1674), Nr. 55f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Melchior Goldast, Philologicarum epistolarum centuria una, Frankfurt 1610 (2. Auflage, Leipzig 1674), Nr. 55f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>[Pietro Mazzuchelli, ] La bolla di Maria moglie d’Onorio imperatore che si conserva nel Museo Trivulzio, Mailand 1819</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Cl[audii] Claudiani [...] quae extant, hg. v. Caspar Barth, Frankfurt a. M. 1650</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a18"/>
						<idno subtype="Beilage">Ms a. 8,89</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11942">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1544-04-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11943"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11941"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11952"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11922"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11952"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11907"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file11977"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11922"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11946"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11938"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11977"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11922"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11946"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11938"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11977"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11922"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="8">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="50">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="942">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Consilium tuum, postremo mihi missum, tibi, vir ornatissime et mihi semper colendissime, a <placeName ref="l457" cert="high">Constantiensibus</placeName> missum, iam olin habuimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ceterum non ingrata fuit nobis tua diligentia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Delecti sunt legati <placeName ref="l21" cert="high">Badenam</placeName> ad futura comitia postridie celebranda clarissimi viri D. <persName ref="p1419" cert="high">Ioannes Habius</persName>, consul, et D. <persName ref="p1888" cert="high">Ioannes Rodolphus Lavaterus</persName> quaestor.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hac ipsa hora consultatur in senatu publico et frequenti, quid facto opus sit et quid commode respondeatur imperii ordinibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non diffido rei, non admodum exterorum minas metuo, non deerit dominus invocantibus nomen eius; resipiscentia tamen vera, fide solida et ardenti bus opus esse video precibus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">D. Aescherus, affinis ille tuus, vir certe bonus et nostri amans, poterit tibi consilium nostrorum explicare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Idem adiiciet, quid scripserint nostris <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName> de urbium quoque consensu etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich hab uß vertruwter luten schryben, das die statt mitt schwachen hertzen und vil andingens dem keysser ouch bewilligt hilff ze leisten, und das des andingens wol nienan vom keysser gedacht werde etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Summa: er hatt die lüt im sack; die forcht und ytel sorg wirt sy wyter hinder bringen, dann yemandts ietzund erdencken mag.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man wills also haben; ist vilicht gottes straaff.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Quae de reperto mausoleo nuper ad te dedi, interea multo certius accepi ab iis, qui viderunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Transierunt enim hac superioribus paschalibus feriis duo viri eruditissimi, cives et canonici Brugenses, ex animo Christo et veritati faventes, qui circa Martii principium adhuc Romae fuerant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex eorum indiciis et expositione haec, quae hic mitto, ut tibi gratificarer, conscripsi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haeserunt aliquot apud nos diebus, conferentes nobiscum de rebus literariis et religionis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Repararunt fessas ex itinere vires ac nos illos amicis colloquiis atque conviviis refocillavimus etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">- <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerus</persName> nondum rediit a <placeName ref="l157" cert="high">Francfordia</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui primi redierunt mercatores nostri, ternas mihi attulere literas: ex <placeName ref="l76" cert="high">Silesia</placeName> <persName ref="p2448" cert="high">Osvaldi Pergeneri</persName>, Zittaviensis, ex <placeName ref="l642" cert="high">Frisia</placeName> D. <persName ref="p8041" cert="high">Ioannis a Lasco</persName>, ex <placeName ref="l558" cert="high">Wittemberga</placeName> <persName ref="p2095" cert="high">P(hilippi) Melanchthonis</persName>, cui nundinis superioribus miseram exemplum Commentariorum in Ioannem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2448" cert="high">Pergenerus</persName> scribit, arcem Blindenburgensem, cinctam et fessam obsidione Turcica, deditionem meditari; omnia plena esse metus et desperationis; <placeName ref="l396" cert="high">Prag</placeName> in vincula esse coniectum nobilissimum doctissimumque virum D. D. <persName ref="p5850" cert="high">Wenceslaum</persName>, quod Boemico sermone Christum praedicarit sincere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et miramur adhuc, <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandum</persName> parum prospera contra Turcam fortuna uti, qui publicus est Christi hostis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Addit nihilominus, in <placeName ref="l39" cert="high">Lusatia</placeName>, <placeName ref="l45" cert="high">Moravia</placeName> et <placeName ref="l76" cert="high">Silesia</placeName> evangelium iustis grandescere auctibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8041" cert="high">Ioannes a Lasco</persName>, Poloniae baro nobilissimus, quondam Gnesnensis praepositus et in regno Poloniae illustris, copiose, eleganter et pulchre scribit ad me epistolam longe amicissimam, qua multis commendat simplicitatem doctrinae et enarrationis nostrae sacrarum literarum, quam se non ita luculenter invenire ait in aliorum scriptis, qui negotia quaedam religionis implicent magis, quam explicent.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem nomine fatetur, se prorsus mei amore captum etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Post multa tandem sub finem epistolae haec ad verbum scribit: «Verum satis est, meum erga te animum hac epistola declarasse, quod te vehementer amem et proinde cupiam etiam tibi probari mea omnia, etiamsi te non norim.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Iam si scire cupias, quisnam sim, facile id ex <persName ref="p18722" cert="high">Erasmi Roterodami</persName> scriptis cognosces.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Exstant enim illius aliquot epistolae ad me, qui etiam mihi auctor fuit, ut animum ad sacra adiicerem; immo vero ille primus me in vera religione instituere coepit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Breviter ut apud te quoque praedicem Christi domini in me beneficium ac virtutem: eram pridem insignis Pharisaeus, multis ornatus titulis, multis et opulentis sacerdotiis a puero adhuc pulchre suffarcinatus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem, relictis ultro per dei gratiam hisce omnibus, relicta item patria atque amicis, inter quos me Christiane vivere non posse videbam, nudus sum inter externos, nudi Christi domini pro me crucifixi servus, constitutus nuper hic ecclesiarum minister in evangelicae doctrinae annuntiatione iuxta voluntatem illius, qui me e caulis Pharisaeorum ad ovile suum per suam misericordiam evocavit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Habes meas rationes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuum erit iam, ut me recipias in tuam amicitiam et pro fratre deinceps habeas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Aemdae, 14. Martii, anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p8041" cert="high">Ioannes a Lasco</persName>, manu propria.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">«<persName ref="p2095" cert="high">Philippus Melanchton</persName> clarissimo viro eruditione, virtute et pietate praestanti D. Henrico Bullingero, pie docenti evangelium in ecclesia Tigurina, amico suo S. D.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="manual">Inspexi pleraque, quae edidisti ac degustavi; sed enarrationem Ioannis fere totam perlegi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nam cum de multis sententiis mecum saepe conferat quidam meus amicus, qui hic Ioannem interpretatur, subinde ad tuum scriptum redeo, te quoque consulens.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Amo enim ecclesiam et semper sensi, indicia ecclesiae magni facienda esse.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ideo et veterum et recentium sententias confero, ut simplicem, nativam, propriam ecclesiae doctrinam et ipse teneam et aliis tradere possim ac saepe testatus sum, placere mihi enarrationem tuam, et quod vera dicit et <foreign xml:lang="el">σύμφωνα</foreign> verae ecclesiae, dein ac salutaria.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Multi interpretes alienorum operum ita exspatiantur ac deerrant, a suis auctoribus, ut nihil dicant aut pauca <foreign xml:lang="el">πρὸς ἔπος</foreign>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tua enarratio, immoratur proposito argumento et id illustrat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quare non solum pro codice misso meo nomine gratias ago, sed etiam publico nomine pro editione teque, quod facis, adhortor, ut de ecclesia bene mereri pergas edendis piis, utilibus et moderatis lucubrationibus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vidi in Matthaei locum <foreign xml:lang="el">περὶ μονογαμίας</foreign>, et defendi eam publicis scriptis utile est et pium, et vellem dialogum excusantem <foreign xml:lang="el">πολυγαμίαν</foreign> non esse editum ac meum iudicium ante editionem illis ipsis dixi, apud quos natus est.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim proderat eam camerinam movere; silentio potius obruatur res, et hominibus alioqui bonis et bene merentibus quaedam condonanda sunt et mala nostra arte lenienda.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Idem te oro de epistolis, si quae scribuntur ex his regionibus horridiores ab aliquibus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nos tamen reliqui foveamus consensum et animorum coniunctionem inter nos nec magis divelli nostras ecclesias sinamus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Non tam, inquit <placeName ref="l28" cert="high">Basilius</placeName>, sinistrae opus est dextra, quam ecclesiae concordia docentium.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Facilius accendi et retineri bonorum studia, maiori gravitate disciplina qualiscunque defendi potest, si doctores et in docendo consentiant et inter se mutua benevolentia cohaereant.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ideo, quantum possum, astringere nostram coniunctionem, non dissipare velim.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Haec simplici animo et candide scribo teque rogo, ut de tua voluntate rescribas.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, veteri meo amico, salutem opto; cuius literas ad <persName ref="p8317" cert="high">Marcum</persName> quendam scriptas ego cum casu vidissem, ad me recepi nec tradidi <persName ref="p8317" cert="high">Marco</persName>, <foreign xml:lang="el">μὴ πῦρ ἐπὶ πῦρ</foreign>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">25. Martii 1544.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Typographo pro missis Bibliis ago gratias.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Qui hasce tibi offeret literas, unicus est illustris viri <persName ref="p2816" cert="high">D. Röystii</persName>, consulis, praedilectus filius, compater meus, iuvenis certe optimus, patrem per omnia ingenii bonitate referens.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Cui si quid impenderis, pater sibi impensum putabit.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Proinde commendo illum tibi quam familiarissime.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Me quoque amat ex animo, sicut et pater; nam pietatis et.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">honestatis studiosus est uterque.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet illos nobis diu incolumes.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Sentiat, oro, meam commendationem alicuius apud te momenti esse, ac haec mea boni consule.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Tu me ama; nam te ex animo colo.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Aprilis 19, 44.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">H(einricus) Bullingerus tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>