<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11954" type="Brief" source="HBBW-14" n="1907">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz an Heinrich Bullinger, 5. Mai 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b17" n="1907" type="transcription"/>
				<bibl ref="b17" n="1907" type="regest"/>
				<bibl ref="b17" n="1907" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,72 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Ein kaiserlicher Bote wollte dem im <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName> unweit von <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> wohnhaften, zu dem Zeitpunkt abwesenden kaiserlichen Hauptmann <persName ref="p7600" cert="high">Jörg Knöringer</persName> einen Brief mit Geld übergeben, wurde aber aufgegriffen, nach <placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName> geführt und nach Abnahme des Briefes und Geldes freigelassen. Nun befürchtet man, dass Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] dies als Vorwand für einen Krieg gegen die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> nehme; vielleicht wurde das gar zu diesem Zweck inszeniert; daher soll man den Landvogt [<persName ref="p5185" cert="high">Melchior Heinrich</persName>] zur Rückgabe des Geldes und Klärung der Sache bewegen. Es wäre rechtmässig, <persName ref="p7600" cert="high">Knöringer</persName> aufgrund seiner kriegerischen Gesinnung auszuweisen. Klärung der Botenfrage. Wartet auf Nachricht von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>. [Beilage:] Befürchtet, dass der von <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> herbeigeeilte <persName ref="p7600" cert="high">Knöringer</persName> dort die Sache meldet und so das Unheil seinen Lauf nehmen könnte; auch der möglicherweise geplante Angriff auf einen Weinberg in <placeName ref="l1573" cert="high">Tägerwilen</placeName>, der einem anderen Kaiserlichen, <persName cert="high" ref="p7564">Sigmund von Landenberg</persName>, gehört, könnte Unruhe stiften. Die Reichsstädte unternehmen nichts gegen die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>; zu überprüfen wäre, ob im Schreiben der Reichsstände die Reichsstädte unter den Absendern angeführt sind. Weiter wird berichtet, dass bei <placeName ref="l2074" cert="high">Zabern</placeName> für einen Zug gegen <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> gemustert wird; der Herzog <persName ref="p18431" cert="high">[Anton II.] von Lothringen</persName> erlaubt den Durchmarsch. Die Stände auf dem Reichstag [zu <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>] können sich nicht einigen, ob sie selbst oder die Bürger für die Hilfe gegen <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> aufkommen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 256f, Nr. 1084</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 256f, Nr. 1084</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1907, S. 227</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 357,708</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Beilage">E II 357a,708</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11954">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="high"/>
					<date when="1544-05-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="20">Latein</language>
				<language ident="de" usage="980">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11954!Autograph!00%20E_II_357__S__72_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11954/Autograph/00 E_II_357__S__72_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11954!Autograph!01%20E_II_357__S__73_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11954/Autograph/01 E_II_357__S__73_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11954!Beilage!00%20E_II_357__fol__708_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11954/Beilage/00 E_II_357__fol__708_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11954!Beilage!01%20E_II_357__fol__708_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11954/Beilage/01 E_II_357__fol__708_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Zugehörigkeit der Beilage ergibt sich aus den übereinstimmenden Falt- und Schnittspuren sowie aus der Erwähnung der <persName ref="p7600" cert="high">Knöringer</persName>-Affäre, die Gegenstand dieses Briefes ist, in Z. 54-58.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Fürgeliepter herr und vertrauwter bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Es sytzt yetzund ain edelman, ist ain lediger<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="lex" n="2">unehelicher.</note> <persName ref="p7600">Knöringer</persName>, genant <persName ref="p7600">Jörg Knöringer</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p7600">Jörg (Georg, Jorge) Knöringer</persName> (gest. 1556/1558) war ein unehelicher Sohn des <persName ref="p7597">Georg von Knöringen</persName> und Hauptmann in <placeName ref="l832">französischen</placeName> und kaiserlichen Diensten. 1536 warb er als <placeName ref="l832">französischer</placeName> Hauptmann <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bürger an, 1538 ließ er sich in der Stadt nieder, musste sie allerdings 1541 wieder verlassen, da er gegen das Verbot des Rates weiterhin <placeName ref="l832">französische</placeName> Pensionen empfing. Im gleichen Jahr wird er als Söldnerführer <persName ref="p7600">Jorge Knöringer</persName> aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> unter <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> erwähnt, 1542, mittlerweile im <placeName ref="l774">Thurgau</placeName> ansässig, stand er in kaiserlichen Diensten. 1541 bis 1543 und nochmals 1547 bis 1552 wird er als Hauptmann im <placeName ref="l572">württembergischen</placeName> Dienst aufgeführt, um 1554 als Hauptmann des Schlosses in <placeName ref="l2945">Kirchheim unter Teck</placeName> (<placeName ref="l3068">Kr. Esslingen</placeName>). Zwischen 1540 und 1550 wird er als Eigentümer verschiedener Häuser in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> erwähnt. 1546 wurde er Bürger in <placeName ref="l1312">Radolfzell</placeName> (<placeName ref="l2858">Kr. Konstanz</placeName>, <placeName ref="l572">Baden-Württemberg</placeName>), 1548 erwarb er Schloss Ober-Girsberg in der Gemeinde <placeName ref="l3619">Emmishofen</placeName>, <placeName ref="l1134">Kreuzlingen</placeName> (<placeName ref="l774">Kt. Thurgau</placeName>), das seine Witwe 1559 dem Kloster <placeName ref="l1134">Kreuzlingen</placeName> übertrug. - Lit.: <bibl>HBLS</bibl> III 528; <bibl>Kindler von Knobloch</bibl> II 330; Neues württembergisches Dienerbuch, bearb. v. Walther Pfeilsticker, Bd. I, Stuttgart 1957, §1519/1610, Bd. II. Stuttgart 1963, §2479; P[eter Paul] <hi>Albert,</hi> Geschichte der Stadt Radolfzell am Bodensee, Radolfzell 1896, S. 335-340. 376f; Hermann <hi>Strauß,</hi> Die Gyrsberge in Emmishofen, Kreuzlingen 1955. - Beiträge zur Ortsgeschichte von Kreuzungen IX, S. 3-58, bes. 28; Heike <hi>Preuß,</hi> Söldnerführer unter Landgraf Philipp dem Großmütigen von Hessen (1518-1567), Darmstadt und Marburg 1975. -Quellen und Forschungen zur hessischen Geschichte 30, S. 51. 468f; Amerbach, Korn IX/1 23; Wolfgang <hi>Dobras,</hi> Bürger als Krieger. Zur Reisläuferproblematik in der Reichsstadt Konstanz während der Reformation 1519-1548, in: Vermischtes zur neueren Bevölkerungs- und Wirtschaftsgeschichte des Bodenseeraums. Horst Rabe zum Sechzigsten, hg. v. Frank Göttmann, Konstanz 1990, S. 232-264, bes. 249f.</note> im <placeName ref="l1573">Turgöw</placeName>, nitt weyt von unser statt uff der <placeName ref="l3229">Blaicke</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vielleicht ist damit <placeName ref="l3229">Bleiken</placeName> (<placeName ref="l1337">Sulgen</placeName>, <placeName ref="l774">Kt. Thurgau</placeName>), 15 Kilometer südlich von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, gemeint.</note>; ist vor allweg ain <placeName ref="l832">frantzösischer</placeName> hoptman gewesen und rych by dem <persName ref="p20225">Frantzosen</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">König <persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> worden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Yetzund aber ist er kaiserisch und diß nechstverruckt tag<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">kürzlich (<bibl>SI</bibl> VI 856).</note> widerum dem <persName ref="p18538">kaiser</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> zuͦ in den krieg geritten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Nun ist uff gestert ain kaiserischer bott<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unbekannt.</note> komen für<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">vor.</note> sein huß; ist die <persName ref="p7764">frauw</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p6418">Anna, geb. von Schienen</persName>. Zu ihr vgl. <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr. IX/1 22f.</note> nitt anhaim gewesen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Der bott aber hat brieff an inn gehapt mitt gellt, und ist ainer<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> von <placeName ref="l9">Altnouw</placeName> im <placeName ref="l1573">Turgöw</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName ref="l9">Altnau</placeName>, <placeName ref="l774">Kt. Thurgau</placeName>.</note> da fürgangen, hat den potten anfachen fragen, was er da schaffe; der hat im von der sach gesagt, von deren wegen er da sey.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Das hat der paur von <placeName ref="l9">Altnouw</placeName> in sin or genommen, ist gen <placeName ref="l1134">Creutzlingen</placeName> kommen, hats da ettlichen anzögt, under denen ouch ain landtgricht knecht<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note> gewesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Wie nun der bott, nach dem er ain weyl bey dem hauß gewartet hat und nieman kommen, widerum<pb type="edition" next="228"/> der statt zuͦ gangen und gen <placeName ref="l1134">Creutzlingen</placeName> kommen ist, hat man inn angenommen<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">festgenommen.</note> und gen <placeName ref="l159">Frowenfeld</placeName> gefüret, im allda den brieff und das gellt genommen und inn faren lassen etc<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. dazu <bibl>EA</bibl> IV/1d 376 b. 393 h.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Davon ist nun vyl und mancherlay sag<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">Gerede.</note> und rechnung<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Überlegungen (vgl. <bibl>SI</bibl> VI 131).</note>, das ettlich sorgend, dis sach möcht ain anfang sein ains gantzen <placeName ref="l862">Schwytzerkriegs</placeName> und der kaiser werde es dahin deuten, das die <placeName ref="l862">aidgnossen</placeName> den ersten angriff thon und inn zum krieg geraitzt habind; ja sy wellend achten, seye des gellts nitt sonders vyl (wie wirs dann noch nitt wissen mögend), so söllte es wol allso ain angelegte<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">geplante.</note> sach sin, das man vyllicht<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">vyllicht <hi>über gestrichenem</hi> g[...].</note> ain anlasß habe geben wellen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Und diewyl ich solichs gehört und vernommen, das diß sach ouch von verstendigen alls weyt ermessen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">ebenso folgenreich beurteilt.</note> wurt, wollt ich euch solichs unverzogelich anzögen, dann es möchte guͦt sein, das mitt dem <persName ref="p5185">landtvogt</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Landvogt im <placeName ref="l774">Thurgau</placeName> war <persName ref="p5185">Melchior Heinrich</persName>.</note> furderlich<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">rasch.</note> verschafft<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">verhandelt.</note> wurde, damitt er den brieff und das gellt des <persName ref="p7600">Knöringers</persName> frauwen zuͦstallte mitt anzögung, diewyl sich der bott etwas argwönig erzögt, hab ime ampts halb in disen löffen<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">Entwicklungen.</note> gepüren wellen, ine ze rechtfertigen<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">verhören.</note> etc., wie dann wol war ist etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Darmitt keme man mitt glympff<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">glimpflich.</note> uß der sach; dann sollte vyllicht der <persName ref="p18538">kaiser</persName> oder ander leut von desßwegen den aidgnossen schreiben und sy erst allsdann verschaffen, das das gellt und der brieff widergeben, wurde etwas schympflich sein und allerlay red geperen, allso das es den andern weg vyl geschickter und glympfigere<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">vorsichtiger.</note> were.<pb type="scan" next="73"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de">Es tragend ouch ettlich verstendig leut sorg<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">tragend ... sorg: befürchten.</note>, diß handlung sollte wol ursach geben, das yetzund die straiffenden reuter im <placeName ref="l2779">Hegöw</placeName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Der <placeName ref="l2779">Hegau</placeName> im Grenzgebiet des <placeName ref="l752">Kt. Schaffhausen</placeName>.</note> hin und wider gegen den eweren, so dann die merckt besuͦchend, ouch solichs fürnemend und handelten, und allso bald auß ainem geringen anfang großer unrath enstönde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Daneben aber hette man guͦt fuͦg und recht, das man dem <persName ref="p7600">Knöringer</persName> sagen liesße: Die weyl er dermassen zuͦ kriegen gesynnet, das er dann da hinweg zieche und sein haushablich wesen anderschwa<note xml:id="fn29" type="footnote" ana="lex" n="29">anderswo.</note> hette, und man der frauwen bevelch, das sy sich da dannen thäte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Wellt mir diß mein schreiben zuͦ guͦt halten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Ir hapt mir bevolchen, zewachen und nichts ze sparen am botten lon<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Ein Brief mit dieser Aufforderung ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Diewyl mich dann diß sach ouch für etwas wichtigs angesechen, hab ichs euch unverzogenlich wellen zuͦ wissen thain, dann ewern schaden zuͦ warnen und wenden, byn ich von hertzen genaigt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Wann ir mir aber den bevelch widerum uffsagend<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">widerrufen.</note> oder<pb type="edition" next="229"/> mitt anderer maaß leuterend, das ich waiß, wie und in waß sachen ich euch allweg aigen botten schicken soll, will ich mich allerding darnach richten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Datum in grosser yl, <placeName ref="l257">Costentz</placeName>, den 5. may um drey ur nach mittag anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">B. A.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Der andern botten bin ich uff morn mitt bschaid widerum von euch wertig<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die anderen Boten erwarte ich morgen mit Bescheid von euch.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de"><pb type="scan" next="E__II__357a-708"/>Diser <persName ref="p7600">Knöringer</persName> ist ylends heruff von <placeName ref="l471">Spyer</placeName> postiert<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">hat sich ... herbegeben.</note> und ain rosß zuͦ tod geritten, und zuͦ besorgen, wann im diß mär nach kommen, werde<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">werde <hi>korrigiert aus</hi> werder.</note> er glich widerum [y]lends<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Im engen Rand verdeckt.</hi></note> gen <placeName ref="l471">Spyr</placeName> postieren, brieff ausß bringen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">rechtliche Ermächtigung erlangen.</note> oder vyllicht bevelch, das er etwan aidgnossen ouch angriffe; damit wurde sich dann alls unglick anheben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Daneben sagt man, das man <persName ref="p7564">Sigmunden von Landenberg</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35">Vogt <persName ref="p7564">Sigmund von Hohenlandenberg</persName>, möglicherweise ein Sohn des <persName ref="p7566">Ulrich I. von Hohenlandenberg</persName>, lässt sich seit 1532 in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> nachweisen. Bereits 1535 war er mit Graf <persName ref="p7492">Wilhelm von Fürstenberg</persName> nach <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> gezogen und stand auch 1540 gegen die Weisung des Rates wieder in <placeName ref="l832">französischen</placeName> Diensten. 1544 wechselte er zum <persName ref="p18538">Kaiser</persName> über und siedelte sich außerhalb der Stadt an. - Lit.: <bibl>Kindler von Knobloch</bibl> II 437; Wolfang <hi>Dobras,</hi> Bürger als Krieger. Zur Reisläuferproblematik in der Reichsstadt Konstanz während der Reformation 1519-1548, in: Vermischtes zur neueren Bevölkerungs- und Wirtschaftsgeschichte des Bodenseeraums. Horst Rabe zum Sechzigsten, hg. v. Frank Göttmann, Konstanz 1990, S. 232-264, bes. 250f; Christoph <hi>Heiermann,</hi> Die Gesellschaft "Zur Katz" in Konstanz. Ein Beitrag zur Geschichte der Geschlechtergeselischaften in Spätmittelalter und früher Neuzeit, Stuttgart 1999. - Konstanzer Geschichts- Rechtsquellen. NF der Konstanzer Stadtrechtsquellen 37, hg. vom Stadtarchiv Konstanz, S. 112-114.</note>, der dann yetz ouch von hinnen dem <persName ref="p18538">kaiser</persName> zuͦ enweg zogen<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Nach</hi> zogen <hi>gestrichenes</hi> ist.</note><note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">fortgezogen.</note> wider miner herren satz und verpott, ainen wyngarten zuͦ <placeName ref="l1573">Tegerwylen</placeName> im <placeName ref="l1573">Turgöw</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><placeName ref="l1573">Tägerwilen</placeName> (<placeName ref="l774">Kt. Thurgau</placeName>), etwa drei Kilometer südwestlich von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>.</note> anfallen<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">beschlagnahmen.</note> welle, und die weyl diser <persName ref="p7564">Sigmund</persName> den <placeName ref="l862">aidgnossen</placeName> nitt verwandt, ouch diser <placeName ref="l1294">wyngart</placeName> nitt sein, sonder seiner <persName ref="p20826">hausfrauwen</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" ana="bio" n="39"><persName ref="p20826">Barbara im Steinhaus</persName>, Witwe des <persName ref="p7558">Georg von Hof</persName>. - Lit.: <bibl>Kindler von Knobloch</bibl> II 437.</note>, ist zuͦ besorgen, es möchte ouch etwas unrath daruß erwachsen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Were guͦt, das man in sölichem behuͦt[s]am und gewarsam handelte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Item es hat mir ain fürnemmer mann yetzund zuͦgeschriben,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Nicht in <persName ref="p8055">Blarer</persName> BW.</note> die reychstett werden wider die <placeName ref="l862">aidgnossen</placeName> nichts handlen, habend ouch nitt wellen mittschreiben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Ausß welchen worten mögt ir selbs inferieren, was der anderen halb zuͦ gedencken seye.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Es were ouch wol achtzuͦhaben, ob die stett<pb type="edition" next="230"/> in sonderhait in dem schreiben an die <placeName ref="l862">aidgnossen</placeName>, von stenden beschechen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Der Brief der Reichsstände an die <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> vom 2. April 1544; s. oben <ref target="file11938">Nr. 1892</ref>, Anm. 16. Er wurde im Namen der Kurfürsten, Fürsten und der Reichsstände (nicht der Reichsstädte) verfasst.</note>, in der subscription ausgetruckt seyen oder nitt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Er schreibt weyter, zuͦ <placeName ref="l2074">Zabern</placeName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><placeName ref="l2074">Saverne</placeName>, <placeName ref="l3230">Dép. Bas-Rhin</placeName>, <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>.</note> werde man musteren und von dannen den zug in <placeName ref="l832">Franckreich</placeName> nemmen; der <persName ref="p18431">hertzog von Lutringen</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p18431">Anton II. von Lothringen</persName> (1489-1544), der der <placeName ref="l832">französischen</placeName> Krone eng verbunden war, aber dennoch nicht nur geographisch zwischen <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> und dem <persName ref="p18538">Kaiser</persName> stand. - Lit.: Peter G. <hi>Bietenholz,</hi> in: <bibl>Contemporaries</bibl> II 349.</note> wurt den basß geben<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">den basß geben: den Durchgang gestatten.</note>.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Siehe dazu <bibl>PC</bibl> III 487 mit Anm. 1.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="de">Gott schicks alles zum besten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">Die sach uff dem rychstag<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Der Reichstag zu <placeName ref="l471">Speyer</placeName>.</note> steht yetz uff dem, das die stend sich nitt verglichen konnen, ob die bewilliget hilff wider <placeName ref="l832">Franckreych</placeName> von den oberkaiten uss irem seckel bezalt oder uff den gmainen man gelegt solle werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de"><persName ref="p18520">Brandenburg</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Kurfürst <persName ref="p18520">Joachim II. von Brandenburg</persName>.</note>, <persName ref="p20531">Mentz</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p20531">Albrecht von Brandenburg</persName>, Erzbischof und Kurfürst von <placeName ref="l307">Mainz</placeName>.</note> und <persName ref="p7523">Triern</persName><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p7523">Johann IV. Ludwig von Hagen</persName>, Erzbischof und Kurfürst von <placeName ref="l1028">Trier</placeName>.</note> wellends auff den gmainen man schlachen, die andern drey<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Erzbischof <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName> von <placeName ref="l267">Köln</placeName>, <persName ref="p18548">Ludwig V. von der Pfalz</persName> und <persName ref="p19065">Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> churfursten ausß irem seckel, der mehrtail aber der stett ouch uff den gmainen mann; die andernn fursten beratschlagens noch<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. dazu das Votenprotokoll des Kurfürstenrates in: RTA JR XV/2 503-534; <bibl>PC</bibl> II 487f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Unsers lieben herrgots wirt<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">wirt <hi>verbessert aus</hi> wirts.</note> uff dem tag nienen<note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">nicht.</note> gedacht; aber er wurt sy<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">sich (Genitiv von "er"; s. <bibl>SI</bibl> VII, 1013).</note> wol mitt der that ain mal erzögen, das sy innen werden, er seye danecht on ir beschriben<note xml:id="fn54" type="footnote" ana="lex" n="54">Einladung.</note> da gewesen<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Darunter von Traugott Schieß' Hand:</hi> zu 1544 Mai 5.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Am oberen Rand in der Hand <persName ref="p8055">Blarers</persName>:</hi> Die satzungen in disen sachen binden die christen nitt dann sy den juden geen seind.</note>:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la">Praestanti pietate et eruditione viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, suo venerando atque longe charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>