<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11950" type="Brief" source="GR-I" n="53">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Comander / Chur an Heinrich Bullinger, 29. April 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11950</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1903</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b39" n="53" type="transcription">S. 68</bibl>
				<bibl source="b17" n="1903" type="regest">S. 219</bibl>
				<bibl source="b17" n="1903" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2072</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat bereits einmal wegen eines neuen Schulmeisters geschrieben [<ref target="file11926">Nr. 1880</ref>], da <persName ref="p8476" cert="high">Veit [Kappeler d.J.]</persName> trinkt und Schulden macht; nun senden die Herren [von <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>] den Klostervogt mit der Bitte um Hilfe nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, denn päpstlich Gesinnte und Franzosenfreunde („Germanogalli“) arbeiten auf den Untergang der Schule hin - <persName ref="p6831" cert="high">[Johannes] Travers</persName> erweist sich zwar als tüchtiger Vorkämpfer, doch die Auseinandersetzung mit Papisten, Täufern und Pensionenherren ist in <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> noch ebenso schwierig wie zu Beginn der Reformation -; das vom Klostervogt [<persName cert="high" ref="p3196">Hans Tscharner</persName>] überbrachte Schreiben [oben <ref target="file11949">Nr. 1902</ref>] ist an die Verantwortlichen für Schule und Kirche [gemeint sind die Schulverordneten; s. <bibl>HBBW X</bibl> 71, Anm. 1] gerichtet, während auf eines an den Rat verzichtet wurde<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. oben <ref target="file11949">Nr. 1902</ref>, Anm. 1.</note>. <persName ref="p6831" cert="high">Travers</persName> würde <persName ref="p6130" cert="high">[Johannes] Pontisella</persName> bevorzugen; vielleicht könnte er ihnen provisorisch für zwei Jahre zur Verfügung gestellt werden, was auch <persName ref="p654" cert="high">Comander</persName> lieb wäre, dem <persName ref="p6130" cert="high">Pontisella</persName> einst von dessen Vater anempfohlen wurde. Neben dem Gehalt von 100 rheinischen [Gulden] bieten sie ihm Haus und Garten sowie die Übernahme der Umzugskosten für seine Familie. Neuigkeiten kann der Briefüberbringer mündlich erzählen; Bitte um Nachrichten aus <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> [vom Reichstag] und aus Deutschland. Grüße, besonders von <persName ref="p396" cert="high">Johannes Blasius</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 68f, Nr. 53</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p654" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1544-04-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11950!Autograph!00%20E_II_335__fol__2072_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11950/Autograph/00 E_II_335__fol__2072_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11950!Autograph!01%20E_II_335__fol__2072_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11950/Autograph/01 E_II_335__fol__2072_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam, misericordiam et pacem a Domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas ante aliquot dies ad te miseram, eximie vir, quibus ex commissione dominorum ludimagistrum petere a vobis ausi sumus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Vitus ille a te pridem missus eruditione quidem nobis satisfaceret, sed vita et moribus huic muneri non respondet; ebriorum sotius cum sit, aes alienum contrahere non abhorret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Mittunt domini nostri ad vos praefectum coenobiorum flagitaturus, denuo ut nobis sitis auxilio, ne institutum hoc bene coeptum intereat et turpiter dilabatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam plurimi apud nos huic instituto, scilicet papistae et Germanogalli, insidiantur et oppressum vellent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">At dominus <persName ref="p6831">Traversius</persName> huic adest strenuumque propugnatorem sese exhibet, ne adversarii voti compotes his bonis fruantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nobis hic <placeName ref="l98">Curiae</placeName> certandum est contra papistas, contra catabapistas et contra pensionarios non secus quam a principio, quo evangelium predicari coepit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Agite igitur, ne destituamur auxilio vestro neque linum fumigans penitus extinguatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Praefectus ille, praesentium lator, literas habet ad dominos <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> illos, qui scolis et negotiis ad religionem spectantibus praesunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Haberet etiam ad senatum; sed putabamus non opus esse ab illis impetrare, sed tantum ab ordinariis illis ex capitulo et senatu constitutis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName ref="p6831">Traversius</persName> noster prae omnibus desyderaret <persName ref="p6130">Pontasellam</persName> nostrum; saltem ad biennium nobis concederetur reservata illi apud vos gratia et beneficentia vestra, ut a vobis revocatus pareret; sed nobis ad hoc breve tempus morem gerere petimus, si cum ipsius voluntate fieri possit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Mihi quidem charissimus est et semper fuit, a parente suo ammanum tum agente mihi commendatus in tutelam qualemcunque, sed vestro beneficio educatus, ut etiam ecclesiae Christi prodesse et servire per Dei gratiam possit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Da igitur operam, charissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ut voti compotes, etiamsi non <persName ref="p6130">Pontesella</persName>, tamen alio quopiam provideamur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Stypendium pollicentur centum Renenses, domum et hortulum, etiam expensas <persName ref="p6130">Pontasellae</persName>, ut familiam suam ad nos transferre possit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Caetera praefectus ille missus ad vos ore s[uo] expositurus est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nova, que sunt, ille idem melius enarrabit, quam ego scribere possim.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l471">Spira</placeName> si quid habes et ex <placeName ref="l822">Germania</placeName>, nobis communicare digneris.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l648">Rhetiae</placeName> <placeName ref="l98">Curia</placeName>, 29. Aprilis 44.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te plurimum frater <persName ref="p396">Ioannes Blasius</persName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Salutamus simul omnes fratres, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecelesiae ministros.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Tibi deditissimus <persName ref="p654">Ioannes Comander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Eruditione et pietate clarissimo viro magistro <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori vigilantissimo, domino suo et amico primario].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>