<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11957" type="Brief" source="VBS-6" n="1343">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Joachim Vadian (von Watt), 8. Mai 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="41" n="1343" type="transcription"/>
				<bibl ref="17" n="1910" type="regest"/>
				<bibl ref="17" n="1910" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 34 (VBS V),270</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170481616805501/Holdings#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erläutert, weshalb er zwei Predigern, die sich auf Vorschlag des Abtes [von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>, <persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von
								Wartensee</persName>] von ihm prüfen lassen wollten, das Examen nach Rücksprache mit der Obrigkeit verweigert hat; in
								Anwesenheit von <persName ref="p1789" cert="high">Johannes Kessler</persName> legte er ihnen dar, dass man keine Neuerung wünsche und dass sich die
								Pfarrer der Grafschaft [<placeName cert="high" ref="l507">Toggenburg</placeName>] wie schon bisher [von der
								<placeName cert="high" ref="l507">Toggenburger</placeName> Synode in
								<placeName ref="l289" cert="high">Lichtensteig</placeName>?] prüfen lassen sollen. Eine Kopie des Schreibens der
								<placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> [vom 29. April an die Reichsstände, RTA JR XV/3 1049-1052, Nr. 124] hat der Rat bereits [an den
								Rat von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>] übersandt [am 1. Mai, <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, B IV 15, 71v.]; andere Neuigkeiten gibt es nicht.
								Entschuldigt sich, dass er <persName ref="p1789" cert="high">Kessler</persName>, der vielversprechende Söhne hat, nicht gebührend empfangen konnte. [Bei
								<persName cert="high" ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>] werden <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Werke in vier Bänden zum Druck vorbereitet, die deutschen in
								lateinischer Übersetzung von <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName> - ein höchst nützliches Werk, doch fehlt noch eine Biographie
								<persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName>; erbittet eine solche im Namen des ganzen Kollegiums dringend von <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, will ihm die dafür
								nötigen Unterlagen zukommen lassen und ist zufrieden, wenn sie bis Weihnachten fertig wird; falls gewünscht,
								kann sie auch ohne Verfasserangabe publiziert werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 316f, Nr. 1343</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11957">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1544-05-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="425">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="575">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">G(nad) und f(rid) von gott.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Hochgelerter, frommer, fürsichtiger und wyser, insonders vertruwter, fürgeliepter herr und bruͦder, es sind zwen uß dem gottshuß mann zuͦ mir kummen und habend begärt examiniert ze werden, alls denen sömlichs der <persName ref="p8179">appt</persName> zu <placeName ref="l473">Sangallen</placeName> befolhen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Und damitt ir nitt meintend, so es nitt beschähen ist, man wölte niemandts nüt ze lieb und dienst thün etc., wil ich üch berichten, wie der handel stadt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Alls sy an mich das examen gemuͦtet, hab ich geantwurt: wir syend alein unser G. H. verordnete examinatores und gepür uns nitt, hinder einem burgermeister ze examinieren die frömbden; doch wölle ich dem herren burgermeister den handel fürtragen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Und alls ich mitt den herren gehandlet, hab ich inen (den 2 gesandten) im bysin H. <persName ref="p1789">Hansen Keßlers</persName> dise antwurt gäben: man werde sich nitt beladen frömbder predigen, nitt das man nitt dienen wolle anderen kylchen, sunder das wir nüwerungen in kylchen schühind und uns dheinen gwallt, diener anderen kylchen ze ordnen, anmaassen wöllind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Und diewyl bißhar prädicanten geordnet in der <placeName ref="l507">Graaffschafft</placeName> und noch prädicanten da syend: wo die selben bißhar examiniert und geordnet syend, darby lassend wirs ouch noch blyben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Copiam scripti <placeName ref="l862">Helvetici</placeName> misit senatus; nam ita mihi retulit scriba; alioqui per hunc tibi misissem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Novi praeterea habemus nihil.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Venit ad nos hospes gratissimus D. <persName ref="p1789">Ioannes Kesslerus</persName>, ipsa humanitas et sinceritas, cui utinam licuisset praestare, quae merebatur illius candor et integritas!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Filios habet se plane dignos, bonae spei adulescentes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Fuimus alioqui nunc innexi innumeris negotiis, ut non licuerit illum pro animi nostri voluntate tractare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Verum tu orabis hominem, ut nostram tenuitatem et rusticitatem boni consulat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Is erit tibi epistola viva.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Plura non potui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 8. Maii, anno 1544.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p495">H(einricus) Bullingerus</persName> tuus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Adornantur nunc apud nos omnia <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> opera, digesta in tomos 4. Germanica Latina reddit D. <persName ref="p8011">Gvaltherus</persName>; opus nascitur elegantissimum et utilissimum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Verum unum deest nobis, quod tu nobis, <persName ref="p8049">Vadiane</persName> doctissime, poteris sarcire: vita <persName ref="p4091">Zvinglii</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Obtestamur autem te, <persName ref="p8049">Vadiane</persName>, per omnia sacra et amicitiam nostram, ne hic nobis desis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Stilo vales et arte.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quod rem attinet atque historiam: mittemus tibi, quęcunque de illius habemus vita, neque onere te nimio gravamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Si absolveris ad natalem usque Christi, satis mature absolvisti; quodsi nolueris apponi nomen tuum, non apponemus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Fiet in omnibus, quod volueris; modo ne desis non nobis dumtaxat, sed optimo viro nunc in caelis agenti, cui hoc ipsum etiam aliquo iure debes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Totidem verbis supplicat totum collegium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Responde, obsecro, et obsequentem te amicis praebe sincerissimis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimo viro D. D. <persName ref="p8049">Ioachimo Vadiano</persName>, <placeName ref="l473">Sangallensium</placeName> consuli dignissimo, domino suo semper colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>