<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11952" type="Brief" source="VBS-6" n="1347">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Joachim Vadian (von Watt), s.d. Mai 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="41" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,254-256</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dankt für zwei [nicht erhaltene] Briefe <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName>; bedauert, dass aus dessen Buch über die vier Zeitalter [s.
								zuletzt <ref target="file11907">Nr. 1861</ref>] nichts wird. Sendet
								<persName ref="p1055" cert="high">Martin Frechts</persName> Brief an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> [vom 5. April 1544, <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW VI 1334]
								zurück; dieser ist teils lutherisch, teils bucerisch gesinnt und stand nie auf der Seite der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>;
								nun wirft er [den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] vor, sie würden Anhänger der
								<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Konkordie wegen ihrer lutherischen Lehrweise
								kritisieren, doch in Wirklichkeit hat <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nur <persName ref="p8440" cert="high">Gervasius [Schuler]</persName> ermahnt [s. oben
								<ref target="file11940">Nr. 1894</ref> und Anm. 7], in seiner geplanten Predigtveröffentlichung nicht wie
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> die Lehre zu verdunkeln, da dieser einzig in der Frage der
								Transsubstantiation von der päpstlichen Abendmahlslehre abweiche und in seinem Bekenntnis [„Vom Abendmahl
								Christi“, 1528] die Verdammung <persName type="citizen_name" ref="p17830" cert="high">Berengars</persName> gebilligt habe [<bibl>WA</bibl> XXVI
								442f]. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> hat mit seinem Brief an <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4851">Froschauer</persName> [vom 31. August 1543,
								<bibl>WA</bibl> Briefwechsel X 384-388, Nr. 3908] erneut seine fehlende Verständigungsbereitschaft bezeugt; er verketzert
								<persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> und [die <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Schweizer</placeName>], hat ein privates Schreiben [der
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Theologen vom 30. August 1539, <ref target="file11347">Nr. 1304</ref>] nicht beantwortet und lehnt
								die Gemeinschaft mit ihrer Kirche ab, doch um seinetwillen können sie ihren Glauben nicht aufgeben. Fürchtet
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> nicht und ist bereit, nötigenfalls wie David gegen Goliath zu
								kämpfen <cit type="bible"><ref>[1Sam 17]</ref></cit> und anhand der ihm vorliegenden Akten darzulegen, wie mit ihnen umgegangen wurde. Was es
								heißt, Christi Leib zu essen, ist aus Joh 6 zur Genüge bekannt; hat gelesen, was
								<persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName>, mit dem er nicht schlecht steht, dazu schreibt, doch auch
								<persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> und <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vermögen nichts
								gegen Gottes Wort, und <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> wird auch
								<persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> nicht zustimmen. <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> behauptet, Christus werde zwar nicht
								fleischlich, doch auch nicht nur im Glauben genossen; dies sind Wortgefechte, die <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> immer mehr
								verabscheut. Am letzten Konkordiengespräch in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> [1538] und im Brief [der reformierten Orte] an
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> [vom 4. Mai 1538, <bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 211-214, Nr. 3224] hat
								man klar gemacht, was man von der „unaussprechlichen Weise“ der Gegenwart Christi hält, doch
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> erwartete, sie würden <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> abschwören, wie es in
								<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> bereits andere getan haben; <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> hält wie schon
								damals an der einfachen Lehre Christi fest; auf öffentliche Angriffe wird er antworten, doch im Übrigen
								überlässt er <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sich selbst und schenkt dem Reden von einer
								Konkordie keine Beachtung mehr. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> soll diese offenherzigen Äußerungen für sich behalten; <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>
								bleibt mit <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> und anderen, die ihn als Bruder gelten lassen, in der Hoffnung auf bessere Einsicht in
								Verbindung. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> bezeichnet mit Recht die Zwietracht als schweres Übel, doch
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> verlangt die Verleugnung ihrer bisherigen Lehre, und <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>
								will lieber sterben als sich unter Verleugnung der Wahrheit mit <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>
								einigen. Wenn es nur um die Abendmahlslehre ginge, würde er auch
								<persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> als Bruder anerkennen; hat
								<persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Verdammungsurteil [vom 6. Dezember 1543] gegen diesen [<bibl>CSch</bibl> IX
								33. 76; <bibl>WA</bibl> TR V 300f bzw. 301f], das sich auch gegen die [zwinglischen] „Sakramentarier“ richtet, schon
								früher erhalten [<bibl><persName type="citizen_name" ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW</bibl> II 770, Nr. 5], aber nicht an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> weitergeleitet, da er ihn schonen wollte.
								Sendet den [nicht erhaltenen] Brief von <persName ref="p1278" cert="high">[Johannes] Gast</persName> zurück; auch hieraus wird deutlich, was von der Konkordie zu
								halten ist.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 321–324, Nr. 1347</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XI, S. 722–724, Nr. 555</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11952">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1544-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="146">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="854">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11952!Kopie!00%20E_II_345__S__254_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11952/Kopie/00 E_II_345__S__254_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11952!Kopie!01%20E_II_345__S__255_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11952/Kopie/01 E_II_345__S__255_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11952!Kopie!02%20E_II_345__S__256_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">11952/Kopie/02 E_II_345__S__256_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas a te accepi literas, amoris tui in me locupletissimi testes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad eas paucis respondeo nunc et ruditer.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Doleo libros de aetatibus IV abiisse in spongiam; fortassis tempora et occasiones aliud tibi suppeditabunt consilium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechti</persName> literas accepi et legi et nunc remitto; simul etiam gratias ago, qui omnium tuorum, etiam secretorum, me facias participem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem miror, <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechtum</persName> sic scribere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Totus enim, quantusquantus est, partim Lutheranus, partim Buceranus est; <foreign xml:lang="de">so weyß ich gründlich, das er nie kein guͦter Eydgnoß gsin ist.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dolet illi, nostrorum quosdam hortari <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Wittenbergenses</placeName> concordiae addictiores, ne de cena intricatius, id est more Lutherano, pergant disserere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego vero hoc feci: <persName type="citizen_name" ref="p8440" cert="high">Gervasius</persName> enim, <placeName type="citizen_name" ref="l320" cert="high">Memmingensis</placeName> ecclesiae minister, significavit, se editurum aliquot de cena sermones Germanica lingua etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hortatus itaque sum hominem, ne planam rem intricet sicut <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName>, qui, dum alienam a papa sententiam videri vult asserere, prorsus eandem excepta transsubstantiatione defendit, id quod ex confessione eius magna colligere licet, in qua approbat <persName type="citizen_name" ref="p17830" cert="high">Berengarii</persName> damnationem etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hac re quid, obsecro, peccavi?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De concordia quid, obsecro, somniant adhuc?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Concordiae capita nunquam servavit <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName>, qui postrema ad <persName ref="p4851" cert="high">Froschouerum</persName> scripta epistola satis testatur, quam studiosus sit concordiae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hanc si qui nostrum fictam appellarunt, nihil peccarunt; nam nos spe vana lactati exspectavimus concordiam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nihil designavimus contra concordiam, ea praesertim capita, quae in ultima synodo <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurina</placeName> constituta sunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> autem nunquam cessavit, publice et privatim <persName type="citizen_name" ref="p4091" cert="high">Zvinglium</persName> et nos damnare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripsimus illi privatim, sicuti decretum erat; sed ille nihil respondit, contempsit nos, immo et proscidit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid, quod postremo scribit, nos esse seductores, cum quibus nulla possit coalescere ullumve consortium ulla habere ecclesia?</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und so er uns den handel so klaar herus sagt und seine bücher und bericht so heyter vorhanden, das er unser äben gar nütt will, wie lang will man uns by der nasen herumb fürren?</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was sagt man nun von der concordi, die doch nüt ist?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">dann wir werdent unsern glouben und kylchen von <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> wägen nit übergäben oder sin leer und wys annemen können.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Putat bonus ille vir, stilum <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> omnibus esse formidabilem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ego, gratia Christi confortatus, nihil metuo illius stilum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ubi res eo devenerit (quanquam non cupiam), ut certandum sit, bonitati caussae confisus alacriter cum Davide pugnabo contra terrificum illum Goliath.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich will ouch ußstrychen, wie man mit uns umbgangen, was man uns uff den tagen zugeschriben und fürgäben und wie wahr und fyn man das gehalten oder wer gehalten oder nit gehalten; dann ich han alle abscheyd noch.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So wüßend ir ouch wol, wie es gangen ist.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So hab ich brieff und anders der sach seer dienstlich hinder mir; wiewol ich begär sy nit, mags wol lassen abtrochnen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Muͦß es aber gestritten syn, so muͦß inen mit der gnad und hilff gottes so gnuͦg strytens weiden, das sy wöltend, sy wärind uff dem näst still gehokt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quam ille specialem manducationem carnis Christi faciat post eam, quam scriptura veram per fidem in filium dei docet, ipse viderit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si quid ex se ipsis confingunt, fruantur illo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Filii dei verbo dei innituntur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quid sit veram carnem Christi manducare, docuit Iesus, salvator noster, <persName type="citizen_name" ref="p18528" cert="high">Ioannis VI.</persName>, nec ignorat ecclesia, quid sit, adiumento symbolo, quod veteres sacramentaliter dixerunt: manducare corpus domini.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid hic scripserit <persName type="citizen_name" ref="p540" cert="high">Calvinus</persName>; relegi saepius; expendi eius sententiam.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed verbum Christi <persName type="citizen_name" ref="p18528" cert="high">Ioannis VI.</persName> ita planum, firmum, certum est, ut centum <persName type="citizen_name" ref="p540" cert="high">Calvini</persName> et <persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName> nihil contra id possi(n)t, quanquam non male mihi cum <persName type="citizen_name" ref="p540" cert="high">Calvino</persName> conveniat; neque <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> eius sententiam probabit, nisi revocatis iis, quae olim edidit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bonus <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechtus</persName> hac epistola declarat, se nescio quam corporalem et tamen non carneam, veram et tamen non fidei dumtaxat manducationem credere.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quae est ergo ratio?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ineffabilis, hoc est, quam illi extra scripturas fingunt, deinde magni venditant.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nebulae sunt verborum pugnae, a quibus, quo diutius vivo, hoc abhorreo magis atque magis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quid, quod graviter excruciantur animi fidelium, nihil certi apud sese in cordibus suis habentes?</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nam doctores ipsi explicare non possunt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Scis, quantopere contendebatur inter nos ultima in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurina</placeName> synodo de modo praesentiae; scis, quam disertis verbis excluserimus scripta ad <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> epistola modum illum ineffabilem, appositissimum tenebrarum lustrum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">At non ignoras vicissim, quod post acceptam eam epistolam denuo coepit frendere magnus ille <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName>; revocationem enim speravit a nobis, sicut quidam procerum revocarunt palam <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergae</placeName> et damnarunt <persName type="citizen_name" ref="p4091" cert="high">Zvinglium</persName>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Certa sunt, quae refero; vivunt, qui revocantes audierunt et testari possunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So wir das ouch nit thuͦn und den <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> anbätten wellend, so sind wir die bösten, die je wurdent.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quod ergo postremis e <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurina</placeName> synodo literis ad <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> testati sumus, id perficiam: in eo totus ero, ut simplicitatem doctrinae apostolicae dictis et scriptis publice et privatim simpliciter doceam, non <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> spectans aut quemquam hominum, sed ipsum dumtaxat Christum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ille perrexerit vel contiones vel scripta erroris et haereseos convincere, respondebo pro virili.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Alioqui nihil ad me putabo pertinere, quod ille fecerit aut dixerit; suo stat iudici et cadit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Et haec est summa consilii mei: sermones de concordia fumus et nebulae apud me erunt porro, utpote cui tam diserte renuntiavit.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wil sich neiswar wyter lassen leiten, sin schaden etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Diligo te, observande et longe carissime mi <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadiane</persName>; ideo libere in sinum tuum meas cogitationes et mea consilia effundo.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tu tibi haec retine; nolo, ut protinus haec <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechto</persName> mittas, quem scio prorsus esse Lutheranum.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Scribo tamen illi familiariter, quamvis animi mei sententiam neque apud hunc neque apud alium quemquam dissimulem.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Quod illi ad me scribunt et pro fratre agnoscunt, ego eos non contemno, non reiicio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Spero enim, aliquando futurum tempus, quo et ipsi videant, qua sinceritate quidam rem sacramentariam tractarunt in ecclesia.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quodsi tu illi scribere vis, quod putas conducere pietati et tranquillitati publicae, non refragor.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Dicis tu quidem, et recte dicis, discordiam esse pestiferum ecclesiae morbum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Verum abnegatio veritatis et obscuratio eius exitialior est pestis ecclesiae.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Constat autem, nos apud <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> non posse venire in gratiam et concordiam, nisi <persName type="citizen_name" ref="p4091" cert="high">Zvinglii</persName> et nostram de cena, de imaginibus, de confessione et absolutione etc. doctrinam revocantes abnegemus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Malo autem mori, quam veram et simplicem veritatem vel obscurare vel negare.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo fiet?</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Suades tu, ut propter concordiam abnegemus doctrinam hucusque traditam ecclesiae, veram, iustam et certam?</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Non puto.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Manendum ergo in discordia, certe, ac malo concors esse cum veritate, discors cum <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> o, quam cum hoc concors, discors cum veritate; <foreign xml:lang="de">und das ist ouch die summa, wenn ich 1000 jar darvon sagte etc.</foreign></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Si <persName type="citizen_name" ref="p8441" cert="high">Schwenckfeldius</persName> nullos haberet errores quam eum, qui ei de cena impingitur, pro amico et fratre, non pro hoste agnoscerem.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Damnationem huius per anathemismum antipapae <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> miserunt iam olim amici, sed non communicavi.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Nolim enim, te ac animum tuum modestum et pacatum huiusmodi diris et devotionibus obturbare.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nos enim simul cum <persName type="citizen_name" ref="p8441" cert="high">Schwenckfeldio</persName> condemnat et diris devovet, nec id mihi grave, qui videam, Christum inter latrones suspensum salutariter exspirasse.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Non enim alios quam nos intelligit, cum sacramentarios ferit.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">- Exemplum epistolae <persName type="citizen_name" ref="p1278" cert="high">Gastianae</persName> remitto.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Ex hac item devotione iudicare licet, quid sentiamus de concordia.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Mense Maio 1544.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>