<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11968" type="Brief" source="HBBW-14" n="1921">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / [Basel] an Heinrich Bullinger, 3. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11968</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1921</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1921" type="transcription">S. 256</bibl>
				<bibl source="b17" n="1921" type="regest">S. 255</bibl>
				<bibl source="b17" n="1921" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,230r.–230a v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Vermutet als Grund für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schweigen die Last seines Amtes. Die folgenden Nachrichten können auch <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> und anderen mitgeteilt werden. [<persName ref="p8385" cert="high">Konrad Hubert</persName>] schrieb am 21. Mai aus <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, laut Mitteilung aus <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> werde [am Reichstag] ein Religionsfriede geschlossen, der weder [die Protestanten] noch erst recht die Anhänger des Papstes befriedige; Näheres wird vielleicht in zwei Tagen nach der Rückkehr von [<persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName>] zu erfahren sein; die meisten Fürsten sind abgereist, die Städtevertreter noch nicht. Soldaten schädigen die Umgebung der Stadt [<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>] wie die Heuschrecken. Ein Hagelschlag hat große Schäden angerichtet, auch in der Umgebung von <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName>, was zu Teuerung führt; <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> wurde am 14. Mai bei <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> auf einem Ausritt mit seinen Söhnen und vielen Pferden vom Hagel überrascht, wobei er gestürzt sein soll und von seinen Söhnen getrennt wurde, wie ein Kaufmann berichtet; dies ist eine göttliche Warnung an ihn. Landgraf [<persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>] hat zwei Wölfe nach <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> gebracht und sie dort gejagt, was einige Bischöfe auf sich bezogen. Ein guter Freund [<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>?] schreibt, Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] verhalte sich gemäß seiner Devise „plus ultra“, <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> bemühe sich um Hilfe gegen die <placeName ref="l2510" cert="high">Türken</placeName>, [Herzog <persName ref="p20318" cert="high">Heinrich von] Braunschweig</persName> umschmeichle die Fürsten; diese gäben sich Vergnügungen hin und kümmerten sich kaum um die Religion; unter den Predigern herrsche Ruhe, jene aus <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> und <placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> predigten nur gelegentlich in Klöstern, <persName ref="p6045" cert="high">[Ambrosius] Pelargus</persName> hingegen im [Dom]; letzterer missbillige den Konkordieneifer von <persName ref="p7091" cert="high">[Georg] Witzel</persName> und [<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>?]. Über den <persName ref="p20318" cert="high">Herzog<pb type="edition" next="256"/> von Braunschweig</persName> wurde ein lateinisches und ein <placeName ref="l822" cert="high">deutsches</placeName> Büchlein veröffentlicht [„Vera, constans et solida responsio“ bzw. „Bestendige, ergrundte und wärhafftige antwort“]; seine Schandtaten wird der Kaiser kaum verurteilen, liebt dieser doch Räuber mehr als Lutheraner, hört täglich die Messe, lässt sich seine stolze Devise an zwei Säulen voraustragen und führt eine Geliebte aus <placeName ref="l168" cert="high">Gent</placeName> mit sich. Markgraf <persName ref="p18471" cert="high">Ernst [von Baden]</persName> hat einem Priester zwar die Gültigkeit seiner Ehe bescheinigt, eine kirchliche Trauung aber verweigert. <persName ref="p5341" cert="high">[Sebastian] Lepusculus</persName> und <persName ref="p18367" cert="high">[Ulrich] Hugwald</persName> sollen bald den Doktorgrad erhalten. Grüße, auch an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, falls ihm <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> diese Nachrichten mitteilt. <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> will bald nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kommen; weitere Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1921, S. 256</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1278" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1544-06-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="698">Latein</language>
				<language ident="de" usage="302">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t7"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11968!Autograph!00%20E_II_366__fol__230_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11968/Autograph/00 E_II_366__fol__230_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11968!Autograph!01%20E_II_366__fol__230_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11968/Autograph/01 E_II_366__fol__230_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11968!Autograph!02%20E_II_366__fol__230_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11968/Autograph/02 E_II_366__fol__230_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11968!Autograph!03%20E_II_366__fol__230_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11968/Autograph/03 E_II_366__fol__230_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Mirari satis non possum, quod <persName ref="p1278">Gastio</persName> nihil omnino rescribas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Si negotia ecclesiastica te impediunt, facile fero, nam ea imprimis curanda; sed reor nulla alia obstare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Perge itaque in domino in illustranda tuis laboribus ecclesia<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">ecclesia <hi>korrigiert aus</hi> ecclesiam.</note> Christi; habebis ab illo dignum pręmium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Nova, quę te scire volo et alicuius sunt momenti, quę ad me venerunt, hęc sunt, quę etiam d. <persName ref="p8049">Vadiano</persName> communicare poteris et reliquis fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Quidam ad me iis scripsit diebus ex <placeName ref="l491">Argentina</placeName> 21. maii:<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der ungenannte Briefschreiber spricht an einer Stelle, die sich offensichtlich auf <persName ref="p467">Bucer</persName> bezieht, von seinem "Herrn" (s. unten Z. 10); es muss sich demnach um <persName ref="p8385">Konrad Hubert</persName> handeln, der auch sonst öfter mit <persName ref="p1278">Gast</persName> korrespondierte (s. <bibl source="b16">HBBW XIII</bibl> <ref target="file11857">[Nr. 1811]</ref> 315, Anm. 1; oben <ref target="file11908">Nr. 1862</ref>, Anm. 1; 1900, Anm. 6). Der zitierte Brief ist nicht erhalten und muss um den 12. Mai geschrieben worden sein (s. unten Anm. 5).</note> Scriptum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Da unklar ist, wo das Zitat endet (wahrscheinlich mit Z. 55, eventuell mit Z. 65), wird auf Anführungszeichen verzichtet.</hi></note> est nobis e <placeName ref="l471">Spira</placeName> qualemqualem religioni datam esse pacem,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu diesem Zeitpunkt wurde immer noch über ein Vermittlungsgutachten zu Religion, Friede und Recht verhandelt, das eine Kommission am 4. Mai vorgelegt hatte; s. RTA JR XV/1 127-138 und die dort erwähnten Aktenstücke.</note> quę quamvis nostris non satisfaciat, omnium tamen minime papistis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Conditiones pacis nondum audivi, forte post biduum a domino meo reverso<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist zweifellos <persName ref="p467">Bucer</persName>, der <placeName ref="l471">Speyer</placeName> am 3./4. Juni verließ (s. <hi>Pollet,</hi> Relations I 183) und am 5. Juni wieder in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> eintraf (s. Rott, Corr. de <persName ref="p467">Bucer</persName>, Liste 99).</note> accepturus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Principes fere omnes iam abierunt, legati tamen civitatum nondum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> waren bereits am 14. bzw. 16. Mai abgereist, was den Kaiser und die Gesandten der evangelischen Reichsstädte verärgerte; s. <bibl source="b480">PC</bibl> III 507; RTA JR XV/1 134f, Anm. 337.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Miles in nostro agro depascit omnia;<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Genaueres zu den damaligen Truppenbewegungen um <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> in <persName ref="p8374">Kaspar Hedios</persName> Brief vom 11. Mai 1544; s. <bibl source="b664">Voigt</bibl> 315.</note> hii sunt nostrę locustę.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Grando maxima ante dies octo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Dank noch erhaltener Auszüge aus der verschollenen Chronik von <persName ref="p6826">Jakob Trausch</persName> (gest. 1610) kann dieses große Unwetter auf den 4. Mai 1544 datiert werden; s. Les chroniques strasbourgeoises de Jacques Trausch ..., fragments recueillis par Léon Dacheux. -Fragments des anciennes chroniques d'Alsace 3, Straßburg 1892, S. 64.</note> in vicinia agros, vineas et arbores supra 30 bannorum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeinden; <bibl source="b316">Hoven</bibl> 56 s.v.</note>, ut vocant, devastavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Idem <placeName ref="l471">Spirę</placeName> accidisse scribitur et in agro circumvicino in longum plus minus 12 miliariis, in lato tamen non ita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Precia frumenti et vini his augentur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><persName ref="p18477">Rex Ferdinandus</persName> <placeName ref="l471">Spirę</placeName> grandine obrutus<pb type="edition" next="257"/> ex agro difficulter pedes rediit, qui eques exierat oppidum, quod quidam praesagium futuri mali et imminentis interpretantur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quae tempestas grandinis ita accessit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> accedit.</note>, ut hausi a mercatore quodam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unbekannt.</note>, qui suis oculis eam vidit:</s>
					<s n="15" xml:lang="de">„Es hat sich begeben uff den 14. maii<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Für einen ergänzenden Bericht zu dieser Begebenheit s. <persName ref="p8374">Kaspar Hedios</persName> Brief vom 19. Mai 1544 in <bibl source="b664">Voigt</bibl> 318.</note>, do ich bin gon <placeName ref="l471">Spir</placeName> kommen und jetzs ab dem roß gesessen, do ist ein ungestümeren windt gsyn und <persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> mit sinen zwen sünen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8282">Maximilian</persName> und <persName ref="p20743">Ferdinand</persName>; s. <bibl source="b16">HBBW XIII</bibl> <ref target="file11766">[Nr. 1721]</ref> 79, Anm. 15.</note> und vil pferden uff dem veld gsin zuͦ spacieren.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Do ist so ylents ein grusam wetter kommen mit hagel, plitzs und donner, das die roß schellig<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">scheu, wild.</note> sindt worden, eins hie ußhen<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">hinaus.</note> verloffen, das ander dort ussy.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Hat keiner acht uff den anderen gehan; dann es sindt stein herab gefallen wie gans eyer<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">Gänseeier.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de"><persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> sol in ein graben sin gefallen; die knecht hernach, die übel verwustet<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">zugerichtet.</note> sindt worden, mit dem <persName ref="p7749">grafen von Salm</persName>,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist <persName ref="p18477">Ferdinands</persName> Kriegsrat Graf <persName ref="p7749">Niklaus von Salm</persName> oder einer seiner in <placeName ref="l471">Speyer</placeName> anwesenden Verwandten; s. RTA JR XV/4 2385 (Reg.).</note> die handt den künig verwaret<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">haben den König in Sicherheit gebracht.</note>; die anderen rüter alle sindt mit den zweyen <persName ref="p18477">Ferdinandischen</persName> sünen in die statt kommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Man hatt die thor zuͦ geschlagen, ist ein groß geschrey in der statt gsin.</s>
					<s n="20" xml:lang="de"><persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> ist hernach kommen mit wenig, den hat mann inglossen, er gefragt: ’Wo sindt myne sün?’, im geantwort, sy sigen in der statt ongeschediget.</s>
					<s n="21" xml:lang="de"><persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> sol allso erschlagen sin gsin, das er sige gesin<pb type="scan" next="230v."/> wie wachs, wie wol er sunst schwertzs<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">dunkel im Gesicht.</note> gnuͦg.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Ettlich sagen, er sige von roß kommen, an einer hurst<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">einem Gestrüpp.</note> mit dem kleidt bliben<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">bliben <hi>korrigiert aus</hi> pliben <hi>(oder umgekehrt).</hi></note> hangen; dann es gondt mancherley geschrey von diser geschichten.“</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dominus illum monuit in tempore, quo resipiscat Christoque gloriam det.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de">Item<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Möglicherweise ist auch dieser Absatz als Zitat aus dem Bericht des oben Z. 19 erwähnten Kaufmanns aufzufassen.</hi></note> als der <persName ref="p3590">lantgraff</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> gen <placeName ref="l471">Spir</placeName> ist kommen, hat er zwen lebendig welff in eim vaß mit im gebracht, die er den anderen tag uff dem veld hat gejaget, und ist im keyner entlouffen, welches ettlich bischoff ubel verdrossen; dann sy handt wol kynnen mercken, das sy die wölff seyen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 20, 29</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Quidam bonus amicus, qui ea <placeName ref="l471">Spirę</placeName> suis oculis vidit, ita ad me scribit:<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vielleicht ist hier ein nicht mehr erhaltener Brief <persName ref="p467">Bucers</persName> an <persName ref="p8385">Hubert</persName> gemeint; denkbar ist aber auch, dass vom Schreiben eines katholischen Reformtheologen die Rede ist (s. unten Z. 54f).</note> „<persName ref="p18538">Caesar</persName> in hoc est, ut frustra non scripserit ’plus ultra’<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">plus ultra <hi>in Versalien.</hi></note><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Devise <persName ref="p18538">Karls V.</persName> (s. <hi>Brandi</hi> I 49) bezieht sich auf das Überschreiten der durch die Säulen des <persName ref="p18827">Herakles</persName> markierten Grenzen der Alten Welt; vgl. unten Z. 62f.</note> etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p18477">Rex Ferdinandus</persName><pb type="edition" next="258"/> <placeName ref="l2510">Turcarum</placeName> conqueritur tyrannidem contraque hanc praesidia et auxilia supplex ambit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p20318">Brunsvicensis</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Herzog <persName ref="p20318">Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> <persName ref="p20055">Davus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der Ränke schmiedende Sklave <persName ref="p20055">Davus</persName> begegnet bei <persName ref="p18901">Terenz</persName> als Komödienfigur. Sprichwörtlich ist aus <persName ref="p18901">Terenz</persName>, Andria, 194, sein Ausspruch "<persName ref="p20055">Davus</persName> sum, non <persName ref="p19833">Oedipus</persName>"; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 3, 36 (<bibl>ASD</bibl> II/1 348-150, <ref target="file10267">Nr. 236</ref>). Als <persName ref="p20055">Davus</persName> wurde u.a. auch <persName ref="p4349">Karlstadt</persName> bezeichnet, s. <bibl source="b671">WA</bibl> Briefwechsel X 13 und 25, Anm. [10].</note> est et frequentior vulpecula Ęsopica<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Ein Fuchs kommt in zahlreichen Fabeln <persName ref="p19884">Asops</persName> vor. Angespielt ist vielleicht auf die Fabel vom Fuchs und vom Löwen, gemäß welcher der Fuchs nach mehrmaliger Begegnung nicht mehr vor dem Löwen erschrak; s. <persName ref="p19884">Aesop</persName>, Fabulae, 10 (Corpus fabularum Aesopicarum, vol. I, hg. v. Augustus Hausrath, Leipzig 1957, Fasc. 1, S. 16f).</note> in aula principum, adulator egregius.</s>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName ref="p3590">Cattus</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> lupis facessit negotium, ne non sit, quem persequatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Alii ludunt, potant, scortantur, adulteria<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Korrigiert aus</hi> adulteriuntur.</note> committunt relegato Christo et religione syncera.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Ex bene magno principum numero paucissimi sunt, quibus Christus est cordi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Inter concionatores nullas audivi turbas.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Qui <persName ref="p8462">Coloniensi</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Erzbischof und Kurfürst <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note>, <persName ref="p19065">Saxoni</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note> et <persName ref="p3590">Cattorum</persName> principibus sunt a contionibus,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Darunter <persName ref="p8371">Albert Hardenberg</persName> und <persName ref="p8413">Dionysius Melander</persName>; s. oben <ref target="file11905">Nr. 1859</ref>, 17-19 mit Anm. 15. 18.</note> in publicis templis hactenus non concionantur, sed in monasteriis, clausis tamen foribus, nec frequentem habent concionem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><persName ref="p6045">Pelargus</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Der Dominikaner <persName ref="p6045">Ambrosius Pelargus</persName>; s. <bibl source="b12">HBBW X</bibl> <ref target="file11450">[Nr. 1407]</ref> 132, Anm. 10.</note> in collegio summo<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">D.h. im Dom.</note> contionatur taliter qualiter nec sibi admodum displicet.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><persName ref="p7091">Vicelius</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p7091">Georg Witzel</persName>.</note> et ego non bene audimus apud illum, quod putat nos concordię plus aequo studiosiores.“</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Hactenus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Libelli duo de <persName ref="p20318">duce Brunsvicensi</persName> divulgati sunt, unus Latine, alter <placeName ref="l822">Germanice</placeName> scriptus<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Die Rechtfertigung der verbündeten Stände betreffend den braunschweigischen Zug, die am 5. April auf dringendes Ersuchen <placeName ref="l749">Sachsens</placeName> und <placeName ref="l213">Hessens</placeName> in Gegenwart des Kaisers vorgetragen wurde. <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> sorgte dafür, dass diese in <placeName ref="l822">deutscher</placeName> und lateinischer Fassung in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> gedruckt wurde (s. RTA JR XV/3 1518-1546, <ref target="file10284">Nr. 253</ref>; <bibl source="b480">PC</bibl> III 484f, Nr. 457f; <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+E+4654">VD 16 E 4654, ZV 5611</bibl> - deutsche Fassung, <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+7304">VD 16 B 7304</bibl> - lateinische Fassung; ferner <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+L+1237">VD 16 L 1237 und C 4642</bibl> für weiter damit verbundene, in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> erschienene Drucke).</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Deum immortalem, quam crudelia facinora in pios<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> pios <hi>gestrichenes</hi> pios[?].</note> designavit bestia illa!</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Nunquam certe credidissem<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage</hi> credissem.</note> hominem ita posse insanire contra dei verbum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Quam sententiam caesar contra illum laturus sit, divino, hoc est nullam, quia illum delicate adhuc in aula sua fovet ac lateri suo adhęret indivulsus comes<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <persName ref="p21122">Macrobius</persName>, Saturnalia, 1, 11, 25.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Latrones plus amat<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Vor</hi> amat <hi>gestrichenes</hi> plu.</note> caesar quam Lutheranos; missam<pb type="scan" next="230ar."/> quotidie summa veneratione cum suis audit; <foreign xml:lang="de">last im furtragen zwo sül,</foreign> columnas <persName ref="p18827">Herculis</persName>,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. Adagia, 3, 5, 24 (<bibl>ASD</bibl> II/5 308-310, <ref target="file12471">Nr. 2424</ref>).</note> cum suo „plus ultra“<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. oben Anm. 22.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Arrogantię illum<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">illum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> titulum<pb type="edition" next="259"/> dominus confringet brevi absque dubio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la"><persName ref="p18538">Caesar</persName> egregiam puellam <placeName ref="l168">Gandavi</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">In Gent.</note> e gremio materno sustulit, qua loco scorti utitur<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Näheres ist zu diesem Gerücht nicht bekannt.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><persName ref="p18471">Marchio Ernestus</persName>,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Markgraf Ernst von Baden.</note> noster vicinus, permisit sacerdoti, ut contrahat matrimonium coram tota plebe, sed noluit concedere, ut publice ecclesiam more consueto ac solita pompa accederet; dedit literas testimonii iustum esse matrimonium, uxorem fore hęredem omnium bonorum, liberos esse honestos ac parenti successuros<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Einen solchen Schutzbrief hatte <persName ref="p18471">Markgraf Ernst</persName> 1542 dem <placeName ref="l386">Pforzheimer</placeName> Pfarrer <persName ref="p6879">Johannes Unger</persName> ausgestellt (gedruckt in: Carl Friedrich <hi>Vierordt,</hi> De Johanne Ungero, Pforzhemiensi, Philippi Melanchthonis praeceptore, Karlsruhe 1844, S. 48f, Anm. 87).</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Vide illius principis sinistra consilia.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Habebimus brevi insignem actum: <persName ref="p5341">Lepusculus</persName> cum <persName ref="p18367">Hugvaldo</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" ana="bio" n="41"><persName ref="p18367">Ulrich Hugwald (gen. Mutius [Mutz?])</persName>, 1496-1571, von <placeName ref="l2080">Wilen</placeName> (<placeName ref="l3539">Hauptwil-Gottshaus</placeName>, <placeName ref="l774">Kt. Thurgau</placeName>), immatrikulierte sich 1519 in <placeName ref="l28">Basel</placeName>, wo er für den Drucker <persName ref="p6067">Adam Petri</persName> arbeitete und u.a. Schriften <persName ref="p1974">Luthers</persName>, aber auch eigene reformatorische Streitschriften veröffentlichte. 1524/25 wandte er sich unter dem Einfluss von <persName ref="p5927">Thomas Müntzer</persName> vorübergehend dem Täufertum zu und nahm eine handwerklich-bäuerliche Tätigkeit auf. Daneben bezog er aber noch bis 1531 ein Gehalt von der Universität. 1535 und 1540 ist er als Schulmeister an der <placeName ref="l3221">Lateinschule auf Burg</placeName> nachweisbar. 1539 publizierte er ein chronistisches Werk ("De Germanorum prima origine"), das er <persName ref="p957">Eustache du Quesnoy</persName> widmete, bei dem er u.a. medizinische Vorlesungen gehört hatte. Nachdem er 1541 zum Magister artium promoviert worden war, lehrte er als Professor an der Artistenfakultät hauptsächlich aristotelische Ethik. - Lit.: J[ohann]G[eorg] <hi>Kreis,</hi> Das Leben und die Schriften des Thurgauers Ulrich Hugwald, genannt Mutius, in: Thurgauische Beiträge zur vaterländischen Geschichte 41, 1901, S. 140-169, und 42, 1902, S. 4-75; <hi>Staerkle</hi> 277f, <ref target="file10678">Nr. 640</ref>; Amerbach, Korr. V 177f; Peter G. <hi>Bietenholz,</hi> in: <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> II 212f; MBW, Regesten XII 335f; Frank <hi>Hieronymus,</hi> in: <bibl source="b313">HLS</bibl> VI 525.</note> insignia doctoris accipient<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="bio" n="42">Weder <persName ref="p5341">Sebastian Lepusculus</persName> noch <persName ref="p18367">Ulrich Hugwald</persName> erwarben den Doktorgrad (entgegengesetzte Behauptungen beruhen auf einer Verwechslung mit <persName ref="p18367">Hugwalds</persName> Sohn <persName ref="p21123">Simon Oswald</persName>, der 1561 zum Dr. med. promovierte; s. <persName ref="p164">Amerbach</persName>, Korr. V 178). Am 13. Juni 1544 sollte <persName ref="p5341">Lepusculus</persName> lediglich in das Konsilium der Artisten aufgenommen werden; s. <bibl source="b634">Thommen</bibl> 358. Vgl. aber dazu unten <ref target="file12037">Nr. 1990</ref>, 37f.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Quis unquam credidisset ex anabaptista fieri doctorem et <persName ref="p5341">Lepusculum</persName> tanta dignitate ornatum iri?</s>
					<s n="47" xml:lang="la">„Mopso Nisa<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Vielleicht als</hi> Nysa <hi>zu lesen.</hi></note> datur, quid non speremus amantes?“<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p18867">Vergil</persName>, Eclogae, 8, 26.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino et hanc meam loquacitatem boni consule.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Ego et <persName ref="p4970">uxor</persName> mea<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="bio" n="44"><persName ref="p4970">Apollonia, geb. Glaser</persName>.</note> te et<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">te et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> <persName ref="p8051">tuam</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" ana="bio" n="45"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> in domino valere cupimus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">3. iunii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" ana="salute">Hęc poteris et d. <persName ref="p8049">Vadiano</persName> communicare, cui ex me salutari dicito, si illius studia his nugis turbare audes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1278">Gastius</persName> ex animo.<pb type="edition" next="260"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Brevi vos invisam, si cęlum fuerit serenum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p1214">Frisium</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p1214">Johannes Fries</persName>.</note> salutato nomine meo cum <persName ref="p8127">Pellicano</persName> sene.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la">Vigilantissimo pastori <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, fratri suo in domino charissimo.</s>
					<s n="56" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>