<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11977" type="Brief" source="VBS-6" n="1351">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 21. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="41" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 351,13r.-v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die von Bullinger im Namen des Kollegiums ausgesprochene Bitte um Abfassung einer Lebensbeschreibung
								<persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> [<ref target="file11957">Nr. 1910</ref>] bereitet ihm Kummer, nicht nur, weil er sich der Aufgabe
								nicht gewachsen sieht, sondern weil er sich aus Liebe zu ihnen verpflichtet fühlt, seinen Widerspruch offen
								zu äußern. In dieser aufgewühlten Zeit würde eine solche Publikation nur die Gegner auf den Plan rufen und
								zu neuen Spannungen - auch mit den weltlichen Obrigkeiten - führen; sie sollte deshalb aufgeschoben werden.
								<persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Biographie sollte aufgrund der Zeugnisse derer, die ihn kannten, in der Form von schlichten Annalen
								schriftlich festgehalten und im Stiftsarchiv verwahrt werden, bis eine Zeit anbricht, in der sein Ruhm ohne
								erneutes Aufflackern des Streits verbreitet werden kann; die Abfassung könnte
								[<persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob] Ammann</persName> oder
								<persName ref="p4554" cert="high">[Rudolf] Collin</persName> übernehmen.
								Auch die von den Zürchern herausgegebenen Werke <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> [<bibl>BZD C 340</bibl>; <bibl>VD 16 Z 761</bibl>] zeugen von ihm, doch wie
								der Dichter [<persName ref="p17824" cert="high">Baptista Mantuanus</persName>] sagt, wird erst die Nachwelt ohne Missgunst darüber urteilen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 329f, Nr. 1351</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Ernst Gerhard Rüsch, Vadians Gutachten für eine Zwingli-Vita 1544, in: Zwa 15/1, 1979, 42–44</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Vadian. Ausgewählte Briefe, hg. v. Ernst Gerhard Rüsch, St. Gallen 1983, S. 78–80</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11977">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1544-06-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11978"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11976"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12007"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11957"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12113"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11922"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12007"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11957"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12113"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11922"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11978"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11976"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12113"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11922"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11978"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11976"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11977%2FKopie%2F00%20E_II_351__fol__13_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">11977/Kopie/00 E_II_351__fol__13_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/11977%2FKopie%2F01%20E_II_351__fol__13_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">11977/Kopie/01 E_II_351__fol__13_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex nuperis literis tuis, Bullingere doctissime, quibus collegii nomine petebas, ut Zvinglii nostri (apud superos enim agens etiam noster est) vitam describendam reciperem, multo fastidio sum commotus, non modo quod ei provinciam imponi cernerem, qui par esse labori nec animo nec calamo posset, sed longe magis, quod indicandum esse videbam, quantopere a vestra sententia dissentirem, qui per omnia tamen tibi tuisque consentio, atque id quidem ut facerem nec libertate procaci neque ulla animi mei fiducia, sed charitate maxime provocari, cuius officium esse puto, nihil horum eos, quos diligimus, celare, quae recta, quae honesta quaeque commoda esse iudicarimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Paucis autem ut, quod sentio, dicam: minime mihi consultum videtur, ut hoc tempore, tot modis turbulento tamque infensis animis distracto et iniquissimis iudiciis furioso, Zvinglii vita in literas, quae mox edantur, referatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ut enim dignissima sit omnium cognitione et vita eius insignibus officiis plena et eruditio et pietas zelusque ille vehemens promovendae pietatis et emendandae in melius multorum vitae, tamen in eam incidis invidiam non modo apud impios, quibus domini verbum intolerabile est, sed etiam apud non(n)ullos, qui pietatis nomine commendantur orbi (de illis taceo, qui exustum diro elogio proscindunt), ut dubium non sit, quin, si in praesentia ille meritis modis laudaretur, illi, nullo modo laudem illam laturi, antagonistam aliquem excitarent, qui tam noceret vituperando, quam nos laudando ulla prorsus parte possemus proficere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed et eius rei meminisse oporteret in illius obitu, quae res vehementis alicuius animorum alienationis ansam praebere morosis hominibus non sine negotio magistratuum posset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde si me auditis remque ipsam, ut habet, omnem pro singulari vestra et eruditione et prudentia expenditis, de re in aliud tempus differenda consultabitis neque in hoc eritis, ut camino (ut dicitur) alioqui satis superque ardenti et huc illuc scintillas spargenti oleum infundatis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Consultissimum mihi videretur, vitam eius omnem a patria puerisque et reliqua aetate, quibus locis officiisque et functionibus ipsam transegerit, quibus artibus praestiterit, quibus moribus fuerit, quos habuerit ex optimis familiares, quid omni in vita potissimum spectarit, ex illis, qui omnium eius actorum dictorumque sunt probe gnari, annalium more, simplici stilo et ab omni affectatione alieno in hanc referre et in archivum collegii condere ampliusque quam nonum in annum premere ac tum demum, rebus, ut spero, longe melius habentibus restinctoque amplius aestu illo, quem nuperi incendii nostri favillae etiamnum alunt, longe maximo cum fructu Zvinglianae gloriae in lucem edere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Erunt interim Amanni erunt Collini, qui eam rem uberrime praestabunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim et monumenta quae editis, quis et qualis vir ille fuerit, testabuntur, quanquam ne in hac quidem parte aequa sint admodum recentia iudicia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum enim est illud veteris poëtae: Invidiae morbo praesens male iudicat aetas, iudicium melius posteritatis erit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale et boni consule amici hominis sententiam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 21. Iunii, anno MDXLIIII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, amico summo et tanquam fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>