<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11976" type="Brief" source="HBBW-14" n="1929">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Joseph Macarius, 20. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11976</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1929</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1929" type="transcription">S. 273</bibl>
				<bibl source="b17" n="1929" type="regest">S. 272</bibl>
				<bibl source="b17" n="1929" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Car. I 158</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Gruß. In der beiliegenden Schrift [vielleicht: Confessio <placeName ref="l862" cert="high">Helvetica</placeName> prior] hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> seine Auffassung und seinen Glauben hinsichtlich des Abendmahls öffentlich dargelegt, und zwar in Übereinstimmung mit seinem Kommentar zu <cit type="bible"><ref>Mt 26</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>1Kor 10-11</ref></cit>. Nirgendwo sonst findet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dieses Thema einfacher, reiner und dem Evangelium angemessener behandelt, und er wird an der dargelegten Auffassung beständig festhalten, sofern er nicht durch die [Heilige] Schrift eines Besseren belehrt wird. Die päpstliche Transsubstantiationslehre ist ein philosophisches und antichristliches Konstrukt, das <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> verabscheut, genauso wie er jene zurückweist, die zwar den Begriff „Transsubstantiation“ ablehnen, ansonsten aber wie die Papisten behaupten, Christus sei auf unaussprechliche Weise in den Elementen des Abendmahls gegenwärtig. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> glaubt und lehrt, dass Jesus Christus der für die Menschen fleischgewordene Sohn Gottes ist, wesenhaft als wahrer Mensch ihnen ähnlich wurde, dass er gestorben, wahrhaft leiblich auferstanden und zum Himmel aufgefahren ist, wo er zur Rechten des Vaters sitzt, bis er kommt, um die Lebenden und die Toten zu richten; er ist das Haupt seiner Kirche; er befindet sich leiblich an einem einzigen Ort im Himmel, doch lebt und wirkt er immer gegenwärtig in der Kirche durch den Geist, besonders, wenn die Kirche das Mahl gemäß seiner Einrichtung zum Gedenken an seinen Tod feiert; in diesem Mahl bezeugt Jesus seine Hingabe zur Rettung der Sünder; es gibt nur einen wahren Glauben, nämlich den, dass der allerhöchste Gott den Menschen wohlgesonnen ist und sie in Christus mit sich versöhnt hat, der gemäß seiner Göttlichkeit Gott wesensgleich und überall ist, gemäß seiner Menschlichkeit jedoch nur an einem Ort, als der eine Christus mit seinen zwei Naturen; dieser Glaube macht lebendig, rechtfertigt und erlöst; in ihm allein bleiben die beiden Naturen Christi unvermischt und ungetrennt, und diejenigen vernichten die Menschlichkeit in Christus, die gegen <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> behaupten, dass sein Leib überall sei; durch den Glauben wirkt Christus in den Gläubigen und wird ihnen lebendigmachende Speise, auch wenn er, wie <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> bestätigt, wie die Sonne an einem bestimmten Ort im Himmel bleibt; diese Lehre von der Gegenwart Christi ist verständlich und sorgt nicht für Verwirrung. Christus wird dadurch nicht geteilt, so wenig wie durch sein eigenes Reden vom Weggang zum Vater; der ganze Christus ist im Himmel und dennoch seiner Kirche gegenwärtig; doch darüber hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> zur Genüge in seinem Kommentar zu <cit type="bible"><ref>Joh 3. 6. 16. 17</ref></cit> gehandelt, über den verherrlichten Leib im Kommentar zu <cit type="bible"><ref>1Kor 15</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Joh 20 und 21</ref></cit> und im 12. Buch des Kommentars zu Johannes. Soweit <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> unzweideutiges Bekenntnis über das Abendmahl, das <persName ref="p2258" cert="high">Macarius</persName> erbat; im Weiteren verweist er auf seine Bücher.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Endre Zsindely, Pesti Macarius József levelezése Bullinger Henrikkel, in: Studia et Acta Ecclesiastica III, Budapest 1973, Nr. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Endre Zsindely, Pesti Macarius József levelezése Bullinger Henrikkel, in: Studia et Acta Ecclesiastica III, Budapest 1973, Nr. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1929, S. 273</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1544-06-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2258" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Verę pietatis studiosissimo et doctissimo viro d. <persName ref="p2258">Iosepho Macario</persName> <placeName ref="l882">Pannonio</placeName>, fratri in domino charissimo, <persName ref="p495">H. Bullingerus</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię minister, s[alutem] d[icit].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Sententiam et fidem meam de sacra domini coena hoc scripto publico<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist die Beilage, vielleicht das Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis (Confessio Helvetica prior) von 1536 (<bibl source="b528">RBS</bibl> I/2 33-68, Nr. 20; lateinische Fassung: <bibl source="b568">Schaff</bibl> III 211-231).</note> copiose satis, opinor, exposui et ita, sicuti credo, exposui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Congruunt cum his, que dedi in Math. cap. 26.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf seinen Matthäuskommentar (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144) aus dem Jahr 1542. Das entsprechende Kapitel findet sich dort auf f. 224r.-247v.</note>, in 1. ad Corinth. 10. et 11. cap.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>F 47:</hi> cap. 10 et 11.</note>,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Kapitel 10 und 11 des im Epistelkommentar 1537 (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84) enthaltenen Kommentars zum 1. Korintherbrief geben <persName ref="p495">Bullingers</persName> Abendmahlslehre wieder (vgl. auch <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 53 und <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> [Nr. 874] 382, Anm. 5).</note> ut, si de hac sancta domini coena centies mihi vel dicendum vel scribendum sit, aliter non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Diu multumque exercitavi me in scriptis veterum et neotericorum editis super hac re excutiendis; sed meliorem, simpliciorem et puriorem sententiam, quę sacris literis ac primitivę ecclesię magis consentanea sit, non reperio, quam hęc nostra sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hanc ergo teneo, hanc ecclesię fidei nostrę creditę trado, in hac ipsa deo iuvante, nisi scripturis meliora edoctus fuero, ad extremum usque halitum perseverabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam ut papisticam transsubstantiationem plane philosophicum figmentum et antichristianum commentum execror, ita illorum quoque sententiam non probo, qui solo transsubstantiationis<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>F 47:</hi> transsubstantianis.</note> vocabulo reiecto cętera omnia fere huius videlicet negotii cum papistis communia habent, quippe cum dicant verum et naturale domini Iesu Christi corpus substantialiter et corporaliter esse et contineri in speciebus panis et vini, attamen non qualitative, quantitative et ut<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Nach undeutlichem</hi> ut <hi>erneut</hi> ut <hi>am Rande durch <persName ref="p495">Bullinger</persName> nachgetragen.</hi></note> in loco, sed ineffabiliter potius<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf eine 1529 in <placeName ref="l311">Marburg</placeName> von lutherischer Seite vorgelegte Konkordienformel; s. <hi>Köhler,</hi> ZL II 337.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quid enim aliud senserunt et docuerunt papistę transsubstantiatores?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Credo autem et doceo<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Am Wortende ein undeutliches Zeichen.</hi></note> Iesum Christum verum dei filium incarnatum pro nobis et verum hominem consubstantialem nobis per omnia excepto peccato similem factum mortuum esse in cruce, die autem tertia vero suo corpore ex mortuis resurrexisse ascendisseque in coelum, ubi nunc sedet sedebitque ad dexteram patris, donec in nubibus coeli veniat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Dan 7, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 24, 30,</ref></cit> u.a.</note> ad iudicandum vivos et mortuos<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. das nizänische Glaubensbekenntnis (<bibl source="b131">BSLK</bibl> 27).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Credo et doceo hunc esse<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">hunc esse <hi>gestrichen und am Rande von <persName ref="p495">Bullinger</persName> wieder eingefügt.</hi></note> caput, id est regem et pontificem maximum suę ecclesię,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>Eph 1, 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 6, 20-7, 3</ref></cit>.</note> qui, licet iuxta veri sui corporis proprietatem, in uno coeli loco sit neque iuxta assumptam a nobis naturam ubique sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="salute">Est<pb type="edition" next="274"/> tamen, vivit, agit et operatur semper presentissimus in ecclesia spiritu<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Am Wortende ein undeutliches Zeichen.</hi></note>, vivifex virtute, potentia, operatione<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>F 47:</hi> et operatione.</note> salutari et absolutissima, maxime vero, cum ecclesia coenam iuxta illius institutionem celebrat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Est enim coena actio ecclesię a Christo tradita, in qua peragitur memoria mortis domini laudaturque eius gratia et gratuita beneficentia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">In qua item dominus Iesus traditis symbolis testificatur se nostrum esse totum, quippe cum<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>F 47:</hi> quum.</note> corpus suum tradiderit et sanguinem suum effuderit in remissionem peccatorum, et ut salutem consequantur perpetuam, quotquot in eum<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">in eum <hi>fehlt in F 47.</hi></note> credunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Fides enim nos unit connectitque Christo, fides iustificat et vivificat nos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Non est autem nisi una<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>F 47: Vor</hi> una <hi>gestrichenes</hi> vera.</note> vera fides, ea scilicet, quę tradit deum optimum maximum et summe bonum bene velle generi mortalium ac<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">ac <hi>durch Tintenfleck nicht lesbar; ergänzt aus F47.</hi></note> rediisse cum eo in gratiam propter Christum, qui consubstantialis est<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>F 47:</hi> ut <hi>(oder</hi> et?).</note> patri<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">est patri <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> secundum divinitatem<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">divinitatem <hi>über gestrichenem</hi> humanitatem, in uno duntatxat loco, secundum divinitatem.</note>, nobis autem consubstantialis secundum humanitatem et ideo secundum humanitatem<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">et ideo secundum humanitatem <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen; fehlt in F 47.</hi></note> in uno duntaxat loco, secundum divinitatem autem ubique, unus atque idem Christus in duabus indivulsis<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Falsch bei Zsindely</hi> videlicet multis.</note> consistens naturis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hęc, inquam, fides vivificat, iustificat, salvat<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>F 47: Vor</hi> salvat: et.</note> nos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hęc una sola et vera est fides, quę humanitatem in Christo divinitati non aequat aut commiscet neque evacuat aut extendit per omnia, rursus autem Christum neque dividit neque humanitatem in illo<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>F 47:</hi> in illo humanitatem.</note> separat a divinitate, licet diserte confiteatur proprietates naturarum in illo permanere inconfusas.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Evacuant autem humanitatem a<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>F 47:</hi> in.</note> Christo, qui corpus eius contendunt esse ubique<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich hier auf <persName ref="p1974">Luthers</persName> Ubiquitätslehre; zu dieser s. Jörg <hi>Baur,</hi> Artikel "Ubiquität", in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XXXIV 224-241.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Necesse est autem corpus Christi esse ubique, si substancialiter est et continetur in coena<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">Necesse <hi>bis</hi> coena <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen; fehlt in F 47.</hi></note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nam ut de scripturis nihil dicamus, an non s. <persName ref="p18700">Augustinus</persName> ad <persName ref="p4619">Dardanum</persName> dixit: „Spatia locorum tolle in corporibus et nusquam erunt, et quia nusquam erunt, nec erunt.“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epist. 187, 6 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 96, 8-11).</note></s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ergo ne inconsistentia proferamus et ne quid peccemus in fidem veram, nullam in cęna ponimus corporalem presentiam Christi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Confitemur interim et docemus coenam fidelium non esse sine hospite et sine cibo vitali<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">vitali <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> über gestrichenem</hi> in tali <hi>(F 47:</hi> in tali).</note> Christo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Operatur enim in animis et mentibus fidelibus salutem; mors Christi per fidem fit vitalis credenti, atque ita fit ei caro Iesu Christi cibus.<pb type="edition" next="275"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Idem Christus vivit in suis efficitque, ut sui<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>F 47:</hi> sui <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> vivant in ipso<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>Gal 2, 20</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 17, 28</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 2, 12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sol uno in<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">Sol uno in <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande für gestrichenes</hi> Sub uno in.</note> coelis loco consistit, sed virtute sua omnia illustrat et exhilerat mortalium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Christus, sol iustitię, in uno coeli loco est, sicut et August[inus] ait,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl source="b1">HBBW I</bibl> <ref target="file10041">[Nr. 16]</ref> 106, Anm. 42; <bibl source="b14">HBBW XI</bibl> <ref target="file11591">[Nr. 1548]</ref> 259, Anm. 62.</note> sed spiritu, virtute et<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">et <hi>fehlt in F 47.</hi></note> operatione nihilominus agit in fidelibus semper, praecipue vero cum iuxta eius institutionem<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>In der Vorlage</hi> instituonem.</note> coena celebraretur in ecclesia.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Hec expositio presentię Christi in coena videtur nobis maxime effabilis esse, simplex et clara ac ita temperata, ut Christum ecclesię nec adimat nec contraria dicat verę fidei nec verborum involucris auditorem implicet magis quam explicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">His porro Christum dominum non dividimus aut conscindimus, nisi ipse semetipsum consciderit, cum dixit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><cit type="bible"><ref>Joh 16, 16. 28</ref></cit>.</note> se non porro futurum in mundo, se relicturum mundum et abiturum ad patrem etc<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>etc. fehlt in F 47.</hi></note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quis vero hinc colligat dimidiatum modo<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>F 47:</hi> modo <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> Christum permanere et regnare in ecclesia cum suis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Totus enim cum suis est, licet corpore duntaxat in coelis habitat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Nam toto<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>Vor toto gestrichenes</hi> ex. <hi>F 47:</hi> ex toto.</note> sole<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>F 47:</hi> solis.</note> fruimur in terris, licet globus solis<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>In der Vorlage</hi> solus.</note> non in terris sit, sed in coelis tantum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sed de his satis copiose<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>F 47:</hi> copiose satis.</note> disputavi in commentariis<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>In der Vorlage Doppel-m wie Doppel-n geschrieben.</hi></note> nostris in Ioannen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum Johannesevangelium (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 153).</note> in cap. 3.<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>F 47:</hi> 3. 6.</note>, 16. et 17.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">De ratione corporis clarificati abunde item disputavi in commentariis nostris in 1. ad Corinth. 15. cap. et in 20. et 21.<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>F 47:</hi> 21 <hi>korrigiert aus</hi> 12.</note> cap. Ioannis<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>Doppel-n wie</hi> m <hi>geschrieben.</hi></note> et in 12. lib. commenta.<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Doppel-m wie</hi> mn <hi>geschrieben.</hi></note> in Ioannen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Haec<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>F 47:</hi> Hec.</note> libere apud te (doctissime<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>Vor</hi> doctissime <hi>gestrichenes</hi> disputavi.</note> simul et charissime frater Ioseph) profiteor, ut habeas planam et minime ancipitem sententiam meam de coena domini, quam tu manu mea proprie scriptam expetebas, ac longo te huc itinere venisse dicebas, ut ecclesiam<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>F 47: Nach</hi> ecclesiam: Christi.</note> <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> constitutam videres et ministros eius, me presertim de hoc sacro Christi instituto tum aliis religionis capitibus disserentem audires.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Audisti<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>Nach</hi> Audisti <hi>ein Zeichen ähnlich wie für die Abkürzung</hi> etc.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Habes nunc et manum chirographum meum; plenam disputationem de his ex libris meis pete.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="farewell">Bene his utere, oro ac Christo adhere et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 20. iunii 1544 etc<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at">adhere <hi>bis</hi> etc. <hi>fehlt in F 47 (Papierverlust).</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>