<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11980" type="Brief" source="HBBW-14" n="1933">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes (Jan) a Lasco (Laski), 24. Juni 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="17" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erhielt <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> Brief [<ref target="file11917">Nr. 1871</ref>], kannte <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> aber schon früher, und zwar
								sowohl aus Briefen von <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, auf die sich <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> in seinem Brief auch bezieht, als auch aus Berichten
								anderer, die ihn in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> hörten. Dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> wünscht, mit ihm
								befreundet zu sein, ist Ausdruck seiner großen Bescheidenheit und Güte, wünschen doch die Besten nicht so
								sehr geliebt zu werden als zu lieben. Freut sich, dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> Gefallen an der Schlichtheit seiner Schriften
								findet; Einfachheit war auch der Grund, weshalb es den Aposteln gelang, den gesamten Erdkreis zu Christus zu
								bekehren. Bullinger schrieb an den Abt des Klosters Aduard, <persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp</persName>, forderte ihn auf, die Kirchen
								zu reformieren, und fügte „De scripturae sanctae authoritate ... [deque episcoporum ... institutione et]
								functione“ und die gegen Cochläus neu herausgegebene Schrift [„Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et
								catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio“] bei - ein Exemplar sendet er auch <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> -,
								konnte aber seine Kommentare zum Matthäus- und Johannesevangelium sowie zu den Paulusbriefen nicht auch noch
								mitschicken. Bittet um <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> Schrift über den Fall und die Wiederherstellung des Menschen. Grüße an
								<persName ref="p179" cert="high">Hermann Aquilomontanus</persName>, dem er aufgrund einer Erkrankung nicht schreiben
								konnte. Bittet um <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> Antwortbrief zur <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName>
								Herbstmesse. Grüße von den Amtsbrüdern.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Simon Abbes Gabbema</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1933, S. 281</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11980">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1544-06-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8041" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11981"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11979"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12005"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11917"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12005"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12011"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11917"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11981"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11979"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12011"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11917"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11981"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11979"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12011"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11917"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="6">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p8041" cert="high">Ioanni a Lasco</persName>, Polono, Aemdae in Frisia Christum praedicanti, domino colendissimo et fratri charissimo<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage ist die Adresse dem Brief vorangestellt.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Oben <ref target="file11917">Nr. 1871</ref>.</note> tuas, vir clarissime idemque mihi colendissime domine, ac magna cum admiratione et voluptate legi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratulor autem tibi imprimis, frater in domino venerande et charissime, quod tanta cum liberalitate gratiam suam in te effudit vere munificentissimus dominus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ac novi te iam olim ex iis, ad quas remittis, beatae memoriae d. <persName ref="p18722" cert="high">Erasmi</persName> scriptis,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file11917">Nr. 1871</ref>.</note> tum ex relatione eorum quoque, qui te viderunt aliquando et audiverunt <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Von Frühjahr bis Herbst 1525. als er u.a. bei <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, der einer der "qui te viderunt" sein mag, Hebräisch lernte; s. <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> 53-56; unten <ref target="file12053">Nr. 2006</ref>, 105-108.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum multo rectius nunc te novi, cum videlicet te Christum dominum recepisse et antichristum cum pharisaismo reliquisse, terrenas item opes calcare<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zum Ausdruck "terrenas opes calcare" vgl. etwa "calcare terrena" bei Hieronymus, Commentarius in Ecclesiasten 2, 20 (<bibl>MPL</bibl> XXIII 1085; <bibl>CChr-L</bibl> LXXII 271, 347) und passim.</note> et coelestia bona cupidissime sectari intelligo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ago autem gratias<pb type="edition" next="282"/> domino nostro Iesu Christo pro incredibili illo suo beneficio tibi liberalissime praestito, ac eundem<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> eumdem.</note> ardentissimis oro precibus, ut, quod feliciter in te coepit, ad tuam multorumque in ecclesia salutem absolvat felicissime<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Phil 1, 6</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Postulas, ut te recipiam in meam amicitiam et pro fratre deinceps habeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scilicet et in te verum est, quod in omnibus fere doctissimis praedicatur, nempe eximiae eru-<pb type="scan" next="99"/>ditioni eximiam coniunctam esse modestiam et humanitatem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid enim, obsecro, modestius quidque humanius, quam quod amicitiam Bullingeri, qui nihil revera in se eximii agnoscit, homo doctissimus et multis virtutibus clarissimus ultro expetis, cum tua non mihi tantum, sed et bonis omnibus iam olim fuerat ambienda?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certe hoc est vere piarum mentium ingenium, ut, sicut alias <foreign xml:lang="el">τὸ κρεῖττον</foreign> obtinent, ita non tam <foreign xml:lang="el">ϕιλεῖσθαι</foreign><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage <foreign xml:lang="el">φιλειÄσται</foreign></hi>.</note> quam <foreign xml:lang="el">ϕιλεῖν</foreign> qua<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu dieser Junktur s. oben <ref target="file11931">Nr. 1885</ref>, 14f.</note> erant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et hunc animum vere divinum ex eo habent, qui usqueadeo ipsa charitas est<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><cit type="bible"><ref>1Joh 4, 8</ref></cit>.</note>, ut non solum prior<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>1Joh 4, 19</ref></cit>.</note>, sed et vilissimos mortales, pulverem ac terram, inenarrabili amore complexus et hunc suum erga nos amorem non levi aliqua nota, sed excellentissima<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> exellentissima.</note>, misso ac tradito pro nobis unigenito<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Joh 3, 16</ref></cit>.</note>, testatus sit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Exosculor itaque divinam hanc animi tui modestiam et humanitatem, curaboque pro mea virili, ut, si par esse in reddendis vicibus nequeo, haud procul tamen praecurrentem insequar<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die beiden vorangegangenen Sätze von "hoc est mentium" an hat Bullinger fast wortwörtlich aus dem Brief von <persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName> vom 4. April 1544 übernommen; s. oben <ref target="file11931">Nr. 1885</ref>, 14-25.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Placet tibi mea simplicitas in enarrandis sacris literis et in explicandis contraversiis religionis nostrae.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene est, doctissime et dilectissime mi frater; gaudeo tibi meam probari simplicitatem, quam nostro seculo non omnibus doctis placere doleo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam ut horum nimis lubrica et subtilis dissertatio plurimum contentionis et ambiguitatis parit in ecclesia, ita video apostolos Christi, qui spiritus primitias accepere, simplicitati imprimis studuisse et illa ipsa sua simplicitate totum terrarum orbem convertisse ad Christum;<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><cit type="bible"><ref>Apg 1, 8; 2; 4, 13</ref></cit>.</note> video simplici,<pb type="scan" next="100"/> constante sibi, firma et solida doctrina instructas dei ecclesias et firmas perstare et satis agere tranquillas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ideo et scribendo et dicendo simplicitati studeo, et studentibus simplicitati valde delector.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sequendum hanc meam simplicitatem scripsi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unten <ref target="file11981">Nr. 1934</ref>. -Bullinger sandte beide Briefe wohl mit einem verlorenen Brief an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nach <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> mit der Bitte um Weiterbeförderung; s. unten <ref target="file12005">Nr. 1958</ref>.</note> venerabili patri ac domino d. <persName ref="p8496" type="auto_name">Ioanni Recamp</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" ana="bio" n="13"><persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp (Recamp)</persName>, aus <placeName ref="l185" cert="high">Groningen</placeName>, vom 1. Mai 1528 bis zu seinem Tod am 3. September 1549 Abt des Zisterzienserklosters Aduard (<placeName ref="l2086" cert="high">Adewert</placeName>) bei <placeName ref="l185" cert="high">Groningen (Niederlande)</placeName>; s. Hendrik <hi>Brugmans,</hi> De kroniek van het klooster Aduard, in: Bijdragen en mededeelingen van het historisch genootschap, 23, Amsterdam 1902, S. 1-188, bes. 86. 92. 112. Er war ein Verwandter der Familie Hardenberg, aus der Albert Hardenberg (Albert Rizaeus) stammte; s. <hi>Janse,</hi> Hardenberg 6; Jürgen <hi>Moltmann,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> VII 663. - Reekamp wird gemeinhin als der Reformation zugeneigt dargestellt; s. etwa <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lascos</persName> Brief an Bullinger vom 31. August 1544 (unten <ref target="file12011">Nr. 1964</ref>); Friedrich Wilhelm <hi>Bautz,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> II 523-526; Reinier R. <hi>Post,</hi> Het Sint Bernards-klooster te Aduard, Utrecht 1923, S. 143f.</note>, abbati coenobii Adwardiae<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Aduard bei <placeName ref="l185" cert="high">Groningen (Niederlande)</placeName>.</note>, quem adhortor, ut ecclesias<pb type="edition" next="283"/> suae fidei creditas reformet et ea in re tua et aliorum bonorum et doctorum opera utatur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Adiunxi epistolae alioqui copiosae librum, quem olim scripsi, De authoritate verbi dei et de officio et functione praelatorum ecclesiae, quem item nunc contra <persName ref="p8312" cert="high">Cochlaeum</persName> edidi, in quo nonnulla et de ecclesiarum reformatione disputavi<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Dabei handelt es sich um Bullingers Schriften "De scripturae sanctae authoritate ... deque episcoporum, qui verbi dei ministri sunt, institutione et functione contra superstitionis tyrannidisque Romanae antistites", die 1544 neu aufgelegt wurden (<bibl>HBBibl</bibl> I 112) und welchen Bullingers neu verfasste Antwort "Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio" (s. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3) beigefügt wurde. Siehe unten <ref target="file11981">Nr. 1934</ref> mit Anm. 58 und <ref target="file12005">Nr. 1958</ref> mit Anm. 6. - Lit.: (<bibl>HBBibl</bibl> III, S. 55, Anm. 335.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Eius exemplum tibi quoque mitto.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Libentius dedissem Commentarios vel in Matth[aeum] vel in Ioannem vel in epistolas Pauli;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bullingers Matthäus-(HBBibl I 144) und Johanneskommentar (<bibl>HBBibl</bibl> I 153) sowie sein Kommentar zu den Paulusbriefen (<bibl>HBBibl</bibl> I 84-86).</note> sed obstitit itineris incommoditas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sic autem testari volo aditum tibi ad me paratum apertumque patere, mecum videlicet agendi, sicuti postulas, de omnibus, quae forte incident.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nec ingratum esset, si tua, quae De lapsu et restituti hominis...<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Im Druck von <persName ref="p4893" cert="high">Gabbema</persName> nur Auslassungspunkte; in der Abschrift von <persName ref="p2979" cert="high">Johann Jakob Simler</persName> <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> ZB, Ms S 55, 67), der auch schon <persName ref="p4893" cert="high">Gabbema</persName> zugrundelag, über der Zeile mit "conditione" ergänzt. <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> spricht in seinem Brief vom 14. März 1544 von "circa lapsi ac restituti rursum hominis considerationem" (s. oben <ref target="file11917">Nr. 1871</ref>).</hi></note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Diese Thematik, der <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> damalige Auseinandersetzungen mit den Lehren von <persName ref="p5382" cert="high">David Joris</persName> und <persName ref="p6614" cert="high">Menno Simons</persName> zugrundeliegen (s. <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> 253-256), wurde in <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> Brief an Bullinger (s. Anm. f) angedeutet. Untergebracht wurde sie in der 1544 entstandenen Schrift "Epitome doctrinae ecclesiae Phrisiae orientalis" (s. unten <ref target="file12011">Nr. 1964</ref>), die von <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> nie gedruckt wurde <hi>(Jürgens,</hi> aaO, 311-314). Eine Abschrift von anderer Hand als der <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> mit der Überschrift "Epitome doctrinae ecclesiarum Phrisiae orientalis domini Joh. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>" ist überliefert in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E II 449, Nr. 9. f. 1r.-41v. (=42). - Druck in: <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName>, Opera tam edita quam inedita, hg. v. Abraham Kuyper, Bd. I, Amsterdam-Den Haag 1866, XLVII-LIII.</note> conscripsisti, videre possem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non quod in tua virgulam mihi censoriam sumere velim, sed quod tuis erudiri cupiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p179" cert="high">Hermannum <span type="affix">meum</span> Aquilomontanum</persName> officiosissime salutabis, cui etiam scripsissem, nisi infirmitas et aegritudo corporis obstaret.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus servet te cum omnibus invocantibus nomen eius.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Oro, ut ad<pb type="edition" next="284"/> nundinas autumnales <placeName ref="l157" cert="high">Francfordiam</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zum Termin der <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Herbstmesse s. <bibl>HBBW</bibl> VI <ref target="file10925">[Nr. 884]</ref> 406, Anm. 5.</note> tuas, nisi molestum sit, mittas,<pb type="scan" next="101"/> quibus de rebus tuis certiorem facias.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Commendatum me habe in tuis precibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>, 24. iunii anno domini 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo totus d[editus], quantus quantus est, H. Bullingerus, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae minister.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutant te symmistae et fratres omnes, <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName>, <persName ref="p8437" cert="high">Fabricius</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName>.</note>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>, <persName ref="p1283" cert="high">Gessnerus</persName>, <persName ref="p167" cert="high">Ammianus</persName>, <persName ref="p4554" cert="high">Collinus</persName>, <persName ref="p8459" cert="high">Werdmullerus</persName> et reliqui servi Christi.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>