<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1198" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="21044">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gerhard thom Camph / Groningen an Heinrich Bullinger / Zürich, 2. März 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,383</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum vestra scripta aedita vestraque erga peregrinos benevolentia ita vos christianis quibusque in Inferiori Germania</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Weerda, Entstehung und Entwicklung, S. 37 (IRG)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,101</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Kopie">Hs. fol. 37, Nr. 39</idno>
						<idno subtype="Ära">20. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1198">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4112" cert="high"/>
					<placeName source="l185" cert="high"><orig>Groningen</orig></placeName>
					<date when="1551-03-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1199"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1197"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2244"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file54"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2244"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file54"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2244"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file54"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1201"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1190"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2244"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file54"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1201"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1190"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1198%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__383_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1198/Autograph/00 E_II_345__fol__383_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1198%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__383_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1198/Autograph/01 E_II_345__fol__383_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam, pacem et constantiam hisce praesertim periculosis temporibus tibi, Bullingere doctissime ac pientissime opto ac precor a deo patre et domino nostro Ihesu Christo per spiritum sanctum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum vestra scripta aedita vestraque erga peregrinos benevolentia ita vos christianis quibusque in Inferiori Germania (qui quidem praeiudiciis quorundam non moventur) commendarunt, ut vos vestramque ecclesiam et propter doctrinae ceremoniarumque puritatem et vitae integritatem deprędicent aliisque praeferant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hac igitur fama celeberrima nominis vestri honesti ac pii quidam homines Campis et <placeName type="auto_name">Amstelredami</placeName> moti, cum statuissent suos liberos in academiam aliquam ad maiorem ingenii cultum capescendum ablegare, maluerunt et<note type="margin">a.R.: gestrichen?</note> doctorum ac bonorum virorum consilio ad vos potius, ubi recte de deo et eius cultu atque in pietate bonisque literis institui, quam eo, ubi et doctrina et consuetudine prava corrumpi possent, amandare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atqui cum aliorum relatu accepissent me apud vos aliquandiu vixisse, contenderunt a me literis docti ac pii cuiusdam hominis, ut ipsis rationem vestrae scholae, et quid mihi in hac causa videretur, perscriberem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod feci multo libentissime et illorum et ecclesiae nomine neque modo consuetudinem vestrae scholae, sed et, quae <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> quoque de <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> schola brevi indicavit, perscripsi institutumque illorum probavi, siquidem suos liberos<note type="margin">a.R.: libreros!</note> sacrarum literarum et linguarum scientia imbui probe cuperent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quapropter nunc tandem ad vos primo quoque die adolescentes mittere statuerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Attamen, cum parentes naturali affectu anxie solliciti sint pro suis filiis, praesertim si longius abesse cogantur, a me nunc quoque nuncio misso per eundem hominem doctum obnixe contenderunt, ut hos adolescentes apud vos doctis ac piis quibusdam mihi notis ita commendarem, ut horum parentes partem sollicitudinis paternae tuto in illorum sinum deponere possent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc pium plane officium cum illis quoque negare non potuerim teque virum humanissimum patronum plane esse piorum ac studiosorum adolescentum, maxime peregrinorum, qui pietatis discendae causa ad vos accedunt, re ipsa cognoverim ad in me expertus sim, hos tibi nunc non aliter atque parenti alteri commendo et oratum tuam pietatem velim, ut horum tamquam liberorum curam suscipiat, et si ulla ratione fieri posset, cuperem, ut aut tibi aut patri meo <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> iusto plane praecio cohabitare ac convivere his liceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quodsi non concedatur omnino, oro, ut talem hospitem habere possint, apud quem et doctrina et morum probitate instrui possent, ubi et studiosorum ac piorum adolescentum consuetudinem habere quaeant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hanc curam ac sollicitudinem si in te receperis, gratissimum nobis feceris atque hoc nomine tibi hos adolescentes ac horum parentes, honestos ac liberales homines tibi devinctissimos habebis gratosque se erga te exhibebunt, ut par est, magnamque laudem apud pios omnes vos vestraque ecclesia consequemini, si hos cum fructu vestris beneficiis oneratos remiseritis aliquando.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod ad me nostramque ecclesiam attinet, valeo ac vivo dei gratia una cum uxore, quae vos salvere plurimum in domino iubet optatque fatiem vestram videre et rependere, quae in me contulistis officia charitatis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia Christi apud nos adhuc immota contra diaboli et mundi sęvitiam persistit in vera doctrina ceremoniarumque puritate, ac nunc melius quam antea unquam hii, qui mutationem suadebant, de ministris veris sentiunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Orate, quaeso, ut coepistis, dominum pro nobis et exhilarate nos vestris scriptis, quae iam anxie expectamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gratias interim agimus immensas, quod superioribus nundinis nos tu literis invisere non sis dedignatus, quae nostris ministris in afflictione erant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ad quas respondissent vobis nunc, si de horum ad vos abitu certiores facti fuissent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Valebis una cum uxore, liberis ac tota ecclesia in domino, qui nos omnes incorruptos ad gloriam nominis sui conservet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Raptim <placeName type="citizen_name" ref="l185" cert="high">Groningae</placeName> 2. martii anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vestri studiosissimus <persName type="citizen_name" ref="p4112" cert="high">Gerardus zum Kamph</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et pietate praeclarissimo theologo Hinderico Bullingero, nobilissimae Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, suo in Christo fratri ac domino observandissimo, S.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>