<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file11999" type="Brief" source="HBBW-14" n="1952">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bartholomäus Bertlin / Woringen an Heinrich Bullinger, 12. August 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/11999</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1952</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1952" type="transcription">S. 327</bibl>
				<bibl source="b17" n="1952" type="regest">S. 326</bibl>
				<bibl source="b17" n="1952" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,235–237a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Freut sich, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in einem Brief an <persName ref="p8440" cert="high">Gervasius [Schuler]</persName> nach ihm fragte; der Herr bewahre diese Freundschaft. Schwieg lange, um <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Arbeit am Aufbau der Kirche Christi nicht zu stören; zu ebendieser Kirche nahm er seine Zuflucht; er sieht sich als schweigsamen Schüler Christi und aller apostolischen Gelehrten, zu denen auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gehört, unter dessen Führung er sich während seines fünfjährigen Schweigens mit den [Geheimnissen des Glaubens] beschäftigte. Bei schwer verständlichen Stellen nimmt er <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Werke zu Hilfe, denn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat die [apostolischen] Briefe und jüngst das Johannes- und Matthäus-Evangelium ausgezeichnet interpretiert, wie es auch Briefe aus den entlegensten <placeName cert="high" ref="l2697">Alpen</placeName> an <persName ref="p330" cert="high">Bertlin</persName> bezeugen; und auch <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> dankt, wie dies aus <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p8440" cert="high">Gervasius [Schuler]</persName> hervorgeht; man erwartet nun von ihm den versprochenen Kommentar zum Lukasevangelium.<pb type="edition" next="327"/> <persName ref="p330" cert="high">Bertlin</persName> wird beständig an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> denken, betet für ihn und möchte als sein Schüler angesehen werden. Bittet um Nachsicht für stilistische Mängel, denn er leidet an einem üblen Katarrh.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1952, S. 327</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p330" cert="high"/>
					<placeName ref="l568" cert="high"/>
					<date when="1544-08-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
				<language ident="el" usage="5">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11999!Autograph!00%20E_II_345__S__235_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">11999/Autograph/00 E_II_345__S__235_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11999!Autograph!01%20E_II_345__S__236_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">11999/Autograph/01 E_II_345__S__236_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11999!Autograph!02%20E_II_345__S__237_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">11999/Autograph/02 E_II_345__S__237_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!11999!Autograph!03%20E_II_345__S__237_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">11999/Autograph/03 E_II_345__S__237_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod in literis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Dieser Brief ist nicht überliefert.</note> M. <persName ref="p8440">Gervasio</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8440">Gervasius Schuler</persName>.</note>, ecclesię nostrę cum pio tum docto episcopo,<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Zu ergänzen:</hi> missis.</note> michi tibi viso dormitanti aurem vellicaris, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime, iucundum fuit ac gratum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hinc enim, te non solum mei homuncionis memorem, sed et de salute, tum incolumitate mea perpetuo sollicitum esse, colligam, oportet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quem pium, amicum planeque christianum in me ac, ut video et audio, in omnes verę pietatis studiosos adfectum deus optimus maximus remuneret nobisque conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod autem tam altum stertisse prorsusque iuxta proverbium Endymaeonis somnium dormiisse<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 9, 63 (<bibl>ASD</bibl> II/2 383f, <ref target="file10903">Nr. 863</ref>).</note> tibi visus sum vel totus e vivis sublatus, qui ne <foreign xml:lang="el">γρύ</foreign> quidem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 8, 3 (<bibl>ASD</bibl> II/2 234, <ref target="file10741">Nr. 703</ref>).</note> iam annis aliquot vel scripserim vel dixerim,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der letzte bekannte Brief <persName ref="p330">Bertlins</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist vom 15. Mai 1539; s. <bibl source="b11">HBBW IX</bibl> <ref target="file11314">[Nr. 1271]</ref> 139-142; unten Z. 35.</note> nolo credas, <persName ref="p495">Bullingere</persName> humanissime, tui oblivione, ignavia aut negligentia aliove sinistro animi adfectu factum et commissum, quam quod in publica studiosorum sacrarum literarum commoda peccare noluerim, meis scilicet inamoenis naeniis musam<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> nusam.</note> tuam piam, castam suavissimamque interrumpere aut obturbare, laborem ac cursum tuum sanctum ac in purganda, instauranda, ornanda et sanctificanda ecclesia Christi foelicissimum vel minimo remorari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ad quam instauratam per suos, quos<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">quos <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> misit verus <persName ref="p18542">Cyrus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18542">Kyros II.</persName> (der Große; um 590/580 bis 529 v. Chr.), König von <placeName ref="l2812">Persien</placeName> von etwa 559 bis 529 v. Chr.; s. <cit type="bible"><ref>Jes 45, 1. 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Esr 1, 1</ref></cit>.</note>, Esdras et Nehemias<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Esra und Nehemia als Erneuerer des jüdäischen Gemeinwesens nach dem Exil (Mitte 5. Jh. v. Chr.). Sie wurden jedoch nicht von <persName ref="p18542">Kyros</persName>, sondern von <persName ref="p18434">Artaxerxes I.</persName> entsandt; s. die gleichnamigen Bücher des AT. - Lit.: Georg <hi>Steins,</hi> in: LThK<hi rend="sup">3</hi> III 887f; VII 728 (mit weiterer Lit.).</note>, duces ac architectones prudentissimos fortissimosque, ecclesiam relicta <placeName ref="l2131">Babilone</placeName> papistici lustri me contuli gaudens, exultans sanctumque pasca cum reducibus fidelibus in renovata ecclesia celebrans,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Esr 6</ref></cit>.</note> deo cunctipotenti, ductori et protectori gratias agens, qui me e densissimis tum periculosissimisque tenebris extractum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Ps 107 (Vulg. 106), 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Petr 2, 9</ref></cit>.</note> manu forti<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>Ex 13, 3. 9</ref></cit>.</note> dextera sua in lucem ecclesię suę instauratę adduxerit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">In qua nunc sedeo ad pedes Christi evangelizantis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 3, 32-34</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 10, 39</ref></cit>.</note>, hoc est omnium Christi spiritu docentium ad pedes discipulus tacitus, admirabundus adeoque stupens super hoc dono spiritus, quo illustratos ac inflammatos videmus, audimus sentimusque viros apostolicos variis linguis calamo et ore magnalia dei<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><cit type="bible"><ref>Apg 2, 11</ref></cit>.</note> eloqui ebuccinareque.<pb type="scan" next="236"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la">Inter quos et te, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, vocatum<pb type="edition" next="328"/> spiritus sui donis prae multis aliis dotatum insignivit dominus; quae tu ut fidelis servus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 24, 45</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>25, 14-30.</ref></cit></note> non humi defossa sterilescere sinis aut evanescere, sed ecclesię Christi fide summa animoque candido elargiris, ore et manu dispensas idque mira felicitate tum pia dexteritate ac ita fructu huberrimo foenoreque cumulatissimo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Faxit Christus, donorum thesaurus, ut in tam sancta salutiferaque vocatione nobis, immo ecclesię suę longaevus animo superstes corpore foelix vivas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Hec pro quinquennis silentii excusatione, intra quod dum symbola excutio <persName ref="p18585">Pythagore</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Wohl metaphorisch für menschliche Weisheit, die man in den "Symbola Pythagorae" zu finden glaubte; vielleicht hier auch für eine von Menschen erdachte Religion (bzw. die römische); s. Andreas <hi>Bössler,</hi> Sprichwortbild und Sprichwortschwank. Zum illustrativen und narrativen Potential von Metaphern in der deutschsprachigen Literatur um 1500, Berlin 2003, S. 179-187.</note>, Christi mysteria imbibo tum plenius tum clarius idque te non solum monitore et ductore, sed etiam pocillatore<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Mundschenk. Dieses Wort erscheint nur bei <persName ref="p19935">Apuleius</persName>, Metamorphoses, 6, 15. 24; 10, 17. <persName ref="p330">Bertlin</persName> bezieht sich mit der metaphorischen Wortwahl auf das vorhergehende "imbibo" und will wohl ausdrücken, dass <persName ref="p495">Bullinger</persName> ihm durch seine Schriften lebensspendenden Saft darreicht.</note> liberalissimo fidissimoque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Erras itaque, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, cum arbitraris <persName ref="p330">Barptholomaeum</persName> tuum aut dormitare aut in tui amore observantiaque languescere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Esto sane, ut rusticus stridulusque hic calamus cessarit conquieveritque; animus autem meus in te fide, studio et dilectione tui ardens cessare qui potuerit, quum nullus transierit sine linea dies<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. Adagia, 1, 4, 12 (<bibl>ASD</bibl> II/1 419f, Nr. 312); <bibl source="b473">Otto</bibl> 194, Nr. 957.</note> in tuis sanctis lucubrationibus?</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quotiescunque enim locus occurrit difficilis vel ordine interturbatiore vel sensu abstrusiore aut dictionis insolentia interpretumve diversitate aut oscitantia, hic semper occurrit, quod divus <persName ref="p18988">Cyprianus</persName> de <persName ref="p17746">Tertulliano</persName> suo dixisse fertur: „Da magistrum.“<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Der Ausspruch <persName ref="p18988">Cyprians</persName> über <persName ref="p17746">Tertullian</persName> ist überliefert bei <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, De viris inlustribus 53.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Qua enim dexteritate tum foelicitate nobis Paulinas exposueris epistolas cum canonicis,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentarwerk zu den apostolischen (paulinischen und "kanonischen") Briefen (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84). Die Gesamtausgabe war erstmals 1537 gedruckt worden.</note> nunc evangeliographos duos,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint sind <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentare zum Johannes- und Matthäusevangelium, die 1542 bzw. 1543 erschienen waren; s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144 und 153.</note> testantur pii et verę pietatis studiosi quique, qui etiam suis ad me datis ex intimis abditissimisque <placeName ref="l2697">Alpium</placeName> nostrarum recessibus literis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Nicht bekannt.</note> testantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Testatur omnis Christi ecclesia, cuius nomine tibi, longe omnium meritissime, egit gratias <persName ref="p2095">Philippus noster Melanchthon</persName>,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Oben <ref target="file11927">Nr. 1881</ref>.</note> id quod tu nostro scripsisti <persName ref="p8440">Gervasio</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. oben Anm. 1f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Id quod tanto animi gaudio accepimus, ut effari digne nequeam idque non unam ob caussam, quas conicere tibi haud difficile fuerit, <persName ref="p495">Bullingere</persName> prudentissime.<pb type="edition" next="329"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la">Lucam nunc expectamus tuum;<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. oben <ref target="file11903">Nr. 1857</ref> mit Anm. 7.</note> ita enim aliquot bonis amicis et studiosis sacrarum tuarum lucubrationum, inter quos michi<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">michi <hi>anstelle von gestrichenem</hi> et ego <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ante annos aliquot literis pollicitus es<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Briefe an <persName ref="p330">Bertlin</persName> sind nicht erhalten. <persName ref="p330">Bertlin</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> am 6. Mai 1535 um Zusendung seiner Arbeiten gebeten (s. <bibl source="b7">HBBW V</bibl> <ref target="file10617">[Nr. 579]</ref> 209f. 424f), besaß aber auch schon einige Publikationen (s. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl> <ref target="file10507">[Nr. 471]</ref> 393-395).</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nostrę itaque expectationi responde et ea dictionis maiestate tuis illustratum commentariis, qua ille ecclesię Christi euangelion dedit, nobis redde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la"><pb type="scan" next="237"/>Scio<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">Scio <hi>über gestrichenem</hi> Verum <hi>und zwei weiteren gestrichenen Wortansätzen nachgetragen.</hi></note>, cogitabis nunc: „Non <persName ref="p330">Barptholomaeo</persName> dormitanti aurem vellicavi, sed plane cicadam obstreperam,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zur Junktur vgl. <persName ref="p19935">Apuleius</persName>, Florida, 13: "cicadae obstrepero".</note> raucissimum inamoenumque animalculum, ala imprudens corripui<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">cicadam ala corripuisti: Adagia, 1, 9, 28 (<bibl>ASD</bibl> II/2 352, Nr. 828).</note> vel potius crabrones suscitavi<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Die ersten Buchstaben von</hi> suscitavi <hi>undeutlich, vielleicht korrigiert aus</hi> irritavi.</note><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Adagia, 1, 1, 60 (<bibl>ASD</bibl> II/1 172, Nr. 60).</note> miser.“</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Sed bono animo esto; nam desinam uno hoc adiecto: Ubicunque terrarum vel pelago iactetur immani <persName ref="p330">Barptholomaeus</persName>, utcunque cesset, dormitet adeoque in utramvis dormiat aurem<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 8, 19 (<bibl>ASD</bibl> II/2 244, <ref target="file10757">Nr. 719</ref>).</note>, tui memor erit, tibi omnia fausta precabitur tuamque salutem adsiduis domino commendabit precibus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ita enim meretur tuus pius in ecclesiam Christi restituendam adfectus et ardor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Tum omnes studiosi<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">studiosi <hi>korrigiert aus</hi> studiosis.</note> ad unum Christum magistrum, ut audiatur solus, adducantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">In quo sincero et pio adfectu animo constanti et infracto contra minitantes procellas ille te nobis et sue ecclesię tueatur et conservet aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">In hoc vale et vive, mi preceptor, et me ut tuum discipulum etiam tacentem ac mutum agnosce et, ut hactenus constanter fecisti, ama.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Sanctę tuę domui, immo toti ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> aeternam precor salutem in domino; cuius me commendo precibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l568">Worringa</placeName> agri <placeName ref="l320">Memmingensis</placeName>, pridie iduum augusti anno etc. 44.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Tuus fidelis discipulus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName ref="p330">Barptholomaeus Bertlin</persName>, ecclesię Christi minister in verbo ad <placeName ref="l568">Worringam</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Parce rudi et inpolito calamo tum erroribus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Catarrum fero infestissimum per hos caniculę dies, nec dum ullum possum sperare iudice medico finem, donec illis preteritis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Purgatione, phlebothomi<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">griech. <foreign xml:lang="el">ϕλεβοτομία</foreign> Aderlass.</note> et nescio quibus potionibus, cataputiis<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">catapotium, i, n.; griech. <foreign xml:lang="el">κατάποτον</foreign> oder <foreign xml:lang="el">καταπότιον</foreign> Pille.</note> tum puto morte huic medebor.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Sed valeant tyranni medici, et<pb type="edition" next="330"/> vivat nosque pro bona sua voluntate sanet unus et verus <foreign xml:lang="el">ἀρχιάτρος καὶ σωτὴρ</foreign><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">σωτήρ</foreign>.</note> Christus Iesus,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p17753">Origenes</persName>, Homilie zu Samuel 5 (auch: <foreign xml:lang="el">Εἰς τὴν τῶν Βασιλειῶν α</foreign> De engastrimytho), 6 (<bibl source="b580">SChr</bibl> CCCXXVIII 190, 58f): <foreign xml:lang="el">ὁ δὲ κύριός μου καὶ σωτὴρ ἀρχίατρός ἐστι</foreign>.</note> verus deus verusque homo.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. die altkirchlichen Bekenntnisse. Die Lehre von den zwei Naturen Christi, der göttlichen und der menschlichen, war auf dem Konzil zu Chalcedon 451 zum Dogma erhoben worden.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> episcopo vigilantissimo, suo in domino maiori.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>