<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12007" type="Brief" source="VBS-6" n="1356">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Joachim Vadian (von Watt)], 28. August 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b41" n="1356" type="transcription">S. 334</bibl>
				<bibl source="b17" n="1960" type="regest">S. 342</bibl>
				<bibl source="b17" n="1960" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 41a (Bremer Briefe),92</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p3067" cert="high">[Johannes] Stumpf</persName> ist über <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName>, <placeName cert="high" ref="l2469">Unterwalden</placeName> und <placeName ref="l781" cert="high">Uri</placeName> ins <placeName ref="l791" cert="high">Wallis</placeName> gelangt; auf der Suche nach Altertümern reist er weiter an den <placeName cert="high" ref="l2886">Genfersee</placeName>, nach <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> und von dort durch den <placeName ref="l2783" cert="high">Jura</placeName> ins <placeName cert="high" ref="l160">Üechtland</placeName>. <persName ref="p1789" cert="high">[Johannes] Kessler</persName> soll prüfen, was <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> über den <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName> schrieb, und auch [<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>] selbst soll das Buch [die in Bearbeitung befindliche Schweizerchronik] vor der Rückgabe durchsehen. Über den <placeName ref="l832" cert="high">französischen</placeName> [König <persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>] und Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] sind nur unsichere Gerüchte zu hören; von beiden droht im Falle eines Sieges Gefahr. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> will sich vor dem Rat für das Anliegen von <persName ref="p4178" cert="high">Pelagius [Amstein]</persName> einsetzen; allerdings werden bereits 50 Schüler aus dem Almosen und rund 40 aus dem kirchlichen Stipendium unterhalten. <persName ref="p1278" cert="high">[Johannes] Gast</persName> hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> <persName ref="p2301" cert="high">[Andreas] Osianders [d.Ä.]</persName> „Coniecturae [de ultimis temporibus ac] de fine mundi“ sowie ein bissiges Gedicht [auf <persName ref="p2301" cert="high">Osiander</persName>, das „Speculum <persName ref="p2301" cert="high">Andreae Osiandri</persName>“] zugeschickt; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> legt das Gedicht leihweise bei und vermutet den verstorbenen <persName ref="p6005" cert="high">Vincentius Opsopoeus</persName> als Autor; durch solche Lästermäuler bestraft Gott jene, die Unschuldige verleumden, wie dies <persName ref="p2301" cert="high">Osiander</persName> in seinen „Coniecturae“ mit <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>, <persName ref="p2442" cert="high">Oekolampad</persName> und <persName ref="p8435" cert="high">[Christoph] Schappeler</persName> tut. Sein Buch zeugt von seinem Unverstand; er zieht unhaltbare Schlüsse aus dem Talmud und der „[Traditio] domus Eliae“, äußert sich unqualifiziert zu Engels- und Jubeljahren sowie zu Stellen aus dem Danielbuch und [der Offenbarung des] Johannes und schreibt die Zerstörung <placeName ref="l425" cert="high">Roms</placeName> - gegen <persName ref="p6008" cert="high">Orosius</persName> und <persName ref="p20549" cert="high">Prokop</persName> - <persName ref="p4150" cert="high">Alarich</persName> statt <persName ref="p19768" cert="high">Totila</persName> zu, doch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> muss hier abbrechen, da die Glocke zur Ratssitzung ruft, wo er wegen <persName ref="p4178" cert="high">Pelagius</persName> vorsprechen will. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> soll öfter schreiben als im vergangenen Sommer. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> grüßt <persName ref="p5454" cert="high">Kessler</persName>; hat den Brief nicht mehr durchgelesen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 334–336, Nr. 1356</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12007">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1544-08-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Briefinhalt, besonders die Erwähnung von <persName ref="p1789" cert="high">Johannes Kessler</persName>, erlaubt eine sichere Identifizierung des Empfängers.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p3067">Stumppfius</persName> noster superioribus diebus per <placeName ref="l300">Lucernam</placeName>, <placeName ref="l2469">Transsylvaniam</placeName> et <placeName ref="l781">Uraniam</placeName> superatis Alpibus transivit in vallem <placeName ref="l3476">Poeninam</placeName>, peragraturus <placeName ref="l791">Valesiam</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ex ea descendet rursus ad <placeName ref="l2886">lacum Lemanum</placeName>, proficiscetur <placeName ref="l280">Losannam</placeName> ac per <placeName ref="l3168">Iurassum</placeName> transibit ad <placeName ref="l2786">Nuithones</placeName>, cogniturus quicquid uspiam est vetustatis, tum et loca suis inspecturus oculis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quod ut feliciter perficiat, largiatur ipse dominus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Oro autem <persName ref="p1789">Kesslerum</persName> tuum, immo et meum, ut diligenter legat ea, quae vir ille scripsit de <placeName ref="l774">Durgauia</placeName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Oro item tuam Humanitatem, ne librum nisi et per te revisum mihi remittas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Debes hoc patriae et bonis omnibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Scio sane, quanta negotiorum mole opprimaris; sed inserviendum est nonnihil et amicissimis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">De rebus novis non habeo, quod scribam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Rumores quidem sunt varii, sed incerti, de <persName ref="p18538">Caesare</persName> et <placeName ref="l832">Gallo</placeName>, quibus cum nullam fidem tribuam, nolui te iis aut onerare aut turbare.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Si vicerit <persName ref="p18538">Caesar</persName>, conabitur is non <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> modo, sed totius <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> libertatem, ut nihil de vera religione dicam, opprimere; sin vicerit <persName ref="p20225">Gallus</persName>, exsultabit rursus impietas et crescent Sathanae vires.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Magno ergo in discrimine versamur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dominus servet ecclesiam et veritatem suam, quam et <persName ref="p18538">Caesar</persName> et <persName ref="p20225">Gallus</persName> crudeliter satis persequitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p4178">Pelagii</persName>, optimi viri, causam mox apud senatum agam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dominus fortunet!</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Alioquin enim aluntur in eleemosyna studiosi adolescentes 50 et plures, in stipendio autem ecclesiastico plus minus 40, ut ecclesia satis sit onerata, praesertim hoc difficili tempore.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Verum non omnino despero; non enim obscura sunt <persName ref="p4178">Pelagii</persName> beneficia etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Misit superioribus diebus, singularis amicus noster D. <persName ref="p1278">Ioannes Gastius</persName> ad me et <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> D. <persName ref="p2301">Andreae Osiandri</persName> Coniecturas de fine mundi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Misit et carmen satis liberum, immo dentatum, quod ea lege tibi communico, ut per proximum remittas nuntium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">De auctore carminis nil certi possum scribere, immo ne suspicari quidem, nisi id <persName ref="p6005">Vincentius Obsopoeus</persName>, priusquam fatis concesserit, scripserit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Apparet, hominem esse doctum et ingenii tersi atque festivi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quamquam vellem praeclara ingenia aliis exerceri argumentis, rursus tamen cogito, divina id providentia et iustitia fieri, ut, quoniam homines illi non desinunt, toties moniti, optime meritis maledicere viris, excitet contra ipsos iustus dominus homines ad maledicendum instructissimos, qui ea mensura ipsis metiantur, qua ipsi aliis mensi sunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Si legisti hominis Coniecturas, vidisti, quid de <persName ref="p4091">Zvinglio</persName> nostro et <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName>, adde et innocentissimo <persName ref="p8435">Schapplero</persName>, scripserit et quibus eos contulerit: Theudae et Iudae Galilaeo, hominibus impiis et seditiosissimis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">At quae illum necessitas impulit?</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Nulla, sed mera maledicendi rabies.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Adde, quod toto illo libro mire inscitiam et temeritatem suam toti orbi retexit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Putavi certe, hominem solidioris esse eruditionis et acutioris iudicii.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Modo intelligo, miserum iactare multa et ad ostentationem quaedam habere parata, sed in recessu nihil.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Vanissima est coniectura, quam petit ex Talmud et supputatione domus Heliae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quam vero ineptit in angelicis annis, in iubileis!</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Porro ignorantiam plane prodit, ubi Danielis et Ioannis aliquot locos sibi sumit interpretandos.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">In iis etiam apparet, hominem historiarum non esse satis peritum, tametsi chronologiam polliceatur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Atalarychus illi subvertit <placeName ref="l425">Romam</placeName> et incendit, in quo et finem primae <placeName ref="l425">Romae</placeName> statuit, cum id referre oporteat ad <persName ref="p19768">Totilam</persName>, si <persName ref="p6008">Orosio</persName>, <persName ref="p20549">Procopio</persName> etc. habenda est fides.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Sed desino; nam pulsu convocatur iam senatus, ut mihi propter <persName ref="p4178">Pelagium</persName> petenda modo sit curia senatoria.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et me ama scribeque crebrius, quam hac consueveris aestate.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 28. Augusti 1544.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis amantissimum fratrem D. <persName ref="p1789">Ioannem Kesslerum</persName>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">- Non relegi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p495">H(einricus) Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>