<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12003" type="Brief" source="HBBW-14" n="1956">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hermann Aquilomontanus / Oldersum an Heinrich Bullinger, 25. August 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12003</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1956</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1956" type="transcription">S. 335</bibl>
				<bibl source="b17" n="1956" type="regest">S. 334</bibl>
				<bibl source="b17" n="1956" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1393r.–1394v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt für den durch <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> übermittelten Gruß; hält <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> für ebenbürtig mit <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName> und würdig, Erzbischof <placeName ref="l822" cert="high">Deutschlands</placeName> zu sein; schildert seine Herkunft, sein Aussehen und seine Frömmigkeit und rühmt seine nicht aus den Scholastikern, sondern aus der Hl. Schrift geschöpfte theologische Bildung; in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> pflegte er vertrauten Umgang mit <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, der ihm zuliebe seine „Lingua“ verfasste, und erwarb dessen Bibliothek, die er hier den Armen zur Verfügung stellt; von seiner Kenntnis der lateinischen und griechischen Literatur zeugt auch sein Werk [„Epitome doctrinae ecclesiae Phrisiae orientalis“], dessen Drucklegung <persName ref="p179" cert="high">Aquilomontanus</persName> von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erhofft. Um der Versuchung weltlicher Ehren zu entgehen, heiratete <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> eine arme Frau und hat nun drei Kinder; er zieht viele Ratsuchende an und nennt <persName ref="p179" cert="high">Aquilomontanus</persName> „Vater“. Er ließ sich von der Landesherrin [<persName ref="p3555" cert="high">Anna von Ostfriesland</persName>] zur Annahme des Bischofsamtes bewegen und hat begonnen, die zerstrittenen Pfarrer zu einen und den Häretikern entgegenzutreten; <persName ref="p179" cert="high">Aquilomontanus</persName> bittet um Empfehlung an ihn und entschuldigt sein unbeholfenes Lob. Stößt mit seiner Verkündigung bei den Gebildeten auf Unverständnis und leidet unter Altersbeschwerden, möchte aber vor seinem Tod für eine gute Erziehung<pb type="edition" next="335"/> seiner drei Söhne sorgen. Bittet um wohlwollende Aufnahme seines mangelhaften Schreibens. Hofft, <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bibel und neueste Werke durch <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> zu Gesicht zu bekommen. Bittet um Fürbitte, sendet Grüße und hält ihn zur Schonung seiner Gesundheit an.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Krömer, Aquilomontanus 56–60</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1956, S. 335</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p179" cert="high"/>
					<placeName ref="l364" cert="high"/>
					<date when="1544-08-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12003!Autograph!00%20E_II_338__fol__1393_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12003/Autograph/00 E_II_338__fol__1393_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12003!Autograph!01%20E_II_338__fol__1393_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12003/Autograph/01 E_II_338__fol__1393_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12003!Autograph!02%20E_II_338__fol__1394_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12003/Autograph/02 E_II_338__fol__1394_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12003!Autograph!03%20E_II_338__fol__1394_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12003/Autograph/03 E_II_338__fol__1394_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et spiritus augmentum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratiam habeo, amicorum optime, quod mei apud ornatissimum virum d. <persName ref="p8041">Ioannem a Lasco</persName> memineris et amice salutare iusseras<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. oben <ref target="file11980">Nr. 1933</ref>, 57f.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hunc virum, mi praeceptor, tanti facio, quanti omnes studiosi magnum <persName ref="p18722">Erasmum</persName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ita nihil in eo viro desidero (absit invidia dicto<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Livius, Ab urbe condita, 9, 19, 15.</note>), sed doleo eum in hanc barbaram et ingratam regionem incidisse; dignus enim est archiepiscopatu <placeName ref="l822">Germanie</placeName>, aut si que natio humanior inveniri potest.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tanta est hominis humanitas, comitas, facundia et praeter alia in maximis donis humilitas, ut sepius apud amicos ingenue profitear me nusquam gentium (nationes aliquot lustravi cum pluribus doctis et piis loquutus) hominem invenisse humiliorem tot donis sublimibus ornatum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Audisti (ut verum est) ex baronibus <placeName ref="l2472">Polonie</placeName> natum, divitem ac opulentum, statura principem ostendere, prolixa barba, raso capite, ut mos patrie sue.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Facies est homini heroica, omnibus expositus, hilaris alloquio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quid dicam de pietate in deum, cum praeter alias disciplinas theologiam calleat, ut omnibus sit miraculo, et, quod paucis datum, non modo scit, sed sapit, ut non ore, sed et corde loqui dicatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hanc theologiam non e sophistis impiis, et<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Lesung des Zeichens unsicher.</hi></note> nec e <persName ref="p18357">Thoma</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18357">Thomas von Aquin</persName>.</note> aut <persName ref="p20113">Durando</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4">Der Dominikaner <persName ref="p20113">Durandus</persName> von <placeName ref="l2094">Saint-Pourçain</placeName>, geb. um 1275, gest. 1334.</note> ac <persName ref="p18125">Scoto</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5"><persName ref="p18125">Johannes Duns Scotus</persName>, 1265/66-1308, gen. "Doctor subtilis".</note> et <persName ref="p19551">Occam</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6">Der Franziskaner <persName ref="p19551">Wilhelm von Ockham (Occam)</persName>, geb. um 1285, gest. 1347, von <placeName ref="l3400">Ockham</placeName> (<placeName ref="l771">Surrey</placeName>), <placeName ref="l830">England</placeName>.</note>, sed a piissimis et sacris literis hausit veram nobilitatem animi ornamenta existimans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Cum <persName ref="p18722">Erasmo</persName> summam consuetudinem <placeName ref="l28">Basilee</placeName> habuit, ut in eius gratiam Linguam conscripserit;<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18722">Erasmus</persName> widmete während des Aufenthalts von <persName ref="p8041">a Lasco</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> den Traktat "Lingua" (<placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p18129">Johannes Froben</persName> 1525; <bibl>ASD</bibl> IV/1A) dem <placeName ref="l2472">polnischen</placeName> Kronkanzier <persName ref="p21271">Krzysztof Sivdlowiecki</persName> (s. <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041">a Lasco</persName> 57). Welche Rolle <persName ref="p8041">a Lasco</persName> dabei im Einzelnen spielte, ist nicht bekannt.</note> eius bibliotecam post mortem multis centenariis emit,<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Der Kauf der Bibliothek erfolgte bereits 1525, doch wurden die Bücher erst nach <persName ref="p18722">Erasmus</persName>' Tod nach <placeName ref="l260">Krakau</placeName> an <persName ref="p8041">a Lasco</persName> gesandt; s. <hi>Jürgens,</hi> aaO, 61-71.</note> ut bibliotecam omni genere voluminum instructam in usum pauperum huc advexerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Grecam literaturam Latinis adiunxit, ut in qualibet valeat et excellat, quod quidem epistole tibi scripte et opus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind <persName ref="p8041">a Lascos</persName> Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 31. August 1544 (unten <ref target="file12011">Nr. 1964</ref>) und die zuvor in einer handschriftlichen Fassung nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> geschickte "Epitome doctrinae ecclesiae <placeName ref="l734">Phrisiae orientalis</placeName>". Diese sollte zunächst von <persName ref="p467">Bucer</persName> begutachtet werden (s. unten <ref target="file12011">Nr. 1964</ref>; ferner oben <ref target="file11980">Nr. 1933</ref>, Anm. 17), bevor sie dann durch den damals in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> weilenden <persName ref="p8371">Albert von Hardenberg</persName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> weiterbefördert werden sollte.</note> eruditum et pium indicant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Utinam opus illud a te revisum incusum ad nos rediret<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> sollten, wie auch andere, von dieser Veröffentlichung abraten, s. <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041">a Lasco</persName> 314.</note>!<pb type="edition" next="336"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la"><pb type="scan" next="1393v."/>Hic vir mundo valedicens ad nos declinavit, et ne honores mundani<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">mundani <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> eum rursum monerent ac titillarent<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> titillarent <hi>gestrichenes</hi> till.</note>, honoribus viam praeclusit, virginem pauperem attamen honestam uxorem duxit,<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="bio" n="11"><persName ref="p8041">A Lasco</persName> muss spätestens in den ersten Monaten des Jahres 1540 in <placeName ref="l1322">Löwen</placeName> seine Frau <persName ref="p20868">Barbara</persName> geheiratet haben; s. <hi>Jürgens,</hi> aaO, S. 142f.</note> e qua tres proles sustulit,<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="bio" n="12">Welche drei Kinder zu diesem Zeitpunkt lebten, ist unsicher; neben der erstgeborenen Tochter <persName ref="p20869">Barbara</persName> ist an <persName ref="p20870">Ludovica</persName>, <persName ref="p20871">Johannes</persName> und <persName ref="p7240">Hieronymus</persName> zu denken; s. Hermann <hi>Dalton,</hi> Johannes a Lasco, Gotha 1881 (Nachdruck: Nieuwkoop 1970), S. 274f.</note> quibus se oblectat vir optimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hec quidem magna et admiranda, maiora tamen audies.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Cum sedem hic posuisset ob libertatem evangelii et uxori domesticam curam et regimen commisisset, quo liberius studiis vacaret, non potuit latere lumen a deo accensum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="salute">Adfluunt pii, adfluunt docti; omnes ambabus manibus et amplexu amabili accepit, omnibus se affabilem et expositum praebens, ut dulci alloquio et salutari consilio omnes tanquam <persName ref="p21405">Hercules Gallicus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die auf <persName ref="p18207">Lukians</persName> Schrift "<persName ref="p21405">Hercules</persName>" zurückgehende Figur des "<persName ref="p21405">Hercules Gallicus</persName>" galt den Humanisten als Versinnbildlichung der Beredsamkeit; s. Dietmar <hi>Till,</hi> Der 'Hercules Gallicus' als Symbol der Eloquenz. Zu einem Aspekt frühneuzeitlicher Rhetorikikonographie, in: Artibus. Kulturwissenschaft und deutsche Philologie des Mittelalters und der frühen Neuzeit, FS für Dieter Wuttke zum 65. Geburtstag, hg. v. Stephan Füssel u.a., Wiesbaden 1994, S. 249-275.</note> alliceret; me vero ob canitiem et simplicitatem patrem vocabat et in literis ad me<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zwischen <persName ref="p8041">a Lasco</persName> und <persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> gewechselte Briefe sind nicht erhalten.</note> eo nomine utitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Tandem, cum pastores hic plures dissentirent et paucis res cordi esset, non dereliquit suos deus optimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Optimam viduam marito mortuo praefecit regioni,<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15">Gräfin <persName ref="p3555">Anna von Ostfriesland</persName> hatte 1542 als Regentin für ihre unmündigen Kinder die Herrschaft angetreten, nachdem Graf <persName ref="p7437">Enno II.</persName> 1540 gestorben war; s. <bibl source="b16">HBBW XIII</bibl> <ref target="file11818">[Nr. 1772]</ref> 192, Anm. 18.</note> cui nil eque cordi ut Christi doctrina et publica pax.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Hec optimum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> optimum <hi>gestrichenes</hi> ho.</note> virum sepius vocavit in consilium, tandem petiit, ut ob Christum servatorem regionis episcopus esse dignaretur,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur Berufung <persName ref="p8041">a Lascos</persName> s. ebd. (Lit.).</note> qui ob plurimos redditus annuos allici aut flecti non potuit, ut aliis regionibus esset episcopus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Non recusavit vir omnibus donis cumulatus, sed gratis se ecclesie inserviturum promisit, si illi et consiliariis vera religio cordi esset.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Accepit regimen, convocavit maiores<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe dazu <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041">a Lasco</persName> 306.</note>, inter quos me ob canitiem numerat, et de concordia tractare cepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Quid dicam, optimus vir omnes sua facundia et eruditione erudivit, ut nullus quid contra haberet, quanquam non omnes ob pertinatiam a sententia concepta mutavit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Laborem improbum et quotidianum contra hereticos plures cepit, quos plurimos hic habemus,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Konkret sind wohl Täufer und Joristen gemeint; s. <bibl source="b16">HBBW XIII</bibl> 193f, 29-40. 58f; <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041">a Lasco</persName> 245-271.</note> ut nunquam <persName ref="p18700">Augustinus</persName> aut <persName ref="p18986">Hieronimus</persName> plures habuerit.<pb type="scan" next="1394r."/></s>
					<s n="24" xml:lang="la">Maxima itaque iudico, quod vir nobilissimus honores spreverit, mundo valedixerit; attamen maiora hisce facio, quod ecclesiam<pb type="edition" next="337"/> gratis et ultro vocatus regendam susceperit, praesertim in regione barbara, ubi nullus honor piis et doctis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hec boni consules, vir bone, quod de viro optimo et omnibus donis ornato triviali stilo audeam quidquam<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Nach</hi> quidquam <hi>gestrichenes</hi> Nihil.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nunquam <placeName ref="l734">Phrisie</placeName> nostre omnipotens magis meo iuditio propitium se exibuit, quam cum evangelio suo hunc virum adiunxerit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Precor, me homini tuis literis commendes, quanquam nil in homine desidero, attamen dulce est laudari a viro laudato<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 188, Nr. 926.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Monebisque, ne ob plurium ingratitudinem lassus munus suum ponat; quod si fecerit, essemus membra absque capite.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Habes de viro optimo, piissimo ac doctissimo et, quod maxime observo, humillimo ac omnibus exposito; quem utinam alius eloquens ac Romana castimonia facundus descripsisset!</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Magis afficeret, sed nos nostris opibus edificamus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 7, 62 (<bibl>ASD</bibl> II/2 187, <ref target="file10700">Nr. 662</ref>).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" ana="salute">De me hec pauca accipies: Ago, quae egi, et multorum invidiam in<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">in <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> me provoco, quanto magis uni Christo omnem salutem acceptam praedico et hominem pro<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Vor</hi> pro <hi>gestrichenes</hi> ad.</note> sua indole pessima omnibus propono.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ni expertus hec scriberem, nunquam credidissem doctos seculi in re salutis talpis ceciores<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 3, 55 (<bibl>ASD</bibl> II/1 366, <ref target="file10286">Nr. 255</ref>).</note>; sed domino me commisi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Indies senesco; attamen oculi, manus ac dentes suo munere funguntur absque adiutorio; soli pedes scipionem desiderant.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Tres mihi filii<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nicht namentlich bekannt.</note> sani et satis morigeri, quos si aliquo modo in pietate et doctrina vulgari educassem, mori liberet; sed fiat voluntas domini.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la"><pb type="scan" next="1394v."/>Habes epistolam pessimam de viro optimo, quam tu bonam reddes, si animum, non manum aut calamum scribentis consideres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Biblia tua<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist wohl die 1543 erstmals (und unterdessen in weiteren Ausgaben) erschienene "Biblia sacrosancta" (<bibl>BZD</bibl> C 31 9f. 327f), von der <persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> bereits im August 1543 Kenntnis hatte (s. <bibl source="b16">HBBW XIII</bibl> 193, 44f). Sie enthält zwar eine Einleitung <persName ref="p495">Bullingers</persName> ("De omnibus sanctae scripturae libris [...]expositio", <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 115f), ist jedoch ein Gemeinschaftswerk der Zürcher Pfarrer (s. <bibl source="b15">HBBW XII</bibl> 272, 8-17).</note> et reliqua opera posteriora videre non licuit; sed per d. meum <persName ref="p8041">a Lasco</persName> omnia spero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, amicorum praestantissime, et tuis precibus me et ecclesiam commissam deo commenda<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> commenda <hi>gestrichenes</hi> commissa.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" ana="salute">Saluta, queso, tuos commilitones, amicos meos, diligenter et valetudinem tuam cura, cum audiam te valetudinarium<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. auch oben <ref target="file11979">Nr. 1932</ref> mit Anm. 4. - Darüber ist sonst nichts weiteres bekannt.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="farewell">Rursum vale et me, quod facis, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Prepropere, postridie Bartholome[i]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Randtext im engen Einband unzugänglich.</hi></note> e domo pastorali ecclesie <placeName ref="l364">Domus Senum</placeName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><placeName ref="l364">Oldersum</placeName>.</note> prope <placeName ref="l138">Emdam</placeName>, anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p179">Hermannus Aquilomontanus</persName>, ecclesie <placeName ref="l364">Domus Senum</placeName> minister.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la">Prestantissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, ecclesie <placeName ref="l587">Tigurine</placeName> pastori vigilantissimo, suo preceptori.</s>
					<s n="44" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>