<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12011" type="Brief" source="HBBW-14" n="1964">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Jan) a Lasco (Laski) / Emden an Heinrich Bullinger, 31. August 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="17" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,306–308</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Im Sinne der Gnadengabe Gottes durch Jesus Christus hat <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> Bullingers Freundschaft erstrebt und
								schätzt seine Einfachheit und Sanftmut, beides Eigenschaften, die für die Bewahrung der reinen Lehre und
								gegenüber Andersdenkenden wichtig sind; aber auch wenn bedauerlicherweise manche berühmten Zeitgenossen die
								Spaltung der Kirche fördern, bleiben diese trotzdem Brüder, von denen sich die [Zürcher Kirche] an und für
								sich nur in der Abendmahlsfeier unterscheidet. Deshalb wäre es gut, wenn die [Zürcher Kirche] die erlittenen
								Beleidigungen nicht vergilt. Bullingers Buch gegen <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName> [„Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et
								catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio“] wird bei <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName> nicht viel ausrichten, denn
								dieser ist mehr am Urteil seiner Anhänger als an Gotteserkenntnis interessiert, aber <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> ist das Buch
								auch für die Wiederherstellung der noch reformbedürftigen Kirchen dienlich. Auch beim Abt von Aduard
								[<persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp</persName>], mit dem <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> gut bekannt ist, wird Bullinger kaum etwas bewirken können, da
								[<persName ref="p8496" cert="high">Reekamp</persName>], der an sich keineswegs ein schlechter Mensch ist, sich bestimmt keiner Gefahr aussetzen will;
								bisher hat er mit <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> noch nicht über Bullingers Ratschlag [gemeint ist der Brief oben
								<ref target="file11981">Nr. 1934</ref>] gesprochen. <persName ref="p8041" cert="high">A Lasco</persName> hat seine „Epitome“ [s. oben
								<ref target="file11980">Nr. 1933</ref>, Anm. 17] an <persName ref="p8371" cert="high">Albert [Hardenberg; Rizaeus]</persName> geschickt, mit der Bitte um
								Weitergabe an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>. Sobald <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> diese gelesen hat,
								wird [<persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName>] sie nach Zürich weiterbefördern; dieses [Werk] hat <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> für die Pastoren [in
								<placeName ref="l642" cert="high">Friesland</placeName>] verfasst, aber noch keinem von ihnen zu lesen gegeben,
								weil er zunächst das Urteil der Doktoren darüber abwarten will; er möchte keinesfalls Urheber eines den
								Konsens der Kirchen störenden Dogmas werden; obwohl er weiß, dass die Meinungen der Kirchen voneinander
								abweichen, duldet er gerne, von allen ermahnt und korrigiert zu werden, um Zwietracht möglichst zu
								vermeiden; Bullinger wird in der [„Epitome“] <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> Auffassung über den Sündenfall und die
								Wiederherstellung des Menschen zur Kenntnis nehmen können, will aber bereits hier einiges dazu schreiben.
								Die Kraft der göttlichen Verheißung (nämlich der Verheißung, dass der Same [des Weibes] der Schlange den
								Kopf zertreten wird [s. <cit type="bible"><ref>Gen 3, 15</ref></cit>]) ist keineswegs weniger wirksam in uns Menschen als die Folgen der
								Übertretung von Adam; denn wenn diese Übertretung den Tod aller Menschen (auch derer, die nicht auf gleicher
								Weise gesündigt haben) erwirkte, spürte die Schlange ebenfalls - nämlich sobald als Gottes Wohlwollen den
								Menschen gegenüber sich in der Verheißung offenbarte -, wie ihr allmählich der Kopf zertreten wurde; es
								folgt, dass, auch wenn wir als Kinder des Todes und des Zornes <cit type="bible"><ref>[Eph 2, 1-7]</ref></cit> zur Welt kommen, wir
								gleichzeitig durch die in der Verheißung erwiesene Güte Gottes an Adam als Gläubige - pro fidelibus -
								angesehen werden, allerdings nur unter der Bedingung, dass wir nicht Gottes Gnade wissentlich verachten; in
								diesem Fall sind wir von Gottes Verheißung ausgeschlossen, nicht teilhaft an der Erlösung Christi - der
								unsere Sünden auf sich genommen und diese gesühnt hat - und mit dem Teufel und dessen willigen Nachfolgern
								zur Hölle bestimmt; die Wirksamkeit der Erlösung kommt also der Menschheit schon seit Adams Annahme der
								Verheißung Gottes (und nicht erst seit Christus) zugute, genauso wie die Wirksamkeit der Übertretung von
								Adam schon von Anfang an in der Sterblichkeit der Menschheit spürbar wurde; wir Menschen sind also von
								Geburt an Kinder des Zornes und des Todes, gleichzeitig aber auch Kinder Gottes, vorausgesetzt - wie schon
								betont -, dass wir uns nicht willentlich Gott widersetzen, also nicht die durch den Priester Christus
								erworbenen Wohltaten verachten. Dies lehrt <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> in Übereinstimmung, wie er meint, mit der ganzen Heiligen
								Schrift, wenn man die biblischen Stellen zu diesem Thema richtig zusammenbringt; solch eine Auffassung
								verherrlicht Christus und beseitigt viele Schwierigkeiten und Zweifel oder Bedenken, die sich in der Kirche
								finden lassen; doch möchte <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> zunächst das Urteil der Doktoren abwarten; auch Bullingers freimütige
								Meinung und<pb type="edition" next="352"/> die seiner Kollegen erbittet er, besonders nachdem diese die
								[„Epitome“] durch [<persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName>] erhalten haben werden; <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Lehre scheint ebenfalls, wenn auch nicht
								unverhüllt, auf solch eine Auffassung hinzudeuten, so dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> vermutet, dass seine Meinung der Zürcher
								Kirche nicht ganz fremd sein wird; doch soll Bullinger unterdessen das hier Geschriebene nur Kollegen [nicht
								Laien] zu lesen geben. Zu seiner persönlichen Lage: Als <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> älterer Bruder [Hieronymus] erfuhr, dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> seine Lebensweise geändert und geheiratet hatte, wollte er nicht, dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> sich jemandem
								verpflichtete; er hoffte nämlich, dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> den Seinen [in
								<placeName ref="l24" cert="high">Polen</placeName>] doch noch dienen könnte; daher hat sich <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> zu
								Lebzeiten des Bruders niemandem verpflichtet; nach dessen Tod bot er den Seinen seine Dienste an; dem König
								<placeName ref="l24" cert="high">Polens</placeName> [<persName ref="p18590" cert="high">Sigismund I.</persName>] wurde ausgerichtet, dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> willig
								war, dem Evangelium [in <placeName ref="l24" cert="high">Polen</placeName>] zu dienen; bald darauf aber
								berief ihn die verwitwete Landesherrin [Gräfin <persName ref="p19529" cert="high">Anna von Ostfriesland</persName>] in den Dienst ihrer Kirche; er nahm
								unter der Bedingung an, im Falle einer Berufung durch den [polnischen] König sein Amt niederlegen zu dürfen;
								dem König ließ er dies durch seine Freunde mitteilen; diese missverstanden ihn aber und erlangten vom
								Monarchen einen Brief, in dem <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> zur Rückkehr in sein früheres Leben mit Aussicht auf ein Bischofsamt,
								aber nicht im Dienste der Kirche, eingeladen wurde; worauf <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> absagte; kaum aber hatte er mit seiner
								Arbeit [in <placeName ref="l642" cert="high">Friesland</placeName>] begonnen, wurde er bald als Täufer, bald
								als Sakramentierer verleumdet und verdächtigt, wogegen die Landesherrin ihn zwar zu schützen wusste;
								daraufhin wurde er von den Mönchen angegriffen; als diese wiederum durch die Landesherrin zum Schweigen
								gezwungen wurden, gelang es den Gegnern, <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> beim Hof von
								<placeName ref="l8" cert="high">Brabant</placeName> als Unruhestifter und Eidbrüchigen anzuklagen, wogegen
								sich <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> gegenüber der Landesherrin und den Ständen erfolgreich verteidigen konnte, so dass man ihn
								behalten wollte; doch weiß <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>, dass seine Gegner nichts unversucht lassen werden, um ihn zu vertreiben;
								diese ärgern sich, getadelt und zur Ordnung gezwungen zu werden und vertragen keine [Kirchen]zucht; die <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> mit Hilfe der Landesherrin einzuführen versucht; außerdem mangelt es auch nicht an falschen Brüdern,
								die Gemeinschaft nur vortäuschen und dabei Verwirrung stiften; diese Prüfungen sind für <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> ein sicherer
								Beweis dafür, dass er Diener Christi ist; sollte aber seinem Kampf kein Erfolg beschieden sein, wird er wohl
								sein Amt niederlegen; er stellt alles Gott anheim. Dieser möge [die Zürcher und ihn] durch den Heiligen
								Geist stärken; <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> empfiehlt sich [Bullingers] Kollegen an.
							</p>
						</summary>
</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Scrinium antiquarium sive miscellanea Groningana nova ad historiam reformationis praecipue spectantia, hg. v. Daniel Gerdes, Bd. IV/1, Groningen-Bremen 1754, S. 449–457, Nr. 67</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Johannes a Lasco, Opera tam edita quam inedita, hg. v. Abraham Kuyper, Bd. II, Amsterdam-Den Haag 1866, S. 585–589, Nr. 23</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Jürgens, a Lasco 158f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Jürgens, a Lasco 158f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12011">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8041" cert="high"/>
					<placeName source="l138" cert="high"><orig>Emden</orig></placeName>
					<date when="1544-08-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12012"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12010"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12270"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12005"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12270"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11917"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2225"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12005"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12223"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11917"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12015"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12010"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12223"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11917"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12015"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12010"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12011%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__306_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12011/Autograph/00 E_II_347__S__306_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12011%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__307_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12011/Autograph/01 E_II_347__S__307_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12011%2FAutograph%2F02%20E_II_347__fol__308_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12011/Autograph/02 E_II_347__fol__308_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12011%2FAutograph%2F03%20E_II_347__fol__308_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12011/Autograph/03 E_II_347__fol__308_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note type="print">[Gedruckt: Scrinium antiquarium sive miscellanea Groningana nova ad historiam reformationis praecipue spectantia, hg. v. Daniel Gerdes, Bd. IV/1, Groningen-Bremen 1754, S. 449-457, Nr. 67; Johannes a Lasco, Opera tam edita quam inedita, hg. v. Abraham Kuyper, Bd. II, Amsterdam-Den Haag 1866, S. 585-589, Nr. 23; Teildruck und zusammenfassende Teilübersetzung: Jürgens, a Lasco 158f.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>