<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12019" type="Brief" source="HBBW-14" n="1972">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Albert Hardenberg (Rizäus), 5. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="17" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms Z XI 309,S. 1–8</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erhielt <placeName ref="l2106" cert="high">Hardenbergs</placeName> Brief, über den er sich freute;
								<placeName ref="l2106" cert="high">Hardenberg</placeName> verkennt Bullinger, weil er ihn und seine
								Gelehrsamkeit zu sehr lobt, ist Bullinger doch nur bemüht um die Heilige Schrift; seine [Kommentare] zur
								Heiligen Schrift versteht er als Übung, und der von Gott verliehene Erfolg ermutigt ihn, über die Evangelien
								zu schreiben; Gelehrteres und Tiefsinnigeres findet sich bei anderen; bei ihm können, wie er hofft,
								Frömmigkeit und Aufrichtigkeit der apostolischen Lehre gelernt werden; der Herr bewahre ihn in Einfachheit
								und Reinheit des Kreuzeswortes gegenüber der Welt. Gern hat er für <placeName ref="l2106" cert="high">Hardenberg</placeName> auf Bitten des geschätzten
								Joseph<pb type="edition" next="369"/> [<persName ref="p2258" cert="high">Macarius</persName>] an <placeName ref="l2106" cert="high">Hardenbergs</placeName> Abt [<persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp</persName>] geschrieben, auf dessen
								Antwort er sehnsüchtig wartet; er nimmt es nicht übel, dass <placeName ref="l2106" cert="high">Hardenberg</placeName> den für <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> bestimmten
								Brief las, zumal es so verabredet worden war; möge christliche Liebe sie auch über den Tod hinaus vereinen.
								Viel Freude machte ihm <placeName ref="l2106" cert="high">Hardenbergs</placeName> historische Beschreibung, in der er seine Verbundenheit mit <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> und
								seine Tätigkeit in Löwen beschrieb, was er von den Theologen zu leiden hatte und wie der Herr ihn befreite,
								wofür alle [Zürcher] Brüder Gott danken; sie beten für den Schutz der Kirche in
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2529">Brabant</placeName>; <placeName ref="l2106" cert="high">Hardenberg</placeName> handelte auch klug und fromm, dem Abt
								[<persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp</persName>] seine Hilfe zugesagt zu haben, der doch auch das Mönchtum verlassen möge und fortfahren
								soll, die Kirchen Christi zu reformieren. Bullinger versteht, dass <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> vor dem Hofleben
								zurückschreckt, doch kann er ihm nicht zuraten, das Angebot des Kölner Erzbischofs auszuschlagen, weil
								<persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> dort die Herrschaft Christi weiter voranbringen könnte, zumal der Fürst Nüchternheit, Mäßigung
								und Gerechtigkeit an seinem Hof herrschen lässt. Bullinger fürchtet, dass Tugend und Frömmigkeit auf keinem
								Reichstag zu finden sind und dort Religionssachen nicht vorangebracht werden können; aber dies ist nicht der
								Ort, um darüber zu reden. <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> und die übrigen Kirchendiener und
								Professoren haben <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> aus dem Brief an Bullinger kennengelernt und wünschen sehr, mit ihm in Zürich
								über die Dogmen und <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> diesbezügliche Ängste zu sprechen; <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> könnte bei Bullinger oder den
								anderen wohnen; [die Zürcher] wissen genau, was Luther und einige andere über sie denken, doch überlassen
								sie die Entscheidung darüber Gott und vor allem der Nachwelt, denn das Urteil vieler ist heute durch den
								Eifer der Parteiungen verdorben; daher fahren [die Zürcher] in ihrer Mittelmäßigkeit und Einfachheit im
								Ertragen von Ungerechtigkeiten fort und bitten den Herrn um Erbarmen und Schutz für die Kirchen. Sollte
								dieser Austausch anhand von Briefen stattfinden, ist <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> gebeten, künftige Schreiben ohne
								zeremonienhafte Verkleinerungen und höfische Formeln abzufassen, da Bullinger auch mit einfachen Menschen zu
								tun hat; er erkennt <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> glänzende Redeweise und seine religiöse Gelehrsamkeit an, doch heute
								verstricken sich viele Gelehrte in die einfachsten theologischen Fragen, aus denen sie dann nicht mehr
								herausfinden; daher möge ihm <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> alles frei und kunstlos wie einem Bruder anvertrauen, zumal er ja
								sieht, wie vertraut Bullinger ihm schreibt, der sich ihm nicht durch gewinnende Rhetorik empfehlen will,
								sondern durch Menschlichkeit, Streben nach Frömmigkeit und wahre brüderliche Liebe. Dankt <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName>, dass
								er sich der Zürcher Heranwachsenden [<persName ref="p4811" cert="high">Joachim Forrer</persName> und <persName ref="p18007" cert="high">Hans Zart</persName>] so freundlich angenommen hat, die jetzt
								aus wichtigen Gründen nach Hause zurückgerufen werden. Grüße an <persName ref="p581" cert="high">Georg Cassander</persName> und <persName ref="p7106" cert="high">Cornelis Wouters</persName>. Was
								<persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> für den heimgesuchten, unglücklichen Blinden getan hat, hat er für Christus selbst getan, der es
								ihm vergelten wird. Konnte <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> Brief gut und leicht lesen, bewahrt ihn als Andenken auf und fordert
								ihn auf, mehr zu schreiben; alle Brüder grüßen; Grüße an <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> Gastgeber
								[<persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName>] und die anderen Brüder; sie sollen für [die Zürcher]
								beten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1972, S. 369</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12019">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1544-09-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8371" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12020"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12018"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12166"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12166"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12020"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12018"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12166"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12020"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12018"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12166"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F00%20Ms%20Z%20XI%20309_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12019/Autograph/00 Ms Z XI 309_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F01%20Ms%20Z%20XI%20309_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12019/Autograph/01 Ms Z XI 309_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F02%20Ms%20Z%20XI%20309_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12019/Autograph/02 Ms Z XI 309_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F03%20Ms%20Z%20XI%20309_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12019/Autograph/03 Ms Z XI 309_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F04%20Ms%20Z%20XI%20309_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12019/Autograph/04 Ms Z XI 309_00005.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F05%20Ms%20Z%20XI%20309_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12019/Autograph/05 Ms Z XI 309_00006.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F06%20Ms%20Z%20XI%20309_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">12019/Autograph/06 Ms Z XI 309_00007.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12019%2FAutograph%2F07%20Ms%20Z%20XI%20309_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">12019/Autograph/07 Ms Z XI 309_00008.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Erster erhaltener Brief einer durch ein oder zwei Schreiben Hardenbergs möglicherweise vom Anfang Juni (s. unten Anm. 4) und bestimmt vom 6. August 1544 (unten Z. 2) veranlassten Korrespondenz. - <persName ref="p8371" cert="high">Albert Hardenberg (Rizaeus)</persName>, ca. 1510-1574, aus Hardenberg (Prov. Overijssel, Niederlande). Ausbildung in Hardenberg, Groningen und Aduard, wo er 1527 unter Aufsicht und auf Kosten des mit ihm verwandten Abtes <persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp</persName> ins Bernhardinerkloster eintrat. 1530 bis Ende 1536 Studium am Collegium trilingue, Löwen. 1537 Aufenthalte in Frankfurt am Main und später in Mainz, wo er am 7. Dezember 1537 zum <hi>Doctor bullatus</hi> promovierte und daraufhin nach Löwen zurückkehrte. 1539-1540 Untersuchung und Verhaftung in einem Ketzerprozess. Im Frühherbst 1540 Rückzug nach Aduard, wo er Reekamp dazu bewog, sich dem Evangelium nicht zu widersetzen. Ende 1543 Austritt aus dem Kloster und, auf Veranlassung Melanchthons, Besuch im Winter 1543/44 in Wittenberg. Februar oder März 1544 theologischer Berater von <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> in Speyer (s. auch oben <ref target="file11905">Nr. 1859</ref> mit Anm. 15) und erste Bekanntschaft mit <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>. Juni bis September 1544 Aufenthalt in Straßburg. Anschließend Reise nach Schlettstadt, Basel, Bern, <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> (vom 25. bis 29. [September], als Tischgänger bei <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>; s. <hi><persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 166, wo das schon im Autograph fehlerhafte Wort "Augusti" in "Septembri" zu korrigieren ist), St. Gallen, Konstanz u.a. Ende Oktober bis Anfang November 1544 zurück zu <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>. November 1544 bis Ende 1546 wieder im Dienste <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wieds</persName> in Bonn, Worms (am Reichstag), Linz am Rhein und Kempen (spätestens seit August 1545). Mai 1547 bis Februar 1561 evangelischer Domprediger in Bremen, von wo er wegen seiner Abendmahlslehre weichen musste. Nach längerem Asyl im Oldenburger Kloster Rastede und Aufträgen, u.a. in London, wurde er Anfang 1565 bis 1567 Pfarrer in Sengwarden. Oktober 1567 bis zu seinem Tod am 18. Mai 1574 Pfarrer und faktischer Superintendent in Emden. Der keineswegs als Kryptozwinglianer zu bezeichnende Hardenberg wurde von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> stark beeinflusst und ist theologisch zwischen Melanchthon und Calvin einzuordnen. -Aus dem Briefwechsel mit Bullinger sind sechs Briefe erhalten, vier an und zwei von Bullinger. Fünf dieser Briefe wurden in den Jahren 1544 und 1545, einer (von Hardenberg) im Jahr 1571 verfasst. - Lit.: Friedrich Wilhelm <hi>Bautz,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> II 523-526; Willem <hi>Janse,</hi> Hardenberg; Berichtigung der Chronologie für die Jahre 1537 bis 1540 in <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> 160-165.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas longe gratissimas 6. augusti datas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten. Der Inhalt weist Gemeinsamkeiten mit einem auf Juli 1544 datierten Brief <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> an einen Unbekannten auf; s. <hi>Janse,</hi> <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> 505, Nr. 16; <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> 160-162.</note> prima septembris accepi et magno quidem animo gaudio accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ergo quod tu operosius praefaris et veniam petis, adeo sine necessitate facis, vir piissime, ut magis tibi gratias agam immortales, quod tam familiariter ad me scripseris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nimium, profecto nimium te deiicis, nimium rursus me meamque eruditionem extollis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non is sum, <persName ref="p8371" cert="high">Alberte</persName> doctissime, quem esse putas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Studiosus sum divinarum literarum, verbi minister et servus Iesu Christi, utinam fidelis et prudens.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quae in sacras scripsi literas, per exercitationem scripsi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ea demum extorserunt<pb type="edition" next="370"/> mihi amici et fratres.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At gratias ago domino meo Christo, qui exercitationi meae sic benedixit, ut optimis fere probetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ea res demum excitavit meum spiritum, ut et in evangelicam auderem scribere historiam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Simplicitati et perspicuitati ubique studeo, eruditiora et reconditiora inveniuntur apud alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam ut pietatem et synceritatem doctrinae apostolicae in meis disci posse spero, ita erudita et reconditiora quaedam mysteria non<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> inveniri scio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nec illa unquam pollicitus sum nec didici unquam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Libenter ergo fateor nostram simplicitatem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Alia, quae mihi tribuuntur, non agnosco.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Oro autem dominum Iesum, ut me in simplicitate et puritate verbi crucis coram mundo stolidi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><cit type="bible"><ref>1Kor 1, 18</ref></cit>.</note> semper retineat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2"/>Libentissime vero operam meam tibi ad praeces dilecti illius mei Iosephi<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p2258" cert="high">Joseph Macarius</persName>, den <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> wohl in Straßburg Anfang Juni, vielleicht aber schon kurz zuvor in <placeName ref="l471" cert="high">Speyer</placeName> kennengelernt hatte und dem er einen nicht mehr erhaltenen Brief für Bullinger mitgegeben haben könnte; es sei denn, dass <persName ref="p2258" cert="high">Macarius</persName> die hier erwähnte Bitte mündlich übermitteln ließ. - Über <persName ref="p2258" cert="high">Macarius</persName>' Aufenthalt in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> s. oben <ref target="file11973">Nr. 1926</ref>, Anm. 1f.</note> impendi ac abbati tuo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der mit <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> verwandte (s. oben Anm. 1) <persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp</persName>, Abt von Aduard; s. <hi>Janse,</hi> <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> 9f. 14.</note> scripsi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bullingers Brief an <persName ref="p8496" cert="high">Johannes Reekamp</persName> vom 24. Juni 1544, oben <ref target="file11981">Nr. 1934</ref>.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam ille nostra multo cum fructu legat!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Certe magno desiderio illius responsionem expecto.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vellem et meas ad abbatem legisses<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">legisses <hi>korrigiert aus</hi> legissem.</note>, adeo non succenseo tibi, quod clarissimo viro d. <persName ref="p8041" cert="high">Ioanni a Lasco</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName>. <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> hatte ihn bereits 1537 in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt am Main</placeName> kennengelernt, verkehrte mit ihm weiter in <placeName ref="l307" cert="high">Mainz</placeName>, reiste mit ihm nach Löwen und soll (so zumindest <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> später) an dessen "Bekehrung" einen bedeutsamen Anteil gehabt haben. <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> Verfolgung in Löwen (s. unten Anm. 12) könnte auf <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> Unvorsichtigkeit zurückzuführen sein. Ob letztere mit <persName ref="p8041" cert="high">a Lascos</persName> Heirat in Löwen in Zusammenhang steht, bleibt offen. Fest steht dagegen, dass <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> zu <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> definitiver Lösung vom Mönchtum (s. unten Anm. 14) beitrug; s. <hi>Janse,</hi> <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> 13; <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> 136-144 (u.a. 143, Anm. 61). 160-165.</note> inscriptas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bullingers Brief an <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> vom 24. Juni 1544, oben <ref target="file11980">Nr. 1933</ref>.</note> legeris resignatas, maxime cum intelligam ita inter vos convenisse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Amicus et frater est d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>; amici et fratres sunt, quotquot Lascani mei amici et fratres sunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nec minus te quam illum amo, cum in utroque eadem sit dilectionis caussa, fides et pietas in deum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Age vero, diligamus nos mutuo, ut medius inter nos sit ipse dei filius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dan 3, 25</ref></cit>.</note>, appellatus ab apostolis amor et charitas [1Jo 4, 8. 16] ut, inquam, in hoc saeculo indissolubili charitatis vinculo cohaerente inter nos mutuo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tandem ubi hinc solverimus, summo illi capiti nostro<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Christus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 5, 23</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 1, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2, 10. 19.</ref></cit></note> et amantissimo bono coniungamur et in gloria una omnes vivamus in saecula.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vix autem dixero, quam mihi feceris rem gratam, iucundam et suavem historica illa tua descriptione, qua exposuisti, quomodo coalueris cum d. <persName ref="p8041" cert="high">a<pb type="edition" next="371"/> Lasco</persName>, quae tibi cum eo intercesserit familiaritas, quam iucunde cum viro et piissimo et omnium horarum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Homo omnium horarum: ein Mann, auf den man sich verlassen kann.</note> homine vixeris; quae feceris, imo quae per tuum ministerium fecerit dominus <placeName ref="l1322" cert="high">Lovaniae</placeName>, quid passus sis<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">sis <hi>korrigiert aus</hi> sit.</note> a theologis, quomodo liberarit te dominus e persequentium manibus<pb type="scan" next="3"/> cruentis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Während seines zweiten Aufenthalts in Löwen (s. oben Anm. 1) wurde <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> Opfer eines Ketzerprozesses und einer Verhaftung, die den Verlust des größten Teils seiner Bibliothek zu Folge hatte. Nur durch Zahlung einer erheblichen Geldsumme konnte er sich freikaufen; s. <hi>Janse,</hi> <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> 8-14; <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> 136-141.</note>, quinimo quomodo virtus Christi te ex cuculla, ex hypocrisi et pharisaismo, ex Aegypto<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><cit type="bible"><ref>Dtn 4, 37,</ref></cit> u.a.</note>, inquam, officina et voluptatis et impietatis, monachismo, extraxerit<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Diesen Entschluss fasste <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> wohl 1543 im Kloster Aduard, wo er nach dem Rückzug aus Löwen eine Zeitlang Zuflucht fand; s. <hi>Janse,</hi> <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> 14.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pro quibus omnibus ego et fratres symmistae, quotquot legerunt, maximas deo gratias egimus, orantes interim ut ecclesiam<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Von</hi> ecclesiam <hi>bis</hi> et <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> per te fundatam in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2529">Brabantia</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Schon <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> 142, Anm. 55, macht mit Recht darauf aufmerksam, dass <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> Selbstaussagen mit Vorsicht aufzunehmen sind. Offen bleibt nämlich, in welchem Maße <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> die Gruppe, an die er sich eher anschloss, beeinflusste; s. <hi>Janse,</hi> <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> 11f; <hi>Jürgens,</hi> aaO, 137f.</note> protegat et consoletur in gravibus illis persequtionibus, et<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Von</hi> ecclesiam <hi>bis</hi> et <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> quod semel in te coepit, confirmet et perducat usque in finem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>Phil 1, 6</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non ignoramus enim, quibus et quantis arietibus concutiatur animus tuus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Verum memineris in his omnibus fidelissimi servi dei Mosis, de quo Paulus dixit: „Per fidem Moses iam grandis renuit vocari filius filiae Pharaonis, potius eligens simul malis affici cum populo dei, quam temporariis peccati commodis frui, maiores arbitratus divitias probrum Christi quam Aegyptiorum thesauros“ <cit type="bible"><ref>[Hebr 11, 24-26]</ref></cit>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Respectum enim habebat remunerationis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quantam vero remunerationem tibi pollicitus est, qui cum esset aequali in gloria cum patre<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">cum patre <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><cit type="bible"><ref>Phil 2, 6</ref></cit>.</note> pro te tamen pauper factus est, ut tu per illius ditesceres paupertatem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><cit type="bible"><ref>2Kor 8, 9</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Optime ergo fecisti, qui monachicis<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage:</hi> manachicis.</note> delitiis et abominationibus renunciaveris.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Rursus prudenter et pie facis, qui omnem tuam operam polliceris d. abbati.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Modo ipse quoque monachismum abiiciat et ecclesias Christi reformare ad verbum viventis dei pergat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dominus praestet utrique, quod vobis et ecclesiis Frisiae salutare est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nec valde improbo, quod adeo abhorres<pb type="scan" next="4"/> a vita aulica, utpote dissoluta et iam olim a salvatore nostro propter luxum et splendorem immodicum taxata in evangelio<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mk 4, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>10, 23f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 4, 5-8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen suadere<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Vor</hi> suadere <hi>gestrichenes</hi> dis.</note> non possem, si Coloniensis princeps<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>; s. oben Anm. 1.</note> offerret tibi in aula sua locum honestum, in quo regnum Christi<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">Christi <hi>korrigiert aus</hi> Christo.</note><pb type="edition" next="372"/> promovere posses, ut contemneres, praesertim cum audiam principem pietatis et probitatis esse studiosissimum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Inde enim consequutus est anniti illum ex inpellente fide, ut minus sit luxus, plus sobrietatis, temperantiae et iustitiae in aula sua.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Non abhorruit ab aula Ezechiae Isaias<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><cit type="bible"><ref>2Kön 18-20</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jes 37-39</ref></cit>.</note>, non ab impiissimi Achabi famulitio <persName ref="p20020" cert="high">Abdias</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>1Kön 18</ref></cit>.</note>, et profuerunt suo ministerio sanctis plurimum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ut perpetuo in mundo curatur virtus post nummos<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Horaz, Epistulae, 1, 1, 54.</note>, imo ne post nummos quidem, ita in nullis comitiis virtutem et pietatem ullum locum iustum habiturum metuo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quid enim aliud sunt comitia, sicuti hodie celebrantur, quam mundi colluvies?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ex his ergo aliquid puritatis et synceritatis expectare, est<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">est <hi>korrigiert aus</hi> enim.</note> ex cloaca aliqua (des veniam, oro, parabolae parum mundae) expectare vivam et limpidam aquam, cum urinam, oletum et nescio quas sordes profundat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Imo experti sunt multi boni viri maxima rerum temporariarum iactura, iactura item temporis, res religionis non posse ullis promoveri consiliis et comitiis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Evangelica praedicatione<pb type="scan" next="5"/> ad ritum et morem apostolicum annunciata plantatur, conservatur, provehitur et ampliatur regnum dei et sanctorum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed de his iam non est dicendi locus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Fratres vero ac symmistae omnes, quos tu videre et salutare cupis coramque affari, d. <persName ref="p8412" cert="high">Gaspar Megander</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Rodolphus Gvaltherus</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> ac reliqui ministri ecclesiae ac professores, te iam ex literis ad me missis cognoscere coeperunt neque aliud magis cupiunt, quam te <placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName> videre, dextram dextrae iungere et mutuo colloquio voluptatem et gaudium in domino percipere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Veni ergo ad nos, vir clarissime et frater honorande ac dilectissime<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Dieser Brief mit der hier ausgesprochenen Einladung sollte erst drei Wochen später, etwa um den 26. September 1544, also erst nach <persName ref="p8371" cert="high">Hardenbergs</persName> Abreise nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>, in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> eintreffen; s. unten <ref target="file12053">Nr. 2006</ref>, 163f.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Veni, inquam, si ullo modo res tuae ita ferunt atque permittunt.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ego meas edes tibi offero.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Offerunt et alii suas.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Libenter audiemus te disserentem de quibusdam, ut ais, dogmatibus, atque iis, quae animum tuum angunt.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Non ignoramus, vir doctissime et sanctissime, quid Lutherus et nonnulli alii de nobis iudicent.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Verum id commisimus deo iudici et ecclesiae eius sanctae, maxime vero posteris et sequenti saeculo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nam multorum iuditia hodie propter studia partium depravata esse, quis est, qui nesciat?</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Pergimus nos interim in nostra mediocritate et simplicitate, multas ferentes atque dissimulantes iniurias.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Oramus item dominum, ut nostri misertus, servet nos a malo<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><cit type="bible"><ref>Mt 6, 13</ref></cit>.</note> servetque ecclesias sanctas propter nomen sanctum eius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="6"/>Iam si verum porro es acturus literis, quaeso abstineas ab illis ceremoniis et extenuationibus - meminerim mihi rem non esse semper cum doctis, veniam dem tuae inscitiae - et id genus aliis formulis plus quam aulicis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Non opus erit illis.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Nihil moror Ciceronianum stilum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Non curo omnigenam et absolutissimam eruditionem et scientiam, quam, nisi quidam<pb type="edition" next="373"/> assequuti sint, nullo in loco se in ecclesiam habendos putant.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Perspicuum habes et evidentem stilum.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Ac in pietate et sacris literis doctum te esse intelligo.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Vivis autem vitam haud dubie sanctam et piam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Cupis prodesse omnibus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Bene est.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Utinam orbis huiusmodi eloquentes et doctos habeat multos, paucissimos autem, de quibus vulgo iactari non vane solet <foreign xml:lang="de">„ye gelerter, ye verkerter“<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <bibl>Wander</bibl> I 1532, Nr. 13. -Siehe dazu z.B. Heiko Augustinus <hi>Oberman,</hi> 'Die Gelehrten die Verkehrten': Popular Response to Learned Culture in the Renaissance and Reformation, in: Religion and Culture in the Renaissance and Reformation, hg. v. Steven Ozment, Kirksville 1989. -Sixteenth Century Essays and Studies 11, S. 43-62; Carlos <hi>Gilly,</hi> Das Sprichwort 'Die Gelehrten die Verkehrten' oder der Verrat der Intellektuellen im Zeitalter der Glaubensspaltung, in: Forme e destinazione del messagio religioso. Aspetti della propaganda religiosa nel Cinquecento, hg. v. Antonio Rotonde, Firenze 1991, S. 229-375.</note>!</foreign></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Videmus enim quosdam nostro saeculo inflate doctos ita in rebus divinis planis et apertis implicitos sese amplius intricare, ut tandem ubi sint aut quid agant quemve finem inveniant, ignorent.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus illuminet nos omnes spiritu suo, ut ea quae prosunt, cogitemus.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Ergo omissis illis formulis, si me amas et pro fratre habes, libere et ruditer, quod habes, in sinum fratris effunde, et utere me ut fratre.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Vides enim quam familiariter et inculte scribam ipse.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Non enim leno-<pb type="scan" next="7"/>ciniis et eloquentia me tibi et fratribus commendare cupio, sed ipsa humanitate, pietatis studio et charitate vera.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Ago autem tuae humanitati gratias, quod adolescentes<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p4811" cert="high">Joachim Forrer</persName> (möglicherweise Furrer) und <persName ref="p18007" cert="high">Hans Zart</persName> aus <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>; s. oben <ref target="file11920">Nr. 1874</ref>, Anm. 6.</note> <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> tam amice acceperis et consilio tuo instruxeris.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Revocamus illos nunc domum, idque certas ob causas et magnas<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="bio" n="28">Die <placeName ref="l555" cert="high">Winterthurer</placeName> Obrigkeit hatte erfahren, dass <persName ref="p4811" cert="high">Joachim Forrer</persName> ohne Wissen des aus <placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName> stammenden Schulleiters <persName ref="p8320" cert="high">Peter Dasypodius</persName> alias Graff (dementsprechend ist <bibl>HBBW I</bibl> <ref target="file10023">[Nr. 5]</ref> 65, Anm. 164, zu korrigieren, wo diesen Namen zwei statt eine Person zugeordnet werden) aus dem Internat des Predigerklosters in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> gezogen sei, um sich "by andren [zu] versächen". Der Betroffene konnte dieses Gerücht mit einem Schreiben vom 22. September 1544 widerlegen <hi>(Schmid-Forrer,</hi> Die Familie Forrer von <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>. Die ersten fünf Generationen, 1983 (Typoskript), S. 49 - mit Transkription des zitierten Briefes), so dass beide Studenten bis zum Frühjahr 1546 weiter in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> bleiben durften (s. Forrers Brief vom 7. April 1546 aaO, S. 50). - Frau Stadtarchivarin Marlis Betschart (<placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>) verdanken wir die Berichtigung des Datums des oben zuerst erwähnten Briefs.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p581" cert="high">Georgium Cassandrum</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" ana="bio" n="29"><persName ref="p581" cert="high">Georg Cassander</persName>, geb. 1513 in Pitthem bei <placeName ref="l1390" cert="high">Brügge</placeName>, gest. 1566 in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, katholischer Vermittlungstheologe. Er studierte in Löwen (wo er <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> kennenlernte; s. <hi>Janse,</hi> <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> 10), lehrte in <placeName ref="l1390" cert="high">Brügge</placeName> und <placeName ref="l168" cert="high">Gent</placeName> die freien Künste und unternahm längere Reisen. Ab 1544 setzte er seine Studien in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> und von 1546 an in <placeName ref="l210" cert="high">Heidelberg</placeName> fort. Von 1549 an lebte er wieder in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>. Er machte sich um die Gründung und Einrichtung der Schule in <placeName ref="l125" cert="high">Duisburg</placeName> verdient und wirkte als theologischer Berater für Herzog <persName ref="p18605" cert="high">Wilhelm V. von Kleve</persName> sowie später aufgrund seiner irenischen Bestrebungen für <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand I.</persName> Zu seinem und <persName ref="p7106" cert="high">Wouters</persName>' Besuch in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> s. oben <ref target="file11942">Nr. 1896</ref>. - Lit.: August <hi>van der Meersch,</hi> in: Biographie nationale publiée par l'Académie royale des sciences, des lettres et des beaux-arts de Belgique, Bd. 3, Brüssel 1872, Sp. 364-367; Leonhard <hi>Ennen,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> IV 59-61; Friedrich Wilhelm <hi>Bautz,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> I 949f; MBW, Regesten XI 276; <hi>Jaumann,</hi> Gelehrtenkultur I 170 (mit weiterer Lit.).</note> et <persName ref="p7106" cert="high">Cornelium Galtherum</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30"><persName ref="p7106" cert="high">Cornelis Wouters</persName> (<persName ref="p7106" cert="high">Cornelius Gualterus</persName>), geb. 1512 in <placeName ref="l168" cert="high">Gent</placeName>, gest. 1582 oder 1584 in <placeName ref="l125" cert="high">Duisburg</placeName>, Sohn eines Ratsherrn am Hof zu Flandern. <persName ref="p7106" cert="high">Wouters</persName> war bis 1554 Kanoniker an der Kollegkirche St. Donatien in <placeName ref="l1390" cert="high">Brügge</placeName>. Von 1544 an lebten er und <persName ref="p581" cert="high">Georg Cassander</persName> für einige Zeit in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>. Zusammen mit Cassander entdeckte er den "Codex argenteus" im Kloster Werden an der Ruhr für die Wissenschaft; s. Dorothea <hi>Diemer,</hi> "Ein adenlichs hausgerette, und nit jedermans ding". Das Angebot des Codex argenteus Upsaliensis aus einer Adelssammlung, in: Die Münchner Kunstkammer, Bd. 3, München 2008. -Bayerische Akademie der Wissenschaften. Philosophisch-historische Klasse. Abhandlungen. NF 129, S. 331-344. - Lit.: Hendrik Quirinus <hi>Janssen</hi> und Johan-Hendrik <hi>van Dale,</hi> Bijdragen tot de oudheidkunde en geschiedenis, inzonderheid van Zeeuwsch-Vlaanderen, Teil 4, Middelburg 1859, S. 170; <hi>Pollet,</hi> Bucer II 241f.</note>, viros piissimos et doctissimos, meis verbis saluta quam officiosissime.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Nimii et illi sunt in<pb type="edition" next="374"/> praedicanda nostra humanitate.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Studium quidem est nobis ingens benefaciendi hospitibus et fratribus, sed desunt nobis multa,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. Bullingers Aussagen in seinem neuentdeckten privaten Testament: Rainer <hi>Henrich,</hi> Heinrich Bullingers privates Testament. Ein wiederentdecktes Selbstzeugnis des Reformators, in: <bibl>ZTB</bibl> 2010, NF 130, S. 14-16.</note> desunt facultates, deest et prudens consilium etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Quod in miserum et calamitosum contulisti caecum<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Unbekannt. - Diese Blindheit ist vielleicht sinnbildlich zu verstehen; vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 15, 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>23. 26</ref></cit>, u.a.</note>, ipsi praestitisti Christo, qui tibi in die illo rependet haud dubie<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25, 40</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Optime vero et expeditissime tuas potui legere.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Nam non male pingis.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Perge ergo, et plura scribito.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Non abiicio illa, sed asseruo ut charissima et a fratre selectissimo profecta.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Ama tu me in Christo vicissim, et scribe me<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> in album amicorum.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Totus chorus fratrum te officiosissime salutat.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nobis hospitem tuum<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName> (vgl. Adresse, und oben Anm. 1), an den Bullinger damals ebenfalls einen Brief verfasste; s. unten <ref target="file12053">Nr. 2006</ref> mit Anm. 35.</note> et alios fratres<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Gemeint sind die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName>.</note>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis Christum.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>, 5. septembris<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Kurz nach dem 9. September 1544 sollte sich <persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName> bereits auf den Weg nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> machen (s. oben Anm. 1; unten <ref target="file12024">Nr. 1977</ref>), ohne diesen Brief erhalten zu haben (s. oben Anm. 24).</note> anno domini 1544.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Adresse teilweise über das nicht mehr erhaltene Siegelband geschrieben.</hi></note></note>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName ref="p8371" cert="high">Alberto Hardenbergio</persName> <persName ref="p1214" cert="high">Frisio</persName>, nunc in aedibus d. <persName ref="p467" cert="high">B[uceri]</persName> <placeName ref="l492" cert="high">Argento[rati</placeName> agen]ti, fra[tri observando et cha]rissimo [?].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>