<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12031" type="Brief" source="HBBW-14" n="1984">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Lichtenberg an Heinrich Bullinger, 13. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="17" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,275 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Erneuert seine im vergangenen Monat geäußerte Empfehlung für <persName ref="p1453" cert="high">[Wolfgang] Haller</persName> und für die anderen
								berufenen [Studenten, die sich in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> aufhielten]. Verlegte
								sich auf das Jurastudium aufgrund übler Nachrede von Theologen, die ihn als Schwärmer und Sakramentarier
								<pb type="edition" next="396"/> bezeichnen, und wegen der Annehmlichkeiten, die ihm von <persName ref="p5999" cert="high">[Johann] Oldendorp</persName>
								zuteil wurden, kann aber nicht vom Sprachstudium, besonders dem Hebräischen, ablassen, zumal ihm Freunde
								[der Zürcher Kirche] Hoffnung auf ein Professorenamt machten; als er hörte, dass <persName ref="p4744" cert="high">Paul Fagius</persName> (der ihm
								behilflich war und noch ist) bald nach <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> (wo es schon
								drei gelehrte Sprachprofessoren gibt) ziehen würde, entschloss er sich, sich dorthin zu begeben, wo die
								hebräische und chaldäische Sprache vernachlässigt ist, um mittels Empfehlungsschreiben gelehrter Männer,
								unter anderem auch der Zürcher, direkt von Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName> eine Professur zu erbitten, zumal
								die [<placeName ref="l311" cert="high">Marburger</placeName>] Professur schon lange unbesetzt ist, [Johannes
								Lonitzer], der auch Griechisch lehrt, nicht in den rabbinischen Kommentaren unterrichtet und der Landgraf
								nicht einer Person, die zwei Sprachen mit je nur mäßigem Erfolg lehrt, doppeltes Gehalt zahlen will; sollte
								<persName ref="p1456" cert="high">Happels</persName> Vorhaben glücken, wird er auch weiterhin theologisch arbeiten. Unterdessen will er dennoch eine
								Stunde Zivilrecht bei <persName ref="p5999" cert="high">Oldendorp</persName> hören; <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> würde diesen bestimmt auch schätzen; wie kaum ein anderer
								vor ihm und sich dabei nicht auf die Glossen und merkwürdige Interpretationen der Vorgänger stützend,
								rechtfertigt <persName ref="p5999" cert="high">Oldendorp</persName> die Gesetze durch Gottes- und das Naturrecht; sollte <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> anderer Meinung sein,
								möge er es mitteilen. Das Übrige wird <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> von <persName ref="p1453" cert="high">[Wolfgang] Haller</persName> erfahren. <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> hatte Unterredungen
								mit dem Visitatoren, seinem Verwandten, <persName ref="p5516" cert="high">Adam [Krafft]</persName> und mit <persName ref="p3138" cert="high">Theobald Thamer</persName>, der droht, etwas gegen [die
								Zürcher Kirche] zu schreiben; die Gegner beharren auf ihrem lutherischen Standpunkt. <persName ref="p8115" cert="high">Johannes Pincier</persName> lieh
								drei [Studenten aus <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich]</placeName> 40 Taler, die von einem Verwandten [...] vorgeschossen wurden, für ihre Reise
								nach <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName> und
								<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName>; die Studenten wandern womöglich zum Missfallen [der
								Zürcher] unter großen Kosten und Gefahren in <placeName ref="l2498" cert="high">Deutschland</placeName> umher;
								<persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll dafür sorgen, dass sie das Geld spätestens zur nächsten Messe zurückzahlen. Künftig wird
								darauf zu achten sein, nur dann zu helfen, wenn dies von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> oder <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> angezeigt wird; bittet
								für <persName ref="p8115" cert="high">Pinciers</persName> Unklugheit um Verzeihung; Näheres über die Angelegenheit kann einem Brief <persName ref="p8115" cert="high">Pinciers</persName> an <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>
								entnommen werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1984, S. 396</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12031">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l288" cert="high"><orig>Lichtenberg</orig></placeName>
					<date when="1544-09-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12032"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12030"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12119"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11935"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12119"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11935"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12119"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11935"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12032"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12029"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12119"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11935"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12032"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12029"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12031%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__275_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12031/Autograph/00 E_II_347__S__275_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12031%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__276_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12031/Autograph/01 E_II_347__S__276_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Superiori mense, vir clarissime, exposui<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Dieses Schreiben ist nicht erhalten.</note> tuae humanitati sententiam et expectationem meam de <persName ref="p1453" cert="high">Hallero</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1453" cert="high">Wolfgang Haller</persName>.</note>, forte liberius quidem quam factum<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Nach</hi> factum <hi>gestrichenes</hi> forte.</note> oportuit, sed tamen bona fide, nec sane aliter ac toto sensi pectore.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem iterum vos rogatos volo omnes<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">vos rogatos ... omnes: all eure Berufenen. Gemeint sind wohl die anderen Studenten aus <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, die neben <persName ref="p1453" cert="high">Wolfgang Haller</persName> nach <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> gekommen waren: <persName ref="p5509" cert="high">Rudolf Kopp</persName>, <persName ref="p6199" cert="high">Johann Felix Renner</persName> sowie <persName ref="p1915" cert="high">Bernhard Lindauer</persName>; s. oben <ref target="file11967">Nr. 1920</ref>, 37f; 1980, 60-62.</note>, locum aliquem et fidem apud vos inveniant ac mereantur testimonium meum et commendatio, quippe quae ex sincero profecta sunt corde, non autem per omnia ex caeco quodam amore aut iudicii mei corruptela aliqua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc quod scribam, nihil habeo, nisi quod iurisprudentiae degustaverim studium, commotus partim inhumanitate et invidia theologorum quorundam, qui sacramentarium et schwermerum me esse inter<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">inter ... parietes <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> se et intra privatos parietes<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">inter ... parietes <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> clamitant et ob id indignum, qui ad munus aliquod ecclesiasticum admittatur etc., partim etiam commoditate quadam profitentis magna cum laude et admiratione d. <persName ref="p5999" cert="high">Oldendorpii</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p5999" cert="high">Johann Oldendorp</persName>, Jurist, geb. um 1487 in Hamburg, gest. 1567 in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>, studierte in <placeName ref="l427" cert="high">Rostock</placeName>, Köln und Bologna, wirkte von 1516 bis 1526 als Ordinarius in <placeName ref="l2107" cert="high">Greifswald</placeName>, von 1526 bis 1533 in <placeName ref="l427" cert="high">Rostock</placeName>, 1520 zwischenzeitlich in Frankfurt an der Oder, von 1534 bis 1536 als Syndikus in Lübeck und war hier als Vertrauter und Ratgeber des Bürgermeisters Jürgen Wullenwever an den so genannten Wullenweverschen Wirren beteiligt. 1536 war er erneut Professor in Frankfurt an der Oder, 1538 in Köln, 1540 in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>, 1541 Rektor ebenda, von Anfang 1543 bis Juli 1543 wieder in Köln, dann wurde er von Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp I. von Hessen</persName> an dessen Universität nach <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> zurückgerufen und am 29. März 1544 zum Rat "von Haus aus", 1546 zum Rat in der fürstlichen Kanzlei und 1553 zum Reformator der Universität bestellt; im Jahr seines Todes, 1567, wurde er Rat von Wilhelm IV. von Hessen. Oldendorp verfasste zahlreiche juristische Werke und gilt als Begründer einer lutherischen Naturrechtslehre. - Lit.: <bibl>Strieder</bibl> X 110-139 (mit Quellenverzeichnis); <hi>Gundlach</hi> 78f, <ref target="file10153">Nr. 122</ref>; S. 543; Erik <hi>Wolf</hi> Große Rechtsdenker der deutschen Geistesgeschichte, Tübingen <note type="sup">4</note>1963, S. 138-176; Sabina <hi>Pettke,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XXV 235-237; Heinrich <hi>Meyer zu Ermgassen,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> VI 1178-1180 (mit weiterer Lit.).</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen usque adeo<pb type="edition" next="397"/> nondum invasit me atque occupavit iuris et aequi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur Redensart s. <bibl>Röhrich</bibl> IV 1233f.</note> (ut vocant) amor, ut deserere aut postponere linguarum studium, maxime Hebraicae, vel voluerim vel etiam potuerim usque adhuc<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">usque adhuc <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, presertim cum boni quidam viri, amici vestri,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wie vermutlich <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20835">Johannes Pistorius</persName>; s. oben <ref target="file11934">Nr. 1888</ref>, 32-34.</note> sedulo mihi spem certam facerent futurum, ut provincia profitendi linguam sanctam vel demum per ipsum principem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> nostrum, si ex commendatione doctorum quorundam innotescerem, mihi decernatur, etiam si omnes, quotquot Lutheri castra sequuntur, repugnent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem igitur intellexi <persName ref="p4744" cert="high">Paulum Fagium</persName>, qui operam ea in re suam, studium et fidem ultro mihi obtulit olim et pollicitus est, <placeName ref="l492" cert="high">Argentinam</placeName> brevi temporis intervallo venturum esse<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">venturum esse <hi>aus</hi> venturus est <hi>korrigiert.</hi></note> - et iam ante eum tribus doctis linguae sanctae professoribus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Für die griechische Sprache ist hier an <persName ref="p5445" cert="high">Christophorus Kerlin</persName>, <persName ref="p8320" cert="high">Petrus Dasypodius</persName> oder sogar an den Mediziner <persName ref="p7061" cert="high">Johannes Winter (Guinther)</persName> von Andernach (s. oben Nr. 1883, Anm. 18) zu denken. Das Hebräische wurde zu dieser Zeit von <persName ref="p4625" cert="high">Michael Delius</persName> (von 1531 bis 1538 an der theologischen Schule, von 1538 bis 1554 am Oberen Gymnasium) und <persName ref="p6836" cert="high">Immanuel Tremellius</persName> (von 1542 bis 1547) unterichtet; s. <hi>Bopp</hi> 113, Nr. 921; 115, Nr. 943; 551, Nr. 5271; Anton <hi>Schindling,</hi> Humanistische Hochschule und freie Reichsstadt. Gymnasium und Akademie in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> 1538-1621, Wiesbaden 1977, S. 263. 266.</note> schola illa floret -, eo me potissimum conferre constitutum habeo et ubi mediocrem sermonis Hebraici et Chaldaeici cognitionem, dico etiam commentariorum rabinorum, quae punctis carent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Consecutus ab iis fuero, testimoniis talium virorum ac vestris quoque instructus ac munitus recta ad principem optimum nostrum contendam atque professionem eius linguae ab eo petam, siquidem iam multis annis vacavit iusto et docto in universitate nostra professore.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam qui hactenus professus est,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18135" cert="high">Johannes Lonicerus (Lonitzer)</persName>; s. <bibl>Strieder</bibl> VIII 75-85 (mit Quellenverzeichnis); <hi>Gundlach</hi> 307, <ref target="file10567">Nr. 531</ref>.</note> simul profitetur Gręcam linguam, commentaria rabinorum nec<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">nec <hi>aus</hi> non <hi>korrigiert.</hi></note> habuit unquam, tantum abest, ut in iis versari cum fructu possit, favore magis privato quorundam eo promotus,<pb type="edition" next="398"/> donec alius quispiam acquireretur, qui sanctae linguę excolendae et cum fructu docendae totis incumberet viribus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ac illustrissimus princeps saepe mandavit scholae<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">scholae <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> coram et per scriptum, de alio sibi prospiciat; nolle enim se duplici stipendio fovere aliquem in sua universitate, qui, dum diversis et variis teneretur studiis aut binis docendis linguis praesideret, neutram forte cum fructu auditorum profiteretur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si hoc meum consilium et institutum foelicem successum sortitum fuerit, utar foro, occasione et commoditate professionis linguae huius, cuius non videtur esse infinitum studium nec totam alicuius, nisi forte nimis morosi et curiosi, aetatem requirere - theologiae quoque dabo operam - atque efficiam, ut non tantum voces singulas et phrases ad praeceptiones grammaticas exigere, quantum fieri id potest, queam et interpretari nudas dictiones, verum etiam ut aliquando mentem et sensum autoris excutere et explicare possim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod faxit deus optimus maximus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen nihilominus audiam hora unica d. <persName ref="p5999" cert="high">Oldendorpium</persName>, dum vivit, res tractantem et discutientem civiles, ut de iis iudicare quoque et formare iudicium queam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam dubium non est, si tua humanitas semel atque iterum istum hominem ac iureconsultum audivisset, quod postea haudquaquam eum<pb type="scan" next="276"/> neglectura esset, nisi forte gravioribus occupata negotiis; tanta cum gratia ac fide docet!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nec nititur commentariis et opinionibus doctorum, sed leges ipsas probat ex legibus et praeceptis naturae ac dei - quod ante eum pauci fecerunt -, ac ni faceret, et glossas, ut vocant, commentatorum ac foedas sępe opiniones interpretum sequeretur, nunquam ego illum auditurus essem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Habes consilium meum<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage ist</hi> meum <hi>wiederholt.</hi></note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si tibi quid aliud videtur, ex re et honore quod sit meo magis, quaeso, ne me caeles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Reliquum rerum mearum statum ex <persName ref="p1453" cert="high">Hallero</persName> pręcipue poteris cognoscere; is enim prae caeteris<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. oben Anm. 3.</note> mihi familiarior; conscius magis est earum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Disputavi bis cum M. <persName ref="p5516" cert="high">Adamo</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" ana="bio" n="11"><persName ref="p5516" cert="high">Adam Krafft (Crafft, Crato Fuldensis, Vegetius)</persName>, geb. ca. 1493 in <placeName ref="l1570" cert="high">Fulda</placeName>, gest. 1558 in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>, studierte 1512/1513-1519 in <placeName ref="l142" cert="high">Erfurt</placeName>, war 1519 Zuhörer bei der <placeName ref="l284" cert="high">Leipziger</placeName> Disputation, ab 1521 Prediger und Rector iuvenum in <placeName ref="l1570" cert="high">Fulda</placeName>, ab 1523 Vikar an der Stadtpfarrkirche, ab etwa 1524/1525 Pfarrer in Hersfeld, am 15. August 1525 von Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> zum landgräflich hessischen Hofprediger in <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName> und Visitator ernannt; im Sommer 1526 Teilnahme am Reichstag zu Speyer; im Herbst 1526 Teilnahme an der Gründungssynode der hessischen protestantischen Landeskirche in <placeName ref="l219" cert="high">Homberg</placeName>/Efze. Im Zusammenhang mit der Verlagerung der landgräflichen Hofhaltung von <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName> nach <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> ab Mai 1527 in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>; am 30. Mai 1527 Einführung des evangelischen Gottesdienstes, im selben Jahr Berufung zum Professor für Theologie an die neugegründete <placeName ref="l311" cert="high">Marburger</placeName> Universität; 1537 zum Superintendenten in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> ernannt; unterschrieb die Schmalkaldischen Artikel und war 1549 an der Abfassung des <placeName ref="l311" cert="high">Marburger</placeName> Gesangbuchs beteiligt. - Lit.: <hi>Gundlach</hi> 4, Nr. 2: 543; Winfried <hi>Zeller,</hi> in: <bibl>NDB</bibl> XII 646f; Max <hi>Aschkewitz,</hi> Pfarrergeschichte des Sprengels Hanau ("Hanauer Union") bis 1968, Teil 2, <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> 1984. - Veröffentlichungen der Historischen Kommission für Hessen 33. Kurhessisch-Waldeckisches Pfarrerbuch, Band 2, <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> 1984, S. 303f: Karl <hi>Dienst,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> IV 58 1f; Frank <hi>Rudolph,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> XXXI 747-760.</note>, summo visitatore, affine<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Über die Verwandtschaft von <persName ref="p1456" cert="high">Wigand Happel</persName> und <persName ref="p5516" cert="high">Adam Krafft</persName> ist nichts Näheres bekannt.</note> et compatre<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">Taufpate.</note> meo, saepe cum <persName ref="p3138" cert="high">Theobaldo Thamero</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" ana="bio" n="14"><persName ref="p3138" cert="high">Theobald Thamer</persName>, geb. 1502 in Oberehnheim (Elsass), gest. 1569 in Freiburg i. Br., studierte unter Förderung durch Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> von 1535 bis 1539 Theologie bei Luther und Melanchthon in Wittenberg; war von 1540 an Griechischlehrer in Frankfurt an der Oder, ab 1543 Theologieprofessor in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> und Prediger an der dortigen Elisabethkirche. Er geriet 1544 in eine Kontroverse mit Andreas Hyperius über die Erbsünde. Nach Erfahrungen aus dem Schmalkaldischen Krieg 1546/47 stellte er das protestantische Rechtfertigungsprinzip "sola fide" in Frage und formulierte 1548 ein sich von der reformatorischen Lehre lösendes Bekenntnis. Nach weiteren Auseinandersetzungen, u.a. mit <persName ref="p5516" cert="high">Adam Krafft</persName>, wurde er am 8. August 1549 faktisch seiner Stelle in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> enthoben und von Ende 1549 bis 1552 von Kurfürst Sebastian von Heusenstamm, Erzbischof von Mainz, als zweiter Prediger an der Bartholomäus-Stiftskirche in Frankfurt am Main angestellt. Vermittlungsversuche des aus der Gefangenschaft zurückgekehrten Landgrafen scheiterten, und Thamer reiste 1553 nach Italien, wo er wohl 1554 in Rom zum Katholizismus konvertierte und zum Doktor der Theologie promovierte. Im Jahr 1555 wurde er Domprediger in Minden, 1556 Kanonikus und Professor der Theologie in Mainz, bevor er 1566 als Professor nach Freiburg im Breisgau berufen wurde, wo er von 1568 bis 1569 als Dekan der theologischen Fakultät wirkte. - Lit.: <hi>Gundlach</hi> 7f, Nr. 8; <bibl>Otto</bibl> <hi>Opper,</hi> <persName ref="p3138" cert="high">Theobald Thamer</persName>. Sein Leben und seine religiöse Gedankenwelt, Diss. <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName>, Dresden 1941; Irena <hi>Backus,</hi> <persName ref="p3138" cert="high">Theobald Thamer</persName>, in: Bibliotheca Dissidentium, Bd. 3, Baden-Baden 1982. - Bibliotheca bibliographica Aureliana 93, S. 71-152; Ludwig <hi>Brandi,</hi> in: <bibl>BBKL</bibl> XI 769-775; Peter <hi>Fabisch,</hi> in: <bibl>TRE</bibl> XXXIII 172-175.</note>, minaci (ut ita dicam) adversario<pb type="edition" next="399"/> vestro.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Comminatur enim se contra vos scripturum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed tantum rationibus non profeci unquam apud obfirmatos obstinatosque animos, quin, cum iusta solutione elabi non possent, confugerent ad omnipotentiam dei, ultimum Lutheranorum asylum, et plus ęquo extollerent et extenderent latius, quam ipse deus voluerit aut fecerit unquam, vel etiam divinitatem cum humanitate et hanc cum illa commiscerent, confunderent atque unirent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, ut adhuc unius te rei admoneam: Dedit <persName ref="p8115" cert="high">Ioannes Pincierus</persName> vestris 3 iuvenibus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p1915" cert="high">Bernhard Lindauer</persName> und <persName ref="p5509" cert="high">Rudolf Kopp</persName> sowie <persName ref="p1453" cert="high">Wolfgang Haller</persName> oder <persName ref="p6199" cert="high">Johann Felix Renner</persName> (s. oben <ref target="file12027">Nr. 1980</ref>, Anm. 13; unten Anm. 17).</note> mutuo quadraginta daleros ad profectionem, quam <placeName ref="l284" cert="high">Lipsiam</placeName> ac Vittenbergam versus susceperunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">An rem gratam vobis fecerit, addubito, nam probabile est (sicuti ex <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> nostro intellexi quoque) ingratum vobis esse iuvenes vestros ita vagari et discurrere per Germaniam, maxime hoc periculoso tempore, suis magnis sumptibus, discrimine valetudinis et vitae, studiorum quoque iactura et damno.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod etsi non me fugerit, tamen et ipse commodassem eis, si petiissent a me ut ab aliis, a quibus minus debuerant, ne scilicet de inhumanitate nostra et ingratitudine conqueri habuissent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Verum, utut res habet, etiam atque etiam rogo, instes<pb type="edition" next="400"/> iuvenibus, ut de solutione proximis nundinis praestanda, si non citius, solliciti sint, nam citra detrimentum pecunia illa affinis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Unbekannt; s. aber unten Anm. 18.</note> <persName ref="p8115" cert="high">Pincieri</persName> carere nequit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Auf diese Bitte hin veranlasste <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> eine entsprechende Geldsendung von vierzig Talern, wie aus den Studentenamtsrechnungen von 1544 <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">(Zürich</placeName> StA, G II 39.2) unter der Rubrik "Anders usgeben pro studiosis etc." (o. S.) hervorgeht: "Item xxxx tl [Taler] gab ich Ioanni Iacobo <persName ref="p167" cert="high">Ammiano</persName> [dem Schulherrn <persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName>] 24. octobr., dem <persName ref="p5509" cert="high">Rudolpho Kopp</persName> und Bernhardo Lindouwern ze geben an die schuld, so sy an der frömdi [in der Fremde]gemachet hatend, ich uff befelch der ferordneten." Schon im Jahr 1542 war so verfahren worden, als <persName ref="p3988" cert="high">Johannes Wolf</persName> und <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> mit Schulden nach <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> zurückgekehrt waren; s. Friedrich <bibl>Rudolf</bibl> Der Briefwechsel zwischen <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrich Bullinger</persName> und vier Zürcher Studenten in der Fremde, 1540/42, in: <bibl>ZTB</bibl> 1943, S. 66.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">In posterum curę nobis erit, ne cuius inopiam sublevemus, nisi in necessitate aliqua et intercedentibus vestris vel domini <persName ref="p1227" cert="high">Froschoueri</persName> scriptis vel dictis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si uno verbo testabimini et petetis, ut alicui vestrorum iuvenum pecunia subveniamus, etiam maiori summa succurrere parati erimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si iam peccatum est imprudentia <persName ref="p8115" cert="high">Pincieri</persName>, quaeso condonetis ei, et totam causam, si melius cognoscere cupis, ex literis <persName ref="p8115" cert="high">Ioanni Pincieri</persName> ad <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Es handelt sich um <persName ref="p8115" cert="high">Johannes Pinciers</persName> Brief an <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, um 13. September 1544 (Kopie <persName ref="p2979" cert="high">Johann Jakob Simlers</persName>: Zürich ZB, Ms S 55, 169). Pincier benchtet, dass, da die Jünglinge auf Wunsch der Zürcher in der kurzen Zeit soviel wie möglich sehen sollten, ein Verwandter von ihm ihnen mit vierzig Talern (Joachimsthaler Silbermünzen) für die Reise aushalf, deren Rückzahlung bis zur Messe sie in einem Brief an <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> versprachen, der auch einen Schuldschein bekam; Pincier reiste daraufhin nach <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName>, um die Rückzahlung des von seinem Verwandten vorgeschossenen Geldes bei <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> zu erwirken, was ihm aber nicht gelang, zumal <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> erzürnte, als ihm der Schuldbrief vorgelegt wurde. Pincier hat am selben Tag auch an <persName ref="p3988" cert="high">Johannes Wolf</persName> geschrieben, wie dessen Antwort an Pincier vom 8. März 1545 erkennen lässt: Wolf will Pincier helfen, das den Schweizern geliehene Geld zurückzuerhalten; s. <hi>Köhler,</hi> Hessen und die Schweiz 475, Nr. 39.</note> in domino patrem nostrum, id facere poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Bene vale ac me tibi commendatum esse velis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Datae ex Lichtenburg<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName ref="l288" cert="high">Lichtenberg</placeName> (Gemeinde Fischbachtal, im Landkreis Darmstadt-Dieburg, Hessen), etwa 40 Kilometer südlich von <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName>.</note> circiter, idus septembris anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuus toto pectore<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 26 (<bibl>ASD</bibl> II/1 428, <ref target="file10357">Nr. 326</ref>).</note> <persName ref="p1456" cert="high">Wigandus Happ[elius]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Reverendo ac dignissimo ecclesiae <placeName ref="l587" cert="high">Tygurinae</placeName> episcopo domino <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, praeceptori suo plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>