<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12046" type="Brief" source="HBBW-14" n="1999">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Adam Bartholomäus / Neuburg an der Donau an Heinrich Bullinger, 30. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12046</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=1999</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="1999" type="transcription">S. 428</bibl>
				<bibl source="b17" n="1999" type="regest">S. 428</bibl>
				<bibl source="b17" n="1999" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,231</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Hat <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief und seine Schrift [„Antiquissima fides“], deren Gelehrsamkeit er bewundert, wiederholt gelesen; den Fanatikern wird jede Hoffnung auf langlebige Vorschriften genommen, denn weder ist das Dogma der Rechtfertigung durch den Glauben neu, noch ist die Lehre von den Werken ganz alt. Wie <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> den Donatisten entgegnet, dass sie ihm von Petrus bis hin zu <persName ref="p18428" cert="high">Anastasius</persName> auch nur einen [Papst] zeigen sollen, der die Wiedertaufe billigt, so sollen die Gegner wenigstens einen Heiligen bzw. Gerechten des Neuen und Alten Testaments zeigen, der durch Werke und nicht durch Glauben das Heil erlangt hat; denn was will man die letzte Zeit, in der die Lehre von den guten Werken einigermaßen die Oberhand hatte, mit den vielen Jahrhunderten der Patriarchen und Propheten, die alle Gerechtigkeit durch den Glauben erreicht haben, vergleichen! Bezüglich <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName> hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> richtig vermutet, dass dieser nicht schweigen wird, denn er ist mit der beigelegten, den <placeName ref="l300" cert="high">Luzernern</placeName> gewidmeten Replik [„Replica brevis“] auf <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [„Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio“] erneut an die Öffentlichkeit getreten, was kindisch ist und keine Antwort verdient; doch weil er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in Hinsicht auf das Messopfer verunglimpft, sollte wiederum <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in einer [<persName ref="p2411" cert="high">Pfalzgraf Ottheinrich</persName>] gewidmeten Gegenschrift zum Ausdruck bringen, dass er nicht weiter auf <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>’ Geschwätz eingehen wird. Teilt die Anredeformel [des Pfalzgrafen] auf deutsch und lateinisch mit. Will <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in Kürze mit einer Gegengabe danken; <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName> übersetzt <persName ref="p5837" cert="high">Sebastian Meyers</persName> Schrift [„In apocalypsim Iohannis apostoli ... commentarius“]; falls er bisher nicht schrieb, liegt es an der Übersetzungsarbeit.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 1999, S. 428</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p278" cert="high"/>
					<placeName ref="l337" cert="high"/>
					<date when="1544-09-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="943">Latein</language>
				<language ident="de" usage="44">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="13">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12046!Autograph!00%20E_II_368__fol__231_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12046/Autograph/00 E_II_368__fol__231_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12046!Autograph!01%20E_II_368__fol__231_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12046/Autograph/01 E_II_368__fol__231_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salus maxima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Doctissime atque pientissime vir, et munus tuum chartaceum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist die im August 1544 unter dem Titel "Antiquissima fides et vera religio ... apodixis" erschienene lateinische Übersetzung von <persName ref="p495">Bullingers</persName> "Der alte Glaube" (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 103); s. oben <ref target="file12006">Nr. 1959</ref>, Anm. 13. Begründen lässt sich dies mit einzelnen, von <persName ref="p278">Bartholomäus</persName> übernommenen Wörtern aus dem Titel; s. unten Anm. 4 und 5.</note> et epistolam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief ist nicht überliefert, ist aber in <ref target="file12038">Nr. 1991</ref>, 43 mit Anm. 26 bestätigt.</note> legi ac relegi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Erudita, pia et <foreign xml:lang="el">πάγχρυσα τὰ ῥεῖθρα</foreign><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">"ganz goldene Flüsse". Quelle dieses Zitats ist <persName ref="p21295">Nikephoros I.</persName> von <placeName ref="l1148">Konstantinopel</placeName>, <foreign xml:lang="el">Ἑλεγχος καὶ ανατροπή</foreign> (Refutatio et eversio definitionis synodalis anni 815), 156, 16 (CChr-G XXXIII 250, 16).</note> sunt omnia, hocque<pb type="edition" next="429"/> debentius periocham<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">griech. <foreign xml:lang="el">περιοχή</foreign> Inhalt. <persName ref="p278">Bartholomäus</persName> hat das Wort aus <persName ref="p495">Bullingers</persName> Inhaltsangabe auf dem Titelblatt der "Antiquissima fides" entnommen: "Brevissima ergo periocha est utriusque Testamenti, et probatio, quod per solam fidem in Christum Iesum omnes pii deo et placuerint, et salutem fuerint consecuti".</note> illam amplector, quod mira brevitate omne pręscriptionis temporis diuturnioris desyderium et propositum fanaticis nostris <foreign xml:lang="el">ἀποτόμως</foreign> eximit; nam toti in hoc sunt dogma de iustificatione fidei ceu novum atque nuper natum explosum iri, operum aut doctrinam ceu vetustissimam, etsi nulla alia tamen antiquitatis rationem firmiorem esse manifestum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Verum cum iuxta tuam, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime, Apodixin<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">griech. <foreign xml:lang="el">ἀπόδειξις</foreign> die Darlegung, der Beweis. -Gemeint ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> Buch "Antiquissima fides"; s. oben Anm. 1.</note> inceperint rem recta secum reputare via, omnis illis et via et conatus praescribendi est prorsus ademptus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" ana="salute">Quemadmodum d[ivus] Aurelius <persName ref="p18700">Augusti[nus]</persName> alicubi Donatistis obiicit, ut a divo Petro ad <persName ref="p18428">Anastasium</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6">Papst <persName ref="p18428">Anastasius I.</persName>, gest. 401.</note> usque sibi in tanto succedentium numero vel unum, qui rebaptizationem adprobarit, ostendant,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p278">Bartholomäus</persName> bezieht sich auf <persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epist. 53, 2 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXI 222, 30-45). Siehe dazu Arne <hi>Hogrefe,</hi> Umstrittene Vergangenheit. Historische Argumente in der Auseinandersetzung Augustins mit den Donatisten, Berlin 2009, S. 129-145.</note> ita nos iam confidenter ab adversariis petimus, ut aliquem saltem non solum Novi Testamenti, sed Veteris quoque sanctum sive iustum ostendant, qui operibus et non fide in promissionem divinam innitente iusticiam, sanctificationem et salutem consecutus sit<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Für freundliche Hilfe zum Verständnis dieser Argumentation danken wir Frau Prof. Dr. Silke-Petra Bergjan.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Postrema itaque tempora, in quibus operum doctrina aliquantisper plus satis regnavit, ad tot annorum centurias patriarcharum et prophetarum, qui omnes fide iusticiam consecuti sunt, comparata quid sunt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Caeterum quod spectat ad <persName ref="p8312">Cochlęum</persName>, recte divinasti <persName ref="p17806">Archytę</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9"><persName ref="p17806">Archytas von Tarent</persName>, Staatsmann, Feldherr, Philosoph und Mathematiker, soll eine Rassel für Kinder erfunden haben; vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 7, 44 (<bibl>ASD</bibl> II/4 114-116, <ref target="file11687">Nr. 1644</ref>). - Lit.: <bibl source="b479">Pauly/Wissowa</bibl> III 600-602; Christoph <hi>Riedweg,</hi> in: <bibl source="b185">DNP</bibl> I 1030f.</note> crepitaculum non taciturum fore, nam rursus in publicum prodiit solita battologia<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">griech. <foreign xml:lang="el">βαττολογία</foreign> Gestammel.</note>, repplica in Confutationem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> erster Schrift gegen <persName ref="p8312">Cochläus</persName> s. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3.</note> tuam eruditissimam destinata,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8312">Johannes Cochläus</persName>' Gegenschrift erschien in deutscher Sprache als "Ein kurtze Replica Auff die langen Antwort <persName ref="p495">Heyntzen Bullingers</persName> von der heyligen Schrifft unnd der Kirchen Authoritet" (Ingolstadt, <persName ref="p6999">Alexander Weißenhorn</persName>, 1544, <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+4373">VD 16 C 4373)</bibl> und fast gleichzeitig in lateinischer Übersetzung als "Replica brevis <persName ref="p8312">Johannis Cochlaei</persName>, adversus prolixam Responsionem <persName ref="p495">Henrici Bullinger</persName>i De scriptura et Ecclesiae authoritae" (Ingolstadt, <persName ref="p6999">Alexander Weißenhorn</persName>, 1544, <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+4372">VD 16 C 4372)</bibl>. Die an den Rat von <placeName ref="l300">Luzern</placeName> gerichteten Widmungsepisteln sind jeweils auf den 20. und 15. Mai 1544 datiert. Der Druck beider Fassungen muss jedoch erst im Spätsommer 1544 erfolgt sein, da am 25. Juli <persName ref="p278">Adam Bartholomäus</persName> <persName ref="p8312">Cochläus</persName>' Erwiderung nur vermutet (s. oben <ref target="file11993">Nr. 1946</ref>, 20-24) und diese <persName ref="p495">Bullinger</persName> erst mit diesem Brief (s. Z. 33f) übersandte; s. ferner Conradin <hi>Bonorand,</hi> Die Reaktion Bullingers, Joachim Vadians und anderer evangelischer Schweizer auf die antireformatorische Tätigkeit des Johannes Cochläus, in: <bibl source="b289">HBGesA</bibl> II 215-230, bes. 226f; Martin <hi>Spahn,</hi> Johannes Cochläus, Berlin 1898, S. 365, <ref target="file10185">Nr. 154</ref>f. - Zur Frage, wann <persName ref="p495">Bullinger</persName> <persName ref="p8312">Cochläus</persName>' Gegenschrift empfangen hat, s. unten <ref target="file12051">Nr. 2004</ref>, Anm. 1.</note> et, ut opinor,<pb type="edition" next="430"/> quo plus odii tibi faciat, ob id <placeName ref="l300">Lucernensibus</placeName> inscripta est et dedicata<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist <persName ref="p8312">Cochläus</persName>' Widmungsepistel an Magistrat und Rat von <placeName ref="l300">Luzern</placeName>; s. oben Anm. 12.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Infantiora certe omnia sunt, quam ut vel a te, vir doctissime, vel a quoquam alio responsum mereantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quia vero magna quadam confidentia sibi videtur te premere de sacrifitio missę, ubi, quod omnium maxime ridiculum est, te et tui similes<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Vor</hi> similes <hi>gestrichenes</hi> sile.</note> tysiomachos (credo thysiomachos<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ein von <persName ref="p8312">Cochläus</persName> selbst gebildetes Wort mit der Bedeutung "Opferkämpfer"; s. "Replica brevis", f. D4v.</note> hos voluisse dicere) adpellitat, operę pretium esset, ut rursus in ipsum confutationem parares<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Gegenschrift s. unten <ref target="file12057">Nr. 2010</ref> mit Anm. 22.</note> cum protestatione ista, deinceps te non amplius ad istius <persName ref="p19889">Thersitę</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p19889">Thersites</persName>, eine homerische Figur, die hässlich und streitsüchtig war und sich mit den Worten der Anderen ausdrückte. Der Namen bedeutet "Frechling".</note>, ut <persName ref="p18514">Homerus</persName> scribit,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p18514">Homer</persName>, Ilias, 2, 12.</note> <foreign xml:lang="el">ἀμετροεπέος</foreign><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Des endlosen Schwätzers. (Diese Form des Genitivs, der regulär <foreign xml:lang="el">ἀμετροεποῦς</foreign> lauten würde, hat archaisierendes Kolorit).</note> blactim<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Geschwätz, dummes Gerede.</note> enta scribere velle.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et ut cito facias et cum inscriptione nominis principis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p2411">Pfalzgraf Ottheinrich</persName>.</note> nostri illustrissimi, en exemplar <persName ref="p8312">Cochleanum</persName> tibi mitto, quod denuo adversus te in publicum emisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Germanice autem sic scribitur principi:</foreign> Dem durchleuchtigen, hochgebornen fürsten und herren, herren <persName ref="p2411">Otto Haynrichen, pfaltzgraffen bey Rhein</persName>, hertzogen in <placeName ref="l619">Bayren</placeName> etc., meinem gnedigen herren.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Illustrissimo principi ac domino, domino <persName ref="p2411">Otthaynrico Palatino Rheni</persName>, duci <placeName ref="l619">Bavariae</placeName> etc., clementissimo etc. meo domino, et si quid est eiusmodi appendicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Iam non habeo, quo tibi munus gratissimum remunerem, at spero fore in brevi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p8130">Agricola Laurentius</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8130">Lorenz Meyer</persName>; s. oben <ref target="file11959">Nr. 1912</ref>, Anm. 1.</note> ille transferendo Apocalypsin <persName ref="p5837">Sebastiani Meyeri</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p5837">Sebastian Meyer</persName>, In apocalypsim Iohannis apostoli ... commentarius, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> [1539] (<bibl>BZD</bibl> C 281).</note> in linguam vernaculam iussu principis est occupatissimus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zur Entstehung der Übersetzung, die von <persName ref="p2411">Pfalzgraf Ottheinrich</persName> in Auftrag gegeben worden war und am 29. September 1544 im Kloster in <placeName ref="l332">Medingen</placeName> vollendet wurde; s. Petra <hi>Roettig,</hi> Reformation als Apokalypse. Die Holzschnitte von Matthias Gerung im Codex germanicus 6592 der Bayerischen Staatsbibliothek in München, Bern (u.a.) 1991, S. 30. 32. - Zu einem Druck kam es nicht.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Si quid scribendo hucusque neglexit, vertendi studio impeditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="farewell">Vale plurimum una cum omnibus ministris verbi dei, qui tecum sunt.<pb type="edition" next="431"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la">Raptim, <placeName ref="l337">Neoburgi Danubii</placeName>, anno etc. 44., die Hieronymi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p278">Adam Bartholomaeus</persName>, minister verbi dei <placeName ref="l337">Neoburgi</placeName>, tuus in domino verbi <foreign xml:lang="el">συνεργός</foreign><note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">συνεργὸς</foreign> <hi>(ohne nachfolgendes Interpunktionszeichen).</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la">Eruditissimo simulatque pientissimo viro d. <persName ref="p495">Heynricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tyguri</placeName> in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> Christum conglobato auditorio adnuncianti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Domino et amico meo singulariter observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>