<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12042" type="Brief" source="ET" n="113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 26. September 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Epistolae Tigurinae de rebus potissimum ad ecclesiae Anglicanae reformationem pertinentibus conscriptae A. D. 1531-1558. Ex schedis manuscriptis in bibliotheca Tigurina aliisque servatis Parkerianae societatis auspiciis editae, Cambridge 1848 (Nachdruck: New York 1968).</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343a,303</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dank für Bullingers durch <persName ref="p4747">[Heinrich] Falkner</persName> übermittelten Brief vom Juni [nicht erhalten] und für seine
								Schrift gegen [Johannes] Cochläus [„Ad Ioannis Cochlei De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae
								authoritate libellum ... responsio“; <bibl>HBBibl</bibl> I 159]; bedankt sich auch für Bullingers Ermahnung zu einem
								gottgefälligen, nicht nur weltlichen Geschäften gewidmeten Leben in seinem zweiten, durch <persName ref="p1227">Froschauer</persName>
								übermittelten Brief [nicht erhalten]. Auch wenn er meist daheim in <placeName>Straßburg</placeName> arbeitet und nur wenig reist,
								beschäftigt ihn seine Arbeit tatsächlich sehr; dennoch gelang es ihm letzten Winter, die von Bullinger
								gesandte<pb type="edition" next="425"/> Bibel [„Biblia sacrosancta“; <bibl>BZD</bibl> C
								328?] bis auf das Neue Testament zu lesen. Dabei wurde ihm u.a. bewusst, dass auch die Propheten den
								Kaufleuten kritisch gegenüberstehen; Bullinger soll für ihn beten und ihn weiter ermahnen. Bedankt sich auch
								für das durch <persName ref="p1227">Froschauer</persName> übermittelte Buch Bullingers [„Antiquissima fides“; <bibl>HBBibl</bibl> I 103], das er bei
								seiner Rückkehr auffand; es ist bei seinen evangelisch gesinnten Landsleuten sehr beliebt und wurde auch
								[1541] von <persName ref="p671">Miles Coverdale</persName> ins Englische übersetzt [<bibl>HBBibl</bibl> I 104], wobei er selbst die lateinische Fassung
								bevorzugt; er bedauert allerdings, dass er Bullingers Großzügigkeit nicht erwidern kann. Seine Frau [<persName ref="p1413">Anna Hilles</persName>] bedankt sich für die von Bullinger gesandte Münze, ein Sinnbild der Eintracht.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vielleicht ist an Münzen zu denken wie in <bibl>Vadian BW V</bibl> 675f, Nr. 11. 16. 46.</note> Der
								Briefüberbringer <persName ref="p505">John [Burcher]</persName> [oder <persName ref="p506">Butler</persName>?] wird Bullinger allfällige Neuigkeiten aus
								<placeName>England</placeName> besser berichten, als er selbst dies brieflich vermag; er
								übersendet zum Neujahr zwölf italienische Kronen für die armen Exulanten. Grüße, auch an <persName ref="p8171">Theodor [Bibliander]</persName>, <persName ref="p8127">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8412">[Kaspar] Megander</persName> und Bullingers Frau <persName ref="p8051">[Anna, geb. Adlischwyler]</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>LP XIX/2 166, Nr. 313</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistolae Tigurinae III 161f, Nr. 113 bzw. Original Letters I 244-246, Nr. 113</title>
								<note type="Hinweis">Gedruckt und Übersetzung ins Englische</note>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12042">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hilles</surname>
						<forename cert="high">Richard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089472722"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1544-09-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12043"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12040"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12184"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11861"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12184"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11861"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12184"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11861"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12043"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12040"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12184"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11861"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12043"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12040"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12042/Autograph/00__E_II_343__fol__303_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12042/Autograph/01__E_II_343__fol__303_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus Deo!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem a Domino!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas mense Junii datas, vir observande et in Christo carissime, per Falcknerum nostris hic nundinis accepi, habeoque tibi gratias maximas pro responsione tua ad libellum Cochleii, qua me donasti: legi enim eandem mense <persName ref="p18538">Augusti</persName>, et me in vera Domini nostri et Servatoris religione non modicum confirmavit: sed etiam quam plurimum me tuae pietati devinctum arbitror, quod me dignatus fueris admonere jam secundo in tuis proximis per D. Froschoverum literis, ut ita mundo utar, ne quid amittam coelestium; ut Dominum Deum ante omnia et super omnia diligam, et ne rebus perituris, negotiationi et pecuniae, nimium immergar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc scio quod caritas Christi in te maneat, quia praeceptum ejus servas, ut decet bonum pastorem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">"Si frater tuus,” inquit Dominus, "in te peccaverit,” etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ne dubites, praeceptor dilecte, quin quo magis mei officii admoneas negligentiaeve reprehendas, tanto pluris tui faciam et ex animo diligam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Fateor me variis forteque nimiis negotiationibus occupatum esse; domo tamen praeterquam nundinis Francofordicnsibus raro absum: indeque est, quod rarius incumbo lectioni sacrae quam cupio, quia famulum neminem habeo: omnia mea negotia fere solus facio, maxime hic Argentinae; semper etiam fere occupatus sum literis et rationibus describendis, et hujusmodi rebus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proxima tamen hyeme, divina gratia, totam bibliam sacram, quam mihi dedisti, praeter novum testamentum, perlegi quanto potui studio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex hac sancta lectione, si nihil pluris, hunc autem fructum cepi, quod cum prophetae secundum hanc vestram versionem deceptorem aut impostorem denominare voluerunt, mercatorem eum vocabant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hinc disco, sicuti tu etiam dicis, quod periculosa res est et lubrica mercatura, in qua vocatione quam citissime labi possim: utinam non saepissime lapsus essem!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Porro ex illa lectione poenitentiam didici.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu, domine, juva me tuis orationibus sicut et illis piissimis et crebris tuis tempestivis admonitionibus; quibus revera (uti scribis) pro amici et fratris officio facis, proque salute mea invigilas: pro hoc reddet tibi Deus mercedem in die illo!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod superest, libellum tuum, quem mihi proxime per dominum Froschoverum misisti, ab uxore hic post reditum meum accepi, et quam cito mihi vacabit, Deo volente, perlegam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Multas enim laudes a nostratibus, qui evangelio favent, habet: Michael enim noster (de Milone Coverdalo loquor) statim post meum ex Anglia adventum in has partes eum libellum Anglicum fecit; ego tamen magis delector lectione Latina.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pro eo libello habeo tibi etiam magnas gratias: sed doleo te mihi semper dona mittere, cum hic nihil boni habeam, quod tuae caritati remittam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Uxor quoque mea habet tuae gratias (sicuti non dubito a Falcknero audisti) pro vetere illo numismate, concordiae typo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nova ex Anglia, si quae sunt, multo melius referet tibi Joannes noster, harum literarum lator, quam ego ea meo hoc barbarissimo stylo et incongruo, ut vereor, describere tibi potero.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Idem in hisce meis inclusis duodecim coronatos Italicos pro pauperibus exulibus afferet una secum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Eosdem distribuas precor adventante anno, prout occasionem habueris; et pro me ores Dominum, ut hanc oblationem parvam benigne respiciat, utque nobis omnibus misereatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominum <persName ref="p8171">Theodorum</persName>, D. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, D. Megandrum, ceterosque vestros tum pios tum doctissimos viros meo nomine salutare non dedignaberis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutat te mea uxor una cum conjuge tua piissima, cui etiam meo nomine salutem dicas oro.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et Dominus Jesus spes nostra det tibi, ut ministerium tuum implere pergas usque in finem; ut indo cum apparuerit ille, pastorum Princeps, deportes immarcescibilem gloriae coronam.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, 26 die Septembris, 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus in Domino, R. HILLES.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo ac pientissimo theologo domino Henrico Bullingero Tigurinae ecclesiae concionatori primario, mihigue imprimis observando, Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>