<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12053" type="Brief" source="HBBW-14" n="2006">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gerhard thom Camph / Straßburg an Heinrich Bullinger, 7. Oktober 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="17" n="2006" type="transcription"/>
				<bibl ref="17" n="2006" type="regest"/>
				<bibl ref="17" n="2006" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,108 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Seit er durch Gottes Barmherzigkeit mit dem Evangelium vertraut wurde, erfüllte ihn, noch ein Knabe, der Wunsch, die [Verkünder und Verbreiter] des Evangeliums kennenzulernen, und daher wandte er sich nach <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName>, wo er vier Jahre Theologie studierte; danach wünschte er, sich auch in anderen evangelischen Kirchen, besonders der [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] Kirche wegen ihrer Reinheit in Lebensführung und Lehre, unterweisen zu lassen, um dann der in seiner Heimat darniederliegenden Kirche nützen zu können; daher machte er sich auf Veranlassung von<pb type="edition" next="443"/> <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> vor einem Jahr auf den Weg zu den [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>], doch wurde er seitdem in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> besonders durch die Gastfreundschaft von <persName ref="p7175" cert="high">Matthias Zell</persName> und seiner Ehefrau [<persName ref="p6566" cert="high">Katharina</persName>] in seinem Vorhaben aufgehalten; doch nach wie vor spürt er das Verlangen, mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bekannt zu werden; da er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht auf ungehörige Art brieflich stören wollte, war er gezwungen, dies auf eine spätere Begegnung zu verschieben. Er wollte am ersten Tag der Michaelisferien [29. September] nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kommen, um etwa ein Jahr mit den [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] zu verbringen; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat dies schon vom <placeName ref="l138" cert="high">Emder</placeName> Propst <persName cert="high" ref="p17890">Enno [Cirksena von Emden]</persName>, der zusammen mit Dr. <persName ref="p18092" cert="high">[Joachim] Mynsinger [von Frundeck]</persName> bei [den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] weilte, erfahren, und vielleicht wurde <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auch von <persName ref="p8371" cert="high">Albert Hardenberg</persName> gebeten, <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> bei sich aufzunehmen; auf Grund dessen wendet sich <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> nun mit diesem Brief an ihn, damit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihn nicht für unbeständig halte. Er kann nicht zu <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kommen, was nicht etwa an einem Sinneswandel liegt, sondern daran, dass er von seinen Freunden zur <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Messe entgegen deren Versprechungen weder Briefe noch Geld erhielt, so dass er jetzt [in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>] festsitzt; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge den etwa ihm bestimmten Platz in seinem Haus bis zu seiner Ankunft freihalten. Er fühlt sich nicht würdig, <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Freundschaft zu erstreben; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge ihn in Jesus Christus als schwachen Bruder annehmen. <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> lässt sich bei <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> entschuldigen, dass er nicht durch denselben Boten an [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] geschrieben hat, doch versprach er, das zu dieser <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Messe zu tun; <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> weiß nicht, warum der Brief nicht übermittelt worden ist, wird ihn aber zusammen mit den erwarteten Briefen seiner Freunde zu [<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>] mitbringen; <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> freut sich, dass sein alter Freund <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> noch am Leben ist, von dem er glaubte, dass er vor zwei Jahren zusammen mit <persName ref="p4968" cert="high">[Heinrich] Glarean</persName> gestorben sei, so dass er nicht an <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> schrieb und ihn auch nicht im Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erwähnte; daher soll <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, von dem auch <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> gehört hatte, dass er gestorben sei, dies sagen. Empfiehlt den etwaigen Briefüberbringer [<persName ref="p4539" cert="high">Johannes Christophilus</persName>], der, obwohl man ihn am liebsten in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> behalten hätte, lieber nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> oder <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gelangen wollte und glaubt, einem göttlichen Auftrag zufolge als Schullehrer wirken zu müssen, doch könnte er auch als Schreiber arbeiten; die an ihm wahrzunehmende Entstellung zog er sich in <placeName ref="l210" cert="high">Heidelberg</placeName> als Jurastudent aufgrund einer Erkrankung zu, nach der er sich ganz dem Studium der Theologie widmete. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> in seine Gebete einschließen. [Nach der Unterschrift:] Das Buch [„Antiquissima fides et vera religio“], das <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> an <persName ref="p8371" cert="high">Albert Hardenberg</persName> sandte, wurde <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> drei Wochen nach Absendung zusammen mit den Briefen an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und [<persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName>] übergeben; <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> händigte <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> seinen Brief sofort aus, das Buch und den Brief [<ref target="file12019">Nr. 1972</ref>] für [<persName ref="p8371" cert="high">Hardenberg</persName>] hebt er bis zu dessen Ankunft auf; [in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>] würde man gerne erfahren, wohin dieser reiste und wann er zurückkehren wird.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 2006, S. 443</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12053">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4112" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1544-10-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12053!Autograph!00%20E_II_355__fol__108_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12053/Autograph/00 E_II_355__fol__108_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12053!Autograph!01%20E_II_355__fol__108_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12053/Autograph/01 E_II_355__fol__108_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12053!Autograph!02%20E_II_355__fol__109_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12053/Autograph/02 E_II_355__fol__109_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12053!Autograph!03%20E_II_355__fol__109_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12053/Autograph/03 E_II_355__fol__109_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p4112" cert="high">Gerhard thorn Camph (tom/zum/ten/ter Camp(h), Campff, te Campe, Campensis)</persName>, aus <placeName ref="l734" cert="high">Ostfriesland</placeName>, besuchte die Schule in <placeName ref="l185" cert="high">Groningen</placeName>, lernte 1542 in <placeName ref="l3441" cert="high">Aduard</placeName> <persName ref="p8371" cert="high">Albert Hardenberg</persName> kennen, studierte ab 1538 in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> und setzte seine Studien seit der ersten November-Hälfte 1544 (s. unten <ref target="file12078">Nr. 2031</ref> mit Anm. 1) in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> fort, wo er während zehn Monaten Gast bei <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> war (s. <hi><persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 167). Im Sommer 1545 kehrte er über <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> nach <placeName ref="l185" cert="high">Groningen</placeName> zurück. 1546 befand er sich in <placeName ref="l369" cert="high">Osnabrück</placeName>, von 1548 bis 1558 in <placeName ref="l138" cert="high">Emden</placeName>, wo er als Kirchenältester und Ratsmitglied wirkte und eine Bibliothek der reformierten Gemeinde anlegte. Von Juli bis September 1557 protokollierte er die Versammlungen des <placeName ref="l138" cert="high">Emder</placeName> Kirchenrats. Er starb 1559/60. Von ihm sind elf Briefe an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> aus der Zeit zwischen 1544 und 1558 überliefert. - Lit.: <hi>Pollet,</hi> Relations I 260 (wo der Zürcher Aufenthalt nicht bekannt ist); Willem van't <hi>Spijker,</hi> Emden und Groningen gemeinsam unterwegs zur Reformation. Die Korrespondenz des Gerard tom Camp, in: Bibliothek und Reformation, hg. v. Christoph Strohm, Wuppertal 2001, S. 73-92.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Ex quo vel aliqua mihi saltem cognitio revelati rursum evangelii gloriae Christi ex mera ac gratuita dei misericordia, ne quid de me glorier, data ac concessa fuit, maximo statim desiderio, licet puer, visendi ac audiendi eos, per quos deus nobis in densissimis tenebris palpitantibus ac errantibus clarum hoc evangelii lumen immisit,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 9, 2 (Vulg. 9, 1)</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 4, 16</ref></cit>.</note> accensus sum, ideoque, statim atque prima literarum rudimenta id paterentur, <placeName ref="l558">Vitebergam</placeName> me contuli.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ibidem iam cum per annos quatuor doctos simul ac pios viros illos praelegentes audivissem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p4112">Gerhard thorn Camph</persName> hatte sich am 1. Mai 1538 in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> immatrikuliert (<placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>, Matrikel I 171).</note> et illorum quoque noticiam mihi contraxissem, percepissemque iam<pb type="edition" next="444"/> prima elementa<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 5, 12</ref></cit>.</note> coelestis doctrinae, et in aliis quoque iudicium iam accrescere coepit, miro quoque studio invisendi reliquas ecclesias, que hanc salutarem doctrinam obtinerent, praecipue autem vos vestrasque ecclesias, qui ab ipsis principiis summo conatu evangelii negocium et decertantem fidem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 6, 12</ref></cit>.</note> cum innocentia vitae tum puritate doctrinae promovistis, flagrabam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage aus fehlerhaftem</hi> flaglabam <hi>korrigiert.</hi></note>, quo a vobis maxime, immo ab omnibus quoque in his, quae mihi desunt, tam in cognitione quam pietate instrui ac conformari possim, ut ita tandem de hac coelesti doctrina, ut oportet, probe edoctus ac confirmatus (quantum mea inbecillitas patitur) ad meos tandem me recipere ac ecclesiae, quae a pluribus neglecta et contempta iacet apud nos, bona conscientia pro meo modulo prodesse liceret.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hac igitur mente idque instigante me ad hoc clarissimo viro ac domino <persName ref="p8041">Ioanni a Lasko</persName> abhinc anno ad vos iter ingressus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Caeterum <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> cum pervenissem, me<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> me <hi>gestrichenes</hi> ita.</note> ecclesia haec, item scholae constitutio, immo et hospitis mei M. <persName ref="p7175">Matthaei Zell</persName> simul et <persName ref="p6566">uxoris</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p6566">Katharina Schütz-Zell</persName>.</note> pietas coniuncta cum summa humanitate me ab instituto cursu inhibuerunt, ut annum hic subsistere (amore illorum detentus) coactus fuerim neque tamem<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage findet man zweimal die Schreibung</hi> tamem <hi>und einmal</hi> tamen. <hi>Alle Abkürzungen desselben Wortes wurden als</hi> tamen <hi>transkribiert.</hi></note> hoc, ut arbitror, sine detrimento institutae meę rationis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dum autem hic sum, <persName ref="p495">Bullingere</persName> doctissime (ut tandem intelligas, cur hanc narrationem instituerim), vestra interim iucundissima<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Darüber mit deutlicherer Schrift (da die</hi> n, u <hi>und</hi> c <hi>beim ersten Versuch nicht deutlich zu unterscheiden sind)</hi> iucundis[sima].</note> consuetudine, quam iamdudum summis votis expetieram, non sine maximo animi dolore careo, atque ut hunc lenirem, saepius mecum statuo, immo incipio tuam in primis noticiam - cum amicitiam non auderem - literis expetere atque etiam exorare; quo deinceps tua humanitate erga me ut erga alios cognita saepius de his, in quibus animo haerebam angebarque, et a te doceri atque instrui cupiebam, ad te scribere possem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Verum dum rursum mecum reputo atque perpendo, quam indecorum impudenterque factum videri posset hominem adolescentem ac imperitum virum gravem ac omni genere disciplinarum exornatum necnon et occupatissimum, quem neque vidisset neque novisset unquam, inconditis sane literis de rebus tantis interpellare<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> interpolare.</note>, honesto igitur pudore praepeditus haec omnia in illud tempus differre ac reiicere coactus fui (quamvis aegre), quo ipse coram tua humanitate (quam a multis miris modis praedicari audivi) experta tecum notitiam, utinam amicitiam perpetuam in Christo, vero amicitiae fonte, contrahere liceret, ut hoc aditu mihi iam patefacto primum, deinde de reliquis rebus omnibus libere - remota omni simulationis, arrogantiae ac impudentiae suspitione, solo autem pietatis ac discendi studio - tecum conferre possem.<pb type="edition" next="445"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Constituebam interim certo apud me circa has Michaelis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">29. September.</note> ferias primo quoque die ad vos advolaturum, ut annum, aut quamdiu dominus concederet, vobiscum agere in domino possem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hoc ipsum cum tibi iam de me per adolescentem illum nobilem et maximae expectationis apud nostros, <persName ref="p17890">Ennonem</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p17890">Enno (Cirksena) von Emden</persName>, Sohn des Junkers, <placeName ref="l138">Emder</placeName> Drosten und Bürgermeisters <persName ref="p18316">Rudolf (Roleff) Cirksena</persName>, geb. [um 1522]. <persName ref="p17890">Enno</persName> hatte vermutlich das Amt des Propstes von seinem Vater ererbt und war zum Drosten und Gouverneur der Stadt <placeName ref="l138">Emden</placeName> bestimmt, starb jedoch 23jährig am 18. Juli 1545 als Student in <placeName ref="l378">Paris</placeName>. In einem Brief vom 31. August 1545 teilte <persName ref="p4112">thorn Camph</persName> <persName ref="p495">Bullinger</persName> den Tod <persName ref="p17890">Ennos</persName> mit; s. <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 345, 302. - Lit.: Tileman Dothias <hi>Wiarda,</hi> Ostfriesische Geschichte, Bd. 2, Aurich 1792, S. 205f; [Christian Heinrich] <hi>Wiarda,</hi> Ueber das Grabdenkmal des Enno von Emden zu Paris, in: Ostfriesisches Monatsblatt 1878, S. 327-332; Ernst <hi>Friedländer,</hi> Enno von Emden, in: Jahrbuch der Gesellschaft für bildende Kunst und vaterländische Altertümer zu Emden, Bd. 14, Emden 1902, S. 287-299. 401f. Anm. 1; F[riedrich] <hi>Ritter,</hi> Der Tod Enno Cirksenas von Emden in Paris i. J. 1545, in: Upstalsboomblätter für ostfriesische Geschichte und Heimatkunde, hg. v. der Gesellschaft für bildende Kunst und vaterländische Altertümer zu Emden 1, 1911/12. S. 30-33.</note> phrysium, de Embda praepositum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe [Christian Heinrich] <hi>Wiarda,</hi> aaO, S. 330f.</note> (posteaquam tibi cum doctore <persName ref="p18092">Mensingero</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p18092">Joachim Mynsinger (Münsinger) von Frundeck</persName>, geb. 1517, gest. 1588. Er studierte ab 7. Mai 1533 Jura in <placeName ref="l512">Tübingen</placeName> (s. <placeName ref="l512">Tübingen</placeName>, Matrikel I 273, Nr. 36), dann in <placeName ref="l377">Padua</placeName> bei <persName ref="p7212">Ulrich Zwichem</persName> und ab 28. Oktober 1534 in <placeName ref="l922">Freiburg</placeName> bei <persName ref="p7157">Ulrich Zasius</persName> (s. <placeName ref="l922">Freiburg</placeName>, Matrikel I/1 291, Nr. 48), nach dessen Tod im November 1535 er die Professur der "Institutionen" übernahm und um diese Zeit promoviert wurde. 1541 wurde er vom <placeName ref="l2481">schwäbischen</placeName> Kreis als Assessor beim Reichskammergericht in <placeName ref="l471">Speyer</placeName> vorgeschlagen, jedoch ohne Erfolg wegen Verdachts auf Hinneigung zum Protestantismus. 1548 ernannte ihn Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> zum Beisitzer für den oberrheinischen Kreis, wo <persName ref="p18092">Mynsinger</persName> bis 1556 blieb; danach wurde er von Herzog <persName ref="p20318">Heinrich d.J. zu Braunschweig und Lüneburg</persName> als Kanzler berufen. In diesem Amt erarbeitete <persName ref="p18092">Mynsinger</persName> eine in mehreren Auflagen erschienene Hofgerichtsordnung und mehrere Verordnungen. 1563 wurde er vom Herzog zur Visitation des Kammergerichts abgeordnet und 1565 vom Herzog mit dem Erbkämmeramt beliehen. <persName ref="p18092">Mynsinger</persName> behielt sein Kanzleramt auch unter <persName ref="p19412">Herzog Julius</persName>, war Mitglied in der Kommission zur Kirchenvisitation des Landes und Mitarbeiter an der 1569 publizierten Kirchenordnung. 1573 ließ er sich von seinem Amt entbinden, trat aber 1575 als Vizehofrichter und Rat von Haus aus wieder in die Dienste des Herzogs. Seine bedeutendsten Werke sind die aus seinen Vorlesungen hervorgegangenen Scholien zu den "Institutionen" (mehrere Auflagen ab 1544) und die zuerst 1563 publizierten "Observationes iudicii imperialis camerae"; außerdem betätigte sich <persName ref="p18092">Mynsinger</persName> auch dichterisch. - Lit.: Paul <hi>Zimmermann,</hi> in: <bibl>ADB</bibl> XXIII 22-25; Sabine <hi>Schumann,</hi> Joachim Mynsinger von Frundeck (1514-1588). Herzoglicher Kanzler in Wolfenbüttel -Rechtsgelehrter -Humanist. Zur Biographie eines Juristen im 16. Jahrhundert, Wiesbaden 1983. - Wolfenbütteler Forschungen 23.</note> aderat)<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zum Besuch <persName ref="p17890">Ennos vom Emden</persName> und <persName ref="p18092">[Joachim] Münsingers [von Frundeck]</persName> sowie eines weiteren Mannes aus <placeName ref="l922">Freiburg</placeName> am 18. August 1544 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> s. <hi><persName ref="p8127">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 165f.</note>, indicatum esse sciam, nec dubitem quoque doctorem<pb type="edition" next="446"/> <persName ref="p8371">Albertum Hardenburgium</persName>, summum meum amicum ac conterraneum, tecum iam<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Nach</hi> iam <hi>gestrichenes</hi> egisse.</note>, ut me in domum tuam hospicio reciperes, aegisse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ne igitur me nunc inconstantem, ac qui tantum virum fallere ausus essem, merito (cum ad te non venio) accusares, necessitate iam quodammodo, ut me tibi purgem, ad scribendum (omni pudore pristino expulso) impellor, licet nihil literarum, ut audivisti, ad te, antequam tuam humanitatem ipsus convenissem, dare constitueram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed quid multis opus?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Huic necessitati praesenti morem gerere oportuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Idque feci iam libentius, quod, licet haec non fuisset, amicorum tamen quorundam causa, quibus hoc negasse nefas fuisset, ad te scribere coactus fuissem, ut paulo post intelliges.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dabis igitur pro tuo candore hanc veniam, credo, mihi adolescenti, quod te,<pb type="scan" next="108v."/> virum<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Vor</hi> virum <hi>gestrichenes</hi> his.</note> undequaque<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">in aller Hinsicht; s. <bibl>Hoven</bibl> s.v. undiquaque.</note> doctissimum ac occupatissimum, his meis imperitis et indigestis literis invisem atque tuas aures delicatissimas mea incondita oratione gravem, posteaquam me non arrogantiae neque impudentiae causa ad hoc incitatum, sed necessitate honestatis, ac amicorum impulsum audis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Nunc igitur cur constituto a me tempore ad vos <placeName ref="l587">Tygurum</placeName> non venerim neque adhuc iter ingressus sum, non animi varii neque alienati iam a vobis, qui tanto semper amore vestri flagraverim, ut audivisti (et eodem, quoad vixero, amore vos prosequar, praesertim te, a quo non parum in religionis negotio institutus sum), sed in causa est amicorum meorum negligentia, qui mihi his nundinis <placeName ref="l157">Francfordiensibus</placeName>, ut promiserant, neque pecuniam ullam neque literas miserunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Haec, ut ipse tecum perpendere potes, donec mihi reddita non fuerint (quod tamen brevi futurum spero), hic manere maxima cum molestia cogor; quae tamem simulatque accepero, quam potero citissime, vobis adero<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p4112">Thom Camp</persName> ist unmittelbar nach Abfassung dieses Briefes doch noch nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gekommen und hielt sich dort wie geplant fast ein Jahr auf, wie aus den Notizen von <hi><persName ref="p8127">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 167 hervorgeht.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Non igitur, ut dixi, inconstantiam meam, sed amicorum incuriam excusandam arbitror.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Rogo itaque, si mihi iam locum in aedibus tuis precibus amici adductus destinaveris atque concesseris, hunc mihi ad meum adventum per tuam pietatem ac humanitatem integrum conserves, quaeso.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Et si ego referre pro rei dignitate non potero, est, qui referet maioribus donis, quam cogitare possumus aut sperare licebit;<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 3, 20</ref></cit>.</note> nam quicquid in hac re a te contendo, huius<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Gottes.</note> causa facio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Nunc autem, cum me tibi tamquam amicissimum commendatum haberi cupiam, non ausus sum vicissim tuam amicitiam expetere, cum me tua amicitia indignum iudicem, praesertim cum inter pares sit firma amicitia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego autem tibi par neque eruditione neque bonarum rerum aestimatione esse possim, nisi tu me in Christo Iesu tamquam infirmum fratrem tuum atque inhonestum membrum unius corporis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 12</ref></cit>.</note> amplecti<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> amplecti <hi>gestrichenes</hi> tamen.</note> velis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Inter membra enim<pb type="edition" next="447"/> haec firma ac summa amicitia et benevolentia mutua constat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Nos igitur tum horum naturam imitantes, ego te tamquam honestissimum in eo corpore membrum venerarer, tu me vicissim tamquam infirmum membrum curares ac exornares; atqui si tum dignitate tecum certare non possem, studio et amore erga te meo compensarem atque his me a te vinci non permitterem, licet me interim officiis praestantioribus superare posses.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed quid verbis opus est?</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Res ipsa, si me in numerum amicorum retuleris, declarabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Amicis autem quod me negare non potuisse dixi,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe oben Z. 59f.</note> hoc primum est: Clarissimus dominus <persName ref="p8041">Ioannes a Lasko</persName>, communis noster amicus (licet hac amicitia me quoque indignum reputem), cum postremo ad me scriberet<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der Brief ist verloren; s. <hi>Jürgens,</hi> <persName ref="p8041">a Lasco</persName> 362, <ref target="file10498">Nr. 463</ref>.</note>, me rogavit, ut se tibi et doctissimo <persName ref="p8127">Pellicano</persName> excusarem, quominus per eundem quoque nuncium ad vos scripserit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nam sibi hoc per negotia (quibus infinitis bonus ille vir distentus est in maxima apud nos rerum confusione) non licuisse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Promisit autem se sub his proximis <placeName ref="l157">Francfordiensium</placeName> nundinis ad vos omnes copiose scripturum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Damit sind <persName ref="p8041">a Lascos</persName> Briefe an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 31. August 1544 (oben <ref target="file12011">Nr. 1964</ref>) und an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> gemeint. Letzteren brachte <persName ref="p4851">Froschauer</persName> (möglicherweise zusammen mit dem an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichteten Brief) aus <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> mit (s. <hi><persName ref="p8127">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 167).</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quae literae cur traditae non sunt, me hercle non excogito.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Expecto tamen eas una cum meorum amicorum literis, quas ut accepero, una cum his me ad vos conferam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Gaudet plurimum veterem suum amicum <persName ref="p8127">Pellicanum</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. oben <ref target="file11980">Nr. 1933</ref> mit Anm. 3.</note> adhuc superstitem, quem iam una cum <persName ref="p4968">Glareano</persName>, veteri quoque amico, ad superos<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Nach</hi> superos <hi>gestrichenes</hi> mig[rasse].</note> ante annos duos migrasse putabat<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21">Ein Gerücht. <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName> starb 1556, <persName ref="p4968">Heinrich Glarean</persName> 1563.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Hincque ait factum, quod neque ad <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> (quem se plurimum amare scribit) scripserit neque de illo in tuis literis mentionem ullam fecerit, alioqui illius opera in paranda sibi tua amicitia usurum dicit, si hunc superesse scivisset.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quare velim, tu haec <persName ref="p8127">Pellicano</persName> referas<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Nach</hi> referas <hi>gestrichenes</hi> velim.</note>, quem ego quoque vita iam olim functum esse <placeName ref="l558">Vitebergae</placeName> audiveram nec de huius vita certior redditus sum, antequam huc venirem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">Gaudeo igitur plurimum et ecclesiae et meo nomine hunc nobis relictum, quem, meo nomine in domino salutem dixeris, velim, nisi gravatus fueris hac molestia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Reliquum adhuc est, ut hunc virum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Es handelt sich um den unten Z. 151 "<persName ref="p4539">Ioannes Christophilus</persName>" genannten jungen Mann. Über ihn konnte nichts Näheres ermittelt werden. Es ist denkbar, dass es sich bei "<persName ref="p4539">Christophilus</persName>" um einen selbst gewählten (oder von <persName ref="p4112">thorn Camph</persName> zugeschriebenen) Beinamen handelt.</note> dei (ut mihi colligere licet), qui has ad te literas perferet fortassis, plurimum in domino commendem.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Hic enim, quamvis coram mundo contemptus est,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 1, 27</ref></cit>.</note> a deo maximi fieri tamen non dubito, cum nihil cogitet, spiret ac loquatur quam Christum Iesum<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 2, 2</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Hunc tamen cum<pb type="scan" next="109r."/> libenter <placeName ref="l491">Argentinę</placeName> retinuissent, se spiritus instinctu admonitum<pb type="edition" next="448"/> dixit, ut vel <placeName ref="l28">Basileam</placeName> vel ad vos <placeName ref="l587">Tygurum</placeName> se conferret, ubi purior adhuc ecclesia ab idolis habeatur (ut dicit).</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Cuius rei causa multa passus est, ut vobis referet.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Putat autem se divinitus ad instituendum pueros monitum, quibus libenter se totum impenderet, si vobis in hac re usui esse posset, nihilque contra Christum (his utitur verbis) facere cogatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Si ergo hunc propter Christum retinere apud vos vultis et ipsius<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Nach</hi> ipsius <hi>gestrichenes</hi> suae.</note> infirmitati consulere, qua laborat, nulla alia ratione poteritis, quam ut eum huic muneri praeficiatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Interim, si opus habetis, poterit vobis scribendo utilis esse, nam optime pingere potest; sed nihil scribet, nisi quod cedat in gloriam Christi.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Rogo, si mores illius vobis ex omni parte non placuerint, ut detis<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In der Vorlage</hi> dedis.</note> hoc inbecillitati ipsius, quam sibi gravi morbo contraxit, ut vobis referet, si instetis apud illum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nam cum Hedelbergae iuri operam daret<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">In der <placeName ref="l210">Heidelberger</placeName> Matrikel wurde unter diesem Namen kein Hinweis auf ihn gefunden.</note> et se ita quoque gereret, ut omnibus gratus esset, in gravissimum morbum incidit (quo dei consilio ignoro), unde hoc vitium, quod animadvertetis<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>In der Vorlage</hi> animatvertetis.</note> in illum[!], sibi contraxit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ex eo tamen tempore se totum theologie studio tradidit atque in hoc<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">hoc <hi>korrigiert aus</hi> his.</note> dies noctesque consumit et ita modo<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">et ita modo <hi>über der Zeile nachgetragen statt gestrichenem</hi> atque ita nunc.</note> iuris studium prae hoc contemnit, ut etiam legere dedignetur nihilque scribere velit, nisi quod ad illud conferat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Haec partim ab ipso, partim ab aliis, qui illum Hedelberge noverunt, habeo.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Tu autem, vir doctissime, haec omnia melius coram perspicere quam ego literis his commendare potero.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Sed haec tibi scribere volui, ut infirmitati illius nonnihil tribueres (nam nemo ex omni parte beatus est)<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><bibl>Adagia</bibl>, 3, 1, 87 (<bibl>ASD</bibl> II/5 88-92, <ref target="file12134">Nr. 2087</ref>).</note>, si quae tibi in illo primo aspectu non probarentur, et ut consuleres, quod spiritus dei nihilominus in hoc homine operetur virtutemque suam in huius infirmitate perficere studeat,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 12, 9</ref></cit>.</note> ut pudefaciat, quae robusta sunt coram mundo,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><cit type="bible"><ref>1Kor 1, 27</ref></cit>.</note> ut sit soli sapienti deo gloria<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Rm 16, 27.</note>, et qui gloriari velit, in domino ut glorietur<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 1, 31</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Haec cum tam libere a me scripta esse vides, non cogitabis me haec <persName ref="p495">Bullingero</persName> doctissimo scripsisse, sed fratri pientissimo, qui omnia animo benevolo accipiet, quae pro gloria Christi sui et utilitate fratrum suscipi aut agi videt; quod a me in hac re secus factum non dubitabis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Boni igitur haec, qualiacumque etiam sint, consule, et si quae errata sunt aut non ita picta, ut debebant, festinationi ignosce, nam hic <persName ref="p4539">Ioannes Christophilus</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe oben Anm. 22.</note> iter urgebat.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" ana="salute">Valebis igitur, vir doctissime, in domino una cum fratribus omnibus, et me, quaeso, miserrimum peccatorem ac infirmum fratrem in vestris precibus commendatum habeatis apud deum patrem per Iesum Christum, quo hoc, quod ex amplitudine bonitatis suae in me incoepit, perficere quoque velit<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><cit type="bible"><ref>Phil 1, 6</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="449"/> propter semetipsum ad gloriam nominis sui, utilitatem ecclesiae suae meamque salutem et in opprobrium omnium inimicorum nostrorum.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Amen, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Raptim, <placeName ref="l491">Argentinae</placeName>, 7. octobris anno a Christo nato 1544.</s>
					<s n="53" xml:lang="la"><persName ref="p4112">Gerardus zum Camph</persName>, <placeName ref="l734">Phrysius</placeName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la"><placeName ref="l138">Embdanus</placeName>, tuus in Christo frater, utinam et amicus singularis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Liber, quem misisti ad d. <persName ref="p8371">Albertum</persName>,<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Wahrscheinlich <persName ref="p495">Bullingers</persName> Schrift "Antiquissima fides et vera religio", die kurz vor <persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p8371">Hardenberg</persName> vom 5. September 1544 erschienen war; s. oben <ref target="file12006">Nr. 1959</ref>, Anm. 13.</note> mihi primum post tres septimanas, ex quo tu miseras, traditus est, una cum literis ad doctorem <persName ref="p8371">Albertum</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Damit ist Brief <ref target="file12019">Nr. 1972</ref> gemeint.</note> et <persName ref="p467">Bucerum</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Ein um den 5. September 1544 verfasster und nicht erhaltener Brief an <persName ref="p467">Bucer</persName>.</note> datis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la"><persName ref="p467">Buzero</persName> statim suas tradidi, librum et <persName ref="p8371">Alberti</persName> literas in illius adventum mihi reservavi.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Quo autem tempore <persName ref="p8371">Albertum</persName> nostrum rediturum ad nos putas et quo abierit, si possemus, certiores reddi cuperemus<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Zu <persName ref="p8371">Hardenbergs</persName> Reisezielen nach seiner Abreise aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName> am 29. September 1544 s. oben <ref target="file12043">Nr. 1996</ref>, Anm. 1; unten <ref target="file12054">Nr. 2007</ref> mit Anm. 11.</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Sed tuam humanitatem hoc labore liberatam volumus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Haec te quoque latere nolui, ne de his sollicitus sis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="61" xml:lang="la">Singulari doctrina ac pietate eximia praedito viro <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, syncero apud <placeName ref="l587">Tygurinos</placeName> verbi praeconi, suo domino ac fratri in Christo semper observando, s[alutem].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>