<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12069" type="Brief" source="CR-9" n="1402">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Neuenburg an Evangelische Kirchen, 28. Oktober 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="47" type="transcription">Correspondance des réformateurs dans les pays de langue française, recueillie et publiée avec d'autres lettres relatives à la réforme et des notes historiques et biographiques par Aimé-Louis Herminjard, 9 Bde., Genf/Paris 1866-1897 (Nachdruck: Nieuw­koop 1965-1966).</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a65"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">X 9</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bisher wurde die Ermahnung und die förmliche Zurechtweisung unter den Brüdern [Pfarrern] gegen dieses
								Verfahren ausgesprochen; dass nun, trotz langer Geduld, die Angelegenheit zur Entscheidungsfindung vor die
								[anderen] Gemeinden gelangen muss, bedauern [die Neuenburger]; sie übersenden [eine Beschreibung] ihrer
								bisherigen Vorgehensweise und haben auch dem Gegner erlaubt, seine Anschauung vorzubringen [s. unten in
								<ref target="file12070">Nr. 2023</ref>]. Die Väter und Brüder [der anderen Gemeinden] haben nun die Aufgabe,
								diesbezüglich ihr Urteil zu äußern, um den bisherigen Brauch zu wahren, falls dieser richtig ist; [die
								Pfarrer Neuenburgs] würden sich wünschen, von den Gegnern ein Beispiel zu sehen, um daraus zu lernen, statt
								derjenigen Dinge beraubt zu werden, deren Verlust großen Schaden anrichten würde. Die Zensur wird
								folgendermaßen ausgeübt: Der zu Überprüfende muss sich zurückziehen; der Dekan
								fragt<pb type="edition" next="487"/> sodann die Nachbarn, ob ihnen ein Verstoß dieses Bruders [Pfarrers] gegen
								die Kirche oder den Pfarrdienst durch ihn oder dessen Familie bekannt ist; dann werden die anderen befragt,
								welche Ermahnung sie für angemessen halten; darauf wird der Bruder [Pfarrer] zurückgerufen und gemäß dem
								Beschluss der Brüder [Pfarrer] freundlich ermahnt, seinen Dienst fromm zu verrichten und zum Aufbau der
								Kirche beizutragen. [Variante zum vorhergehenden Absatz:] Die Ermahnung und förmliche Zurechtweisung wird
								folgendermaßen gehandhabt: Der zu Ermahnende muss sich zurückziehen; dann erkundigt sich der Dekan bei den
								Nachbarn und Verwandten, ob ihnen ein Verstoß dieses Bruders [Pfarrers] gegen die Kirche oder den
								Pfarrdienst durch ihn oder dessen Familie bekannt ist; dann werden die anderen befragt, welche Ermahnung sie
								für angemessen halten; darauf wird der Bruder [Pfarrer] zurückgerufen und kraft des Rats und Urteils aller
								freundlich ermahnt, seinen Dienst fromm zu verrichten und zum Aufbau der Kirche beizutragen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>zwei unbekannte Hände</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs IX, S. 348f, Nr. 1402</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12069">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl339" cert="high"/>
					<placeName source="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1544-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="oi4p" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12070"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12068"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12133"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11661"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12133"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11661"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hactenus, non sine magno fructu, admonitione quadam et correctione fraterna inter se usi fuerant fratres, ut unusquisque plenius officium faceret, puriorque doctrina et incorrupti mores in ecclesia nostra locum haberent, et contrariis via occluderetur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tandem vero, praeter omnium spem, quidam insurrexit qui totam actionem damnaret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem diu expectatum fuerit (quod soleant cum tempore hominum sententiae mutari, potissimum ubi unus omnibus reluctatur, et multi sint alii qui illum unum conentur lucrifacere), tamen hac via nihil adhuc profectum est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod etsi nobis plurimum dolet, hoc tamen non parum recreat quod ad sanctas ecclesias delatum sit judicium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos autem aequitate causae freti, nihil melius esse putavimus quam piis fratribus simpliciter proponere ejus actionis rationem, quam, ut credimus, neque contra verbum Domini, neque contra charitatem hactenus secuti sumus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In eo quod nobis objectum fuit, ipsi repugnanti liberum fecimus, ut in contrariam partem quod sibi videretur, adduceret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque sua manu quaedam conscripsit, ex quibus, si ab ecclesiis, ut sperat, fuerint approbata, hunc nostrum corrigendi morem eversum iri sibi persuadet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem, viri patres et fratres, vestrum erit, quantum studetis gloriae Domini, judicium sanctum de hac re facere: ut haec nostra consuetudo, si sanctam et piam judicatis, conservetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cuperemus ex iis qui nobis negocium facessunt, specimen aliquod videre, et inde meliora discere: non privari iis quibus sine gravi jactura carere non possumus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Valete nosque vestris adjuvate precibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Neocomi, 28 octob. 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Censura ita peragitur: Censendus egredi jubetur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quo egresso, petit Decanus a vicinis censendi, quid norint in fratre quod palam offendat ecclesiam, unde impediatur aedificatio ecclesiae et pastoris ministerium vilipendatur, tum propter ipsum, tum propter suos?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Demum generatim ab aliis petitur, quid putent dignum cujus frater admoneatur?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ubi omnes suffragium tulerint, vocatur frater, et secundum conclusa per fratres, candide et amice admonetur, ut sancte officium faciat et ecclesiam aedificet.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>