<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12070" type="Brief" source="CO-XI" n="580">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Guillaume Farel] / [Neuenburg] an Heinrich Bullinger, [um 28. Oktober 1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="46" type="transcription">Ioannis Calvini opera quae supersunt omnia, hg. v. Guilielmus Baum, Eduardus Cunitz, Eduardus Reuss, 59 Bde., Braunschweig/Berlin 1863-1900 - CR XXIX-LXXXVII.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 377,2701</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die <placeName type="citizen_name" ref="l339" cert="high">Neuenburger</placeName> „Classe“.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die "Classe" ist der viermal im Jahr tagende Ausschuss aller Pfarrer eines größeren Gebiets. Innerhalb dieses Gebiets treffen sich alle Monate die "Colloques", der Ausschuss der Pfarrer eines kleineren Teils dieses Gebiets.</note> Die Ermahnung und förmliche Zurechtweisung wird folgendermaßen
								gehandhabt: Der zu Ermahnende muss sich zurückziehen; dann erkundigt sich der Dekan bei den Nachbarn und
								Verwandten, ob ihnen ein Verstoß dieses Bruders [Pfarrers] gegen die Kirche oder den Pfarrdienst durch ihn
								oder dessen Familie bekannt ist; dann werden die anderen befragt, welche Ermahnung sie für angemessen
								halten; darauf wird der Bruder [Pfarrer] zurückgerufen und kraft des Rats und Urteils aller freundlich
								ermahnt, seinen Dienst fromm zu verrichten und zum Aufbau der Kirche beizutragen. Der Widersprechende [<persName ref="p18082" cert="high">Jean Chaponneau</persName>] der „Classe“ behauptet: 1. Brüderliche Zurechtweisung ist ein Akt der Liebe und fällt unter das
								göttliche Gebot, von dem niemand ausgenommen werden darf. 2. Da die Vorschrift der brüderlichen
								Zurechtweisung verbindlich ist, ist diese nicht an einen gewissen Zeitpunkt [wie etwa das Treffen des
								„Colloque“ oder der „Classe“] gebunden. 3. Die förmliche Zurechtweisung, dessen Ziel die Besserung des
								sündigen Bruders ist, darf also nicht nur aufgeschoben, sondern manchmal sogar aufgehoben werden. 4. Gemäß
								dem Gebot Christi, „Wenn dein Bruder gegen dich gesündigt hat“ usw. <cit type="bible"><ref>[Mt 18, 15]</ref></cit>, muss Ermahnung im
								Verborgenen einer öffentlichen Denunziation vorangehen. 5. Wer dem Bruder und sogar einem, dessen Sünde der
								Öffentlichkeit bekannt ist, in christlicher Liebe zugetan ist, handelt klug, wenn er ihn zunächst heimlich
								ermahnt, dann, falls dieser nicht hört, dies in Anwesenheit von ein bis zwei Zeugen wiederholt, und erst
								dann den Starrsinigen der Gemeinde<pb type="edition" next="488"/> anzeigt. 6. Dieser darf nicht irgendeiner
								Gemeinde angezeigt werden, sondern nur derjenigen, deren Mitglied er ist. [Von <persName ref="p1049" cert="high">Farels</persName> Hand:] Die Brüder
								[Pfarrer] sagen, dass die von ihnen ausgeübte Berichtigung fromm und nützlich ist, damit die Kirche und die
								Lehre nicht verletzt, sondern reiner bewahrt werden. Der Gegner [<persName ref="p18082" cert="high">Chaponneau</persName>] behauptet, dass die ausgeübte
								Zensur im Widerspruch zum Wort des Herrn stehe, indes ein jeder Pfarrer zuerst persönlich zu ermahnen sei,
								dann vor dem Volk, das er unterweist, und niemals in der Versammlung der lehrenden Brüder [Pfarrer]; man
								muss sich wundern, dass das, was er beobachtet hat, nicht zu einem Sinneswandel bei ihm führt, da es ja zwei
								[Pfarrer, <persName ref="p7281" cert="high">Claude de Glant</persName> und <persName ref="p17779" cert="high">Alexandre Le Bel</persName>]<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl>Farel, Biographie</bibl> 430f. 530f. 541. 546.</note> gab, die sich schlecht benahmen und weder den
								Ermahnungen der Brüder [Pfarrer] noch dem Befehl des Magistrats gehorchen wollten, weil sie auf das von
								ihnen verblendete Volk zählten, welches jetzt das Unheil hasst, das es zuvor in verderblicher Liebe
								herbeiwünschte.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XI, S. 760f, Nr. 580</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs IX, S. 349f, Nr. 1403</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12070">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="low"/>
					<placeName ref="l339" cert="low"/>
					<date when="1544-10-28" cert="high">[um 28. Oktober 1544]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12070!Original!00%20E_II_377__fol__2701_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12070/Original/00 E_II_377__fol__2701_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12070!Original!01%20E_II_377__fol__2701_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12070/Original/01 E_II_377__fol__2701_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo et pari pietate insigni <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinricho Bullingero</persName> ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> pastori plurimum observando, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Classis <placeName type="citizen_name" ref="l339" cert="high">Neocomensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Admonitio et correctio inter verbi ministros in hunc modum tractatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qui admonendus est egredi iubetur: quo egresso quaerit decanus ex vicinis et familiaribus cius si quid norint in eo fratre quod palam offendat ecclesiam, unde impediatur eius aedificatio et pastoris ministerium vituperari possit, tum propter ipsum tum propter ipsius familiam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde singulatim ex caeteris quaeritur quod omnino dignum putent de quo ille admoneatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi singuli sententiam dixerint vocatur frater, et ex omnium consilio atque iudicio candide et amice admonetur ut sancte officium faciat ecclesiamque aedificet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adversarius classis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">1. Correctio fraterna est actus caritatis sub Dei praecepto cadens, a cuius obligatione neminem eximendum ducimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">2. Praeceptum fraternae correctionis, quum sit affirmativum, non pro quolibet tempore obligat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">3. Licebit igitur correctionem, cuius finis est fratris deliquentis emendatio, non solum differre, sed et nonnumquam prorsus ab ea abstinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">4. Iuxta Christi praeceptum: Si peccaverit in te frater tuus, monito secreta publicam debet praecedere denunciationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">5. Quisquis christiana caritate erga fratrem afficitur, vel notorio peccato laborantem, sancte fecerit, si eum primo clam monuerit, deinde non audientem praesente uno atque altero teste iuxta ordinem a Christo praescriptum iterum admonuerit, ac tandem iteratis monitionibus non cedentem ecclesiae denunciaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">6. Non est quaevis ecclesia apud quam facienda est denunciatio, sed ea cuius membrum est qui sic contumax perseverat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Fratres aiunt, correctionem quam servant sanctam esse et utilem, ut aedificetur ecclesia et doctrina cum moribus ecclesiam non offendant, sed utraque puriora conserventur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Adversarius ait, omnino contrariam esse censuram verbo Domini, sed admonendum quemvis pastorem primo seorsim, demum apud plebem quam docet, et nunquam in fratrum qui docent coetu.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et mirum quod quae vidit non inducant ut aliter sentiat: siquidem duo fuerunt qui male intrarunt et peius egerunt in ecclesia, et neque hortantibus fratribus neque iubenti magistratui parere voluerunt, freti plebe per eos dementata, quae nunc pestes odit quas prius volebat perdite amando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>