<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12072" type="Brief" source="HBBW-14" n="2025">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / Bern an Heinrich Bullinger, 28. Oktober 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12072</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2025</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="2025" type="transcription">S. 491</bibl>
				<bibl source="b17" n="2025" type="regest">S. 490</bibl>
				<bibl source="b17" n="2025" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,141 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der laufende Bote [<persName ref="p6808" cert="high">Heinrich Tischmacher</persName>?] hätte ihm nicht gelegener kommen können; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kennt die Kontroversstimmung in [<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>], und <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> will ihm auch nicht schildern, wie man sogar unter hervorragenden Bürgern beinahe handgreiflich wurde. Ein kampflustiger Barbier [...] aus <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, jetzt <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Bürger, hätte bis auf Leben und Tod für die Buceraner gekämpft, wenn andere nicht eingegriffen hätten; ein guter Mann, nichts Böses ahnend, wurde verletzt und auf feindselige Art gewarnt; im Streit ging es um die [<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Disputation [von Januar 1528], die der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> bekämpft. Die [<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Kirchenmänner beider einander feindlich gesonnener Parteien werden aufeinanderstoßen, sobald der Rat das Zeichen dafür gibt; der Rat kennt die Lage, zögerte deshalb seinen Entscheid so lange heraus, bis es nun zum schlimmsten Ende kommt; der Rat fürchtet einen Aufruhr; es ist bedauerlich, dass sich niemand dazwischenschaltet; wenn <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> davon wüsste, wäre er sofort kampfbereit. Am vergangenen Freitag [24. Oktober] hat der Kleine Rat die Prediger vorgeladen und die Parteiungen aufgefordert, Frieden zu halten, bis die derzeit abwesenden Patrizier wieder zurück sind; dann soll die Angelegenheit im Rat verhandelt werden; wenn niemand eingreift, steht die Sache auf der Kippe, denn auch die Papisten dürfen ihre Meinung sagen. Er weiß, dass die Buceraner - <persName ref="p3099" cert="high">[Simon] Sulzer</persName> und <persName ref="p8364" cert="high">Beat [Gering]</persName> - beharrlich auf eine Synode bestehen werden; sollten sie diese erwirken, muss <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> die Stimmabgabe der einfachen [Gemüter] fürchten, denn viele versprechen sich materielle Vorteile von denen, für die sie stimmen; es wird viel geschmeichelt, und nur wenige sind sich der Folgen bewusst. Bittet daher [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] um Hilfe; es wird [in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>] behauptet, dass man in größerer Gefahr stehe als jemals seit Beginn [der Reformation]; [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] sollen handeln und nicht abwarten; da es bei den Streitigkeiten über das Wort Gottes, das Sakrament der Eucharistie und die Autorität der Schrift letztendlich um die Autorität der [<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Disputation geht, sollte diese Angelegenheit dem [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] Rat angezeigt werden; angesichts der unruhigen Lage sollte man diesen überzeugen, dem [<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Rat zu schreiben und vermittelnde Hilfe anzubieten; auch die Gelehrten <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName> sollten dies tun; die Angelegenheit des Glaubens kennt nämlich keine Territorialgrenzen. Der [<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Rat ist ängstlich, aber die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> stehen in gutem Ansehen und werden Gehör finden, da die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sonst den <placeName ref="l41" cert="high">Bernern</placeName> vorwerfen könnten, diese hätten ihren Rat abgeschlagen; vermutlich wird auch der [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] Rat diese Bitte nicht abschlagen können, da er den [<placeName ref="l41" cert="high">Bernern</placeName>] in weltlichen Dingen alles schuldet; warum sollte er nicht Christi Angelegenheit fördern, er, der ja dem Feind [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] zur Hilfe gekommen ist; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird wohl wissen, dass alle Buceraner [in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>] ebenfalls den Kaiser unterstützen und dass die anderen die entgegengesetzte Partei befürworten; doch gibt es viele gemeinsame Interessen zwischen [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> und den zwinglischen Anhängern in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>], und [unterdessen] kann man über die Beilegung des Kriegs froh sein; wie ist man aber dazu gekommen, diesen Kaiser, der <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> so geschwächt und entvölkert hat, so zu fürchten? [Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] haben Einfluss und eine große Anzahl an Gelehrten; diese sollen sich nun [für die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] einsetzen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge [<persName ref="p3700" cert="high">Rümlangs</persName>] Namen nicht preisgeben, weil diesem alles zum Negativen ausgelegt werden könnte. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll ferner wissen, wie die Buceraner argumentieren: Alles, was einfachste und vollkommenste Wahrheit ist, muss der [Heiligen] Schrift zugeschrieben werden; da aber kein Mensch das<pb type="edition" next="491"/> Göttliche vollkommen erkennen kann, darf das vom Menschen Gesprochene oder Geschriebene nicht der Heiligen Schrift gleichgestellt werden; deshalb darf man auch von keinem verlangen, dass er sich der [<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Disputation so verpflichtet, als wäre diese eine einfache und vollkommene Wahrheit. <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> empfiehlt sich allen Gelehrten und den Ratsherren <persName ref="p1419" cert="high">[Johannes] Haab</persName> und [<persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf] Lavater</persName>; sehnt sich nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und beklagt sein Schicksal; bittet um Antwort auf diesen und den letzten Brief [<ref target="file12064">Nr. 2017</ref>]; er widmet sich zur Zeit wieder dem Studium der Medizin; doch im mittleren Alter überlegt man es sich zweimal, Arzt zu werden. Die vertraulichen Überlegungen [in Zusammenhang mit <persName ref="p3700" cert="high">Rümlangs</persName> Zukunft] sollen geheim bleiben, und <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName> bittet [nochmals] um Rat. Grüße an <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName>, von dem man sagt, dass er <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> neulich in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> in einem privaten Gespräch in Aufregung versetzt haben soll; auch an <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName>, der [<persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>] durch ein Schreiben gleichfalls aufgebracht habe; an <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus [Schmid]</persName>; an <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName>, der seinem Taufpaten <persName ref="p8364" cert="high">Beat [Gering]</persName> nicht allzuviel Glauben schenken soll - es gibt Täuschungen und Intrigen; sollte [<persName ref="p8364" cert="high">Gering</persName>] tun, was [die Zwinglianer in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>] vernommen haben, wäre mit Letzteren Schluss; die Sache ist wohl bekannt -; Grüße auch an <persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName> und <persName ref="p1283" cert="high">[Konrad] Gessner</persName>, der sich lieber mit ernsten Themen als mit Dichtung befassen soll; desgleichen an <persName ref="p1214" cert="high">[Johannes] Fries</persName> und an <persName ref="p344" cert="high">[Georg] Binder</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Corr. des réformateurs IX, S. 359, Anm. 5.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 2025, S. 491</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1544-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="992">Latein</language>
				<language ident="de" usage="8">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12072!Autograph!00%20E_II_346__fol__141_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12072/Autograph/00 E_II_346__fol__141_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12072!Autograph!01%20E_II_346__fol__141_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12072/Autograph/01 E_II_346__fol__141_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12072!Autograph!02%20E_II_346__fol__142_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12072/Autograph/02 E_II_346__fol__142_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12072!Autograph!03%20E_II_346__fol__142_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12072/Autograph/03 E_II_346__fol__142_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Auszug gedruckt in: Corr. des réformateurs IX 359, Anm. 5.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Nunquam potuisset mihi, optime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, cursor<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vermutlich <persName ref="p6808">Heinrich Tischmacher</persName>, laufender Bote, der im Herbst 1544 für <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nach <placeName ref="l21">Baden</placeName>, <placeName ref="l41">Bern</placeName>. <placeName ref="l760">Solothurn</placeName> und <placeName ref="l160">Freiburg</placeName> ging; s. Zürich StA, Seckelamtsrechnungen, F III 32, 1544, S. 58. Sein Vorname ergibt sich aus den Rechnungen des Almosenamts zu den Augustinern; s. Zürich StA, F III 1 a, 1544, S. 351.</note>, qui literas ad te perferret, obtingere oportunius quam hoc tempore.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nosti satis, cuiusmodi controversię inter nos existant, quas eo, scias, erupisse vesana intemperie, ut incendia dissidiorum apud nos seviant et grassentur pernitiosissima.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nolo tibi referre et primatum quorundam contentiones in tribunitiis compotationibus et comissationibus<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> comessationibus.</note> tantum non ad pugnas exarsisse<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <bibl source="b319">Hundeshagen</bibl> 187 und Anm. b.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Est <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName> quidam apud nos tonsor<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note>, iam<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Von</hi> iam <hi>bis</hi> noster <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> civis noster<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Von</hi> iam <hi>bis</hi> noster <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, bellus scilicet homo, qui usus est pugnis et gladio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Depugnasset pro Buceranis, nisi intervenissent alii.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Vapulabat bonus vir pugno ad sanguinis profluvia, qui nihil hostile suspicabatur, inique itaque occupabatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Contentio erat de disputatione<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Thesen der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von 1528.</note> nostra, quam <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName> impugnabat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Ecclesiastę nostri ab utraque parte instructa acie aperto<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> aperto <hi>gestrichenes</hi> con.</note> Marte<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">aperto Marte: <persName ref="p4804">Seneca</persName>, <persName ref="p19833">Oedipus</persName>, 274.</note> et hostili animo<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">hostili animo <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> congressuri consistunt, ubi primum senatus classicum canet; inter quos acerbissimis, apertis quoque morsibus et incessationibus diu velitatum est pro suggestu.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Senatus novit dissidentia studia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Itaque rei tractationem reveritus prorogavit negotium usque dum iam ad extrema ventum sit et tumultum vereatur; querit itaque viam modumque ad animos pacandos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Dolemus, quod nemo se interponat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Si <persName ref="p467">Bucerus</persName> sciret, ille esset in procinctu paratus etc.<pb type="edition" next="492"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Proxime praeterita die veneris<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Am 24. Oktober 1544.</note> senatus minor<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Kleine Rat, der (seit Ostern 1522) montags, mittwochs und freitags zu Sitzungen zusammenkam; s. <bibl source="b621">Studer Immenhauser</bibl> 33. - Vgl. hierzu Bern StA, Ratsmanual 290 (A II 160), S. 77.</note> vocavit concionatores omnes et utrique<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Buchstabe</hi> i <hi>in</hi> utrique <hi>korrigiert aus anderem Buchstaben.</hi></note> parti inducias pacemque<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">pacemque <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> indixit, usque dum illi ex patritiis, qui in legationibus sunt, domum redeant et numerosior sit senatus; se tunc negotium hoc<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> hoc <hi>gestrichenes</hi> h.</note> tractandum suscepturum illosque<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Von</hi> illosque <hi>bis</hi> commissuros <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> super lite sua contestata commissuros<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Von</hi> illosque <hi>bis</hi> commissuros <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>;<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. hierzu Bern StA, Ratsmanual 290 (A II 160), S. 77. Geplant war eine Zusammenkunft auf den folgenden Mittwoch (also den 29. Oktober 1544). Wir danken Frau Dr. Barbara Studer, Bern, für freundliche Auskunft.</note> nam contentiones tales se diutius ferre non posse, potissimum hoc periculoso tempore.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Si nemo se interponit, eventus profecto in ambiguo est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam et papistis liberum est loqui, quid sibi adprobetur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ducimur affectibus, quibus nimium indulgemus; nec desunt, qui concordiam et res pacatas velint quomodocunque, etiam si id cum veritatis periculo existeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Novi, quod Bucerani - <persName ref="p3099">Sultzerus</persName><note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> Sultzerus <hi>gestrichenes</hi> Sulzeru[s].</note> et <persName ref="p8364">Beatus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>.</note> - synodum urgebunt idque summis conatibus; hanc si acquirant et obtineant, ego profecto suffragia simplicium<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Vor</hi> simplicium <hi>gestrichenes</hi> stolid[orum].</note> verebor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Novi et multos studio private rei duci; sentiunt enim, qui illis astipulantur, ad pinguiora benefitia promoveri, reliquos negligi et pro stipitibus<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">Tölpel.</note>, gardinibus<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>In der Vorlage</hi> gardis. <hi>Gemeint sind hier wohl eher</hi> gardines (<hi>Viehhirten) als</hi> gardae <hi>(Wachen); s. Glossarium mediae et infimae Latinitatis, conditum a Carolo du Fresne, Domino Du Gange, Bd. IV, Niort 1885 (Nachdruck: Graz 1954), S. 32 s.v. "gardo".</hi></note> truncisque<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">Klötze.</note> censeri.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Multis quoque<pb type="scan" next="141v."/> blanditiis imponitur; qui consequentia parum prospectant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Oro itaque, rem iusta trutina<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 2, 5, 82 (<bibl>ASD</bibl> II/3 460, <ref target="file11525">Nr. 1482</ref>).</note> expendere velitis et nobis succurrere dignemini.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Iactatur id apud nos, vulgo nos in maiori iam ex hoc dissidio periculo esse, quam unquam ab incremento evangelii fuerimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Iusti censeo esse hominis, ut fratri periclitanti per Christum suppetias ferat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Si<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Vor</hi> si <hi>gestrichenes</hi> cuivis urgo.</note> nimirum cunctamini, consilia vestra nobis<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Vor</hi> nobis <hi>gestrichenes</hi> v <hi>oder</hi> u.</note> inauspicata sunt futura<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Mit einer ähnlichen Bitte und einem ähnlichen Dranggefühl sollte sich <persName ref="p3099">Simon Sulzer</persName> am 7. November 1544 an <persName ref="p540">Calvin</persName> wenden; s. <bibl>CO</bibl> XI 767f.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Nolo vos docere, sed id faciendum esse censeo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quandoquidem nostra intestina dissidia sunt propter verbum dei, sacramentum eucharistie et scripturarum autoritatem in hoc tendentia, ut Disputationi habitę<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von Januar 1528.</note> autoritas sua adimatur, partium esse vestrarum id ad senatum vestrum referre eo pacto.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quandoquidem res apud nos talis hanc turbatam habeat faciem, vos vestram unanimiter deferre operam<pb type="edition" next="493"/> et studium, ut nostro senatui scribere dignentur: si vestra opera opus et sua quoque, vos omnes ad res nostras componendas, quo omnia ad tranquillitatem redigantur, paratissimos fore.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Libere scribite dissensiones nostras dextro Mercurio<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 4, 7, 2 (<bibl>ASD</bibl> II/8 75f, Nr. 3602).</note> ad vos pervenisse; quę vobis non parum doleant.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Si libeat, et vos docti scribite vos paratos ad nostram pacem fovendam et alendam, nec id<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">id <hi>über gestrichenem</hi> q <hi>(für necq[ue]) über der Zeile nachgetragen.</hi></note> absque praeconio vestrę concordie.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Scio multis id comprobatum iri et vacillantes inde cordatiores reddi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Negotium fidei universorum est nec eo iure<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Nach</hi> iure <hi>gestrichenes</hi> quo.</note> et limite, quo iurisditiones terminatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Expendite, oro, bene.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Novi mentem senatus nostri nonnihil in hoc subtrepidantem periculi magnitudine, et cum illustris vestra autoritas et concordia apud nos sit multumque valeat<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">multumque valeat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, confido vos non negligi, ne, si quid adversi contingat, obiicere nobis possitis id merito nostro factum, quod vos neglexerimus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Qui fieri posset, ut senatus vester id se facturum negaret, cum alioqui in secularibus seipsos totos nobis debeant?</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Qui non in Christi negotio promovendo apud nos operam vestram et sedulitatem impenderetis, qui alioqui in <persName ref="p18538">cęsaris</persName> <foreign xml:lang="de">deß leiden <placeName ref="l875">Spangerlis</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">des unguten kleinen <placeName ref="l875">Spaniers</placeName> (Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName>).</note></foreign> negotiis promovendis satis industrii estis, cum religionis nostrę sit apertus hostis?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Omnes cesariani apud nos sunt Bucerani, partem reliquorum hinc sat nosti.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Habemus multas causas easdemque non periculosas; gaudemus tamen bellum<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Vor</hi> bellum <hi>gestrichenes</hi> rem.</note> hoc pacatum et deo propter id gratias agimus, quod cęsaris conatibus, quos instituerat<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Nach</hi> instituerat <hi>gestrichenes</hi> paru[m].</note>, non ab omni parte successit.<pb type="scan" next="142r."/></s>
					<s n="38" xml:lang="la">Qui fit, <foreign xml:lang="de">das wir den tyrannischen <placeName ref="l875">Spanger</placeName>,</foreign> qui depeculator est <placeName ref="l822">Germanicę</placeName> substantię roborisque et virorum, sic exhorrescimus<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">sic exhorrescimus? <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>?</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Itane virtus nostra emasculata est, quod ex successibus quibusdam eius deturbemur?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de">Etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Verum hęc relinquantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Disquirite modum in Christi<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>Nach</hi> Christi <hi>ein angefügtes</hi> o <hi>gestrichen.</hi></note> negotio stabiliendo apud nos.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Habetis autoritatem et frequentiam doctissimorum celeberrimam; efficite, ut et tales in nos exuberent vestra opera et industria.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Confido dominum incrementum suppeditaturum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 3, 6f</ref></cit>.</note>, qui naviculę suę fluctuanti et iamiam submersionem<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Vor</hi> submersionem <hi>gestrichenes</hi> tantum non.</note> reverenti adest.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Confido eius gratia<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>In der Vorlage</hi> gratiam.</note> et nos non destitui<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>Vor</hi> destitui <hi>gestrichenes</hi> destitutam <hi>korrigiert aus</hi> destituros.</note> tuta<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>In der Vorlage</hi> tutam.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hęc raptim et vere atque ex animo scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Effice, ne nomen meum prodatur, quia enim nusquam tuta fides<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">nusquam tuta fides: <persName ref="p18867">Vergil</persName>, Aeneis, 4. 373.</note>; vereor, ne apud vos fortassis delator existat, qui me traducat.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Nam cum alioqui maxima gravet invidia, scio omnia mihi in deterius exposituros<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>Vor</hi> exposituros <hi>gestrichenes</hi> exponi.</note> etc.<pb type="edition" next="494"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Nolo etiam te clam esse, cuiusmodi syllogismo utantur ad eludendam disputationem, idque praetextu scripturę autoritate vindicanda.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Maior:<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">Maior <hi>auf dem linken Rand ohne Einfügungszeichen eingetragen. Die jeweilige Unterstreichung des ersten Wortes jeder der drei Sätze des angekündigten Syllogismus erlaubt aber keinen Zweifel.</hi></note> Quicquid<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">Quicquid <hi>unterstrichen.</hi></note> simplicissima et perfectissima sit veritas,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">simplicissima ... veritas; Vgl. Adagia, 1, 3, 88 (<bibl>ASD</bibl> II/1, 394f, <ref target="file10319">Nr. 288</ref>).</note> id scripturis conferendum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Minor:<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae">Minor <hi>auf dem linken Rand.</hi></note> Quia<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af">Quia <hi>unterstrichen.</hi></note> tamen fidem ad mensuram habeamus neque ullus homo perfectissime divina cognoscat neque<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>Vor</hi> neque <hi>gestrichenes</hi> et.</note> quisquam omnia dona habeat, diversis siquidem diversa esse contributa.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Motio seu complexio:<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah">Motio seu complexio <hi>auf dem linken Rand.</hi></note> Itaque<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai">Itaque <hi>unterstrichen.</hi></note> nullius hominis vel dictum vel scriptum sic extollendum, ut scripturis sacris ęquari conveniat; omnia itaque humana et dicta et scripta huic<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">scripturae.</note> cedere debere atque succumbere et per consequens Disputationem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von 1528.</note> quoque iniuria<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>Vor</hi> iniuria <hi>gestrichenes</hi> im[?].</note> cuiquam praescribi tanquam simplicem et perfectam veritatem, cui obstricti esse debeant etc<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Diese Argumentation entspricht tatsächlich der der <placeName ref="l41">Berner</placeName> "Buceraner"; s. <bibl source="b319">Hundeshagen</bibl> 188f; <persName ref="p3099">Sulzers</persName> Brief an <persName ref="p540">Calvin</persName> vom 7. November 1544 in <bibl>CO</bibl> XI 767.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et me doctis omnibus commendato, senatoribus<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>Vor</hi> senatoribus <hi>gestrichenes</hi> senatu[i].</note> quoque, inprimis consuli <persName ref="p1419">Habio</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p1419">Johannes Haab</persName>.</note> et <persName ref="p1888">Lavatero</persName> quęstori<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p1888">Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Gratulor mihi <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> patriam; non verbis expedire queam, quam eam incolumem optem et quam eam desiderem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Sepius apud me sortem meam deploro et apud deum conqueror, qui sat nimiumque acerbarum uvarum devoravi, unde dentes stupefiunt<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 31, 29f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Ez 18, 2</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Genuinum<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">genuinum [dentem], den Backenzahn.</note> mihi cupiunt attritum et evulsum, ne remordeam<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">genuino mordere: Adagia, 2, 2, 59 (<bibl>ASD</bibl> II/3 173f, Nr. 1159).</note> etc.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Ad has et proximas meas literas responde, obsecro, potissimum ad appendicem priorem literarum breviusculam<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Bezug auf den Brief vom 19. Oktober 1544 (oben <ref target="file12064">Nr. 2017</ref>) und besonders auf dessen Schluß (Z. 26-29), der <persName ref="p495">Bullingers</persName> Ratschlag für <persName ref="p3700">Rümlangs</persName> Zukunft erbittet.</note>; distrahor nam et medicina, quę mihi aliquantisper frequentata - eo<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>Von</hi> eo <hi>bis</hi> oblectatus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> studio in gymnasiis oblectatus<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>Von</hi> eo <hi>bis</hi> oblectatus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> -; non parum arridet.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">At<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Von at bis</hi> sit <hi>am Rande nachgetragen, teilweise auch auf dem unteren Rand von f. 141v.</hi></note> constans ętas<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">constans aetas: Das mittlere Alter zwischen 42 und 56 Jahren (nach <persName ref="p4543">Cicero</persName>) bzw. bis 60 Jahre (nach <persName ref="p6144">Ptolemäus</persName>) oder 70 Jahre (nach <persName ref="p18057">Isidor von Sevilla</persName>); s. Irmhild <hi>Saake,</hi> Die Konstruktion des Alters. Eine gesellschaftstheoretische Einführung in die Alternsforschung, Wiesbaden 2006. - Hagener Studientexte zur Soziologie, S. 104. - <persName ref="p3700">Rümlang</persName> war damals über 40 Jahre alt.</note> a praxi deterret, quod experimentum iuxta <persName ref="p18511">Hipocratem</persName><pb type="edition" next="495"/> periculosum sit<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>Von at bis</hi> sit <hi>am Rande nachgetragen, teilweise auch auf dem unteren Rand von f. 141v.</hi></note><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">experimentum ... periculosum: <persName ref="p18511">Hippokrates</persName>, Aphorismen, 1, 1: <foreign xml:lang="el">ἡ δὲ πεῖρα σϕαλερή</foreign>.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Hec secreta<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die Wiederaufnahme des Medizinstudiums sowie (s. oben <ref target="file12064">Nr. 2017</ref>, 26f) die Möglichkeit, als Prediger tätig zu werden.</note> nolim evulgari; tu tamen consule mihi, cuius sententia ex tripode<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 7, 90 (<bibl>ASD</bibl> II/2, 218-220, <ref target="file10728">Nr. 690</ref>).</note> prolata, imo ex oraculo dei profecta habebitur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum universa familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l41">Bernę</placeName>, 28. octobris<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>Vor</hi> octobris <hi>gestrichenes</hi> N[ov].</note> anno 1544.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p3700">Eberardus a Rumlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la">Oro<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>Von</hi> Oro <hi>bis</hi> veritatis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, omnia boni consule; ardeo studio veritatis<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>Von</hi> Oro <hi>bis</hi> veritatis <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.<pb type="scan" next="142v."/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" ana="salute">Oro, nominatim <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> salutare velis, qui fertur <persName ref="p8418">Myconium</persName> nuper <placeName ref="l28">Basileę</placeName> privato colloquio turbasse<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p8127">Pellikan</persName> war im Juli und August 1544 in <placeName ref="l28">Basel</placeName>. Am 8. August traf er dort u.a. mit <persName ref="p8418">Myconius</persName> zusammen; s. <hi><persName ref="p8127">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 164. Über den Inhalt des Gesprächs ist nichts Näheres bekannt. - Vgl. auch oben <ref target="file12025">Nr. 1978</ref> mit Anm. 15.</note>; <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName> quoque, qui et eundem scriptis exagitasse fertur<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Näheres wurde nicht ermittelt.</note>; <persName ref="p8437">Erasmum</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>.</note> quoque; <persName ref="p8171">Theodorum</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, quem admone, ne nimium <persName ref="p8364">Beato</persName>, compatri suo<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>. - Zur Patenbeziehung ist nichts weiteres bekannt; s. jedoch <bibl source="b14">HBBW XI</bibl> 242 mit Anm. 5.</note>, credat - puto<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at">Puto <hi>über gestrichenem</hi> credo.</note>, quod se apud eum purget; tamen fraudes sunt et fallacię; si fecit quas<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. oben Z. 31-33.</note>, proh deum, nimium sentimus et palam periclitamur; res non est occulta -; <persName ref="p8412">Gasparum <span type="pronoun">quoque</span> Megandrum</persName>, integrum virum; <persName ref="p1283">Gesnerum</persName> item, quem admiror - hunc velim solidis scriptis se impendere ac non rhapsodicis<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vermutlich eine Anspielung auf <persName ref="p1283">Gessners</persName> Martial-Ausgabe; s. oben <ref target="file11906">Nr. 1860</ref>.</note> -; <persName ref="p1214">Frisium</persName> quoque et <persName ref="p344">Binderum</persName> et in summa omnes, etc.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" ana="farewell">Vale rursum optime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la">Totus tuus <persName ref="p3700">Eb. a Rumlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="67" xml:lang="la">Clarissimo integerrimo, fidelissimoque d. d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiastę primario <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, viro amicissimo et in domino semper suspiciendo reverendoque, patrono suo insigni.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>