<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12078" type="Brief" source="HBBW-14" n="2031">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg an Heinrich Bullinger, 8. November 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b17" n="2031" type="transcription"/>
				<bibl ref="b17" n="2031" type="regest"/>
				<bibl ref="b17" n="2031" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,449 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Angegebene Adresse nicht auffindbar</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Empfiehlt den jungen, frommen Überbringer [<persName ref="p4112" cert="high">Gerhard thom Camph</persName>]. Der durch <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Schrift [„Kurtz bekentnis“] hervorgerufene Skandal wird sich vergrößern, wenn [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] sich nicht gegen jene Beschuldigung wehren, dass sie im Abendmahl angeblich nur leere Symbole des abwesenden Christus anerkennen und keine wahre und reale Präsenz genießen; mit vollem Recht denken und sagen so viele Kirchen mit den Worten des Herrn, dass das Essen des Brotes auch Essen des Leibes des Herrn ist, wobei sie leugnen, dass dies irgendwie im Widerspruch mit der Natur des wahren Körpers in Christus oder mit seinem himmlischen Ruhm steht; die einen halten sich strikt an das Wort Gottes und begnügen sich mit seiner Dunkelheit ohne weitere Erklärung; andere dulden Erklärungen, insofern dadurch wie stets schon früher die Darreichung und der Empfang des wahren Leibes des Herrn beteuert wird. Durch seinen Charakter dazu veranlasst, begnügt sich <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> nicht nur mit der Dunkelheit der Worte Christi, sondern er betont (jedoch allein im Eifer des Gefechts) diese Worte auf so krasse Weise, um zu verstehen zu geben, dass es sich dabei nicht um bloße Symbole handelt; im Grunde will er nichts anderes sagen, als dass mit Brot und Wein auf irgendeine Weise, aber wahr und real, der wahre Leib Christi empfangen wird, freilich so, dass der eine Körper Christi nicht an verschiedene Orte auseinandergezogen oder sein himmlischer Ruhm geschmälert wird; <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> ungelegenes Schreiben ist mehr seinen Einflüsterern als ihm selbst zuzuschreiben; seine Strenge ist auf seinen Eifer für Gottes Wort zurückzuführen; mögen also [die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>] nicht als Verleumder erscheinen; [<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>] geht es nämlich nur darum, dass die Symbole nicht als leer dargestellt werden; dies geht schon aus dessen Brief [vom 1. Dezember 1537] an die [<placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>] hervor; hätten diese bloß etwas aus dem [Ersten <placeName ref="l862" cert="high">Helvetischen</placeName>] Bekenntnis gelernt und sich daran gehalten! Besonders beunruhigend ist dieses für christliche Gelehrte bestimmt unwürdige Dogma vom Heil der Götzendiener bei <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>. Diese den Kirchen durch <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Schrift zugefügte Wunde [wo dieses Dogma angeprangert wird] ist zu tief, als dass sie alsbald und ohne eine Narbe zu hinterlassen geheilt werden könnte. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge Verständnis dafür haben, dass <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> Wege sucht, wie der Skandal - wenn überhaupt möglich - aus der Welt geschaffen werden kann; nichts ist wichtiger als der Aufbau der Kirche; <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> wünscht, dass [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] nicht einer dem Worte Gottes widersprechenden Ansicht über das Abendmahl beschuldigt werden und nicht als Verleumder gut verfasster oder vertretbarer Schriften anderer erscheinen; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge ihm seine wortreichen Ermahnungen vergeben, die er umgekehrt auch ihm erteilen dürfte. Bittet erneut um den gedruckten Teil von <persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> „Bibliotheca universalis“. [Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] sollen für den <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> [Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>] beten, denn der durch die Nähe und den Sieg des Kaisers [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] umso mehr gegen seinen Bischof aufgebrachte <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Klerus hat diesen öffentlich verleugnet und den Provinzialorden einen Verhandlungstermin bestimmt. [Nach der Unterschrift:] <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> bittet [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>], sich nicht [allein] aus dem Urteil der Gegner <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> ein Bild über das gesamte <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> zu machen; die meisten Kirchen teilen nämlich diese Ansicht nicht; es stimmt jedoch, dass es nur ganz wenige Gelehrte gibt, die nicht auch wünschen, dass [die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] sich richtig verhalten und dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> milder gegen [sie] handelt.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Bibliotheca historico-philologico-theologica, classis tertiae fasciculus sextus, hg. v. Johann Jakob Ulrich, Bremen 1720, S. 1101–1104</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 2031, S. 515</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12078">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1544-11-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12078!Autograph!00%20E_II_348__fol__449_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12078/Autograph/00 E_II_348__fol__449_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12078!Autograph!01%20E_II_348__fol__449_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12078/Autograph/01 E_II_348__fol__449_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12078!Autograph!02%20E_II_348__fol__450_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12078/Autograph/02 E_II_348__fol__450_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12078!Autograph!03%20E_II_348__fol__450_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12078/Autograph/03 E_II_348__fol__450_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Ut eximie pium hunc <persName ref="p4112">iuvenem</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Wohl <persName ref="p4112">Gerhard thorn Camph</persName>, der <persName ref="p495">Bullinger</persName> seinen bevorstehenden Aufenthalt in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> am 7. Oktober (mit oben <ref target="file12053">Nr. 2006</ref>, 45-82) ankündigte. Sein Kontakt mit <persName ref="p467">Bucer</persName> ist belegt (oben <ref target="file12053">Nr. 2006</ref>, 163-166), und was <persName ref="p467">Bucer</persName> hier über ihn schreibt, entspricht ganz und gar <persName ref="p8127">Pellikans</persName> Bewertung: "Nobilis et religiosissimus et apprime doctus theologus, adolescens <persName ref="p4112">Gerardus zum Camph</persName>, <placeName ref="l734">Frysius</placeName> <placeName ref="l138">Embdanus</placeName>, speculum honestatis et honoris divini zelosissimus" <hi>(<persName ref="p8127">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 167).</note> omnium vestrum charitati commendamus; est bonis et piis parentibus ortus, religioso animo et moribus ornatus<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ornatus <hi>korrigiert aus</hi> ornatiss[imis].</note> et in literis piis et utilibus<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">utilibus <hi>korrigiert aus verschriebenem</hi> util[i]bus.</note> operam fidelem navat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">In causa autem communi ecclesiarum utinam dominus det, ne datum per scriptum <persName ref="p1974">Lutheri</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1974">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, Anm. 20.</note> scandalum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">scandalum <hi>vor gestrichenem</hi> Chr[isti].</note> augeatur!</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quod certe fiet, si non vos illo crimine diligenter vindicetis vos absentis tantum Christi inania symbola in sacra coena agnoscere et<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">et <hi>korrigiert aus</hi> ni.</note> nullam veram ac realem Christi praesentiam et fruitionem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verbis enim domini tot ecclesiae hoc deferunt nec immerito, ut non sentiant tantum, sed dicant etiam panem, quem frangimus, non panis tantum, sed etiam corporis domini esse manducationem, quia communicationem in edendo; modum huius libenter talem esse negant, qui cum vel natura veri corporis in Christo vel gloria eius coelesti ullo modo pugnet<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">pugnet <hi>korrigiert aus</hi> pugnant.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Alii volunt, ne quo<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">quo <hi>über gestrichenem</hi> quidem.</note> a verbo dei ratione sua abducantur, sese in caligine verbi dei continere sine ulla modi huius inquisitione; alii de modo explicare quidem aliquid sustinent, sed sic tamen, ut clare plenisque verbis antea et semper<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">et semper <hi>am Zeilenende eingefügt.</hi></note> confiteantur dari et percipi verum domini corpus per sacra symbola.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutherus</persName>, quia hoc ingenio<pb type="scan" next="449v."/> est, ut contentione in alterum extremum, quantum possit, sese<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">sese <hi>nachträglich eingefügt.</hi></note> recipiat, non satis habet in ipsa se involvere verbi Christi caligine, sed hoc ipsum etiam quam potest crasse exprimit (in contentione duntaxat), ut plenissime exprimat illud, pro quo contendit non esse hic inania Christi symbola.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tamen certum est eum nihil velle adserere amplius quam cum pane et vino aliquo<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Vor</hi> aliquo <hi>gestrichenes</hi> esse.</note> modo, sed eo vero et reali, praeberi et accipi verum corpus domini, id ita tamen, ut corpus<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> corpus <hi>gestrichenes</hi> nec.</note> domini nec distrahatur locis nec<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">nec <hi>nachträglich eingefügt.</hi></note> exuatur gloria sua coelesti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Utinam importunitatem scribendi in vos magis iniquis suggestoribus illius, quibus<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Vor</hi> quibus <hi>gestrichenes</hi> quam.</note> eam omnino debemus, quam ipsi <persName ref="p1974">Luthero</persName> attribuere vobis liberet!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Tum, quod ille tantum modum severitatis plus nimio excedit, ascribere zelo illius pro synceritate verbi divini, non malitiae, non superbiae.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Illud vero necessarium erit, nisi calumniatorum crimen apud innumeras ecclesias subire velitis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nihil illi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1974">Luther</persName>.</note> affingere ultra<pb type="edition" next="516"/> haec: non esse inania in sacra coena symbola<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Vor</hi> symbola <hi>gestrichenes</hi> chris[ti].</note>, sed dari et percipi in illis vel cum illis vel per illa - quae<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">quae <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> natura semper aliud sunt - corpus et sanguinem domini; memores enim esse vos decet eorum<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">eorum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quae<pb type="scan" next="450r."/> de simplicitate sententiae suae ad vos scripsit manu sua, tum etiam explicavit<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r">explicavit <hi>korrigiert aus</hi> publice.</note> publice<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p467">Bucer</persName> bezieht sich auf <persName ref="p1974">Luthers</persName> Brief an die <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Städte <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, <placeName ref="l335">Mülhausen</placeName> und <placeName ref="l49">Biel</placeName>, 1. Dezember 1537 (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 149-153, Nr. 3191) und darin auf den Abschnitt über das Abendmahl: "sondern bleiben schlechts und einfältiglich bei seinen Worten: 'Das ist mein Leib, das ist mein Blut" (<bibl>WA</bibl> Briefwechsel VIII 152, 68-80).</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Utinam ad maiorem purgationem ecclesiarum vestrarum confessionem ederetis <placeName ref="l28">Basiliensem</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Damit ist das "Erste <placeName ref="l862">Helvetische</placeName> Bekenntnis" von 1536 gemeint; s. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref> mit Anm. 21.</note> et stare vos illi testaremini!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Misere me cruciat dogma illud certe indignum christianis doctoribus de salute idololatrarum, tam certa ut verba <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> scripta sunt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 41-43. 89-91.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Vulnus hoc <persName ref="p1974">Lutheri</persName> scripto<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Stelle <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> ist nämlich im "Kurtz bekentnis" <persName ref="p1974">Luthers</persName> (<bibl>WA</bibl> LIV 143) heftig kritisiert worden und dadurch einer größeren Öffentlichkeit bekannt geworden.</note> ecclesiis inflictum altius est, proh dolor, quam ut vel cito vel sine deformi cicatrice obduci sanatum possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Ideo parcas, quod anxius de tanto tamque iniquo veniente tempore<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">tempore <hi>korrigiert aus</hi> veni[ente].</note> tamque late<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">late <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> patente scandalo vias vestigo et monstrare conor, quomodo<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">quomodo <hi>bis</hi> sane <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> removeri illud queat, vias sane<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">quomodo <hi>bis</hi> sane <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> ad id, ad quod vix ab ullis, si modo ullis hominibus perveniri potest.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nihil certe magis curae esse nobis debet quam aedificatio ecclesiae Christi; nihil igitur nobis etiam aeque dolere convenit ac ideo nec ad amoliendum quicquam aliud tantopere omnibus nobis elaborandum est atque<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">atque <hi>über gestrichenem</hi> ad <hi>nachgetragen.</hi></note> haec tam noxia ecclesiae dei vulnera.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Amo et colo vos in domino synceriter; proinde valde opto vos servari<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">servari <hi>korrigiert aus</hi> servare.</note> extra crimen et non consistentis cum verbo dei sententiae de eucharistia et calumniantium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 37f.</note> aliorum vel bene vel excusabiliter scripta.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Tum et illud merito<pb type="scan" next="450v."/> percupio, ut alieni appareatis ab omni cupiditate ulciscendi<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">ulciscendi <hi>korrigiert aus</hi> vin[dicandi].</note> vos vel etiam vestra<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z">vestram <hi>korrigiert aus</hi> vos.</note> vindicandi nimium<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. schon oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 69-84.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Per Christum rogo, condones mihi monenti tam multis; omnino enim gratissimum facies, si idque<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">idque <hi>korrigiert aus</hi> id.</note> invicem praestes mihi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod nuper scripsi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 99-105. 117f.</note> de parte excusa Bibliothecae <persName ref="p1283">Gessneri</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die "Bibliotheca universalis" <persName ref="p1283">Gessners</persName>; s. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, Anm. 38.</note>, id rogo et oro etiam atque etiam cordi tibi sit.<pb type="edition" next="517"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Optime valete et pro <persName ref="p8462">Coloniensi</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>, Erzbischof von <placeName ref="l267">Köln</placeName>.</note> diligenter orate.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Iam enim publice clerus <placeName ref="l267">Coloniensis</placeName><note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">Coloniensis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> eum suum episcopum negavit,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Domkapitel beschritt mittels einer am 9. Oktober 1544 verabschiedeten Appellation an Papst <persName ref="p19981">Paul III.</persName> und Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> den Weg des Prozesses gegen Erzbischof <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>. Dessen Angebote zu gütlichen Verhandlungen schlugen fehl. Für den 8. November 1544 war eine Versammlung des Diözesan-Klerus anberaumt worden. Zum genauen Ablauf des Konflikts im Herbst 1544 s. <hi>Varrentrapp,</hi> Reformationsversuch 232-240.</note> provincialibus ordinibus diem constituerunt<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Den 8. November 1544; s. oben Anm. 13.</note>, in qua id eis approbent<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu verstehen: [und setzen einen Termin fest], an dem sie den Klerikern gestatten, ihren Bischof nicht mehr anzuerkennen.</note> et contra episcopum eos concitent ferociter propter vicinum et victorem <persName ref="p18538">imperatorem</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die kaiserlichen Truppen hatten 1544 gegen König <persName ref="p20225">Franz I.</persName> in <placeName ref="l2081">Serravalle</placeName>, <placeName ref="l39">Luxemburg</placeName>, <placeName ref="l2128">Commercy</placeName>, <placeName ref="l2129">Ligny</placeName> und <placeName ref="l2013">Saint-Dizier</placeName> gesiegt, bis Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> einen Waffenstillstand mit <persName ref="p20225">Franz I.</persName> und den Frieden von <placeName ref="l2110">Crépy</placeName> erreichte. Dass die Erfolge des <persName ref="p18538">Kaisers</persName> maßgeblich zur Stärkung der Gegner des Erzbischofs von <placeName ref="l267">Köln</placeName> beitrugen, bestätigt <hi>Varrentrapp,</hi> Reformationsversuch 232.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Dominus<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac">Dominus <hi>bis</hi> Christo <hi>über der Zeile und am Rande nachgetragen.</hi></note> eos reprimet,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Sach 3, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jud 1, 9</ref></cit>.</note> amen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p8462">Ille</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note> fortis adhuc perstat cum Christo<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad">Dominus <hi>bis</hi> Christo <hi>über der Zeile und am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argent[inae]</placeName>, 8. novembris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p467">M. Bucerus</persName> vester totus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Id valde vos in domino rogo, ne de <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> universae sententia in hac causa iudicetis ex iis, qui vobis subinde contra Lutheranos applaudunt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Experto, credite, plurima ecclesiarum millia sentiunt aliter; tamen id verum est, rarissimi sunt ex doctioribus, et quibus syncerior spiritus est, qui non etiam vos cupiunt recte habere<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. oben <ref target="file12075">Nr. 2028</ref>, 36-43. 89-91.</note> et <persName ref="p1974">Lutherum</persName> agere mitius in vos.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse im Druck vorangestellt:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">Optimo et doctissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori, amico suo in domino magnopere colendo et charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>