<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12080" type="Brief" source="HBBW-14" n="2033">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Ottheinrich I. von der Pfalz, 10. November 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12080</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2033</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b17" n="2033" type="transcription">S. 521</bibl>
				<bibl source="b17" n="2033" type="regest">S. 519</bibl>
				<bibl source="b17" n="2033" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dankt Gott, dass er <persName ref="p2411" cert="high">[Ottheinrich I. von der Pfalz]</persName> zum [Evangelium] geführt hat und betet für dessen Standhaftigkeit den Gegnern gegenüber; diese haben Schriften gegen die evangelische Wahrheit - die sie als häretisch bezeichnen - in Umlauf gebracht; unter ihnen <persName ref="p8312" cert="high">Johannes Cochläus</persName>, der <persName ref="p2411" cert="high">Ottheinrichs</persName> Bemühen, die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] Kirche, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und dessen Schrift "De scripturae sanctae authoritate" angegriffen hat; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wehrte sich mit einer "Responsio"; darauf veröffentlichte <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName> am 15. Mai [1544] eine "Replica", die <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> von Freunden im Oktober zugesandt erhielt; dagegen schreibt nun <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die [hier vorliegende] zweite Antwort, die er [ab Z. 61] mit der Abhandlung "De sancta Christi catholica ecclesia" einleitet, da der Gegner die dem Evangelium zugeneigten und dem Papst und dessen Geistlichen abgeneigten Kirchen nicht als Christi Kirchen betrachtet; mit [den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] aber stimmen Prediger in der <placeName cert="high" ref="l862">Schweiz</placeName> und in <placeName cert="high" ref="l822">Deutschland</placeName> überein, so dass sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auch für diese gegen den Vorwurf des Abfalls verteidigt; er bittet <persName ref="p2411" cert="high">[Ottheinrich]</persName> um geneigte Aufnahme. Das Wort "Kirche", aus dem Griechischen übernommen, bedeutete ursprünglich nichts anderes als eine politische "Versammlung" und wurde in die Sakralsprache übernommen, wo es die Gemeinschaft der Heiligen bzw. Gemeinschaft der an das Evangelium Christi Glaubenden bezeichnet. Aus praktischen Gründen unterscheidet man anhand diverser Bezeichnungen verschiedene Teile der allgemeinen Kirche aller Gläubigen (auch derer, die es nur dem Anschein nach sind): die spezifischen Kirchen eines gewissen Ortes; die Alte Kirche der vor Ankunft Christi lebenden Gläubigen; die Kirche des Neuen Volkes seit Christi Menschwerdung, welche sich nicht mehr anhand des für sie ungeeigneten Wortes "Synagoge" bezeichnet; die "ecclesia militans" aller noch lebenden Gläubigen; die "ecclesia triumphans" aller verstorbenen und bereits mit Christus im Himmel regierenden Gläubigen; die sichtbare Kirche aller Menschen, die vom Bekenntnis her und der Teilnahme an den Sakramenten erkennbar sind; die unsichtbare, von Gott allein erkannte Kirche der tatsächlich erlösten Menschen; die im [Apostolischen] Glaubensbekenntnis erwähnte wahre und heilige Kirche aller guten und heiligen Menschen; und die falsche und boshafte Kirche, vor der David warnt (Ps. 25, 4). Nach Erläuterung dieser Bezeichnungen ist auf die bereits angeführte "sancta ecclesia catholica" näher einzugehen; für einige sind damit alle Gerechten, die wirklich an Christus glauben und durch dessen Geist geheiligt sind, gemeint; andere fassen dies als "Gemeinschaft der Heiligen" zusammen; diese Kirche definiert <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wie folgt: die Gemeinschaft aller durch den Geist verbundenen, auf der Erde lebenden Gläubigen und Heiligen - verbunden durch ihren Glauben an das beiligende Haupt Christus und gegenseitig durch brüderliche Liebe. Aussagen des <pb type="edition" next="520"/> Paulus beweisen, dass die „sancta ecclesia catholica“ die Sammlung oder Gemeinschaft aller auf Erden lebenden Gläubigen umfasst, die durch den Heiligen Geist, Gottes <bibl source="b690">Wille</bibl> und Christi Blut geheiligt werden, an Christus glauben und diesen anrufen; was das Apostolische Glaubensbekenntnis als „Gemeinschaft der Heiligen“ zusammenfasst - eine Formel, die weder bei <persName ref="p18988" cert="high">Cyprian</persName> [eigentlich <persName ref="p18889" cert="high">Rufinus</persName>] noch bei <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> nachgewiesen ist; [Paulus] versinnbildlicht die Gemeinschaft dank dem Bild eines Körpers, dessen Glieder man durch die Taufe wird. Diese Gemeinschaft der Kirche besteht einerseits durch die Verbindung zwischen Kirche und Christus, andererseits durch die Verbindung der Kirchenglieder untereinander. Das Erste zeigen in Fülle die prophetischen und apostolischen Schriften, insbesondere das Hochzeitsgleichnis, in dem Christus als Bräutigam, die Kirche als Braut dargestellt sind. Mit den Worten: „wir glauben die Kirche heilig und katholisch“ unterstreicht das Glaubensbekenntnis die enge Verbindung zwischen Kirche und Christus, wobei zu beachten ist, dass es dort nicht heißt: „Wir glauben an die heilige katholische Kirche“; die Verwendung der Präposition „an“ wird von <persName ref="p18988" cert="high">Cyprianus</persName> [eigentlich <persName ref="p18889" cert="high">Rufinus</persName>], <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> (zitiert aus dem Decretum [Gratiani]), dem von <persName ref="p18489" cert="high">Gregor [dem Großen]</persName> gewürdigten Paschasius [<persName ref="p6156" cert="high">Radbertus</persName>] [eigentlich <persName ref="p17904" cert="high">Faustus von Riez</persName>] und <persName ref="p18357" cert="high">Thomas von Aquin</persName> ausdrücklich verworfen bzw. richtig erläutert; Letzteres gilt auch beim Verständnis des [Nizänischen] Glaubensbekenntnisses; an Gott, nicht an die Kirche ist zu glauben. Auch die Bezeichnungen von Christus als Haupt des Kirchen-Körpers, als Fundament oder Eckstein, sowie das Gleichnis vom Weinstock (Christus) und der Reben (die Gläubigen) deuten auf die enge Beziehung zwischen Kirche und Christus hin. Demzufolge ist es gotteslästerlich, wenn der römische Stuhl, der Sünden-Mensch <cit type="bible"><ref>(2Thess 2, 3)</ref></cit>, sich als Kopf der ganzen Kirche auf Erden erklärt; ähnlich wahnhaft ist die Anmaßung der sündhaften Kardinäle, Bischöfe und Prälaten der römischen Kirche, die im Namen Christi den Primat in der Kirche für sich beanspruchen; was machen sie mit der Ermahnung Petri <cit type="bible"><ref>(1Petr 5, 1-3)</ref></cit>, dessen Nachfolger zu sein sie behaupten? Die Verbundenheit unter den Gläubigen [die andere Anspielung der Formel „Gemeinschaft der Heiligen“] erfolgt aus der engen, durch den Geist und die Liebe bewirkten Kohäsion der mit dem Haupt Christus verbundenen Glieder der Kirche. Als heilig, einzig und katholisch - universal - wird die Kirche bezeichnet, weil es nur eine gibt, wie <persName ref="p18988" cert="high">Cyprian</persName> und die Heilige Schrift darlegen. Auch wenn man also aus didaktischen Gründen verschiedene Teile der Kirche unterscheidet, gibt es nur eine einzige wahre universale Kirche (auch die gefallenen Heuchler umfassend), die Summe verschiedener lokaler Kirchen, bestehend aus der Alten und der Neuen Kirche (beide durch einen gemeinsamen Glauben gekennzeichnet), wie auch aus der „triumphans“ und „militans“, aus der sichtbaren und unsichtbaren Kirche - was jeweils durch Bibelstellen bezeugt wird. Die Wahrnehmung, dass es nur eine Kirche gibt, ist insofern tröstlich, weil daraus folgt, dass alle Gläubige seit Anbeginn der Welt untereinander und Christus gegenüber Miterbe, Freunde und Hausangehörige sind. Diese Kirche ist auch nicht - entgegen der Meinung der Donatisten und der römischen Kirche - auf einen Ort zu beschränken, denn die kanonische Wahrheit macht alle Kirchen Christi auf der ganzen Welt gleich; alle haben dieselbe Macht, Würde und Ehre, wie der Herr <cit type="bible"><ref>(Mk 10, 43f)</ref></cit> und <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName>’ Brief an <persName ref="p20022" cert="high">Evagrios</persName> [eigentlich <persName ref="p20022" cert="high">Evangelos</persName>] es belegen; und wenn auch <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> sagt, dass die Presbyter einen von ihnen als Heilmittel gegen die Schismen in einen höheren Rang einsetzen sollen, wird keineswegs dadurch der heute von so vielen verehrte Stuhl rechtfertigt; dies hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in den Kapiteln 27 und 29 seiner ersten Antwort [an <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>] dargelegt. Aus dem Vorhergehenden ist ersichtlich, wie die durch den Geist und das Wort entstandene Kirche erhalten bleibt und nicht irren kann (nicht in Bezug auf ihre Lebensweise, sondern auf ihre Lehre); denn die Kirche ist nicht irgendeine menschliche Gesellschaft, sondern Christi Kirche, die die Stimme ihres Hirten kennt und ihr folgt und keinem anderen nachfolgt; die auf dem Fundament der Propheten und Apostel gegründet ist und Christus zum Eckstein hat; als innerliches Merkmal hat sie die durch Christi Blut geschenkte und durch den Glauben erhaltene Heiligung; als äußerliche Merkmale die Verkündigung des Wortes und die Vermittlung der Sakramente; dies geht aus neutestamentlichen Stellen hervor; aus <persName ref="p19001" cert="high">Laktanz</persName>, <persName ref="p18988" cert="high">Cyprian</persName>, <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> und <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName> wird ebenfalls ersichtlich, dass allein in der Kirche der wahre Gottesdienst zu finden ist, dass jene, die sich von der Mutterkirche trennen, nicht Gott zum Vater haben, dass es keine Kirche ohne sichtbare Sakramente gibt; Sakramente, von<pb type="edition" next="521"/> denen <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> und <persName ref="p17746" cert="high">Tertullian</persName> nur zwei - die Taufe und das Abendmahl - und nicht sieben (wie es die Papisten tun) kennen. Zu beachten ist ferner, dass viele nur zum Schein das Wort Gottes anhören und an den Sakramenten teilnehmen; dass es wiederum Menschen gibt, die der äußeren Zeichen der Kirche entbehren und nichtsdestoweniger Mitglieder der heiligen Kirche sind, wie es das Beispiel von Daniel und seinen Gefährten zeigt und wie dies heute für die durch die mohammedanische Tyrannei unterdrückten Gläubigen in der <placeName cert="high" ref="l2510">Türkei</placeName>, <placeName cert="high" ref="l2531">Griechenland</placeName>, <placeName cert="high" ref="l2586">Asien</placeName>, <placeName ref="l3465" cert="high">Äthiopien</placeName> und <placeName cert="high" ref="l2549">Afrika</placeName> zutrifft; daher ist es sicher, dass die Kirche weder an einen Ort noch an äußere Zeichen gebunden ist. In Gebrauch und Anpassung der Riten bestand in der Kirche von Anfang an eine große Freiheit; und als die Riten zahlreicher wurden, fand man fromme Männer (wie <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName>), die, um diese Freiheit zu gewähren, sich von aller Streiterei fernhielten - dabei sind aber nicht abergläubische, glaubenswidrige und unsittliche Bräuche gemeint. Kein Glied der katholischen Kirche Christi sollte also seine Versammlung aus belanglosen Gründen verlassen, noch Versammlungen besuchen, wo Christus und dessen Wahrheit keinen Platz haben; wie arg das Schisma ist, beweisen mehrere Stellen [des Alten und Neuen Testaments]. Aus dem Vorhergehenden wird ersichtlich, weshalb die Kirche von der Heiligen Schrift mit solch herausragenden und von ihrem Bräutigam erteilten Epitheta versehen ist. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat nun dargelegt, was er über die heilige katholische Kirche Christi denkt und glaubt, was er darüber lehrt und wie hoch er diese schätzt. Daraus wird ersichtlich, wie frech [<persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>] ist, wenn er behauptet, dass [die Protestanten] eine falsche Meinung von der Kirche hätten, dieser keine Funktion zuordnen und sie kaum schätzen; ihr mehr zuzuweisen, als es ihr Bräutigam tut, bringt ihr keine Ehre; dies ist rein trügerisch. Ferner kann der Gegner nicht behaupten, dass das, was <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> über die Kirche gesagt hat, nicht in der Schrift begründet sei; noch kann er behaupten, dass es sich dabei nur um schöne, leere Worte handele, denn die Sitten und Zeugnisse der Kirchen in der <placeName cert="high" ref="l862">Schweiz</placeName> und in <placeName cert="high" ref="l822">Deutschland</placeName> beweisen das Gegenteil; diese Kirchen bleiben Christus treu, erwarten alles von ihm und denken, dass sie keines anderen bedürfen noch sich mit einem anderen vermählen dürfen; deshalb die Tränen der Gegner; Letztere bedauern, dass ihr unsinniges römisches Haupt abgelehnt und die Erlösung allein Christus (und nicht den Ablässen) zugeschrieben wird, dass die Rechtfertigung Christi die menschliche Gerechtigkeit zunichte macht, dass die von Christus erteilte Heiligung die Heiligkeit der [römischen] Zeremonien in Frage stellt, dass die Reinigung [Vergebung] in Christus das goldverzehrende Fegefeuer abschafft, dass allein dem Haupt Christus solch eine Sühnekraft und priesterliche Ehre zugute kommt, dass andere Priester, Sühneopfer, Vermittler und [Ordens-]Wege überflüssig werden. Die vorgenannten Kirchen entstehen nicht durch menschlichen Ratschluss, sondern durch die Verkündigung des Wortes Gottes und ihre Verbundenheit mit Christus; wenn also [<persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>] behauptet, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> habe die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche vergiftet, kann dies nur wahr sein, wenn das Evangelium mit Gift gleichgesetzt wird. Es ist also offenbar, dass diese Kirchen keine Zufluchtsorte für Häretiker und keine Versammlungsorte von Schismatikern sind, sondern wahrhafte, heilige Kirchen Christi, also katholische Gemeinschaften; mit seinen Verleumdungen versucht der Gegner nur, sich selber hervorzuheben; [<persName ref="p2411" cert="high">Ottheinrich</persName>] soll sich deswegen nicht erschüttern oder vom Begonnenen abbringen lassen; vielmehr möge er sich stets die Könige Hiskija, Josia, <persName>Valentinian</persName> und <persName ref="p18595" cert="high">Theodosius</persName> vor Augen halten; aus Liebe zu ihm und als zukünftiges Zeugnis für dessen Wahrheitseifer hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dies geschrieben und ihm diese Schrift gewidmet. Zum Abschluß empfiehlt ihm <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> den gelehrten und frommen Prediger <persName ref="p278" cert="high">Adam Bartholomäus</persName>, zusammen mit den übrigen Kirchendienern.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Brevis αÆ ντιβοληÂ sive responsio secunda Heinrychi Bullingeri ... Ioannis Cochlei de scripturae et ecclesiae authoritate replicam ..., Zürich, Christoph Froschauer, 1544 (HBBibl I 160), f. 2r.–13r. (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 2033, S. 521</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1544-11-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2411" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sandte die gedruckte Schrift mit einem auf den 31. Dezember 1544 datierten Brief an <persName ref="p2411" cert="high">Ottheinrich</persName>; der Brief ist nicht erhalten. <persName ref="p2411" cert="high">Ottheinrich</persName> dankte mit einem Schreiben am 31. Januar 1545 (Zürich StA, E II 358, 151); s. <hi>Mühling,</hi> Kirchenpolitik 99. Desgleichen sandte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> seine Schrift mit der Vorrede an <persName ref="p278" cert="high">Adam Bartholomäus</persName>, den Initiator dieser Widmung (s. oben <ref target="file11993">Nr. 1946</ref>, 32-36 mit Anm. 14), wie aus dessen Antwort vom 1. Februar 1545 (Zürich StA, EH 346, 147) hervorgeht.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Ad illustrissimum optimumque principem et dominum, d. <persName ref="p2411">Ottonem Heinrychum</persName>, <placeName ref="l3467">Palatinum Rheni</placeName> et utriusque <placeName ref="l619">Bavariae</placeName> ducem, dominum suum clementissimum, <persName ref="p495">Heinrychi Bullingeri</persName> De ecclesia Christi sancta catholica expositio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratias ago deo patri per redemptorem nostrum Iesum Christum, quod te quoque, princeps illustrissime et domine clementissime, verbo evangelii sui sancto et veraci illuminavit adeoque per te ecclesias quoque tuo subiectas<pb type="edition" next="522"/> dominio ablegatis longe humanarum traditionum erroribus atque superstitionibus<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Marginalie:</hi> Princeps illustrissimus mandavit, ut ministri ecclesiarum syncere praedicent verbum dei, non hominum traditiones.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Eundem illum sedulo oramus, ut confirmet in te, quod coepit,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 1, 6</ref></cit>.</note> quo in finem usque perseveres<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 2, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" ana="salute">Non enim ignoras salutem, non bene quidem incipientibus, sed feliciter rem bene coeptam finientibus esse promissam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">„Qui perseveraverit in finem usque“, ait salvator, „hic salvus erit“ <cit type="bible"><ref>[Mt 10, 22]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Ideoque experimur in diem vel hic maxime salutis nostrae hostem advigilare diabolum et consilia perditionis per eos in mundo homines promovere, qui recte in stadio domini currentes<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><cit type="bible"><ref>1Kor 9, 24</ref></cit>.</note> positis in medium scandalis intercipiant palmamque intervertant<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 2, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apk 3, 11</ref></cit>.</note> iam iam superantibus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Cuius quidem generis exempla, non est, quod longe petamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Versantur in omnium manibus mordaces et maledici libelli contra veritatem evangelicam scripti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Audiuntur in horas furiosi sermones multorum, quibus parum videtur doctrinam sive praedicationem evangelii appellare novam, nisi etiam addant haereticissimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid quod in vicinia, quantum intelligo ex amicis, agit famosus ille evangelicae doctrinae conviciator suo succo (maledicentia nimirum) veluti limax aut cochlea<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu dieser Bezeichnung s. oben <ref target="file11993">Nr. 1946</ref>, Anm. 6.</note> victitans, <persName ref="p8312">Ioannes Cochleus</persName>, qui, ut deo et hominibus contradicit, ita et bene coeptis tuis obstrepit et cursum evangelii ubivis terrarum, quantum potest, impedit?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Etenim nostras quoque ecclesias et me, illarum ministrum procul in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> agentem nec quicquam negotii cum hoc homine habentem, virulentis suis invasit scriptis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Caeterum, cum syncerus dei timor et pium religionis studium deo instigante pios excitet ad vigiliam, ne videlicet in huiusmodi pravorum hominum conatibus securi in utranque, quod dici solet, aurem dormiamus,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 8, 19 (<bibl>ASD</bibl> II/2 244, <ref target="file10757">Nr. 719</ref>).</note> parum pium et christianum esse putavi, si scripta illa maledici hominis et<pb type="scan" next="2v."/> contra nostras aliasque <placeName ref="l822">Germanorum</placeName> illustres ecclesias scandalis plena dissimularem scandalumque positum non amoverem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Principio ergo respondi illius libello<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zu <persName ref="p8312">Cochläus</persName>' Schrift s. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 2; zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Antwort darauf s. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3; 1858, Anm. 1.</note>, quo meum librum De scripturae sanctae authoritate<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Diese Schrift <persName ref="p495">Bullingers</persName> war 1538 zum ersten Mal erschienen; s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 111.</note> certitudine, firmitate et absoluta perfectione hostiliter oppugnat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Responsionem autem editam additis literis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Mit Brief <ref target="file11916">Nr. 1870</ref>.</note> candide mitto antagonistae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hic protinus Replicam parat, quam et 15. Maii edit,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu <persName ref="p8312">Cochläus</persName>' Erwiderung s. <ref target="file12046">Nr. 1999</ref>, Anm. 12.</note> sed pro sua ingenuitate non mittit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hanc enim mense demum Octobri submissam ab amicis accipio<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Wie z.B. von <persName ref="p278">Adam Bartholomäus</persName> mit dessen Brief vom 30. September; s. oben <ref target="file12046">Nr. 1999</ref>, 33f.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">In illa repetit et quodammodo cumulat iam etiam convitia sua auctius.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Rursus ego coactus pietate Christiana, ecclesiarum item mihi commissarum cura<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. oben <ref target="file12076">Nr. 2029</ref>, 5f.</note> ac pro fratribus solicitudine fideli secundam<pb type="edition" next="523"/> hanc meam responsionem scribo,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur zweiten Erwiderung <persName ref="p495">Bullingers</persName> (die hier veröffentlichte Widmungsepistel enthaltend) s. oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, Anm. 22.</note> cui nunc simplicem hanc meam De sancta Christi catholica ecclesia expositionem praefigo<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Damit ist die unten ab Z. 61 folgende Abhandlung über die Kirche gemeint.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Hac explico,<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Marginalie:</hi> Qua occasione et in quem finem de sancta Christi catholica ecclesia disseretur.</note> quid secundum scripturas de sancta Christi catholica ecclesia credam credendumque doceam et quam honorifice et religiose de ipsa sentiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quanquam vero hanc eandem caussam antea saepe attigerim, nunc tamen de ipsa peculiariter et certa quadam methodo dissero, nec aliam ob caussam, quam quod videam adversarium omnes nostras ecclesias evangelio Christi credentes ac papae et praelatorum ecclesiam adorare nolentes non pro ecclesiis Christi, sed pro haereticorum diverticulis conventiculisque schismaticorum habere, quod a sancta Christi ecclesia defecerint, proinde gladio verbi dei<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>Eph 6. 17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 4, 12</ref></cit>.</note> Gordium, imo serpentinum illum adversarii nodum, in quo omnia fere accusationis suae virulentae capita colligavit, uno ictu semel discindam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Adagia, 1, 1, 6</ref></cit> (<bibl>ASD</bibl> II/1 118-120, Nr. 6); <bibl source="b473">Otto</bibl> 244, Nr. 1233.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod autem ego de sancta Christi catholica ecclesia ex scripturis trado et profiteor, idem alios quoque ministros ecclesiarum evangelium per <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> et <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> praedicantes sentire et mecum docere non nesciunt, qui ipsorum doctrinam audiunt vel libros eorum legunt, ut hac mea expositione non tantum patrias <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName>, sed reliquas quoque <placeName ref="l822">Germanorum</placeName> socias ecclesias a crimine atrocissimo defectionis intentato purgare pergam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Oro autem tuam pietatem, princeps illustrissime, ut haec mea piis patientibusque audias auribus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Nam spero ista suum habitura fructum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">„Ecclesia“<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Marginalie:</hi> Ecclesiae vocabulum.</note> vox est petita a Graecis, significans Latinis „concionem“, hoc est populum evocatum ad audiendum de reipublicae negotiis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Nam <foreign xml:lang="el">ἐκκλησιάζειν</foreign> est apud concionem verba facere, et <foreign xml:lang="el">ἐκκλησιαστὴς</foreign> is est, qui publicitus orat apud multitudinem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Unde sanctus Lucas in Actis capite 19. <cit type="bible"><ref>[Apg 19, 39]</ref></cit> „ecclesiam“ posuit pro „coetu“ seu „concione“, quae publicitus confluxit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Translatum est autem vocabulum in usum sacrum, dicique coepit „ecclesia“ sanctorum communio sive congregatio credens sancto<pb type="scan" next="3r."/> Christi evangelio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Ea docendi gratia divisa est in universalem et specialem sive particularem, in ecclesiam veterum, qui ante adventum Christi vixerunt, et novi populi, qui post Christi adventum domino credidit, in ecclesiam item militantem et triumphantem, in visibilem et invisibilem,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zur "ecclesia militans", "triumphans", "visibilis" und "invisibilis" s. auch Wilfried <hi>Härle,</hi> in: <bibl source="b641">TRE</bibl> XVIII 286-288.</note> in ecclesiam veram ac sanctam bonorum et falsam sive pollutam malignantium.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Generalis ecclesia<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Marginalie:</hi> Generalis ecclesia.</note> est collectio et coetus omnium fidelium, etiam eorum, qui ore confitentur se Christianos esse ac sacramentis participant, tametsi professioni suae<pb type="edition" next="524"/> neutiquam respondeant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">De ea loquutus dominus dicit: „Simile est regnum coelorum verriculo iacto in mare et ex omni genere [piscium]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">piscium <hi>fehlt in der Vorlage.</hi></note> contrahenti“ <cit type="bible"><ref>[Mt 13, 47]</ref></cit>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Specialis vero sive particularis ecclesia<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Marginalie:</hi> Particularis ecclesia.</note> certum numerum comprehendit credentium.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Paulus enim scripsit Romanorum ecclesiae, Corinthiorum, Galatarum et Ephesiorum ecclesiae.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">In epistola ad Colossenses ecclesiam ponit pro familia fideli dicens: „Salutate Nympham et, quae in domo eius est, ecclesiam“ <cit type="bible"><ref>[Kol 4, 15]</ref></cit>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Ecclesia<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Marginalie:</hi> Ecclesia vetus et nova.</note> veterum societas est omnium eorum, qui ante incarnationem Christi crediderunt deo, quemadmodum et novi populi ecclesia omnium eorum coetus est, qui Christo ab incarnatione crediderunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Ubi illud admonere volui, coetum sanctorum dictum esse priscis synagogam,<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Marginalie:</hi> Synagoga.</note> post evangelium praedicatum ecclesiam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Nam ingratum erat nomen synagogae, cum eo vocabulo plerique intelligerent collectionem Iudaeorum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Ergo ut doctrinae nomen novum inditum est et appellatum evangelium, ita coetus eorum, qui crediderunt evangelio, ecclesia dici coepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Nemo autem ignorat synagogam aliud non esse quam congregationem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Significat enim „<foreign xml:lang="el">συνάγειν</foreign>“ in unum cogere aut contrahere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Militans eccl<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Marginalie:</hi> Militans et triumphans ecclesia.</note> esia omnium fidelium congregatio est, qui adhuc in terris agentes militant, decertantes cum carne et sanguine, cum satana et mundo, a terrenis eluctantes ad coelestia.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Nam triumphans eorum societas est, qui per mortem calcata morte,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><cit type="bible"><ref>1Kor 15, 55-57</ref></cit>.</note> peccato,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><cit type="bible"><ref>Joh 8, 34-36</ref></cit>: <cit type="bible"><ref>Röm 6, 6. 17; 8, 2</ref></cit>.</note> mundo<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><cit type="bible"><ref>1Joh 5, 4f</ref></cit>.</note> et diabolo<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>Apk 12, 11</ref></cit>.</note> cum Christo rege iam regnant in coelestibus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>Eph 2, 6</ref></cit>.</note> atque de hostibus omnibus superatis triumphant.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Visibilis ecclesia<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In der Marginalie:</hi> Visibilis et invisibilis ecclesia.</note> ea est, quae ab omnibus hominibus ex confessione et participatione sacramentorum pro ecclesia agnoscitur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Invisibilis appellatur eadem, non quod homines sint invisibiles, sed quod hominum oculis non appareat, qui vere credant et qui non credant, soliusque dei oculis pateat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ecclesia<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Marginalie:</hi> Bonorum et malorum ecclesia.</note> vera et sancta bonorum in terris est omnium sanctorum societas.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Quam in symbolo confitentes dicimus: „Credo unam sanctam catholicam ecclesiam, sanctorum communionem“<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Damit ist auf das Apostolische Glaubensbekenntnis verwiesen, denn "sanctorum communionem" fehlt im Nizänischen Glaubensbekenntnis, aus dem allerdings die im Apostolischen Glaubensbekenntnis fehlende Präzision "unam" (in: "unam sanctam ecclesiam") stammt; s. <bibl source="b131">BSLK</bibl> 21, 19-21. 27, 7.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">De eccle-<pb type="scan" next="3v."/>sia falsa ac malignantium loquutus David.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">„Non sedi“, inquit, „in consilio vanitatis, et cum iniqua agentibus non miscebor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Odivi ecclesiam malignantium, et cum impiis non sedebo“ <cit type="bible"><ref>[Ps 25, 4]</ref></cit>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Explicatis his in hoc negotio vulgatis et receptis vocabulis<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In der Marginalie:</hi> Ecclesia sancta catholica quid?</note> videamus iam, quid sit revera ipsa dei bonorum in terris sancta ecclesia catholica, de<pb type="edition" next="525"/> qua nos dicturos recepimus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Hanc alii non male finierunt.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Ecclesia est congregratio iustorum omnium, qui vere credunt Christo et sanctificantur spiritu Christi.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Alii brevius rem absolventes „Ecclesia“, inquiunt, „est communio sanctorum“<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Wie etwa im Apostolischen Glaubensbekenntnis.</note>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Eadem poterat etiam hoc modo describi: Ecclesia est omnium in terris fidelium coetus sanctorumque arctissima quaedam coniunctio societasque spiritu cohęrens; primo quidem per fidem capiti Christo sanctificanti ipsam, deinde vero sibi invicem per mutuam charitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">In hac descriptione id primum considerandum, imo demonstrandum venit, quod ecclesia dicitur, et est omnium in terris credentium coetus collectio sive communio<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>In der Marginalie:</hi> ecclesia est coetus fidelium.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Paulus ergo Romanorum, Galatarum et Philippensium aliarumque gentium ecclesiis scribens omnibus in iis sanctis scribit, unde consequens est particularem ecclesiam continere omnes sanctos, qui in ipsa sunt.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Cum autem catholica ecclesia non aliud sit quam omnium particularium complexio, quis non intelligat catholicam ecclesiam in terris aliud non esse quam omnium fidelium coetum?</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Nam ne quis ad vocabulum sancti aut sanctorum obstupescat, sciendum est apostolum Paulum non alios vocare sanctos quam fideles in terris, qui videlicet spiritu dei sancto, voluntate patris et sanguine filii dei sanctificati sunt.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Idem apostolus Corinthiorum ecclesiae scribens: „Congregationi“, inquit, „dei, quę est Corinthi, una cum sanctis omnibus, qui sunt in tota Achaia“ <cit type="bible"><ref>[2Kor 1, 1]</ref></cit>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Et rursus: „Ecclesiae dei, quae est Corinthi, sanctificatis per Christum Iesum, vocatis sanctis una cum omnibus, qui invocant nomen domini nostri Iesu Christi in quovis loco“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 1, 2]</ref></cit> etc.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Idem apostolus scribit alibi se ecclesiam dei persequutum esse<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><cit type="bible"><ref>1Kor 15, 9</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 1, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phil 3, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Tim 1, 13</ref></cit>.</note>, ac iterum alibi ait se accepisse potestatem a principibus sacerdotum vinciendi omnes, qui invocant nomen Christi<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><cit type="bible"><ref>Apg 22, 4f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>26, 9-12.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Unde liquido claret ecclesiam dei catholicam coetum esse omnium in orbe credentium et invocantium nomen Christi.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Quo illos respexisse arbitror, qui Apostolico symbolo confitenti „sanctam ecclesiam“ explicandi gratia addiderunt „sanctorum communionem“<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Im Apostolischen Glaubensbekenntnis; s. <bibl source="b131">BSLK</bibl> 21, 19-21.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la">Alioqui non meminerunt eius particulae vel <persName ref="p18988">Cyprianus</persName> vel <persName ref="p18700">Augustinus</persName> in expositione symboli<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p18889">Rufinus</persName> (nicht <persName ref="p18988">Cyprian</persName>), Expositio symboli (<bibl>CChr-L</bibl> XX 125-182); und <persName ref="p18700">Augustin</persName>, De fide et symbolo (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XLI 1-32).</note>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Huc pertinet et illud apostoli<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Paulus.</note>: „Quemadmodum corpus unum est et membra habet multa, omnia vero membra corporis unius, multa cum sint, unum sunt corpus, sic et<pb type="scan" next="4r."/> Christus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Etenim per unum spiritum nos omnes in unum corpus baptizati sumus, sive Iudaei, sive Gręci, sive servi, sive liberi, et omnes unum spiritum hausimus; etenim corpus non est unum membrum, sed multa“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 12, 12-14]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la">Et paulo post: „Vos autem estis corpus Christi et membra ex parte.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Et alios quidem posuit deus in ecclesia, primum apostolos, deinde prophetas“ [1Kor<pb type="edition" next="526"/> 12, 27f] etc.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Haec sufficere putamus ad explicationem eius, quod in descriptione diximus: ecclesiam catholicam esse coetum omnium in orbe credentium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la">Membra igitur ecclesiae sunt omnes credentes.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Et quamvis in membris dignitas quaedam sit atque excellentia, est tamen infimum in ecclesia membrum non minus verum ecclesię membrum, quam sit supremum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la">Descendimus nunc ad expositionem eius, quod diximus ecclesiam esse arctissimam quandam coniunctionem societatemque etc.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Ac primo dicemus de coniunctione, quam ecclesia cum Christo habet, deinde de societate membrorum ecclesiae inter se mutua<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>In der Marginalie:</hi> Coniungitur ecclesia cum Christo et fit unum cum ipso.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">Coniungi nos Christo spiritu ac fide in communionem et societatem arctissimam, atque adeo ipsi deo per Christum, ut ipse vivat in nobis et nos in eo,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Joh 4, 13</ref></cit>.</note> omniaque bona sua nobis communicet, scriptura prophetica et apostolica multis demonstrat et illustrat venustissimis allegoriis atque parabolis, nuptiarum in primis<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25, 1-13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 3, 29</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 11, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 5, 21-33</ref></cit>: <cit type="bible"><ref>Apk 19, 7-9</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>21, 2.</ref></cit></note>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Fingit enim nuptias intercedere<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>In der Marginalie:</hi> Nuptiae.</note> inter filium dei, quem sponsum vocat, et ecclesiam, quam appellat sponsam, arctissimam nimirum significans copulam, qua cum Christo coniungitur ecclesia.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Verba apostoli hoc explicabunt, qui Ephesiis sic scribit: „Sic debent viri suas diligere uxores ut sua ipsorum corpora.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Qui diligit suam uxorem, seipsum diligit.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Nullus enim unquam suam ipsius carnem odio habuit; imo enutrit ac fovet eam sicut et dominus ecclesiam, quoniam membra sumus corporis eiusdem ex carne eius et ex ossibus eius.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Huius rei gratia relinquet homo patrem et matrem et adiungetur uxori suae, atque e duobus fiet una caro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la">Mysterium hoc magnum est: verum loquor ego de Christo et ecclesia“ <cit type="bible"><ref>[Eph 5, 28-32]</ref></cit>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Haec omnia Pauli sunt.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Coniugium efficit e duobus unum corpus, unde iubetur vir relinquere patrem et matrem et cohaerere suo corpori.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Connubium enim non tantum est foedus vitae, sed et nova quaedam concorporatio omniumque fortunarum coniunctio et nexus indissolubilis, omnia, quę alterius sunt, ceu proprium alteri communicans.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Talis quodammodo copula est inter Christum et ecclesiam.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Christus carnem nostram assumpsit, noster factus per omnia,<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><cit type="bible"><ref>Hebr 2, 17</ref></cit>.</note> nostra insuper caro eius facta est, quae tamen ex contactu et consortio nostro nihil contraxit impuritatis.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Ipse enim, cum sit sanctus sanctorum,<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><cit type="bible"><ref>Dan 9, 24</ref></cit>.</note> conceptus ex spiritu sancto et natus ex<pb type="scan" next="4v."/> Maria virgine,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zitat aus dem Apostolischen Glaubensbekenntnis, <bibl source="b131">BSLK</bibl> 21, 10-12.</note> sanctificat et purificat immundam ecclesiam suam,<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>In der Marginalie:</hi> Sanctificat ecclesiam Christus.</note> abluens eam ab omnibus peccatis<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Joh 1, 6</ref></cit>.</note> et contactu suo conferens ipsi suam puritatem, si modo non expers spiritus sancti credat illum sibi a deo datum esse sanctificationem, iustitiam et redemptionem.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Apostolo iterum testante: „eratis quondam impuri, sed abluti et sanctificati estis, sed et iustificati estis, per nomen domini Iesu et per spiritum dei nostri“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 6, 11]</ref></cit>.<pb type="edition" next="527"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la">Huc referendum puto articulum fidei ex Symbolo apostolorum:<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>In der Marginalie:</hi> Credimus unam sanctam ecclesiam, non in unam.</note> „Credimus enim sanctam ecclesiam catholicam“<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Im Apostolischen Glaubensbekenntnis, <bibl source="b131">BSLK</bibl> 21, 19f.</note>.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Confitemur his omnes per orbem terrae dispersos fideles esse unam societatem et sanctam quidem, hoc est purgatam a peccatis per spiritum et sanguinem Christi.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Quod nonnulli contendunt in ecclesiam esse credendum, sine authore et nulla id ratione faciunt.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Monuerunt hoc ante me et veteres et neoterici scriptores.</s>
					<s n="91" xml:lang="la"><persName ref="p18988">Cyprianus</persName> enim in Expositione symboli: „Non dixit“, inquit, „in sanctam ecclesiam.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Si enim addidisset ’in’ praepositionem, una eademque vis fuisset cum superioribus.“<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p18889">Rufinus</persName> (nicht <persName ref="p18988">Cyprian</persName>), Expositio symboli, 34 (<bibl>CChr-L</bibl> XX 169, 27-170, 6).</note></s>
					<s n="93" xml:lang="la">Nunc autem praepositionis syllaba creator a creaturis secernitur, et divina separantur ab humanis.</s>
					<s n="94" xml:lang="la"><persName ref="p18700">Augustinus</persName> item de fide et symbolo legit: „Credo sanctam ecclesiam“ et non „in sanctam ecclesiam“<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, De fide et symbolo, 21 (X). In zahlreichen Handschriften ist die Präposition "in" nicht überliefert; vgl. die jeweiligen kritischen Apparate in den Ausgaben. In <bibl source="b446">MPL</bibl> XL 193 wurde die Präposition nicht übernommen, hingegen von <bibl source="b170">CSEL</bibl> XLI 27, 13, mit abgedruckt.</note>.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Eiusdem verba citantur De consecrat[ione], distinctione 4., capite prima<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf das "Decretum Gratiani", III, De consecratione, Distinctio 4, Kapitel 73 [nicht 1!](Decretum magistri Gratiani, hg. v. Emil Friedberg, Leipzig 1879, Sp. 1387).</note>, quibus docet nos non credere in ecclesiam, sed in ecclesia conversantes credere in deum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la">Paschasius<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Nicht <persName ref="p6156">Paschasius Radbertus</persName> (<persName ref="p6156">Radbert von Corbie</persName>), sondern <persName ref="p17904">Faustus von Riez</persName> (<persName ref="p17904">Faustus von Reji</persName>). Die Schrift "De spiritu sancto" von <persName ref="p6156">Paschasius</persName> ist verloren; lange wurde ihm die gleichnamige Schrift des <persName ref="p17904">Faustus</persName> zugeschrieben; s. Martin <hi>Schanz,</hi> Carl <hi>Hosius</hi> und Gustav Krüger, Geschichte der römischen Literatur bis zum Gesetzgebungswerk des Kaisers Justinian. IV/2, München 1959. -Handbuch der Altertumswissenschaft VIII 4/2, S. 544 (mit weiterer Lit.); ferner <bibl source="b296">HBTS</bibl> III 101, Anm. 7.</note> quoque libro De spiritu sancto 1. capite 1.: „Credimus ecclesiam“, ait, „quasi regenerationis matrem, non in ecclesiam quasi in salutis authorem.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Qui in ecclesiam credit, in hominem credit.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Non enim homo ex ecclesia, sed ecclesia esse coepit ex homine.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Recede itaque ex hac blasphemiae persuasione, ut in aliquam humanam te aestimes debere credere creaturam, cum omnino nec in angelum nec in archangelum sit credendum<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Vg. <cit type="bible"><ref>Gal 1, 8</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la">Imperitia nonnullorum praepositionem ’in’ velut de proxima vicinaque sententia in consequentem traxit et rapuit et ex superfluo imprudenter apposuit.“<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Dieses Zitat hat <persName ref="p495">Bullinger</persName> auch in seinen "Dekaden" von 1552 angebracht; s. <bibl source="b296">HBTS</bibl> III 101, 1-8.</note></s>
					<s n="101" xml:lang="la">Haec <persName ref="p6156">Paschasius</persName>, cuius liber a beato <persName ref="p18489">Gregorio</persName> valde approbatus est<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <persName ref="p18489">Gregor der Große</persName>, Dialogi, IV 40 (<bibl source="b446">MPL</bibl> LXXVII 396f); IV 42 (<bibl source="b580">SChr</bibl> CCLXV 150).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la">Sed et <persName ref="p18357">Thomas Aquinas</persName> in Secunda secundae, articulo 9, quaestione 1 de fide: „Si dicitur“, ait, „’Credo in sanctam ecclesiam’, intelligendum quod fides nostra refertur ad spiritum sanctum, qui sanctificat ecclesiam, ut sit sensus, ’Credo in spiritum sanctum sanctificantem ecclesiam’.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Sed melius<pb type="edition" next="528"/> est et secundum communiorem usum, ut non ponatur ibi ’in’, sed simpliciter dicatur ’sanctam ecclesiam catholicam’, sicut etiam <persName ref="p18543">Leo</persName> papa dicit.“<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p18357">Thomas von Aquin</persName>, Summa theologiae, Secunda secundae, quaest. 1, art. 9, ra. 5 (S. Thomae Aquinatis opera omnia, Bd. 2, hg. v. Robert Busa, Stuttgart-Bad Cannstatt 1980, S. 526).</note></s>
					<s n="104" xml:lang="la">Ista ex <persName ref="p18357">Aquinate</persName> sumpsimus.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Iam quod in symbolo <placeName ref="l1148">Constantinopolitano</placeName> patres confitentur se credere in spiritum sanctum, qui loquutus sit: „<foreign xml:lang="el">εἰς μίαν καθολικὴν καὶ ἀποστολικὴν ἐκκλησίαν</foreign><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. das Nizänische Glaubensbekenntnis, <bibl source="b131">BSLK</bibl> 26.</note>“, in unam sanctam et apostolicam ecclesiam, non eum sensum habet, quem nonnulli sequuntur.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Non<pb type="scan" next="5r."/> enim confitentur se credere patres in unam ecclesiam, sed hoc potius confitentur, quod spiritus sanctus, in quem credunt, loquutus sit per prophetas, in unam sanctam et apostolicam ecclesiam.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Unum ergo confitentur esse utriusque populi et testamenti spiritum, unum prophetarum et apostolorum spiritum, qui utrobique ea, quae salutis sunt, egerit in una catholica ecclesia.</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Utcunque vero hoc habeat, certum est sanctos credere in deum, non in ecclesiam, ac rursus credere ecclesiae, quatenus haec ex spiritu sancto illustrata, sponsi sui verbum sequitur, atque sequendum proponit.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Sed haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="la">Redimus ad coniunctionis mysterium<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p495">Bullinger</persName> verweist auf <cit type="bible"><ref>Eph 5, 32</ref></cit>, bereits oben Z. 167 zitiert.</note>.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Huc pertinet alia allegoria de capite et membris<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>In der Marginalie:</hi> Christus caput ecclesiae suae.</note>.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Nam Paulus ad Ephesios: „Deus“, inquit, „dedit Christo nomen super omne nomen, quod nominatur, non solum in saeculo hoc, sed etiam in futuro, et omnia subiecit sub pedes illius, et eum dedit caput super omnia ipsi ecclesiae, quae est corpus illius, complementum eius, qui omnia in omnibus adimplet“ <cit type="bible"><ref>[Eph 1, 21-23]</ref></cit>.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" ana="salute">Et iterum: „Vir est caput uxoris, quemadmodum et Christus est caput ecclesiae, et idem est, qui salutem dat corpori“ <cit type="bible"><ref>[Eph 5, 23]</ref></cit>.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" ana="salute">En exponit paucis apostolus, quid sit esse caput ecclesiae, salutem videlicet dare corpori.</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Quemadmodum enim caput in constitutione corporis humani, toti corpori videtur subministrare vim vivificam, ita ecclesia a Christi virtute, operatione ac spiritu percipit, quod est ac vivit.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Praeterea libenter utuntur prophetae et apostoli parabola aedificii ac fundamenti,<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>In der Marginalie:</hi> Christus fundamentum ecclesiae.</note> eadem ipsa significantes societatem Christi et ecclesiae.</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Nam fundamentum ipsum constituunt Christum, cui mox imponunt ac superstruunt ecclesiam ceu aedificium.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Testimoniis hoc fiet illustrius.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Apud Isaiam sic legis: „Sic dicit dominus deus: Ecce, ego pono pro fundamento in Zion lapidem, lapidem probatum, angulum pretiosum, fundamentum solidum, qui credit, non festinabit“ <cit type="bible"><ref>[Jes 28, 16]</ref></cit>.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Eodem testimonio usus est etiam dominus noster Iesus Christus perfrequenter in sancto evangelio<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 21, 42. 44 par</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Paulus certe: „Fundamentum“, inquit, „aliud non potest poni praeter hoc, quod positum est, quod est Iesus Christus“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 3, 11]</ref></cit>.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Et iterum: „Non estis hospites et incolae, sed concives sanctorum et domestici dei, superstructi super<pb type="edition" next="529"/> fundamentum apostolorum et prophetarum summo angulari lapidi, ipsi Iesu Christo, in quo quaecunque structura coagmentatur, ea crescit in templum sanctum in domino, in quo et vos coaedificamini in habitaculum dei per spiritum“ <cit type="bible"><ref>[Eph 2, 19-21]</ref></cit>.</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Ea ipsa significatissime repetit et sanctus apostolus Petrus in 1. epist. cap. 2. <cit type="bible"><ref>[1Petr 2, 6]</ref></cit>; in evangelio dominus: „Super hanc petram“, inquit, „aedificabo ecclesiam meam“ <cit type="bible"><ref>[Mt 16, 18]</ref></cit>.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Petra autem Paulo interprete Christus est.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Super Christum ergo imposita est ecclesia, Christo inhaerens et infixa, per Christum instructa ad omne bonum,<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><cit type="bible"><ref>Eph 2, 10</ref></cit>.</note> per eundem vincens etiam por-<pb type="scan" next="5v."/>tas inferorum<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><cit type="bible"><ref>Mt 16, 18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Rursus legimus in evangelio dixisse dominum:<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>In der Marginalie:</hi> Christus vitis, nos palmites.</note> „Ego sum vitis vera, et pater meus agricola est.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Omnem palmitem in me non ferentem fructum tollit, et omnem, qui fert fructum, purgat, ut fructum copiosiorem proferat“ <cit type="bible"><ref>[Joh 15, 1f]</ref></cit>.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Hoc involucrum est; sequitur involucri explicatio: „Iam vos mundi estis propter sermonem, quem loquutus sum vobis.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">Manete in me, et ego in vobis.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Sicut palmes non potest fere fructum a semetipso, nisi manserit in vite, sic et vos, nisi in me manseritis.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Ego sum vitis, vos palmites.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Qui manet in me, et ego in eo, hic fert fructum multum, quia sine me nihil potestis facere.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Si quis in me non manserit, eiectus est foras sicut palmes et exaruit; et colligunt eos, et in ignem coniiciunt et ardent“ <cit type="bible"><ref>[Joh 15, 1-6]</ref></cit>.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Verbis amplioribus et explicatioribus non opinor esse opus.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Quis enim non intelligat spiritu per fidem nos Christo inseri atque coniungi atque per consequens omnibus donis et bonis Christi nos communicare?</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Eiusdem naturae sunt vitis et palmites, atque illa hos irrigat; unum ergo cum Christo sunt fideles, quos succu, spiritu inquam suo, irrigat et fructificat, ut fructus bonorum operum varios proferant<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><cit type="bible"><ref>Kol 1, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Ex his patere, arbitror, ecclesiam, id est coetum fidelium, esse coniunctionem huiusmodi, qua illam sibi dominus arctissime copulavit,<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>In der Marginalie:</hi> Vinculum quo coniungitur ecclesia Christo.</note> omnia bona ipsi impartiens, ipsam lustrans atque purificans, in ipsa vivens, animans ac vegetans ipsam, ad proferendos vere bonorum operum fructus.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">Et quanquam ex tota disputatione non obscure inclaruerit fidem ac spiritum illud esse vinculum, quo ecclesia Christo cohęret atque coniungitur, subiiciam tamen nihilominus de hac eadem re unum atque alterum evidens scripturę testimonium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="139" xml:lang="la">Paulus ad Romanos 8.: „Si quis“, inquit, „spiritum Christi non habet, hic non est eius“ <cit type="bible"><ref>[Rm 8, 9]</ref></cit>.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Et: „quicunque spiritu dei ducuntur, hi sunt filii dei“ <cit type="bible"><ref>[Rm 8, 14]</ref></cit>.</s>
					<s n="141" xml:lang="la">„Quod si filii, igitur et haeredes.</s>
					<s n="142" xml:lang="la">Haeredes quidem dei, cohaeredes autem Christi“ <cit type="bible"><ref>[Rm 8, 17]</ref></cit>.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Cui respondens Ioannes in canonica sua: „Per hoc scimus“, ait, „quod manet in nobis e spiritu, quem nobis dedit“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 3, 24]</ref></cit>.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Et iterum: „Ex hoc cognoscimus, quod in eo manemus et ipse in nobis, quoniam de spiritu suo dedit nobis“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 4, 13]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="145" xml:lang="la">Rursus apostolus Paulus: „Christus“, ait, „inhabitat per fidem in cordibus vestris“ <cit type="bible"><ref>[Eph 3, 17]</ref></cit>.</s>
					<s n="146" xml:lang="la">Cui iterum respondens Ioannes dicit: „Quisquis confessus<pb type="edition" next="530"/> fuerit, quod Iesus est filius dei, deus in eo manet et ipse in deo“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 4, 15]</ref></cit>.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Est autem confiteri propriissimum fidei opus.</s>
					<s n="148" xml:lang="la">Proinde spiritu per fidem ceu vinculum coniungimur Christo regi domino et capiti nostro.</s>
					<s n="149" xml:lang="la">Hoc vinculo, qui caret, hoc est, qui spiritum Christi non habet vivaque fide in Christum destituitur, non est consors societatis sanctorum neque membrum est corporis Christi diserte ipso testante domino: „Si quis in me non manserit, eiectus est foras sicut palmes, et exa-<pb type="scan" next="6r."/>ruit; et colligunt eos et in ignem coniiciunt et ardent“ <cit type="bible"><ref>[Joh 15, 6]</ref></cit>.</s>
					<s n="150" xml:lang="la">Rursus vero apostolus Ioannes: „Deus“, inquit, „charitas est, et qui manet in charitate, in deo manet et deus in eo“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 4, 16]</ref></cit>.</s>
					<s n="151" xml:lang="la">Proinde dilectionem quoque dei a fide et spiritu non separamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="152" xml:lang="la">Ita qui recte intelligunt et apertissimis verbis dei credunt, cernunt, quam crassus et blasphemus sit error <placeName ref="l425">Romanae</placeName>, hoc est multorum errorum sedis, asserere audentis: papam - id est hominem peccati -<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Thess 2, 3</ref></cit>; ferner Luthers Schrift "Grund und Ursach aller Artikel D. <persName ref="p1974">Martin Luthers</persName>, so durch römische Bulle unrechtlich verdammt sind" (1521), Artikel 36, <bibl source="b671">WA</bibl> VII 446. 4. 447, 4.</note> esse caput militantis per totum terrae orbem ecclesiae<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>In der Marginalie:</hi> Papa nequit esse caput ecclesiae.</note>.</s>
					<s n="153" xml:lang="la" ana="salute">Caput corpori salutem dat,<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 5. 23</ref></cit>.</note> eam praestat scilicet ecclesiae pontifex Romanus.</s>
					<s n="154" xml:lang="la">Capiti coniungitur corpus, Christo ecclesia spiritu ac dilectione per fidem.</s>
					<s n="155" xml:lang="la">Quis vero talem copulam, nisi ter sacrilegus, posuerit inter militantem ecclesiam et stolidum atque blasphemum illud caput Romanum?</s>
					<s n="156" xml:lang="la">Non dissimili insania usurpant sibi cardinales, episcopi atque praelati ecclesiae Romanae ecclesiae Christi nomen et primatum in ecclesia, cum plerique illorum operibus suis testentur, quam parum aut nihil fidei in Christum habeant, adeo ut videri possint ne ultimum quidem in ecclesia locum, nedum primum obtinere.</s>
					<s n="157" xml:lang="la">Quid, quod beatus Petrus, cuius isti se falso iactitant successores, scriptum reliquit: „Presbyteros, qui inter vos sunt, obsecro - qui sum et ipse presbyter ac testis afflictionum Christi atque idem consors gloriae, quae revelabitur -, pascite, quantum in vobis est gregem Christi, curam illius agentes non coacte, sed volentes, non turpiter affectantes lucrum, sed propenso animo, neque ceu dominium exercentes adversus cleros, sed sic, ut sitis exemplaria gregis“ <cit type="bible"><ref>[1Petr 5, 1-3]</ref></cit>?</s>
					<s n="158" xml:lang="la">Ad eundem modum sanctus Paulus dixit: „Sic nos aestimet homo ut ministros Christi et dispensatores mysteriorum dei“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 4, 1]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="159" xml:lang="la">Item: „Ego vero testem deum invoco in animam meam, quod parcens vobis nondum venerim Corinthum, non quod dominemur vobis nomine fidei, sed adiutores sumus gaudii vestri“ <cit type="bible"><ref>[2Kor 1, 23]</ref></cit>.</s>
					<s n="160" xml:lang="la">Verum omissis his ad Christi ecclesiam revertamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="161" xml:lang="la">Ecclesia corpus quoddam est, quod sicut Paulus dixit, ex multis constituitur membris <cit type="bible"><ref>[1Kor 12, 12]</ref></cit><note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>In der Marginalie:</hi> Cohaerent inter se membra ecclesiae per charitatem.</note>.</s>
					<s n="162" xml:lang="la">Haec autem inter se cohaerent per consensum religionis, per spiritus unitatem et praecipue per charitatem.</s>
					<s n="163" xml:lang="la">Nascitur illa<pb type="edition" next="531"/> consensio inter se membrorum ex communione Christi.</s>
					<s n="164" xml:lang="la">Quia enim hic ceu dominus ecclesiae, rex et caput unicum, omnes fideles sibi aptavit in membra, filios, fratres et cohaeredes, non potest odisse ecclesia sponsi sui sponsam, membra, filios et cohaeredes; imo diligit eos impensissime, Ioanne apostole attestante atque dicente: „Omnis, qui diligit eum, qui genuit, diligit et eum, qui natus est ex eo“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 5,1]</ref></cit>.</s>
					<s n="165" xml:lang="la">„Si quis dixerit: ’diligo deum’, et fratrem suum oderit, mendax est.</s>
					<s n="166" xml:lang="la">Qui enim non diligit fratrem suum, quem vidit<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>In der Vorlage:</hi> non vidit.</note>, deum, quem non vidit, quo-<pb type="scan" next="6v."/>modo potest diligere?“ <cit type="bible"><ref>[1 Joh 4, 20f]</ref></cit>.</s>
					<s n="167" xml:lang="la">Hanc unionem congruentiamque ob oculos quasi obiicere volens apostolus<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Paulus.</note> utitur parabola membrorum in corpore hominis<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>In der Marginalie:</hi> Corpus mysticum.</note> ad Romanos sic scribens: „Quemadmodum in uno corpore membra multa habemus, membra vero omnia non eundem habent actum, sic multi unum corpus in Christo sumus, sigillatim autem alii aliorum membra“ [Rm 12, 4f].</s>
					<s n="168" xml:lang="la">Idem in 12. prioris ad Corinthios copiosius significantiusque eandem capitis et membrorum et horum praecipue parabolam exponens atque elegantissime expoliens testificatur inter ima et summa ecclesiae membra summum et congruentissimum esse consensum, solicitudinem sedulam et auxilium fidissimum <cit type="bible"><ref>[1Kor 12, 12-30]</ref></cit>.</s>
					<s n="169" xml:lang="la">Et brevius etiam testificans idem charitate sanctos in terris connecti: „Ante omnia“, inquit, „charitatem, quae vinculum est perfectionis, tenete“ <cit type="bible"><ref>[Kol 3, 14]</ref></cit>.</s>
					<s n="170" xml:lang="la">Utriusque autem coniunctionis - et nostrae cum Christo per spiritum ac fidem et omnium inter se sanctorum per charitatem - mentionem faciens apostolus Ioannes in Canonica sua: „Quod vidimus“, inquit, „et audivimus, annunciamus vobis, ut et vos societatem habeatis nobiscum, et societas nostra sit cum patre et filio eius, Iesu Christo“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 1, 3]</ref></cit> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="171" xml:lang="la">Haec ecclesia dei sancta et unica et catholica - id est universalis - appellatur,<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>In der Marginalie:</hi> Una est catholica Christi ecclesia.</note> quia non licet invenire plures.</s>
					<s n="172" xml:lang="la">De hac ecclesiae unitate egregie disserens beatus Christi martyr <persName ref="p18988">Cyprianus</persName> in tractatu De simplicitate prael[atorum]<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Titel nach den damals maßgeblichen, von <persName ref="p18722">Erasmus</persName> besorgten <persName ref="p18988">Cyprian</persName>-Editionen; s. <bibl source="b135">BucerDS</bibl> IX/2 334, Anm. 4. Heute ist die Schrift unter dem Titel: "Liber de catholicae ecclesiae unitate" bekannt (<bibl source="b170">CSEL</bibl> III/1 207-233; <bibl source="b580">SChr</bibl> D; <bibl>CChr-L</bibl> III 243-268).</note>: „Ecclesia una est“, inquit, „quae in multitudinem latius incremento foecunditatis extenditur, quomodo solis multi radii, sed lumen unum, et rami arboris multi, sed robur unum tenaci radice fundatum.</s>
					<s n="173" xml:lang="la">Et cum de fonte uno rivi plurimi defluunt, numerositas licet diffusa videatur exundantis copiae largitate, unitas tamen servatur in origine.</s>
					<s n="174" xml:lang="la">Avelle radium solis a corpore, divisionem lucis unitas non capit.</s>
					<s n="175" xml:lang="la">Ab arbore frange ramum, fractus germinare non poterit.</s>
					<s n="176" xml:lang="la">A fonte praecide rivum, praecisus arescet.</s>
					<s n="177" xml:lang="la">Sic et ecclesia domini luce perfusa per orbem totum radios suos porrigit - unum tamen lumen est, quod ubique diffunditur, nec unitas corporis separatur -, ramos suos in universam terram copia ubertatis extendit, profluentes largiter<pb type="edition" next="532"/> rivos latius expandit.</s>
					<s n="178" xml:lang="la">Unum tamen caput est et origo una, et una mater foecunditatis successibus copiosa“<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Cyprian, "Liber de catholicae ecclesiae unitate" 5 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> III/1 214, 2-15; <bibl source="b580">SChr</bibl> D 184, 12-186, 27; <bibl>CChr-L</bibl> III 253, 128-141).</note> et reliqua.</s>
					<s n="179" xml:lang="la">Verum de hac unitate ecclesiae non tantum humana, sed divina quoque habemus testimonia.</s>
					<s n="180" xml:lang="la">Nam in Canticis legimus: „Una est columba mea et perfecta mea“ <cit type="bible"><ref>[Hhld 6, 8]</ref></cit>.</s>
					<s n="181" xml:lang="la">Quo nimirum respiciens Paulus ad Ephesios dixit: „Unum corpus et unus spiritus, quemadmodum et vocati estis in una spe vocationis vestrae.</s>
					<s n="182" xml:lang="la">Unus dominus, una fides, unum baptisma, unus deus et pater omnium, qui est super omnia et per omnia et in omnibus vobis“ <cit type="bible"><ref>[Eph 4, 4-6]</ref></cit><note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Die Lesung "omnibus vobis" statt "omnibus nobis" der Vulgata stammt aus <persName ref="p18722">Erasmus</persName>' Übersetzung, welche <persName ref="p18722">Erasmus</persName>' Ausgabe des griechischen Neuen Testaments begleitete. Der Einfluss dieser Übersetzung (mit unzähligen wortgetreuen Übernahmen) lässt sich in fast allen neutestamentlichen Zitaten dieser Abhandlung beobachten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="183" xml:lang="la">Tametsi ergo ecclesia propter diversa accidentia in multas dividatur spe-<pb type="scan" next="7r."/>cies docendi gratia, revera tamen manet una vera ecclesia.</s>
					<s n="184" xml:lang="la">Id quo intelligatur rectius, percurremus superiores ecclesiae nomenclaturas sive species.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="185" xml:lang="la">Universalis ecclesia comprehendit omnes, qui profitentur evangelium, etiam hypocritas, quoniam vero de his dicit apostolus Ioannes: „Exierunt ex nobis, sed non erant ex nobis“ <cit type="bible"><ref>[1Joh 2, 19]</ref></cit><note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>In der Marginalie:</hi> Mali et hypocritae in ecclesia, quod paleae in tritico.</note>.</s>
					<s n="186" xml:lang="la">Quis non videat unam perpetuo manere ecclesiam sanctorum, quae adeo non scinditur, et in plures partes dividitur hypocritarum apostasia seu revelatione potius,<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>2Thess 2, 3</ref></cit>.</note> ut magis reddatur purgatior?</s>
					<s n="187" xml:lang="la">Religiosissime enim sanctus <persName ref="p18700">Augustinus</persName> libro 7. contra Donatistas capite 51. putat malos esse in ecclesia, quod sunt paleae in tritico, zizania in segete,<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 3, 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>13, 25-30.</ref></cit></note> proditores inter cives et profugi inter milites<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Vgl. <persName ref="p18700">Augustin</persName>, De baptismo contra Donatistas, VII 51 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XLIII 241; <bibl source="b170">CSEL</bibl> LI 371, 7-10; Augustinus, De baptismo. Über die Taufe. Zweisprachige Ausgabe, hg. v. Hermann-Josef Sieben, Paderborn-München-Wien-<placeName ref="l587">Zürich</placeName> 2006, S. 418f, 19-21).</note>.</s>
					<s n="188" xml:lang="la">Atqui manifestum est triticum reddi purius, laetiorem segetem, cives tutiores, militesque fortiores, quando discedunt ab iis paleae, zizania, proditores ac profugi.</s>
					<s n="189" xml:lang="la">Specialibus porro sive particularibus ecclesiis sic non scinditur ecclesiae unitas, ut regnum non dividitur copia plurimarum urbium.</s>
					<s n="190" xml:lang="la">Nam ex pluribus urbibus constituitur regnum, quemadmodum ex pluribus membris confit corpus integrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="191" xml:lang="la">Rursus eandem esse fidem, eandem ecclesiam eorum, qui ante Christum et qui post Christum fuere; illud evincit, quod sanctus Petrus ait spiritum Christi fuisse in prophetis <cit type="bible"><ref>[1Petr 1, 10f]</ref></cit>, et quod sanctus Paulus Corinthiis scribit, patres omnes eandem escam spiritualem comedisse et omnes eundem potum spiritualem bibisse; bibisse autem de spirituali, quae ipsos comitata sit, petra; petram fuisse Christum <cit type="bible"><ref>[1Kor 10, 3f]</ref></cit>.</s>
					<s n="192" xml:lang="la">Neque vero plures sunt vineae, sed una duntaxat vinea domini<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 5, 7</ref></cit>.</note> est, in qua agricolae alii<pb type="edition" next="533"/> et alii diversis sub temporibus laborant.</s>
					<s n="193" xml:lang="la">Quibus vero in rebus differamus a veteribus<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Die Gläubigen des alten Bundes.</note>, alias saepius dictum est.</s>
					<s n="194" xml:lang="la">Iam vero triumphans ecclesia non aliud nacta est caput, aliud militans.</s>
					<s n="195" xml:lang="la">Videt quidem haec in speculo, quod illa cernit de facie ad faciem<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 13. 12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="196" xml:lang="la">Nec cessat in sanctis charitas<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 13. 13</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="197" xml:lang="la">Unde fit, ut unum sit perpetuo corpus, una ecclesia beatorum et beandorum.</s>
					<s n="198" xml:lang="la">Ideo apostolus ad Hebraeos de patribus loquens dicit: „Omnes hi testimonium promeriti per fidem non acceperunt promissionem, quod deus de nobis melius quiddam providit“ <cit type="bible"><ref>[Hebr 11, 39f]</ref></cit>.</s>
					<s n="199" xml:lang="la">Ita non scinditur ecclesiae unitas, quia alia visibilis, alia invisibilis dicitur.</s>
					<s n="200" xml:lang="la">Nam si visibilis<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Zu verstehen: visibilis ecclesia.</note> fidem, invisibile dei donum, habet, eadem est cum invisibili, non diversa.</s>
					<s n="201" xml:lang="la">Praeterea, ut malignantium una est ecclesia,<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Vgl. oben Z. 103.</note> ita una est duntaxat piorum.</s>
					<s n="202" xml:lang="la">Esse autem unum corpus omnium ab exordio mundi impiorum,<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>In der Marginalie:</hi> Impiorum est unum corpus. Consolatio ex eo, quod una est catholica ecclesia.</note> illud arguit maxime, quod dominus apud Matth. dixit: „Veniet super vos omnis sanguis iustus, qui effusus est super terram a sanguine Abel iusti usque ad sanguinem Zachariae, filii Barachiae, quem occidistis inter templum et altare“ <cit type="bible"><ref>[Mt 23, 35]</ref></cit> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="203" xml:lang="la">Habet autem consolationis plurimum illud, quod una duntaxat est ec-<pb type="scan" next="7v."/>clesia.</s>
					<s n="204" xml:lang="la">Inde enim colligimus nos et Christi domini et omnium ab exordio mundi sanctorum esse socios atque cohaeredes, amicos atque domesticos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="205" xml:lang="la">Imo tanti ecclesiae suae communionem facit dominus, ut pro transfuga et desertore religionis eum habeat, quicunque se separat a Christiana societate, sed et eius authoritatem sic commendat, ut dum illa violatur, suam ipsius imminutam censeat.</s>
					<s n="206" xml:lang="la">„Quaecunque“, ait, „ligaveritis vel solveritis in terra, ea et in coelo ligata solutaque erunt“ <cit type="bible"><ref>[Mt 18, 18]</ref></cit>.</s>
					<s n="207" xml:lang="la">Et schismatici sunt,<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>In der Marginalie:</hi> Schismaticus quis?</note> qui licet nihil in doctrinae synceritate fideive articulis aberrent, separant se tamen ab hac ecclesiae unitate, quae deum rite colit, et uni<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Das heißt Christus.</note> omnia tribuit, ab uno omnia petit, unum audit et in unico filio omnem plenitudinem quaerit<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Anspielungen jeweils auf: Joh. 4. 23: <cit type="bible"><ref>Röm 11, 36</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 1, 16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 17, 5 par.</ref></cit>; Kot 2, 9.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="208" xml:lang="la">Etenim unitas ista ecclesię consistit primo in communione Christi capitis et membrorum in spiritu per fidem, qua ita coniungimur Christo, ut ipse nobis omnia bona sua communicet et nos eius vita, iustificatione et sanctificatione participemus, velutique membra ab unico capite pendeamus, ab uno omnia postulantes, uni omnia tribuentes ac soli spe et dilectione maxima adhaerentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="209" xml:lang="la" ana="salute">Scindunt hanc corporis Christi compagem, qui alibi quam in Christo salutem et docent et quaerunt.</s>
					<s n="210" xml:lang="la">Consistit haec ecclesiae unitas et in doctrinae sanae, e verbo dei petitae, unanimi consensu, in firma veritatis observatione fidelique obedientia, denique in religioso dei cultu et legitimo sacramentorum a sponso traditorum usu.</s>
					<s n="211" xml:lang="la">De ritibus in ecclesia a sanctis non odiose et pertinaciter rixatur.</s>
					<s n="212" xml:lang="la">De qua re mox dicemus quaedam.</s>
					<s n="213" xml:lang="la">Qui<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>In der Marginalie:</hi> Haereticus quis?</note> iam contra<pb type="edition" next="534"/> scripturam, quae verbum dei est, contra fidei articulos contraque ecclesiae verbo dei natae et nutritae dogmata sana ex sua opinione vel humana electione diversa et aliena recipit, deligit, tradit, sectatur et pertinaciter retinens defendit, haereticus est.</s>
					<s n="214" xml:lang="la">Praeterea consistit ecclesiae unitas in unanimi, amabili et charitate plena communione, inque officiis charitatis sanctorum, qui amore, studio, consilio et auxilio ita inter se cohaerent et mutuo se iuvant, sicuti membra hominis in corpore humano.</s>
					<s n="215" xml:lang="la">Unde apostolus: „Sustinentes invicem“, ait, „in dilectione, satagentes servare unitatem spiritus in coniunctione pacis“ <cit type="bible"><ref>[Eph 4, 2f]</ref></cit> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="216" xml:lang="la">Iam ut una est ecclesia, ita per totum terrarum orbem dicitur dispersa, nulli loco alligata<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>In der Marginalie:</hi> Ecclesia nulli loco alligata.</note>.</s>
					<s n="217" xml:lang="la">Ideo enim Ioannes in evangelio dicit mortuum esse filium dei, ut filios dei, qui erant dispersi per orbem, congregaret in unum <cit type="bible"><ref>[Joh 11, 52]</ref></cit>.</s>
					<s n="218" xml:lang="la">Stulti itaque fuerunt Donatistae haeretici, qui ecclesiam certo affixerunt loco, asserentes nullibi esse ecclesiam nisi apud suo illo errore infectos homines.</s>
					<s n="219" xml:lang="la">Quibus parum dissimiles sunt Romanenses nostri, qui et ipsi nullam in orbe veram Christi ecclesiam agnoscunt, nisi quae se prius subiecerit sedi Romanae.</s>
					<s n="220" xml:lang="la">Sed haec istorum hominum<pb type="scan" next="8r."/> tyrannis est.</s>
					<s n="221" xml:lang="la">Veritas canonica<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Dem Begriff begegnet man schon bei <persName ref="p18700">Augustin</persName>; vgl. z.B. In Iohannis evangelium tractatus, 96, 3 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 570, 24).</note> aequat omnes per totum terrae orbem ecclesias Christi<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>In der Marginalie:</hi> Aequales ecclesiae et ecclesiarum ministri.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="222" xml:lang="la">Non haec illi aut illa huic dominari cupit; in charitate omnes se mutuo complectuntur et Christum omnes caput, regem et pontificem suum agnoscunt et celebrant.</s>
					<s n="223" xml:lang="la">Eadem veritas ecclesiarum ministros omnes aequat.</s>
					<s n="224" xml:lang="la">Testatur omnes eiusdem esse potestatis, dignitatis, honorisque, nisi quod alii aliis excellentiora dona consequuti sunt.</s>
					<s n="225" xml:lang="la">At hic maxime valet verbum domini: „Quicunque voluerit inter vos magnus fieri, sit vester minister, et qui voluerit inter vos primus esse, sit vester servus“ <cit type="bible"><ref>[Mk 10, 43f]</ref></cit>.</s>
					<s n="226" xml:lang="la">Huc pertinere videtur illa sancti <persName ref="p18986">Hieronymi</persName> celebris ad <persName ref="p20022">Euagrium</persName><note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Nicht <persName ref="p20022">Euagrios</persName>, sondern <persName ref="p20022">Evangelos</persName>. Es handelt sich um <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>' Brief <ref target="file10177">Nr. 146</ref>.</note> sententia: „Nec altera Romanae urbis ecclesia, altera totius orbis existimanda est.</s>
					<s n="227" xml:lang="la">Et <placeName ref="l832">Galliae</placeName> et <placeName ref="l830">Britanniae</placeName> et <placeName ref="l2549">Aphrica</placeName> et <placeName ref="l2812">Persis</placeName> et <placeName>Oriens</placeName> et <placeName ref="l837">India</placeName> et omnes barbarae nationes unum Christum adorant, unam observant regulam veritatis.</s>
					<s n="228" xml:lang="la">Si authoritas quaeritur, orbis maior est urbe.</s>
					<s n="229" xml:lang="la">Ubicunque fuerit episcopus, sive <placeName ref="l425">Romae</placeName>, sive <placeName ref="l2130">Eugubii</placeName><note xml:id="fn71" type="footnote" n="71"><placeName ref="l2130">Gubbio (Umbrien)</placeName>, <placeName ref="l834">Italien</placeName>.</note>, sive <placeName ref="l1148">Constantinopoli</placeName>, sive <placeName ref="l2132">Rhegii</placeName><note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><placeName ref="l2132">Riez</placeName> (<placeName ref="l3706">Dép. Alpes-de-Haute-Provence</placeName>), <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>.</note>, sive <placeName ref="l2548">Alexandriae</placeName>, sive <placeName ref="l2133">Tanis</placeName><note xml:id="fn73" type="footnote" n="73"><placeName ref="l2133">San el-Hadschar</placeName>, im nordöstlichen Nildelta, Ägypten.</note>, eiusdem meriti, eiusdem est et sacerdotii.</s>
					<s n="230" xml:lang="la">Potentia divitiarum et paupertatis humilitas vel sublimiorem vel inferiorem episcopum facit.</s>
					<s n="231" xml:lang="la">Caeterum omnes apostolorum successores sunt.“<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, Epist. 146, 1 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXII 1194; <bibl source="b170">CSEL</bibl> LVI/1 310, 13-311, 3).</note></s>
					<s n="232" xml:lang="la">Haec ille.</s>
					<s n="233" xml:lang="la">Et quanquam idem in eadem epistola dicat presbyteros unum aliquem ex se elegisse, quem<pb type="edition" next="535"/> in excelsiori gradu collocarint, in schismatis remedium<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75"><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, ebd. (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXII 1194; <bibl source="b170">CSEL</bibl> LVI/1 310, 5-7).</note>, id tamen nihil pro ea facit sede<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Rom.</note>, quae a multis hodie adoratur.</s>
					<s n="234" xml:lang="la">Nam ut uni Romanae sedi non subdit omnes per orbem ecclesias, ita humana est inventio, et fine hodie caret, ob quem stabilitata est.</s>
					<s n="235" xml:lang="la">Sedent enim in sede illa, qui dispergunt magis quam colligant, qui sibi venditant, quae Christi sunt, et suas leges pro Christi verbo ecclesiae obtrudunt, Antichristum, non Christum nobis referentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="236" xml:lang="la">De qua re dixi quaedam in capitibus 27. et 29.</s>
					<s n="237" xml:lang="la">Responsionis meae primae<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> erster Erwiderung s. oben <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3; 1858, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="238" xml:lang="la">Caeterum haud difficile erit ex his, quae allata sunt hactenus, colligere, unde oriatur aut quomodo plantetur aut etiam conservetur ecclesia<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>In der Marginalie:</hi> Unde oriatur ecclesia, quomodo plantetur et conservetur.</note>.</s>
					<s n="239" xml:lang="la">Oritur non e terra aut dispensatione, voluntate et favore Romani pontificis, sed per spiritum et verbum dei e coelo.</s>
					<s n="240" xml:lang="la">Si enim ecclesia coetus est sive collectio omnium credentium, si fide et spiritu coniungitur cum Christo - spiritu item, unitate fidei et charitate cohaeret cum omnibus sanctis; spiritus autem, fides et charitas dona sunt coelestia -, oritur certe ecclesia e coelo.</s>
					<s n="241" xml:lang="la">Rursus, si fides ex auditu est, auditus autem per verbum dei,<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78"><cit type="bible"><ref>Röm 10, 17</ref></cit>.</note> si item ecclesia recte dicitur generari e verbo dei, certe ex deo nata rectissime creditur.</s>
					<s n="242" xml:lang="la">Paulus enim dicit: „In Christo Iesu per evangelium ego vos genui“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 4, 15]</ref></cit>.</s>
					<s n="243" xml:lang="la">Et Petrus: „Renati estis non ex semine mortali, sed ex immortali per sermonem viventis dei et ma-<pb type="scan" next="8v."/>nentis in aeternum, quod illud ipsum verbum est, quod per evangelium delatum est ad vos“ <cit type="bible"><ref>[1Petr 1, 23-25]</ref></cit>.</s>
					<s n="244" xml:lang="la">Eodem autem verbo dei plantatur, regitur et conservatur ecclesia,<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><cit type="bible"><ref>1Kor 3, 7</ref></cit>.</note> quo generatur.</s>
					<s n="245" xml:lang="la">Nam apostolus iterum dicit: „Christus dedit alios quidem apostolos, alios vero prophetas, alios autem evangelistas, alios autem pastores et doctores ad instaurationem sanctorum, in opus administrationis, in aedificationem corporis Christi, donec perveniamus omnes in unitatem fidei et agnitionis filii dei, in virum perfectum, in mensuram aetatis plene adultae Christi, ut non amplius simus pueri, qui fluctuemus et circunferamur quovis vento doctrinae per versutiam hominum, per astutiam ad circumventionem imposturae, sed veritatem sectantes in charitate adolescamus in illum per omnia, qui est caput, nempe Christus; ex quo totum corpus, dum coaptatur et compingitur per omnem commissuram subministrationis, iuxta actum in mensura, uniuscuiusque partis, incrementum corporis facit, in aedificationem suiipsius per charitatem“ <cit type="bible"><ref>[Eph 4, 11-16]</ref></cit>.</s>
					<s n="246" xml:lang="la">Haec de illo hactenus ex scriptis protulimus apostolicis, quomodo plantetur atque conservetur ecclesia.</s>
					<s n="247" xml:lang="la">Proinde non aedificabitur neque conservabitur ecclesia Christi ullis hominum vel armis vel consiliis aut practicis.</s>
					<s n="248" xml:lang="la">Dominus enim collecturus ex toto terrarum orbe ecclesiam catholicam non emisit milites, sed praedicatores verbi sui, qui gladio verbi dei<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80"><cit type="bible"><ref>Eph 6, 17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 4, 12</ref></cit>.</note> mundum Christo subigerent.</s>
					<s n="249" xml:lang="la">Quin ipse Christus non alio<pb type="edition" next="536"/> gladio quam spiritu oris sui dicitur iugulaturus Antichristum <cit type="bible"><ref>[2Thess 2, 8]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="250" xml:lang="la">Et Paulus apostolus Corinthiis scribens dicit: „Cum ego ad vos venirem, fratres, non veniebam cum eminentia sermonis ac sapientiae, annuncians vobis testimonium dei.</s>
					<s n="251" xml:lang="la">Non enim me iudicavi quicquam scire inter vos nisi Iesum Christum, et hunc crucifixum.</s>
					<s n="252" xml:lang="la">Et praedicatio mea non erat in persuasoriis humanae sapientiae verbis, sed in ostensione spiritus et potentiae, ut fides vestra non sit in sapientia hominum, sed in potentia dei“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 2, 1-5]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="253" xml:lang="la">Haec autem ecclesia, quae spiritu, fide ac verbo Christi nascitur, regitur ac conservatur, non errat<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>In der Marginalie:</hi> Quomodo ecclesia Christi non erret.</note> (de fidei doctrinaeque erroribus, non vitae et morum vitiis loquimur), non quia hominum collectio est, sed quia Christi ecclesia est, ea inquam, de qua ipse dominus Iesus dixit: „Oves pastorem sequuntur, quia noverunt vocem eius.</s>
					<s n="254" xml:lang="la">Alienum autem non sequentur, sed effugient ab eo, quia non noverunt vocem alienorum“ <cit type="bible"><ref>[Joh 10, 4f]</ref></cit>.</s>
					<s n="255" xml:lang="la">Ideo et <persName ref="p18988">Cyprianus</persName> de ipsa legitur dixisse: „Adulterari non potest sponsa Christi, incorrupta est et pudica.</s>
					<s n="256" xml:lang="la">Unam domum novit, unius cubiculi sanctitatem casto pudore custodit.“<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><persName ref="p18988">Cyprian</persName>, Liber de catholicae ecclesiae unitate 6 (<bibl>CChr-L</bibl> III 253, 143-145; <bibl source="b170">CSEL</bibl> III/1 214, 17-19; <bibl source="b580">SChr</bibl> D 186, 1-3).</note></s>
					<s n="257" xml:lang="la">Alioqui enim illud scripturae semper verum est: „Omnis homo mendax, solus autem deus verax“ [Rm 3, 4].</s>
					<s n="258" xml:lang="la">Quia ergo vera et sancta Christi ecclesia in nullo suum<pb type="scan" next="9r."/> sequitur arbitrium, sed ubique et in omnibus ab uno dei verbo dependet, in quo nullae sunt tenebrae, errores nulli, ideo dicitur non impie ecclesiam Christi non errare.</s>
					<s n="259" xml:lang="la">Nam et Paulus ad Timotheum scripsit: „Haec ad te hactenus dedi, ut noris, quomodo oporteat te in domo dei versari, quae est ecclesia dei viventis, columna et basis veritatis“ <cit type="bible"><ref>[1Tim 3, 14f]</ref></cit>.</s>
					<s n="260" xml:lang="la">Quare, obsecro, columna et basis veritatis<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>In der Marginalie:</hi> ecclesia columna et basis veritatis.</note>?</s>
					<s n="261" xml:lang="la">Quia innititur super fundamentum apostolorum et prophetarum summo angulari lapidi, ipsi Iesu Christo,<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82"><cit type="bible"><ref>Eph 2, 20</ref></cit>.</note> qui est petra et ipsissima veritas.</s>
					<s n="262" xml:lang="la">Proinde revera et proprie ipsum dei verbum, quo regitur ecclesia, est columna et basis veritatis, est et ecclesia propter verbum dei, cui innititur, columna et basis veritatis.</s>
					<s n="263" xml:lang="la">Iccirco quaecunque iudicat ecclesia, secundum verbum Christi iudicat, et sine verbo ac contra verbum Christi nihil omnino iudicat.</s>
					<s n="264" xml:lang="la">Subiicit sese in omnibus regulae verbi dei, nullibi sibi imperium vendicat in verbum dei.</s>
					<s n="265" xml:lang="la">Huc pertinet evidentissimum illud de spiritu, verbo et ecclesia Christi vaticinium apud Isaiam in capite 59: „Hoc est foedus meum cum eis: ’Spiritus meus, qui super te est, et verba mea, quae inserui ori tuo, nunquam excident de ore tuo, neque de ore seminis tui, neque de ore nepotum ac pronepotum tuorum’, ait dominus, ’usque in sempiternum’“ <cit type="bible"><ref>[Jes 59, 21]</ref></cit>.</s>
					<s n="266" xml:lang="la">Et hac ratione ecclesia et filia est et mater.</s>
					<s n="267" xml:lang="la">Generatur enim ex verbo, et generat atque nutrit eodem dei verbo.</s>
					<s n="268" xml:lang="la">Unde revera mater fidelium, ecclesia, magni fit a piis suis filiis.</s>
					<s n="269" xml:lang="la">Quo nimirum illud <persName ref="p18988">Cypriani</persName> pertinet: „Habere iam non<pb type="edition" next="537"/> potest deum patrem, qui ecclesiam non habet matrem<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83"><persName ref="p18988">Cyprian</persName>, ebd. (<bibl>CChr-L</bibl> III 253, 149f; <bibl source="b170">CSEL</bibl> III/1 214, 23f; <bibl source="b580">SChr</bibl> D 188, 7f).</note>.</s>
					<s n="270" xml:lang="la">Haec nos deo servat, haec filios regno, quos generavit, assignat<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84"><persName ref="p18988">Cyprian</persName>, ebd. (<bibl>CChr-L</bibl> III 253, 145f; <bibl source="b170">CSEL</bibl> III/1 214, 191; <bibl source="b580">SChr</bibl> D 186, 3f).</note>.</s>
					<s n="271" xml:lang="la">Quisquis ab ecclesia segregatus adulterae iungitur, a promissis ecclesiae separatur“<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85"><persName ref="p18988">Cyprian</persName>, ebd. (<bibl>CChr-L</bibl> III 253, 146f; <bibl source="b170">CSEL</bibl> III/1 214, 20f; <bibl source="b580">SChr</bibl> D 186, 4f).</note> etc.</s>
					<s n="272" xml:lang="la">Porro ecclesia, quae spiritu et verbo Christi neque orta est neque regitur ac conservatur, ea haudquaquam meretur dici ecclesia Christi sancta<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>In der Marginalie:</hi> Ecelesia persequens verbum dei.</note> attestante iterum domino in evangelio atque dicente: „Qui ex deo est, verba dei audit“ <cit type="bible"><ref>[Joh 8, 47]</ref></cit>, unde consequens est eos non esse ex deo, qui verbum dei non audiunt<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 8, 47</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="273" xml:lang="la">Negat idem dominus Iudaeos suas esse oves, nec aliam caussam allegat, nisi quod verbo suo neque credant neque obsequantur.</s>
					<s n="274" xml:lang="la">Ex quibus omnibus nemo est, qui non colligat, qualis illa sit ecclesia, quae non modo verbum dei non audit, sed credentes verbo evangelii persequitur atque extinguit, insuper et humanis traditionibus tota innititur.</s>
					<s n="275" xml:lang="la">At ea hodie sibi vendicat primatum et imperium in universam Christi ecclesiam.</s>
					<s n="276" xml:lang="la">Verum de tali loquens dominus pronunciavit: „Quare loquelam meam non agnoscitis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="277" xml:lang="la">Quia non potestis audire sermonem meum.</s>
					<s n="278" xml:lang="la">Vos ex patre diabolo estis, et desideriis patris vestri vultis obsequi.</s>
					<s n="279" xml:lang="la">Ille homicida erat ab initio, et in veritate non stetit, quia non est veritas in eo“ <cit type="bible"><ref>[Joh 8, 43f]</ref></cit>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="280" xml:lang="la"><pb type="scan" next="9v."/>Verum omissis istis pergamus clarius demonstrare verbo Christi et fide in Christum ceu nota certissima<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>In der Marginalie:</hi> Quibus agnoscatur insignita notis ecclesia.</note> insigniri ecclesiam, hoc est paulo significantius explanare, quibus notis designarit nobis dominus veram suam visibilemque ecclesiam.</s>
					<s n="281" xml:lang="la">Solus quidem deus invisibilem ecclesiam novit, qui videlicet sint sui, et qui sint perseveraturi in finem usque<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 2, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="282" xml:lang="la">Quia tamen utile est scire, qui nobis habendi pro filiis dei, deus hac in parte se nobis utcunque accommodavit.</s>
					<s n="283" xml:lang="la">Fidem ex charitate et poenitentia voluit aestimare, ut pro ecclesiae membris agnoscamus, qui fidei aperta confessione, poenitenti vita et sacramentorum participatione eundem nobiscum deum et Christum confitentur.</s>
					<s n="284" xml:lang="la">Ubicunque ergo purum verbum dei non corrupto et depravato, sed genuino et orthodoxo sensu praedicatur et auditur, ubi vera viget poenitentia et remissio peccatorum in nomine Christi, ubi sacramenta legitime ex instituto Christi exercentur, ubi funduntur per Christum ad deum patrem preces fideles, ubi, inquam, est fidelis et iugis adoratio, invocatio et cultus aeterni dei, ibi est vera Christi ecclesia.</s>
					<s n="285" xml:lang="la">Audiamus de his testimonia divina et humana.</s>
					<s n="286" xml:lang="la">Sanctus Paulus: „Christus“, inquit, „dilexit ecclesiam et semetipsum exposuit pro ea, ut illam sanctificatam mundaret lavacro aquae per verbum, ut adhiberet eam sibi ipsi gloriosam, ecclesiam non habentem maculam aut rugam, aut quicquam eiusmodi, sed ut esset sancta et irreprehensibilis“ <cit type="bible"><ref>[Eph 5, 25-27]</ref></cit>.</s>
					<s n="287" xml:lang="la">Habes in his internas et externas sanctae catholicae<pb type="edition" next="538"/> ecclesiae notas.</s>
					<s n="288" xml:lang="la">Interna est sanctificatio Christi sanguine gratuito facta et per fidem accepta.</s>
					<s n="289" xml:lang="la">Externae notae sunt verbum et lavacrum aquae, quibus verbi Christi praedicationem et sacramentorum dispensationem intellexit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="290" xml:lang="la">In 2. ad Timotheum 2. capite idem dicit: „Solidum fundamentum dei stat habens signaculum hoc: ’Novit dominus, qui sint sui’ et ’discedat ab iniquitate omnis, qui nominat nomen Christi’“ <cit type="bible"><ref>[2Tim 2, 19]</ref></cit>.</s>
					<s n="291" xml:lang="la">Praeterea legimus in Actis apostolorum Iudaeos audita praedicatione sancti Petri compunctos esse corde ac dixisse ad apostolos: „Quid faciemus?“;</s>
					<s n="292" xml:lang="la">Petrum vero respondisse: „Resipiscite et baptizetur unusquisque vestrum in nomen Iesu Christi ad remissionem peccatorum, et accipietis donum spiritus sancti“ <cit type="bible"><ref>[Apg 2, 38]</ref></cit>.</s>
					<s n="293" xml:lang="la">Et iterum: „Erant autem perseverantes in doctrina apostolorum et communicatione seu beneficentia et fractione panis ac precationibus“ <cit type="bible"><ref>[Apg 2, 42]</ref></cit>.</s>
					<s n="294" xml:lang="la">Habent fideles in pauculis hisce certissimas sanctae Christi ecclesiae notas atque adeo manifestas, ut nulla opus sit repetitione.</s>
					<s n="295" xml:lang="la">De ecclesia hac Christi vera disputans vetus scriptor <persName ref="p19001">Lactantius</persName> libro Institut[ionum] 4.<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>In der Vorlage:</hi> 5.</note> capite 30.: „Sola“, inquit, „catholica ecclesia est, quae verum cultum retinet<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>In der Marginalie:</hi> Extra ecclesiam Christi nulla salus.</note>.</s>
					<s n="296" xml:lang="la">Hic est fons veritatis, hoc est domicilium fidei, hoc templum dei, quo si quis non intraverit, vel a quo si quis exiverit, a spe vitae ac<pb type="scan" next="10r."/> salutis aeternae alienus est.“<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88"><persName ref="p19001">Laktanz</persName>, Divinae institutiones, IV 30, 11 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> XIX/1/2 396, 8-11; <bibl source="b580">SChr</bibl> CCCLXXVII 246-248).</note></s>
					<s n="297" xml:lang="la">Sed quia etiam haeretici suam catholicam ecclesiam esse putant, sciendum est illam esse veram, in qua est religio, confessio et poenitentia, quae peccata et vulnera, quibus est subiecta imbecillitas carnis, salubriter curat.</s>
					<s n="298" xml:lang="la"><persName ref="p18988">Cyprianus</persName> quoque martyr de simplicitate praelatorum: „Quisquis“, inquit, „ab ecclesia segregatus, iungitur adulterae, a promissis ecclesiae separatur.</s>
					<s n="299" xml:lang="la">Nec pertinet ad Christi praemia<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Eph 4, 8</ref></cit>.</note>, qui relinquit ecclesiam Christi; alienus est, prophanus est, hostis est.</s>
					<s n="300" xml:lang="la">Habere iam non potest deum patrem, qui ecclesiam non habet matrem.</s>
					<s n="301" xml:lang="la">Si potuit evadere, qui extra arcam Noe fuit, et, qui extra ecclesiam foris fuerit, evadit“<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><persName ref="p18988">Cyprian</persName>, Liber de catholicae ecclesiae unitate 6 (<bibl>CChr-L</bibl> III 253, 146-151; <bibl source="b170">CSEL</bibl> III/1 214, 20-25; <bibl source="b580">SChr</bibl> D 186, 4-188, 10).</note> etc.</s>
					<s n="302" xml:lang="la">Huc pertinet, quod sanctus <persName ref="p18700">Augustinus</persName> libro Adversus Faustum Manicheum 19. capite 11. in haec verba scribit: „In nullum nomen religionis, seu verum, seu falsum, coagulari homines possunt, nisi aliquo signaculorum seu sacramentorum visibilium consortio colligentur.“<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Contra Faustum Manichaeum, 19,11 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XLII 355; <bibl source="b170">CSEL</bibl> XXV/I 510, 1-4).</note></s>
					<s n="303" xml:lang="la">Atque idem author<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92"><persName ref="p18700">Augustin</persName>.</note> non uno in loco, sicut et <persName ref="p17746">Tertullianus</persName><note xml:id="fn93" type="footnote" n="93"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt etwa an <persName ref="p17746">Tertullian</persName>, Adv. Marc. 4, 34 (<bibl source="b446">MPL</bibl> II 442C; <bibl source="b170">CSEL</bibl> XLVII 534, 15f; <bibl>CChr-L</bibl> I 636, 15f), wo von einer Zulassung "ad sacramentum baptismatis et eucharistiae" die Rede ist. -Siehe dazu Josef <hi>Finkenzeller,</hi> Die Lehre von den Sakramenten im allgemeinen. Von der Schrift bis zur Scholastik, Freiburg-Basel-Wien 1980. - Handbuch der Dogmengeschichte IV/1a, S. 29f.</note>, sacramenta illa Christianae societatis<pb type="edition" next="539"/> recensens numerat non septem illa papistica, sed duo christiana, baptismum et coenam dominicam<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Vgl. Josef <hi>Finkenzeller,</hi> aaO, S. 60.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="304" xml:lang="la">Hic tamen illud in primis observandum erit,<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi>In der Marginalie:</hi> Non omnes, in quibus notae externae inveniuntur, Christi sunt, et contra.</note> multos esse, qui sine fide ex hypocrisi verbum dei audiunt, in coetu sacro intente orant, sacramentis quoque participant, sed ideo non sunt membra ecclesiae sancta, tametsi notae in his reperiantur externae.</s>
					<s n="305" xml:lang="la">Nam huiusmodi in nuptiis sedent inter invitatos; quoniam vero veste nuptiali non sunt induti, proiiciuntur in tenebras exteriores<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95"><cit type="bible"><ref>Mt 22, 12f</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="306" xml:lang="la">Rursus carent alii notis externis ecclesiae, non audiunt externam verbi praedicationem, non participant ecclesiae sacramentis; non quod haec contemnant, sed quod in captivitate detenti et vinculis impliciti,<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 107 (Vulg. 106), 10</ref></cit>.</note> aut alia quapiam necessitate impediti, illud audire atque haec percipere non datur, quę alioqui et audire et percipere ex animo desiderant et cum licet summo cum animi gaudio frequentant; atque hi nihilominus sunt sancta ecclesiae sanctae membra.</s>
					<s n="307" xml:lang="la">Exemplum vivum habes in Daniele et sociis,<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Dan. 1-3.</note> qui in <placeName ref="l2131">Babylonem</placeName> abducti alienique a sacris et coetibus populi dei, deo dilecti et accepti erant, cum interim <placeName ref="l985">Hierosolymis</placeName> complures quotidie sacris interessent coetibus, qui nihilominus abominatio erant deo.</s>
					<s n="308" xml:lang="la">Id quod haud dubie hodie quoque sit.</s>
					<s n="309" xml:lang="la">Multi enim reperiuntur in <placeName ref="l2510">Turcia</placeName>, <placeName ref="l2531">Graecia</placeName>, <placeName ref="l2586">Asia</placeName>, <placeName ref="l3465">Aethiopia</placeName> et <placeName ref="l2549">Aphrica</placeName> servi Iesu Christi, qui a sacris Christianorum per tyrannidem Machometicam exclusi nihilominus membra sunt ecclesiae, cum interim complures inter nos invenias sacris nostris participantes ex hypocrisi, qui nihil minus sunt, quam quod audiunt Christiani.</s>
					<s n="310" xml:lang="la">Ex istis autem certo possumus colligere, ecclesiam ut loco nulli ita neque externis alligari notis; quas tamen, utpote a Christo traditas ac-<pb type="scan" next="10v."/>ceptasque ab apostolis fideliter et religiose, cum licet, usurpat atque custodit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="311" xml:lang="la">Alioqui ab initio in usu et accommodatione externorum rituum magna usa est libertate,<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>In der Marginalie:</hi> De ritibus non odiose et pertinaciter rixantur sancti in ecclesia.</note> imo pauculis adeoque nullis fere semetipsam ceremoniis innexuit ac oneravit.</s>
					<s n="312" xml:lang="la">Et cum ritus nonnihil iam excrevissent, inventi tamen sunt viri pii et prudentes, qui ut libertatem in illis valere ita omnes rixas propter illos procul abesse voluerunt.</s>
					<s n="313" xml:lang="la">De moderatis adhuc veterum ritibus nihil de superstitionibus papae loquor.</s>
					<s n="314" xml:lang="la">Sanctus <persName ref="p18700">Augustinus</persName> de hac re graviter ad <persName ref="p20000">Ianuarium</persName> disputans inter alia egregie dicit: „Nulla disciplina est in his melior gravi prudentique Christiano, quam ut eo modo agat, quo agere viderit ecclesiam; ad quancunque forte devenerit.</s>
					<s n="315" xml:lang="la">Quod enim neque contra fidem neque contra bonos mores iniungitur, indifferenter est habendum, et pro eorum, inter quos vivitur, societate servandum est.“<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98"><persName ref="p18700">Augustin</persName>, Epist. 54, 2, 2 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXXIII 200; <bibl source="b170">CSEL</bibl> XXXIV 160, 10-15; <bibl>CChr-L</bibl> XXXI 227, 32-37).</note></s>
					<s n="316" xml:lang="la">Idem mox iterum ecclesia dei inter multam paleam multaque zizania constituta multa tolerat,<pb type="edition" next="540"/> et tamen quae sunt contra fidem vel bonam vitam, non approbat, nec tacet, nec facit<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Augustin, Epist. 55, 19, 35 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XXXIII 221f; <bibl source="b170">CSEL</bibl> XXXIV 210, 14-17; <bibl>CChr-L</bibl> XXXI 263, 758-761).</note>.</s>
					<s n="317" xml:lang="la">Haec hactenus de notis ecclesiae Christianae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="318" xml:lang="la">Dicendum porro, quibus sese rebus impendat, quibus occupetur, aut quid operetur ecclesia Christi catholica<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar"><hi>In der Marginalie:</hi> Quibus occupetur et quid operetur ecclesia.</note>.</s>
					<s n="319" xml:lang="la">Adorat deum in essentia unum, in personis trinum, adorat autem in spiritu et veritate;<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100"><cit type="bible"><ref>Joh 4, 23f</ref></cit>.</note> eundem colit rebus spiritualibus et puritate, quibus ipsum delectari novit.</s>
					<s n="320" xml:lang="la">Exercet se in fide et verbo dei indefinenter, meditatur in lege dei<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101"><cit type="bible"><ref>Ps 1, 2</ref></cit>.</note> excelsi.</s>
					<s n="321" xml:lang="la">Amat coetus et congregationes sanctas,<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 10, 25</ref></cit>.</note> amat prędicationem verbi dei, qua et delectatur et afficitur maxime.</s>
					<s n="322" xml:lang="la">Orat intentissime,<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103"><cit type="bible"><ref>Mt 26, 41 par</ref></cit>.</note> deum patrem invocat per Christum mediatorem, huius bonitate laudat amplissime, et pro beneficiis gratias agit cumulatissime, adeoque in deo liberatore et servatore suo semper exultat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="323" xml:lang="la">Sacramentis sponsi sui libenter et cum gaudio in coetu sanctorum communicat.</s>
					<s n="324" xml:lang="la">Disciplinae iustae ut observantissima est, ita ei semetipsam subiicit ultro, doctores et episcopos suos tanquam patres venerans.</s>
					<s n="325" xml:lang="la">Purgat sese a mundi contagiis,<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jak 1, 27</ref></cit>.</note> fugit vitia strenue, persequitur studio sancto virtutes, mortificat veterem Adamum<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 6, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 9, 27</ref></cit>.</note> et renovatur quotidie ad imaginem conditoris et redemptoris sui,<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 3, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>4, 16.</ref></cit></note> ad cuius voluntatem sese per omnia et in omnibus dictis, factis et in tota totius vitae conversatione componit, singulis momentis acceptam et rationalem sese deo hostiam offerens<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107"><cit type="bible"><ref>Röm 12, 1</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="326" xml:lang="la">Eadem aperte, candide, extra periculum, quoties dei gloria requirit, et in maximis rerum discriminibus<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">maximis rerum discriminibus: Von <persName ref="p18867">Vergil</persName>, Aeneis, 1, 204, geprägter Ausdruck ("per tot discrimina rerum"). Vgl. etwa auch Livius, Ab urbe condita, 21, 9, 3; Cicero, Epist. ad familiares, 2, 7, 2.</note> etiam cum facultatum ipsiusque vitae dispendio deum et Christum confitetur.</s>
					<s n="327" xml:lang="la">Propter eundem patitur multa, et libenter quidem.</s>
					<s n="328" xml:lang="la">Sponte enim crucem ferens eum sequitur,<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109"><cit type="bible"><ref>Mt 16, 24 par</ref></cit>.</note> qui prior per crucem et ignominiam ingressus est in<pb type="scan" next="11r."/> gloriam<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 2, 8f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Tim 3, 16</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="329" xml:lang="la">Confirmat item debiles, excitat desides, consolatur tristes; relinquit et calcat praesentia, caduca et terrena,<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">praesentia, caduca et terrena: Origenes (übersetzt von <persName ref="p18889">Rufin</persName>), Homiliae in librum Iudicum 1, 1 (<bibl source="b580">SChr</bibl> CCCLXXXIX 60, 99f).</note> ut apprehendat teneatque futura illa et aeterna sponsi sui adamati bona<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 11</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="330" xml:lang="la">Praecipue vero exercet seipsam in charitate Christiana, syncera et non ficta;<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113"><cit type="bible"><ref>Röm 12, 9</ref></cit>.</note> condonat omnibus, servit et impendit se omnibus,<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114"><cit type="bible"><ref>1Kor 9, 19-22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 5, 13</ref></cit>.</note> nocet nemini,<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 7, 2</ref></cit>.</note> breviter omnia pietatis et officia sanctae vitae explet, alacris semper et indefessa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="331" xml:lang="la">Non enim citra insignem rationem appellatur ecclesia a doctore gentium et<pb type="edition" next="541"/> homine electissimo<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Paulus; vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 2, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 9, 15</ref></cit>.</note> „ecclesia gloriosa, non habens maculam aut rugam“ <cit type="bible"><ref>[Eph 5, 27]</ref></cit>; quod quamvis non suo habeat beneficio suave virtute, sed Christi sponsi gratia, nihilominus quoniam toto studio convertitur ad solidam puritatem, totaque viribus omnibus suis (sicut hactenus exposui) enititur ad sanctitatem, munditia absoluta ei, quam tamen plene et secundum districtum dei iudicium in hisce terris agens non assequitur, sponsi bonitate et munificentia imputatur; quo nimirum illud salvatoris pertinet: „Qui lotus est, non opus est, nisi ut pedes lavet, sed est mundus totus“, Ioan. 13<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi>In der Vorlage:</hi> 23.</note> <cit type="bible"><ref>[Joh 13, 10]</ref></cit>.</s>
					<s n="332" xml:lang="la">Proinde membra ecclesiae Christi catholicae vera ipsam ecclesiae catholicae congregationem non temere propter naevos aliquot seditioso deserunt schismate;<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at"><hi>In der Marginalie:</hi> Membra ecclesiae a corpore non facile avelluntur.</note> rursus alienas congregationes extra Christum et veritatem cavent, ne ullis se sacris polluant prophanis.</s>
					<s n="333" xml:lang="la">Ad illud respiciens apostolus Paulus: „Consideremus nos invicem“, ait, „in hoc, ut provocemus ad charitatem et bona opera, non deserentes aggregationem nostri mutuam, sicuti mos est nonnullis, sed adhortantes invicem“ <cit type="bible"><ref>[Hebr 10, 24f]</ref></cit>.</s>
					<s n="334" xml:lang="la">Ac quantum scelus sit schisma, inde licet colligere, quod, qui olim fecerunt idolum, usitata gladii morte perempti sunt;<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117"><cit type="bible"><ref>Dtn 13, 12-15</ref></cit>.</note> qui vero schismata facere voluerunt, principes, hiatus terrae devorat,<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118"><cit type="bible"><ref>Num 16</ref></cit>.</note> et turba consentiens igne consumpta est<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119"><cit type="bible"><ref>Num 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kön 1, 10-12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="335" xml:lang="la">Rursus autem apostolus Paulus docens vera Christi membra neque cum impiis neque cum idololatris participare: „Quod consortium“, inquit, „iustitiae cum iniustitia?</s>
					<s n="336" xml:lang="la">Aut quae communio luci cum tenebris?</s>
					<s n="337" xml:lang="la">Aut quae concordia Christi cum Belial?</s>
					<s n="338" xml:lang="la">Aut quę pars fideli cum infideli?</s>
					<s n="339" xml:lang="la">Quid autem templo dei cum simulachris?“ <cit type="bible"><ref>[2Kor 6, 14-16]</ref></cit>.</s>
					<s n="340" xml:lang="la">Et reliqua.</s>
					<s n="341" xml:lang="la">Et iterum: „Non potestis poculum domini bibere et poculum daemoniorum.</s>
					<s n="342" xml:lang="la">Non potestis mensae domini participes esse et mensae daemoniorum.“ <cit type="bible"><ref>1. Cor. 10. [1Kor 10, 20]</ref></cit>.</s>
					<s n="343" xml:lang="la">Servat itaque se puram ab omni contagio et prophanatione sancta Christi ecclesia, quae se semper tota et in omnibus sanctificationi impendit religiosissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="344" xml:lang="la">Ex istis, quae hucusque disseruimus de ecclesia Christi catholica, sine negotio intelliget pius, cur illa tot egregiis ornetur epithetis, imo dignis elogiis<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au"><hi>In der Marginalie:</hi> Praeconia ecclesiae insigna.</note>.</s>
					<s n="345" xml:lang="la">Appellatur enim ecclesia in scripturis atrium dei<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120"><cit type="bible"><ref>Apk 11, 2</ref></cit>.</note>, domus<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121"><cit type="bible"><ref>1Tim 3, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 10, 21</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Petr 4, 17</ref></cit>.</note> et locus<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122"><cit type="bible"><ref>Apk 12, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Bar 3, 24</ref></cit>.</note> et templum dei<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123"><cit type="bible"><ref>1Kor 3, 16f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 6, 16</ref></cit>.</note>, civitas regis magni<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124"><cit type="bible"><ref>Ps 48 (Vulg. 47), 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 5, 35</ref></cit>.</note>,<pb type="scan" next="11v."/> mons Zion<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125"><cit type="bible"><ref>Hebr 12, 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apk 14, 1</ref></cit>.</note>, urbs sancta <placeName ref="l985">Hierusalem</placeName><note xml:id="fn126" type="footnote" n="126"><cit type="bible"><ref>Gal 4, 26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 12, 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apk 21, 10-27</ref></cit>.</note>, area dominica<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127"><cit type="bible"><ref>Mt 3, 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 3, 17</ref></cit>.</note>, ovile Christi<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128"><cit type="bible"><ref>Joh 10, 1. 16</ref></cit>.</note>, grex dei aeterni<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129"><cit type="bible"><ref>Lk 12, 32</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Petr 5, 2,</ref></cit> u.a. - Vgl. auch "Confessio Helvetica posterior" von 1562, Abschnitt XVII (<bibl source="b132">BSRK</bibl> 196, 39f).</note>,<pb type="edition" next="542"/> columba speciosa<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130"><cit type="bible"><ref>Hhld 2, 14; 5, 2; 6, 8</ref></cit>.</note>, soror domini<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131"><cit type="bible"><ref>Hhld 4, 10; 5, 1f</ref></cit>.</note>, sponsa Christi<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132"><cit type="bible"><ref>Hhld 4, 10; 5, 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jes 54, 5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 3, 29</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 11, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 5, 25-32</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apk 19, 7; 21, 2. 9</ref></cit>.</note>, virgo<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133"><cit type="bible"><ref>2Kor 11, 2.</ref></cit> - Vgl. auch "Confessio Helvetica posterior" von 1562, Abschnitt XVII (<bibl source="b132">BSRK</bibl> 196, 36f).</note> et mater<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134"><cit type="bible"><ref>Gal 4, 26</ref></cit>.</note>, mater et filia<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135"><cit type="bible"><ref>Jes 23, 12; 37, 22; 40, 9</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 12, 15</ref></cit>, u.a.</note>, petra immota<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Dan 2, 34f. 44f.</ref></cit> - Die Formel "petra immota", als solche nicht in der Bibel, wird in der "Confessio Helvetica posterior" von 1562 gebraucht (<bibl source="b132">BSRK</bibl> 196, 32), wo sie jedoch Christus und nicht wie hier die Kirche bezeichnet.</note>, oliva fructifera<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137"><cit type="bible"><ref>Jer 11, 16</ref></cit>.</note>, hortus conclusus<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138"><cit type="bible"><ref>Hhld 4, 12</ref></cit>.</note>, puteus aquarum viventium<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139"><cit type="bible"><ref>Hhld 4, 15</ref></cit>.</note>, fons signatus<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140"><cit type="bible"><ref>Hhld 4, 12</ref></cit>.</note> etc.</s>
					<s n="346" xml:lang="la">Donata est his a munificio sponso et rege glorioso Iesu Christo.</s>
					<s n="347" xml:lang="la">Invitamur illis amplissimis praeconiis omnes ad consortium et sodalitium ecclesiae, in qua et Christo sponso redemptorique coniugamur fide et omnibus sanctis copulemur per charitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="348" xml:lang="la">Exposui hucusque,<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av"><hi>In der Marginalie:</hi> Epilogus expositionis.</note> illustrissime princeps, quid sentiam ex scripturis de sancta Christi catholica ecclesia, quid de hac credam, quomodo denique doceam de illa publice; quantopere item illam ornem, quam reverear, cuius in consortio saluberrimo hęrere cupio, in cuius gremio memet religiosissime contineo.</s>
					<s n="349" xml:lang="la">Exposui, quid ea fit, quomodo Christo capiti coniungatur spiritu per fidem et omnibus sanctis per charitatem, quae inde ad fideles utilitas perveniat.</s>
					<s n="350" xml:lang="la">Docui, quod una modo sit, et in quibus consistat ecclesiae unitas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="351" xml:lang="la">Dixi, unde oriatur ecclesia, quibus rebus plantetur et conservetur, item quibus agnoscatur insignita notis; praeterea, quae sint eius studia, quibus occupetur ac sese exerceat, quantumque caveat, ne uspiam sese a corporis unione separet vel per morosum schisma vel per prophanorum sacrorum participationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="352" xml:lang="la">Iam ergo intelligere licet, quam maledicus sit et effrons meus ille et omnium per <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> ecclesiarum evangelio Christi credentium adversarius<note xml:id="fn141" type="footnote" n="141"><persName ref="p8312">Johannes Cochläus</persName>.</note>.</s>
					<s n="353" xml:lang="la">An perget dicere: perperam nos sentire de Christi ecclesia?</s>
					<s n="354" xml:lang="la">Nihil ne tribuimus ecclesiae, qui ea ei tribuimus, quę scriptura, os dei, concedit?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="355" xml:lang="la">An vero maligni et parci sumus in praedicandis eius praeconiis?</s>
					<s n="356" xml:lang="la">Amplius ei tribuere, quam is tribuit, qui illam sibi iunxit sponsam, pro qua et mortem<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw"><hi>In der Vorlage:</hi> morrem.</note> subiit, non est ipsam ornare laudibus iustis, sed foedis fucare mendaciis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="357" xml:lang="la">Agnoscimus libenter, quaecunque ei ubique in scripturis conceduntur, etiamsi ea hisce nostris non inseruerimus.</s>
					<s n="358" xml:lang="la">Nec reiicimus, quae sancti patres, quantumvis augusta, amplissime de ipsa secundum fidei analogiam et scripturae regulam disseruerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="359" xml:lang="la">Dicet fortassis haec nostra ex nobisipsis esse conficta, eadem nec satis firma neque satis esse probata.</s>
					<s n="360" xml:lang="la">Sed revincetur scripturarum testimoniis per me hac in expositione citatis accomodatisque.</s>
					<s n="361" xml:lang="la">Si pro solita sua impudentia<pb type="edition" next="543"/> dicere perrexerit splendida hic quidem dicta esse de ecclesia Christi sancta catholica, verum nostras ab illa discrepare plus <foreign xml:lang="el">δὶς διὰ πασῶν</foreign><note xml:id="fn142" type="footnote" n="142"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 2, 63 (<bibl>ASD</bibl> II/1 276-282, <ref target="file10194">Nr. 163</ref>).</note>, revincetur omnium per <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> <placeName ref="l822">Germaniamque</placeName> ecclesiarum moribus ac testimoniis<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax"><hi>In der Marginalie:</hi> Ecclesiae Helvetiorum et Germanorum evangelio credentes verae Christi sunt ecclesiae.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="362" xml:lang="la">Nostrae ecclesiae nunquam defecerunt ab ipso capite Christo, nunquam separarunt se a societate sanctae ca-<pb type="scan" next="12r."/>tholicae ecclesiae, imo perstant etiamnum firmissime in vera ecclesiae unitate et perstabunt deo donante in finem usque in iis, in quibus sancta consistit unitas.</s>
					<s n="363" xml:lang="la">Vinculum spiritus, fidei et charitatis manet integrum et indissolutum.</s>
					<s n="364" xml:lang="la">Nam est et manet in ecclesiis nostris vera et viva catholica et orthodoxa fides in deum patrem, filium et spiritum sanctum.</s>
					<s n="365" xml:lang="la">Non discedunt hae vel latum, quod dici solet, pilum<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 6 (<bibl>ASD</bibl> II/1 482-484, <ref target="file10441">Nr. 406</ref>).</note> a Symbolo apostolorum et salutaris fidei veteris et apostolicae ecclesiae sana, recta, aperta et libera confessione.</s>
					<s n="366" xml:lang="la">Agnoscunt pii in ecclesiis omnes incarnationis filii dei mysterium, redemptionis nunquam satis laudatum beneficium et gratuitam credentium in morte filii dei iustificationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="367" xml:lang="la">Christo redemptori,<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144"><cit type="bible"><ref>1Kor 1, 30</ref></cit>. - Vgl. auch <cit type="bible"><ref>Rm 3, 24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 1, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 1, 14</ref></cit>.</note> iustitiae,<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145"><cit type="bible"><ref>1Kor 1, 30</ref></cit>.</note> capiti,<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 3</ref></cit>: <cit type="bible"><ref>Eph 4, 15; 5. 23</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 1, 18</ref></cit>.</note> regi,<note xml:id="fn147" type="footnote" n="147"><cit type="bible"><ref>Mt 27, 37. 42 par.</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 23, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Heb 7, 1-3</ref></cit>.</note> pontifici,<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148"><cit type="bible"><ref>Hebr 3, 1</ref></cit>, u.a.</note> mediatori,<note xml:id="fn149" type="footnote" n="149"><cit type="bible"><ref>1Tim 2, 5</ref></cit>.</note> vero deo et homini,<note xml:id="fn150" type="footnote" n="150">Vgl. Akten des Konzils von <placeName ref="l1652">Chalcedon</placeName>, Actio quinta, 22. Oktober 451 (Concilium universale Chaicedonense, hg. v. Eduard Schwartz, Vol.3, Berlin-Leipzig 1935, Nr. 34, S. 137, Z. 25).</note> intercessori,<note xml:id="fn151" type="footnote" n="151"><cit type="bible"><ref>Röm 8, 34</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 25</ref></cit>.</note> unicae omnium fidelium saluti,<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 2, 10</ref></cit>.</note> viae,<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153"><cit type="bible"><ref>Joh 14, 6</ref></cit>.</note> luci<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154"><cit type="bible"><ref>Joh 1, 4f. 9. 19; 8, 12; 9, 5; 12, 46</ref></cit>.</note> et vitae perpetuae<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155"><cit type="bible"><ref>1Joh 5, 21</ref></cit>.</note> adhaerent omnes, et uni<note xml:id="fn156" type="footnote" n="156">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Apg 4, 12</ref></cit>.</note> quidem adhaerent.</s>
					<s n="368" xml:lang="la" ana="salute">Non enim aliud caput cum hoc aut pro hoc unico, non alium regem et redemptorem, non aliam iustitiam, purificationem et sanctificationem, non alium summum pontificem, non aliam hostiam aut sacrificium aliud, non alium mediatorem et apud deum patrem intercessorem, non aliam salutem, lucem, viam et vitam aut agnoscunt aut recipiunt, vel in coelo, vel in terra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="369" xml:lang="la">Ad hunc autem modum virginalem pudorem et fidem servant sponso Christo ecclesiae nostrae.</s>
					<s n="370" xml:lang="la">Sic uni adhaerent et ab uno dependent totae, ut non putent vel aliis sibi opus esse vel citra crimen se aliis coniungere posse; imo nephas esse sciunt illa communicare aliis, quae sponsi sunt solius.</s>
					<s n="371" xml:lang="la">Hinc vero illae adversariorum lachrymae<note xml:id="fn157" type="footnote" n="157"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 3, 68 (<bibl>ASD</bibl> II/1 378, <ref target="file10299">Nr. 268</ref>).</note>!</s>
					<s n="372" xml:lang="la">Dolet illis repulsam pati stolidum illud caput Romanum, quod se hactenus impie venditavit pro capite totius militantis ecclesiae.</s>
					<s n="373" xml:lang="la">Dolet ecclesias nostras unicae Christi redemptioni tribuere tantum, ut nolint amplius papisticas redimere indulgentias.</s>
					<s n="374" xml:lang="la">Dolet illis iustificatione Christi operum et meriti humani iustitiam imo iniustitiam revelari.<pb type="edition" next="544"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="375" xml:lang="la">Dolet in Christi sanctificatione sanctificationes ceremoniarum varias, et in purgatione Christi plena aurivorum<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158">aurivorus, a, um: goldverzehrend.</note> illud papae purgatorium ablui atque extingui.</s>
					<s n="376" xml:lang="la" ana="salute">Dolet illis, quod ecclesiae nostrae Christo principi ita plene expiandi vim et summum pontificatum tribuunt,<note xml:id="fnay" type="footnote" n="ay"><hi>In der Marginalie:</hi> Manet ille sacerdos, et efficax est perpetuo semel oblata victima; semper intercedit, semper salvat.</note> ut nolint alium cum hoc aut pro hoc agnoscere summum pontificem, non ullos alios sacerdotes expiatores, non sacrifitium ullum pro peccato, non intercessores alios, non viam, vitam aut salutem aliam ullam<note xml:id="fn159" type="footnote" n="159">Vermutlich eine Anspielung auf die verschiedenen Orden.</note>.</s>
					<s n="377" xml:lang="la">Nam omnes ecclesiae nostrae a sancto Petro edoctae unanimes clamant: „Non est in alio quoquam salus.</s>
					<s n="378" xml:lang="la">Nec enim aliud nomen est datum inter homines, in quo oporteat nos salvos fieri“ <cit type="bible"><ref>[Apg 4, 12]</ref></cit>.</s>
					<s n="379" xml:lang="la">Videat ergo <persName ref="p8312">Cochleus</persName>, quis hodie vinculum illud spiritus et fidei unitatisque ecclesiae disrumpens et sponsam separans a sponso ecclesiam<pb type="scan" next="12v."/> a creatore abducat ad creaturas, aut quis unitatem servans et vinculum fidei sanctissime custodiens ecclesiam uni Christo sponso ut virginem integerrimam constringat arctissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="380" xml:lang="la">Nascuntur hae nostrae per <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> et <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> ecclesię non ex hominum consiliis et constitutionibus e terra, sed per praedicationem evangelii vel scripturarum, verbi inquam dei, e coelo.</s>
					<s n="381" xml:lang="la">Primam enim et solidam authoritatem habet in ecclesiis nostris scriptura seu verbum dei.</s>
					<s n="382" xml:lang="la">Ex verbo dei docetur fides in Christum.</s>
					<s n="383" xml:lang="la">Fide inseruntur et coniunguntur Christo fideles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="384" xml:lang="la">Omnia denique instituuntur in his ad lucernam et regulam verbi dei.</s>
					<s n="385" xml:lang="la">Verbo dei plantantur, gubernantur et conservantur ecclesiae.</s>
					<s n="386" xml:lang="la">Ergo quod adversarius <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae (urbi alioqui tam illustri, tantaque potentia et dignitate praeditae) impingit victitare ipsam propinato per me veneno,<note xml:id="fnaz" type="footnote" n="az"><hi>In der Marginalie:</hi> <placeName ref="l587">Tigurina</placeName> ecclesia non victitat veneno.</note><note xml:id="fn160" type="footnote" n="160"><hi><persName ref="p8312">Cochläus</persName>,</hi> Replica brevis ..., Ingolstadt 1544, f. Aij v.</note> tam falsum est quam quod falsissimum, nisi furioso huic conviciatori ipsum Christi evangelium venenum esse videatur, iuxta illud apostoli: Evangelium „his, qui pereunt, odor est mortis ad mortem, illis vero, qui salvi fiunt, odor vitae ad vitam“ <cit type="bible"><ref>[2Kor 2, 15f]</ref></cit>.</s>
					<s n="387" xml:lang="la">Revera autem in hunc hominem maledicum illud propheticum quadrare credas: „Sepulchrum apertum guttur eorum, linguis suis ad dolum usi sunt, venenum aspidum sub labiis eorum, quorum os execratione et amarulentia plenum est“ [Rm 3, 13f] etc.</s>
					<s n="388" xml:lang="la">Sed redimus ad ecclesias nostras, in quibus notae inveniuntur verae Christi ecclesiae.</s>
					<s n="389" xml:lang="la">In his<note xml:id="fn161" type="footnote" n="161">Zu verstehen: In ecclesiis per Helvetios et Germaniam (s. oben Z. 787).</note> enim, quod iam etiam dixi, praedicatur verbum evangelii, et in eo<note xml:id="fn162" type="footnote" n="162">Zu verstehen: in verbo dei.</note> docetur poenitentia et remissio peccatorum in nomine Christi.<note xml:id="fn163" type="footnote" n="163"><cit type="bible"><ref>Eph 1, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 1, 14</ref></cit>.</note></s>
					<s n="390" xml:lang="la">Auditur praedicatio veritatis, magni fit et recipitur.</s>
					<s n="391" xml:lang="la">Agnoscunt et confitentur omnes peccata sua supplices deo; quęrunt iustam animarum medicinam apud Christum, valetque iusta poenitentia.</s>
					<s n="392" xml:lang="la">In his invocatur deus per nomen Iesu Christi.<pb type="edition" next="545"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="393" xml:lang="la">Offeruntur iugi quodam sacrificio laudes et gratiarum actiones.</s>
					<s n="394" xml:lang="la">Administrantur reverenter percipiunturque sacramenta Christiana religiose.</s>
					<s n="395" xml:lang="la">Sed et disciplina et charitas fraterna non est inefficax.</s>
					<s n="396" xml:lang="la">Et quanquam multorum in nostris ecclesiis mores vitiosi sint, enituntur tamen illae perpetuo ad meliora, agnoscunt imbecillitatem et peccata, petunt veniam et gratiam ac sese subinde reparantes ad voluntatem dei componunt.</s>
					<s n="397" xml:lang="la">De studiis ecclesiarum nostrarum ampliora iam non dicam, ne adversario adulari videar, sicuti pridem quaedam mea interpretatus est.</s>
					<s n="398" xml:lang="la">Fortassis et Paulum alicubi adulari dicet, ubi ecclesias laudat, in quibus ipsis tamen mox quaedam vituperat et multa correcta optat.<note xml:id="fn164" type="footnote" n="164">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 2. 17</ref></cit>.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="399" xml:lang="la">Claret ergo, princeps illustrissime, nostras per <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> et <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> ecclesias non hęreticorum diverticula neque schismaticorum conventicula, sed veras esse sanctas Christi ecclesias, catholicae socias.<pb type="scan" next="13r."/></s>
					<s n="400" xml:lang="la">Claret item adversarium conviciando semetipsum dedecorare, non ullis Christi ecclesiis nocere.</s>
					<s n="401" xml:lang="la">Non itaque quicquam vel huius vel alterius conviciatoris clamores aut blanda subdolave scripta heroicum tuum animum commoveant aut a coepto sancto optimoque retrahant.</s>
					<s n="402" xml:lang="la">Coepisti rem pulcherrimam.</s>
					<s n="403" xml:lang="la">Perge prudenter ac constanter; parabisque tibi haud dubie nomen in memoria sanctorum gloriosum<note xml:id="fnba" type="footnote" n="ba"><hi>In der Vorlage:</hi> gloriosam.</note>.</s>
					<s n="404" xml:lang="la">Servabis interim et te et tuo subiectos dominio.</s>
					<s n="405" xml:lang="la">Habes clarissimorum regum exempla, quae te commoveant: Ezechię,<note xml:id="fn165" type="footnote" n="165"><cit type="bible"><ref>2Kö 18, 1-6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Chr 29-31</ref></cit>.</note> Iosiae,<note xml:id="fn166" type="footnote" n="166"><cit type="bible"><ref>2Kö 22f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Chr 34f</ref></cit>.</note> <persName ref="p18600">Valentiniani</persName> et <persName ref="p18595">Theodosii</persName>.<note xml:id="fn167" type="footnote" n="167">Vgl. oben <ref target="file11981">Nr. 1934</ref>, 128 und Anm. 32.</note></s>
					<s n="406" xml:lang="la">Ac quoniam te, princeps illustrissime, amo propter pietatis studium ex animo, ad res pulcherrimas te adhortor, teque, quantum possum, adiuvare et, quae te impedire poterant, removere cupio.</s>
					<s n="407" xml:lang="la">Ideo haec ad te scribo, et utranque meam responsionem,<note xml:id="fn168" type="footnote" n="168">Die vorige Abhandlung über die Kirche, gefolgt durch die eigentliche Widerlegung von <persName ref="p8312">Cochläus</persName>' Schrift.</note> quo Christi ecclesiae, verbi dei, pietatis et salutis negotium contra <persName ref="p8312">Cochleum</persName> defendo, tuo dedico nomini celeberrimo, simul ut deponam apud posteros, ad quos forte pervenient adversariorum convicia, testimonium, fuisse homines veritatis studiosos, qui cupierint veritatem defensam, nec defuisse principes, qui emergentem iuverint pietatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="408" xml:lang="la">Caeterum doctissimum piissimumque virum d. <persName ref="p278">Adamum Barptolomaeum</persName>, concionatorem illum tuum evangelicum,<note xml:id="fn169" type="footnote" n="169">Vgl. oben Anm. 1.</note> una cum reliquis ecclesiarum ministris, fratribus meis dilectis, in Christo commendatos habere velis.</s>
					<s n="409" xml:lang="la">Dominus Iesus, princeps regum terrae,<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170"><cit type="bible"><ref>Apk 1, 5</ref></cit>.</note> servet te, illustrissime princeps.</s>
					<s n="410" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 10. novemb. 1544.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>