<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12082" type="Brief" source="CO-XI" n="586">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger, [15. November 1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="46" type="transcription">Ioannis Calvini opera quae supersunt omnia, hg. v. Guilielmus Baum, Eduardus Cunitz, Eduardus Reuss, 59 Bde., Braunschweig/Berlin 1863-1900 - CR XXIX-LXXXVII.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. lat. 106,118 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullinger soll vom Überbringer [<persName ref="p6101" cert="high">Eynard Pichon</persName>] die noch offene Summe von einer Krone und zwei Silberstücken
								erhalten. [<persName ref="p6101" cert="high">Pichon</persName>] ist von den Neuenburgern gesandt; diese haben Schwierigkeiten mit einem Amtsbruder [<persName ref="p18082" cert="high">Jean Chaponneau</persName>], der zänkisch und rücksichtslos ist und vom Gouverneur [<persName ref="p7306" cert="high">Georges de Rive</persName>, Baron von Prangins] der
								Fürstin [<persName ref="p3483" cert="high">Johanna von Hochberg</persName>] Rückendeckung erhält; nun sollen die Zürcher [den Neuenburgern] helfen,
								diesen <persName ref="p20016" cert="high">Ismael</persName> zu bändigen. Die [Waldenser-]Brüder in der Provence haben vor drei Jahren [1541] dem Parlament
								zu Aix-en-Provence ihr reines und einfältiges Bekenntnis [<bibl>RBS</bibl> I/2 223-227, Nr. 25] schriftlich dargelegt,
								wurden weitergefoltert, widerstanden und erreichten [am 14. Juni 1544], dass <persName ref="p7637" cert="high">König [Franz I.]</persName> zwei
								Untersuchungsrichter einsetzte, wobei ihm das Schlussurteil überlassen bleibt; seitdem werden die
								[Waldenser] sowohl offen als auch heimlich ausgespäht; sie wurden auch aufgefordert, [<persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName>] ein klares
								und aufrichtiges Bekenntnis zu überreichen [<bibl>RBS</bibl> I/2 415-420, Nr. 30]; nun widersetzen sich sowohl die
								Bischöfe als auch die Gouverneure und das Parlament [von <placeName ref="l1827" cert="high">Aix</placeName>] mit
								allen Kräften, damit es keine Möglichkeit für königliche Vermittlung gibt; [die Waldenser] sind
								dementsprechend den Löwen [der weltlichen Obrigkeit] und den Wölfen [der geistlichen Obrigkeit] ein
								willkommenes und leichtes Opfer; in drei Städten [<placeName ref="l1826" cert="high">Mérindol</placeName>,
								<placeName ref="l2134" cert="high">Lourmarin</placeName> und
								<placeName ref="l2135" cert="high">Cabrières d’Aigues?</placeName>] und in mehreren Dörfern bekennen sie das
								wahre Evangelium; je größerer Gefahr sie ausgesetzt sind, umso mehr bedürfen sie der Unterstützung, zumal
								die ihnen drohende Gefahr nur ein Vorwand ist, das Evangelium [in Frankreich] zu bekämpfen; sollten
								[Waldenser] also in <placeName ref="l587" type="auto_name">[Zürich]</placeName> auftauchen, sollte Bullinger sich darauf einstellen, ihnen zu helfen; entweder
								muss man den König bitten, dass er die Waldenser weiter duldet oder sie weniger jähzornig bestraft.
								<persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> kürzlichem Ausfall gegen die Zürcher, der auch die
								<placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> betrifft und nicht nur auf
								<persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Charakterschwächen, sondern auch auf seinen üblen Berater
								<persName ref="p4176" cert="high">Nikolaus von Amsdorf</persName> zurückzuführen ist, wäre am besten mit Schweigen zu begegnen; da dies aber nicht
								gerecht wäre, soll man bei der Verteidigung <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Verdienste um das
								Evangelium nicht vergessen und sich dabei bewusst sein, wie dieser inner[protestantische] Streit dem Gegner
								nützt und die Wunden vergrößert. Zur [Abendmahlsproblematik] würde sich
								<persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> gerne einen halben Tag [mit Bullinger] unterhalten, denn er
								vermutet, dass Bullinger ihm diesbezüglich etwas vorzuwerfen hat; dieser soll aber wissen, dass er sich an
								das Wort Gottes hält und dabei nichts dem Menschen zuschreibt; mittlerweile mögen sie untereinander die
								brüderliche Freundschaft [weiter]pflegen. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Beza, Theodor</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XI, S. 772–775, Nr. 586</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. des réformateurs IX, S. 370–375, Nr. 1413</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Ioannis Calvini Epistolae et responsa [...] Eiusdem I. Calvini vita a Theodoro Beza [...] descripta, Genf, Pierre de Saint-André, 1575, S. 382f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Englische Übersetzung: Letters of Calvin I 405–410, Nr. CXXII</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>George Cornelius Gorham, Gleanings of a few scattered ears [...], London 1857, S. 27–29</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenswerk I 200f, Nr. 120</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Günter Gloede, Reformatorenbriefe</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Luther, Zwingli, Calvin, Berlin 1973, S. 342–344</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12082">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1544-11-15" cert="low">[15. November 1544]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12083"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12081"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12248"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12029"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12248"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12004"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file135"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12029"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12248"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12004"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12084"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12080"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12248"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12004"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12084"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12080"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ab hoc fratre, qui meas tibi literas reddidit, coronatum et duos capitatos argenteos accipies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Haec enim summa, nisi memoria me fallit, restabat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Peto ut me excusatum habeas, quod non citius miserim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum qua de causa mittatur, istuc frater hic a Neocomensibus, ipse coram referet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil, aut parum, meo iudicio, difficultatis est in causa.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed unius hominis pervicacia et importunitas eos cogit, vobis et nobis molestos esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habent in suo coetu unum ex eo doctorum grege, ex quo nemo hactenus vir bonus prodiit, qui non cessat aliquid subinde illis negotii exhibere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem duae causae, quae ipsum impellunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam et natura factus est ad contradicendum: et quia non tanti aestimatur ab aliis, quanti se ipsum facit, hoc se modo ulciscitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si esset in hac ecclesia, facile cohiberetur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ratio enim eius domandi nobis esset ad manum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Illic vero habet Principis legatum, a quo sustinetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sic enim malorum se praesidiis munire solent eiusmodi fuci, ut impune noceant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod vos omnes sponte facturos scio, peto tamen a vobis, ut in causa tam sancta fratribus porrigatis manum: hoc est, vestra autoritate adiuvetis eos et instruatis, quo Ismaelem illum compescant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc, non quia putarem esse necessarium, sed ut fratri morem gererem, scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Est aliud praeterea quod te summopere oratum velim.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sunt in Provincia fratres, pro quibus scis nos semper laborasse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Neque id immerito.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim ea pietate innocentiaque praediti, ut bonis omnibus commendata ipsorum salus esse dobeat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ante triennium iam eo usque progressi fuerant, ut curiae Aquensi confessionem ediderint puram ac simplicem, qualis inter nos ederetur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ac ne subito fervore, qui statim evanuerit, factum id putes: quoties fuerunt interpellati, constanter in ea perstiterunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Interea crudeliter fuerunt vexati.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quum saevam hostium tyrannidem pertulissent, tandem impetrarunt a Rege, ut iudices daret, qui de tota causa verius cognoscerent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Rex duobus inquirendi partes mandavit: cognoscere ipse ac pronunciare voluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc continent literae, ut de eorum doctrina et moribus publice et clam diligenter sciscitentur qui mittendi sunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hoc fratres non reformidant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nam ita se gesserunt apud omnes, ut singulare probitatis testimonium habeant etiam ab adversariis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod ad doctrinam spectat, confessionem Regi edituri sunt sicuti postulavit, claram et sinceram: quae distincte plus complectitur, quam dici in eos possit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nunc totis viribus renituntur et episcopi et praefecti et curia ipsa, ne regio diplomati sit locus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si non admittitur, expositi erunt leonibus et lupis, ut efferatam rabiem in eos exserant.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim captant illi, ut sibi impune adversus miseros grassari liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si admittitur, ne sic quidem evaserint periculum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nam et in oppidulis tribus, et in compluribus pagis puram evangelii doctrinam profitentur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et in oppidulo uno templum inquinamentis omnibus repurgarunt, coenamque illic et baptismum nostro more celebrant: Quo praesentius illis utrinque periculum imminet, eo maiore studio adiuvandi sunt a nobis: praesertim in hac admirabili constantia, cui nos deesse summo flagitio non careret.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Adde quod hic eorum causa non agitur: sed aut patefacta per eorum cladem erit via crudelitati impiorum in toto regno, aut evangelium hoc modo perrumpet.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo superest, nisi ut nervos omnes intendamus, ne cessantibus nobis pii fratres opprimantur, et occludatur Christo ianua in longum tempus?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Huius rei volui te praemonitum, ut si quando ad vos confugerint, paratos habeas vestrorum animos ad opem illis ferendam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Alterum autem ex his duobus agendum erit: vel enim petendum erit a Rege, ut concesso semel beneficio frui eos sinat: vel mitigandus eius furor, si adversus eos excanduerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Audio Lutherum tandem cum atroci invectiva non tam in vos, quam in nos omnes prorupisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quum per se id sit luctuosum, nos qui pauci sumus numero et undique hostibus obsessi intestinis inter nos bellis confligere, hoc quoque magis alieno tempore accidere non potuit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Proinde non aliud habeo quod dicam nisi Dominum Satanae fraena laxasse.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Lutherus quidem ipse, praeter immodicam illam ingenii violentiam et proterviam, habet a consiliis Amsdorphium, hominem prorsus insanum et nullius cerebri, a quo se regi vel potius abripi sinit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed utile nobis est agnoscere nos hoc flagello a Domino instigari, quo moderatius feramus quod alioqui acerbissimum foret.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">An fuerit aliquo vestro scripto lacessitus nescio: ut levi de causa tale ingenium non irritabile modo sed etiam acerbum impellitur, certe nulla illi ita insaniendi, vel saltem tumultuandi, satis iusta ratio esse potuit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nunc vix audeo a vobis petere, ut taceatis: quia neque aequum est sic vexari immerentes et illis negari sui purgandi locum: et statuere difficile est, num id expediat.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed haec cupio vobis in mentem venire: primum quantus sit vir Lutherus, et quantis dotibus excellat, quanta animi fortitudine et constantia, quanta dexteritate, quanta doctrinae efficacia hactenus ad profligandum Antichristi regnum et simul propagandam salutis doctrinam incubuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Saepe dicere solitus sum: etiam si me diabolum vocaret, me tamen hoc illi honoris habiturum, ut insignem Dei servum agnoscam: qui tamen ut pollet eximiis virtutibus, ita magnis vitiis laboret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hanc intemperiem, qua ubique ebullit, utinam magis fraenare studuisset.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vehementiam autem, quae illi est ingenita, utinam in hostes veritatis semper contulisset, non etiam vibrasset in servos Domini.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Utinam recognoscendis suis vitiis plus operae dedisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Plurimum illi obfuerunt adulatores, quum ipse quoque natura ad sibi indulgendum nimis propensus esset.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nostrum tamen est, sic reprehendere quod in eo est malorum, ut praeclaris illis donis aliquid concedamus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur primum reputes, obsecro, cum tuis collegis, cum primario Christi servo, cui multum debemus omnes, vobis esse negotium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Deinde, nihil vos hostiliter in eum confligendo profecturos, quam ut lusum impiis praebeatis, ut non tam de nobis quam de evangelio triumphent.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Si mutuo nos proscindimus, plus satis habent nobis fidei.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quum autem uno consensu et ore uno praedicamus Christum, eo abutuntur ad fidem nobis derogandam, in quo plus quam par sit nobis credunt.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Haec potius intueri et cogitare te velim, quam quid sua intemperie promeritus sit Lutherus.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Ne ergo nobis eveniat quod denunciat Paulus, ut invicem mordendo nos et lacerando consumamur: etiam si ille nos provocaverit, abstinendum potius a certamine, quam ut communi ecclesiae iactura vulnus augeamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Causam non attingo de qua tum tecum tractare vehementer cuperem: quia vereor ne quid in mea docendi ratione desideretis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Ego quod sentio simpliciter et absque fuco profiteor: nihil in hominum gratiam involvo aut dissimulo.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sentire autem mihi videor quod verbo Dei nobis traditur.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Quanquam si colloqui dimidium tantum diem liceret, facile conveniret, spero, inter nos, non de re modo sed etiam de loquendi forma.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Interea non impediat hic scrupulus quominus fraternam amicitiam colamus in Domino.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Quod et faciam ipse et vos certe facturos confido.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Vale frater mihi in Domino plurimum honorande, et amice carissime.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Saluta reverenter symmystae omnes meo nomine.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Dominus vos conservet, et sua in vobis dona magis ac magis augeat.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Genevae, 25. Novemb. 1544.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Collegae mei vos plurimum salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Calvinus tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>