<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1208" type="Brief" source="TUSTEP" n="21053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. März 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="21053" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,367 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tantum non opprimis me perpetua illa, et quam novam identidem in me congeris, munificentia, planeque video citius mihi verba</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 107f R.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,118</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1208">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l555" cert="low"/>
					<date when="1551-03-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="126">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="874">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1208!Autograph!00%20E_II_357__S__367_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1208/Autograph/00 E_II_357__S__367_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1208!Autograph!01%20E_II_357__S__368_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1208/Autograph/01 E_II_357__S__368_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tantum non opprimis me, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, perpetua illa, et quam novam indentidem in me congeris, munificentia, planeque video, citius mihi verba, quibus dignas tibi gratias agam, quam te alias atque alias materias, quibus indignum me subinde velut ab integro tibi obstringis, defecturas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Vicisti omnino, vicisti non quidem beneficentia tecum certantem; nam huius ne conatus quidem ullus unquam in me fuit, quod scire me istuc ęquo Marte haudquaquam posse; sed vincunt tot benefacta tua bona quoque verba mea, quibus prorsus exhaurire me sentio, cum contra tibi felici quadam scaturigine nunquam non fluat, unde me prorsus adobruas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Nihil igitur aliud nunc ego quam deum optimum maximum intentissimis votis meis per Christum suum assidue precabor, ut dona illa sua, quę multa sane et egregia in te contulit spiritu sancto suo, semper augeat auctaque conservet, quo in domo sua velut virens olea etiam in senio, quemadmodum iuvenis fecisti, foetifices.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quodsi quid est aut erit aliquando, quo ipse quoque vel mea opera aut fortuna aut etiam meo ipso tibi gratificari queam, meum tibi gratissimum animum haud obscure declaravero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod petis autem, ut de eruditissimis illis vereque christianis scriptis tuis iudicandi mihi authoritatem sumam teque, si quid forte displiceat, libere admoneam, frustra profecto petis, quippe qui non ignores, quantum te amem quantumque omnia tua suspiciam ac venerer, ut nihil nisi laudes tuas auditurus sis, si meum hic iudicium scribere opporteat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quamquam, si quid in illis sermonibus tuis inesset, quod vel non ex Christi sententia scriptum aut a fidei analogia alienum viderem, omnino te submonerem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Verum quid videat, obsecro, qui cęcus semper ab omnibus habitus est amor?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Tametsi, quando is inter nos communi pietatis ac veritatis studio conciliatus est, facile, quę a veritatis spiritu abhorrent, intellecturus sit, cuiusmodi nulla etiamnum in omnibus, quę tuorum legi, occurrerunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Christus nos in ea semper veritate, quę per ipsum mundo exorta est et per quam discipulos suos a patre sanctificari tam ardentibus votis suis petebatur, conservet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Mitto quęstionem, ad quam ut uno verbo respondeas, vehementer te, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, etiam atque etiam obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Facies istuc per hunc nostrum vectorem; nolo ullum praeterea verbum ad me scribas hac vice, sed ad quęstionem aliquid tuapte manu annotabis meam etiam manum remissurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Quid dominus <persName ref="p2919">Michael Schlatterus</persName> istic egerit diebus hisce, scire vehementer aveo; subindicavit enim mihi vir quidam minime vanus illum in ipso itinere acerbissima quędam ac etiam valde obscura in symmystam suum <persName ref="p4868">Funclium</persName> apud bonos quosdam fratres dixisse, id quod hoc magis mihi dolet, quod hinc non immerito coniiciam illum apud vos etiam, qua est animi impotentia vir alioqui pius ac doctus, hoc idem sibi licentius quam ęquius permisisse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Id si est, ego te per nostrum amorem obtestor, ne me cęles vicissim a me bona fide, ut hęc res se habeat, auditurus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quid enim dissidii ac quibus de caussis ante menses aliquot inter ipsos ortum sit, cum <placeName ref="l49">Bielę</placeName> nuper essem, optimi quidam ac primarii viri multis mihi exponebant multo plus culpę in <persName ref="p2919">Schlatterum</persName> quam <persName ref="p4868">Funclium</persName> reiicientes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ego <persName ref="p4868">Funclium</persName> a teneris propter insignes dei dotes, quę in puero mirabiliter elucebant, multum dilexi ac filii propemodum loco habui; ille me contra velut parentem semper observavit ac coluit, ut meo quodam iure adhortari illum, admonere obiurgareque, sicubi res postulavit, solitus fuerim et adhuc sim.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quodsi intellexero novas inter ipsum et d. <persName>Michaelem</persName> tragoedias excitatas idque <persName ref="p4868">Funclii</persName> culpa et intemperie, quod vix tamen adducor ut credam, plane senties effecturum me apud illum, ut ne quicquam huius porro designet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Tu modo fac sciam, ecquid bonus <persName ref="p2919">Schlatterus</persName> istic vel egerit vel conquęstus sit de meo <persName ref="p4868">Funclio</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Der lieb man h. <persName>Michel</persName> ist ain frommer, gschickte aber gar zornbeweglicher, gächer mann, thuͦt offt in der gäche, das inn darnach gerüwet.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Es hat mir ain guͦter man gesagt, er stelle hinweg, er wisse neben disem jungen Schwaben nitt zuͦ belyben, der doch warlich ain guͦter gschlachter junger allweg gewesen, wiewol ich vernym, er habe vor ouch etwan hinweg gestellt, eh <persName ref="p4868">Funclius</persName> dahin kommen, so er doch warlich gantz wol dinnen gehalten, lieb und werd ist; dörffte wol <foreign xml:lang="la">ab equis ad asinos</foreign> kumen und ain rosß um ain sackpfiffen geben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Der herr verlich im das allerbest zuͦ erkennen und ze thain.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">In quo bene et ęternum cum omnibus tuis vale illique me cum meis sacris tuis precationibus semper commenda.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">12. martii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8055">Amb[rosius] Bl[aurerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>