<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12094" type="Brief" source="HBBW" n="2047">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 9. Dezember 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,128 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName>Musculus</persName> dankt für Bullingers Brief; hätte früher geantwortet, wäre er nicht mit seiner Widerlegung von
								<persName>Cochläus</persName>’ Schrift [„Sacerdotii ac sacrificii novae legis defensio“] beschäftigt gewesen; legt das Ergebnis
								[„Anticochlaeus primus“] bei mit der Bitte um freimütiges Urteil; ein solches ist nämlich bei einer
								Freundschaft zu erwarten, so dass Bullinger sich für die geäußerte Kritik an <persName>Musculus</persName>’ Abendmahlslehre nicht
								hätte entschuldigen müssen. Ehe er die Freundschaft mit Bullinger einging, wusste <persName>Musculus</persName> bereits, dass
								beide nicht ganz der gleichen Meinung waren; jeder darf aber äußern, was er denkt; dies taten schon die
								[Kirchen]väter; dementsprechend hat sich <persName>Musculus</persName> in seinem Matthäuskommentar gemäß seines Glaubens und
								nicht seiner Freundschaften über das Abendmahl geäußert, und zwar auch als er dort schrieb, dass die
								[Zürcher] in dieser Angelegenheit nicht der Absicht Christi nachkämen, da ihre Meinung unzureichend, wenn
								auch nicht falsch sei; seinerseits stimmt Bullinger in dieser Frage mit <persName>Musculus</persName> nicht überein und
								betrachtet ferner seine Auffassung als übereinstimmend mit derjenigen der Kirchenväter; doch kennt <persName>Musculus</persName>
								wie kaum ein anderer deren Schriften und weiß, dass diese wie auch in anderen Fragen nicht einer
								einheitlichen Meinung sind; <persName>Musculus</persName> sähe es gern, dass Bullinger dasselbe wie er über das Wort „exhibitio“
								dächte; dies entspricht ja der Absicht Christi, welcher mit den Zeichen des Brotes und des Weines nicht nur
								auf etwas hindeutet, sondern auch etwas darbietet; dies geht ebenfalls aus dem von <persName>Musculus</persName> angeführten
								Zitat des Chrysostomos hervor, auch wenn Letzterer nicht das Wort „exhibitio“, sondern „tradere“ verwendet.
								Der Gebrauch des Wortes „exhibitio“ könnte diejenigen zum Schweigen bringen, die sich nichts Gutes von [den
								Zürchern] versprechen; doch möchte <persName>Musculus</persName> keinem etwas vorschreiben; er will nur die Freundschaft
								derjenigen bewahren, die im wahren Glauben auf dem Herrn vertrauen; weder <persName ref="p18889">Luther</persName> noch [den Zürchern] zuliebe
								wird er irgend jemanden, der einer anderen Meinung ist, verachten; allein Christus und dessen Wahrheit will
								er dienen, und jeden, der etwas von Christus an sich spüren lässt, als Bruder betrachten; Bullinger wird
								selber beobachten können, wie <persName>Musculus</persName> [dementsprechend] <persName>Cochläus</persName> hinsichtlich des Abkommens mit <persName ref="p18889">Luther</persName> [von
								1536] geantwortet hat. <persName>Musculus</persName> bedauert <persName ref="p18889">Luthers</persName> [„Kurtz bekentnis“], welches nicht der Erbauung der Kirche
								dient; größer aber als <persName ref="p18889">Luther</persName> und <persName>Zwingli</persName> ist Christus, der diesem Zank ein Ende bescheren möge; mögen die
								[Zürcher] bei ihrer Antwort bescheiden bleiben, so dass auch später die Eintracht noch möglich bleibt;
								<persName ref="p6490">Philipp [Melanchthon]</persName> meint auch, dass ein hartnäckiges Schweigen die beste Antwort auf diese Beleidigungen
								wäre. Bittet Bullinger, diesen in großer<pb type="edition" next="580"/> Eile und Aufregung angefertigten Brief
								wohlwollend aufzunehmen; die Schnecke [<persName>Cochläus</persName>], mit deren Schleim beide zu tun haben, hat <persName>Musculus</persName>’ Gemüt
								aufgewühlt; ferner würde Mussenilen [<persName>Cochläus</persName>] zu erhalten; hat seinerseits nicht vor, mehr als einen
								zweiten „Anticochlaeus“ zu verfassen. Grüße, besonders an <persName>Gwalther</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Reinhard Bodenmann, Wolfgang Musculus, Genf 2000, S. 348. 528–531</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Reinhard Bodenmann, Wolfgang Musculus, Genf 2000, S. 348. 528–531</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 2047, S. 580</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12094">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8417" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Musculus (Müsli, Meuslin)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2229_Musculus_Wolfgang.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Musculus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11948370X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413916"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1544-12-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12095"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12093"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12334"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12038"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12334"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12038"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12405"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12334"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12038"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12109"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12090"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12334"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12038"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12109"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12090"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12094%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__128_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12094/Autograph/00 E_II_346__fol__128_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12094%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__128_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12094/Autograph/01 E_II_346__fol__128_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12094%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__129_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12094/Autograph/02 E_II_346__fol__129_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12094%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__129_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12094/Autograph/03 E_II_346__fol__129_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quas ad me dedisti 10. octobris,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> Bullingere charissime, quinta novembris accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Respondissem confestim, nisi <persName>Cochleana</persName> me tum temporis improbitas alio aversum detinuisset, cui quanquam non sine molestia respondere tamen sum coactus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu Cochläus' Schrift (in deutscher und lateinischer Fassung) gegen Musculus s. oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, Anm. 23. -Erst Mitte Oktober 1544 hatte Musculus den lateinischen Druck von Cochläus' Schrift erhalten und begonnen, das Werk zu widerlegen. -Zu Cochläus' Auseinandersetzung mit Musculus s. <hi>Roth</hi> III 60-68; Heribert <hi>Smolinski,</hi> <persName>Wolfgang Musculus</persName> und die Römische Kirche. Der Streit mit <persName>Johannes Cochläus</persName>, in: <persName>Wolfgang Musculus</persName> und die oberdeutsche Reformation, Berlin 1997, S. 173-187; <hi>Bodenmann,</hi> aaO, S. 571-573.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae illi responderim, hic ad te mitto<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Musculus</persName>' Schrift "Adversus libellum <persName>Iohannis Cochlaei</persName> de sacerdotio ac sacrificio novae legis aeditum Anticochlaeus primus", Augsburg, <persName>Philipp Ulhart</persName>, 1544 <bibl>(VD 16, M 7270)</bibl>. Das mit einer handschriftlichen Widmung an Bullinger versehene Exemplar ist nicht erhalten.</note> ea conditione, ut, si quid offenderit, candide significes.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scis has esse amicitiae leges, ut libere amicorum errata corrigamus; quod si feceris, vel amicitiae nomine gratissimum erit, etiamsi error non sit, quod esse videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quapropter non erat necessarium tantopere petere, ut, quae de sententia mea in causa cęnae dominicae scripsisti,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Im nicht mehr erhaltenen Brief. - Vgl. aber dazu oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, 40-55.</note> boni consulam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Crede mihi, mi Bullingere, nisi hoc faceres, amicum non agnoscerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim iam antea sciverim in formulis loquendi et exponendi non convenire nobis per omnia in hac causa, cupidissime tamen amicitiam in Christo tecum inivi,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bullinger hatte im März 1544 den ersten Schritt zu dieser Freundschaft gemacht und seinem nicht mehr erhaltenen Brief seine Schrift gegen <persName>Cochläus</persName> beigelegt; s. oben <ref target="file11931">Nr. 1885</ref> mit Anm. 1f. -Zur Beziehung zwischen <persName>Musculus</persName> und Bullinger s. <hi>Bodenmann,</hi> aaO, S. 346-352.</note> quam etiamnum per gratiam illius constantissime illibatam retinere curabo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non repugno, quominus, ut sentitis, ita et loquamini et scribatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qua enim libertate usi sunt in ecclesia sancti patres, et ipse uti cupio in tractandis sanctis scripturis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quur hanc non pari ratione et aliis permitterem?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae itaque in Matheo scripsi<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In <persName>Musculus</persName>' Matthäuskommentar von 1544 <hi>(s.</hi> oben <ref target="file12010">Nr. 1963</ref>, Anm. 3) auf S. 548-560 zu Mt 26, 26-29. -Bullinger war auf diesen Kommentar durch <persName>Cochläus</persName>' Angriff gegen <persName>Musculus</persName> ("Sacerdotii ac sacrificii novae legis defensio" - s. oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, Anm. 23 -, f. Mmij v. -Mmiij v. aufmerksam gemacht worden (s. oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, 40f), zumal <persName>Cochläus</persName> <persName>Musculus</persName> des Zwinglianismus beschuldigte (s. unten Anm. 12) und zugleich behauptete, <persName>Musculus</persName> hätte vergebens versucht, sich vom "Irrtum der Zwinglianer" zu distanzieren (f. Mmij v.</note> pro fide mea, non amicitia, quam omnibus in Christo fratribus debeo, scripsi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vestra expositio - etsi non<pb type="edition" next="581"/> sit per omnia reiicienda, sicut etiam eo loco memini -, quem adducis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Zürcher Auffassung über das Abendmahl im verlorenen Brief Bullingers an <persName>Musculus</persName>; s. oben Z. 1f.</note> (nam ibi expresse positum est, licet enim id non sit alienum a veritate), meo tamen iudicio scopum verborum Christi non attingit; non attingit, inquam - non dico impugnat<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">impugnat <hi>nach gestrichenem</hi> reluctatur.</note> vel reluctatur -, hoc est non satis consequitur, non satis clare exprimit, sicut in commentariis istis annotavi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Wolfgang <hi>Musculus</hi></persName>, "In Evangelistam Matthaeum commentarii", Basel, <persName>Johannes Herwagen</persName>, 1548 <bibl>(VD 16 ZV 11312</bibl>; diese Ausgabe gibt den Text der Ausgabe von 1544 unverändert wieder), S. 532: "Cavenda est autem expositio illa, qua verba Christi idem esse putantur atque si dixisset: 'Accipite et manducate, hoc significat corpus meum, et hic calix significat sanguinem meum' ... Licet enim id non sit alienum a veritate, ut et Ioan. 6. tractatur, aliud tamen hic agatur. Donum datur, non signum declaratur ... Nam hac loquendi formula [i.e. 'hoc significat'] non exprimitur ipsa corporis ac sanguinis Christi exhibitio ... Duplex est signorum genus. Significativum unum, exhibitivum alterum"; S. 535: "Puto igitur manifestum esse, eos qui significationem tantum corporis Christi et memoriam in coena docent, in hoc deficere, quod mentem Christi non satis observant et, quod principaliter agitur, omittunt"; S. 536: "Nisi enim scopo Christi satisfecerimus, frustra erunt omnia, etiam si praemissa ad unguem omnia teneamus".</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Aliquid dicitis, sed minus quam convenit et spiritus verborum Christi postulat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed non potes sententiam nostram probare et a vestra expositione discedere, quam dicis esse patrum omnium, qui ad<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Nach gestrichenem</hi> usque.</note> tempora antichristi usque sic senserint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De patribus scio, mi Bullingere, quid<pb type="scan" next="128v."/> scripserint fere omnes<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu <persName>Musculus</persName>' Interesse für die und Vertrautheit mit den Schriften der Kirchenväter s. <hi>Bodenmann,</hi> aaO, S. 451-458.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Etenim si quisquam est, quem haec controversia torserit et ad singulorum scripta volvenda adegerit, arbitror et me talem fuisse, cuius rei perspicua possum indicia in lucem dare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sicut in aliis quoque ita et in hac causa varie loquuntur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De exhibitionis verbo, quod ut novum fugis,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu Bullingers Abneigung gegenüber dem Worte <hi>exhibitio</hi> im Zusammenhang mit dem Abendmahl s. Bullingers späteren Brief an <persName>Musculus</persName> vom 18. Februar 1546, Zürich StA, E II 345, 355, <bibl>CR</bibl> XII 288-291, <ref target="file10807">Nr. 769</ref>; <hi>Bodenmann,</hi> aaO, S. 532.</note> vellem id te sentire, quod nos sentire non<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">non <hi>nach gestrichenem</hi> cogimur.</note> hominis alicuius sed ipsius veritatis authoritate cogimur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nihil habet in se crassi, corporei ac carnei, sed in hoc unum usurpatur, ut scopum verborum Christi exprimat, qui omnino non solum indicare discipulis voluit, quid panis, quem dabat, significaret, sed et exponere, quid ipsis daret his symbolis, pane et vino, nempe seipsum, corpus ac sanguinem suum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et similia, quae adieci, satis ostendunt non sapere papismum hanc expositionem, quam et <persName>Chrysostomus</persName> dilucide posuit, etsi non „exhibendi“, „tradendi“<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">tradendi <hi>nach gestrichenem Wortanfang</hi> trand[...].</note> tamen verbo usus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe <hi><persName>Musculus</persName>,</hi> "In Evangelistam Matthaeum commentarii", Basel 1548, S. 553.</note>.<pb type="edition" next="582"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Existimo fieri posse, ut, si hanc expositionem admitteretis, finis tandem contendendi fieret, qui in vestra sententia<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">sententia <hi>nach gestrichenem</hi> exp[licatione].</note> aegerrime sperandus est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed quicquid sit, quod ad me attinet, non exigo a quopiam, ut aliter loquatur, quam sicut sentit, nec ego, gratia domini adiutus, in cuiusquam gratiam contra id, quod sentio, dicam aliquid vel scribam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interea cum his, qui Christum Iesum dominum nostrum pura fide confitentur, christianam amicitiam retinebo, quoad eius potero.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nec ita <persName ref="p18889">Luthero</persName> adherebo, ut, quos ipse condemnat, mox una contemnem et ipse.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nec vester ita futurus sum amicus, ut, quae vel in <persName ref="p18889">Luthero</persName> vel quopiam alio probantur, propter amicitiam hanc nostram respuam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">In causa fidei unius Christi ac veritatis eius esse volo; in christiana <foreign xml:lang="el">ϕιλαδελϕία</foreign> omnium familiarissimus esse cupio, qui aliquid Christi spirant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quomodo <persName>Cochlęo</persName> de concordia cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> inita responderim,<pb type="scan" next="129r."/> potes Biij legere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName>Cochläus</persName> hatte schon zu Beginn seiner "Sacerdotii ac sacrificii ... defensio" (s. oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, Anm. 23) auf die Uneinigkeit unter den Protestanten in der Abendmahislehre hingewiesen und hervorgehoben, wie 1536 die Verhandlungen zwischen <persName>Luther</persName> und den Zwinglianern (zu denen er auch <persName>Musculus</persName> und die Prediger in <placeName>Augsburg</placeName> zählte) erfolglos blieben (f. F[sic für Aa]iij r.-v.). In seiner Antwort (s. oben Anm. 3) bei der im Brief angeführten Stelle fordert <persName>Musculus</persName> <persName>Cochläus</persName> auf, das von Gott verfluchte Babylon zu verlassen, ehe es zu spät werde; ferner betont er, dass, wenn auch <placeName>Wittenberg</placeName> und <placeName>Augsburg</placeName> das Abendmahl nicht auf gleiche Weise feierten, beide jedoch die Messe mit ihrem falschen Opfer verwerfen; schließlich tadelte er <persName>Cochläus</persName>' listige Bezeichnung der <placeName>Augsburger</placeName> als Zwinglianer: "Astuta vulpecula, non hoc agis, ut Lutheri existimationem alicius facias, sed ut nos Zuinglii nomine graves. Purga te a Papismo ... Nos ... nec Luthero nec Zuinglio, sicut nec Pontifici vestro ..., sed Domino nostro Iesu Christo ... nomina dedimus, cui etiam uni syncera fide adhaeremus, vivimus et morimur, quicquid vos infenso ac malevolo animo de nobis iudicetis" (f. Biij v.-Biiij r.).</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nec puto illum habiturum, quod callide quęrebat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Caeterum de libello <persName ref="p18889">Lutheri</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist <persName>Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12018">Nr. 1971</ref>, Anm. 20.</note> quid dicam?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Det dominus ministris suis spiritum sobrietatis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">2Tim 1, 7.</note> ac modestiae<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">1Petr 3, 4.</note> et largiatur, ut magis aedificandis ecclesiis quam privatis affectibus serviant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Magnus <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, magnus <persName>Zvinglius</persName>, sed Christi ecclesia maior utroque<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. 1Kor 1, 12f.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Funiculum hunc contentionis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><bibl>Adagia</bibl>, 3, 3, 77 (<bibl>ASD</bibl> II/5 227, <ref target="file12324">Nr. 2277</ref>).</note> spiritu pacis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Röm 8, 6; 14, 17; Gal 5, 22.</note> suę abrumpat dominus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fertur <persName ref="p18889">Lutherus</persName> suo more coelum terra miscens<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. Adagia, 1, 3, 81 (<bibl>ASD</bibl> II/1 384, <ref target="file10312">Nr. 281</ref>).</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vos, obsecro, servate in respondendo christianam modestiam<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">2Kor 10, 1.</note> et, quod exacerbatum est plus satis, nolite verbis acerbioribus et non necessariis exacerbatius reddere.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Servate futuris temporibus apertas concordiae ianuas.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Non ubique verum est illud: „Qui non est hodie, cras minus aptus erit.“<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Ovid, Remedia amoris, 94.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Spero futurum aliquando, ut, qui iam ineptius et impotentius<pb type="edition" next="583"/> contendunt, aptiores ad concordiam accedant<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">accedant <hi>nach gestrichenem</hi> futur[am] sint.</note>, quam nunc apparent.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Probarem <persName ref="p6490">Philippi</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Melanchthon</persName>.</note> sententiam, qui arbitratur non posse melius istis offendiculis occurri quam pertinaci silentio<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <persName>Melanchthon</persName> an <persName>Musculus</persName>, 10. November [1544], <bibl>CR</bibl> V 525, Nr. 3071; MBW, Regesten IV 145f, Nr. 3729.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed forsan sunt, quibus aliud videtur cum apud vos tum alibi.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Verum animus ab affectuum perturbatione aliquanto liberior facile videt, quid paci alendae et dissensionum offendiculis amovendis conducat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed ignosce, mi Bullingere, quod tumultuario hoc scripto literis tuis doctissimis et amicissimis respondeo.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Testudo<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Hier im Sinne einer Schnecke, die <persName>Cochläus</persName> (griech. <foreign xml:lang="el">κοχλίας</foreign> Schnecke, Wendeltreppe - nach seiner Heimatpfarrei <placeName>Wendelstein</placeName>, bei Schwabach, Mittelfranken) bezeichnet; sterner oben <ref target="file11993">Nr. 1946</ref>, Anm. 6.</note> illa, in qua cum impura spuma<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Hier der Schneckenschleim, wohl als Bezeichnung für <persName>Cochläus</persName>' schriftliche Tätigkeit.</note> utrique pugnamus, animi placiditatem ac statum nonnihil turbavit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Cupio videre, quid ad Replicam inepti senis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Cochläus</persName>' "Replica brevis" gegen Bullinger; s. oben <ref target="file12046">Nr. 1999</ref>, Anm. 12.</note> responderis<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Bullingers "Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>" war gerade erschienen; s. oben <ref target="file12057">Nr. 2010</ref> mit Anm. 22; 2033; 2040, 23f.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Statui post alterum Anticochleum nihil illi amplius respondere<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Musculus</persName>' Antwort auf <persName>Cochläus</persName>' Schrift trägt die Angabe "Anticochlaeus primus" (s. oben Anm. 3) und kündigt weitere Widerlegungen an. Davon wurde <persName>Musculus</persName> von seinen Freunden abgehalten, da diese <persName>Cochläus</persName> weiterer Antworten nicht würdig hielten; s. z.B. <persName>Ambrosius Blarer</persName> an <persName>Musculus</persName>, 18. Oktober 1544 (<bibl>Blarer BW</bibl> II 311, <ref target="file11179">Nr. 1136</ref>) und <persName>Melanchthon</persName> an <persName>Musculus</persName>, 10. November [1544] (wie oben in Anm. 23).</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Gloriosulus quęrit studio, cum quibus altercari possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in domino fratrum et amicorum charissime.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres, praesertim <persName>Gvaltherum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Augustae</placeName>, 1544, 9. decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><persName>Wolfg. Musculus</persName>, tuus in domino<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Dieser Brief blieb längere Zeit in <placeName>Memmingen</placeName> liegen, bevor er am 19. Dezember 1544 von <placeName>Konstanz</placeName> nach Zürich weiter befördert wurde; s. unten <ref target="file12099">Nr. 2052</ref>, 3-5, und Anm. 1.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Viro doctissimo ac pientissimo d. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino ac fratri suo longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>