<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12105" type="Brief" source="HBBW-14" n="2058">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Otto Werdmüller (Myliander) an Heinrich Bullinger, [Ende] 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="17" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<bibl n="17" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 14 (Briefe des Jahres 1544), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2011, 645 S., ISBN 978-3-290-17565-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Schulleiter haben nicht nur viel für die Kirche und das Evangelium geleistet, sondern auch
								vorbildlich dafür gesorgt, dass die angehenden Pfarrer in Philosophie und Sprachen ausgebildet werden.
								<persName ref="p8459" cert="high">Werdmüller</persName> übergibt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die vorliegenden [zwei] Bücher über die
								Methode und den Nutzen der Moralphilosophie noch vor ihrem Erscheinen zur Beurteilung, denn sie sollen nur
								mit Billigung der Kirche veröffentlicht werden, und da <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> neben seinen theologischen Arbeiten selbst
								Studien zur Rhetorik, Philosophie und auf anderen Fachgebieten treibt, besitzt er die rechte Urteilskraft;
								besonders ist im Vergleich zu <persName ref="p18581" cert="high">Plato</persName>,
								<persName ref="p18432" cert="high">Aristoteles</persName> und <persName ref="p6144" cert="high">Claudius Ptolemäus</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Profession zu loben,
								weil er das den heidnischen Philosophen unbekannte heilbringende Evangelium verkündigt, das Bischofsamt
								trotz aller Schwierigkeiten tapfer ausübt und das Studium der Sprachen, der Rhetorik und der Philosophie
								propagiert, damit das Barbarentum nicht wieder Eingang in die Kirche finde; <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erwirbt sich dadurch
								Ruhm bei der Nachwelt. <persName ref="p8459" cert="high">Werdmüller</persName> schien es gut, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> aufgrund
								seiner herausgehobenen Stellung in der Kirche, seiner einzigartigen Beredsamkeit und Bildung und seiner
								Sorge für die Kirche diese Schrift zu präsentieren, damit sie unter seinem berühmten Namen Vielen
								bekanntgemacht werde.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Otto Werdmüller, De dignitate, usu et methodo philosophiae moralis, quam Aristoteles ad Nicomachum filium conscripsit, libri duo, nunc primum ab Othone Werdmullero Tigurino in lucem editi, Basel, Hieronymus Curio (Schaffner), 1544, S. 3–7 (Widmungsvorrede)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 14, Nr. 2058, S. 613</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12105">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8459" cert="high"/>
					<date notBefore="1544-10-01" notAfter="1544-12-31" cert="low">[Ende] 1544</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Datierung auf Ende 1544 lässt sich damit begründen, dass es von dieser Ausgabe Exemplare eines Zwitterdruckes gibt, die auf der Titelseite die Angabe 1544 tragen, im Kolophon aber (f. [V7]r.) die Jahresangabe 1545, welche sich wahrscheinlich auf die bevorstehende <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Buchmesse bezieht. Die Ausgabe erschien also eher Ende 1544 (<persName ref="p1283" cert="high">Konrad <hi>Gessner</hi></persName>, Bibliotheca universalis, <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, <persName cert="high" ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>, 1545, f. 532v. 533r., schreibt dazu: "<persName ref="p6383" cert="high">Hieronymus Curio</persName> excudit <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> 1545"), währenddem die Widmungsepistel, in der <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> um ein dem Druck vorausgehendes Urteil gebeten wird, schon früher im Jahr verfasst worden sein muss. -In einem Brief vom 25. April 1545 an den damals in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> studierenden <persName ref="p4112" cert="high">Gerhard Tom Camph</persName> bittet <persName ref="p179" cert="high">Hermann Aquilomontanus</persName> aus dem ferngelegenen <placeName ref="l364" cert="high">Oldersum</placeName> um <persName ref="p8459" cert="high">Werdmüllers</persName> Schriften "Precor D. Otthonem meo nomine salutes catechistam, et si quid in usum iuventutis collegerit, oro Ecclesiae Phrysiae annota; et si quid incusum, convehas quaeso" (<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ZB, S 57, 74); ein mögliches Indiz dafür, dass er etwas über eine Veröffentlichung <persName ref="p8459" cert="high">Werdmüllers</persName> vernommen hat. Wir danken Frau Monika Butz, UB Basel, für freundliche Auskunft bezüglich des Zwitterdruckes.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><bibl>HBBibl</bibl> II 1010. - Über <persName ref="p8459" cert="high">Werdmüllers</persName> Schrift s. Luca <hi>Baschera,</hi> Aristotle and Scholasticism, in: A Companion to Peter Martyr Vermigli, hg. v. Torrance Kirby, Emidio Campi und Frank A. James III, Leiden 2009, S. 133-136.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Vigilantissimo ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> episcopo, domino <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino et patri suo unice colendo, <persName ref="p8459">Otho Werdmullerus</persName> aeternam foelicitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum multa divinitus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Cum multa divinitus: Vgl. <persName ref="p4543">Cicero</persName>, De domo sua ad pontifices oratio 1, 1.</note> a <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> collegii proceribus ad dei gloriam et utilitatem ecclesiae instituta sunt, tum nihil praeclarius, quam quod<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">tum nihil praeclarius, quam quod: Vgl. <persName ref="p4543">Cicero</persName>, ebd.</note> non<pb type="edition" next="614"/> solum evangelii syncera doctrina publice proponitur, sed etiam ad id munus consecrati philosophia et honestis disciplinis a tenera aetate imbuuntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam quod in sacris literis enarrandis lingua-<pb type="scan" next="4"/>rum et philosophiae, qua liberales artes comprehenduntur, noticiam adhibere conveniat, haud levibus tum exemplis tum rationibus convinci poterit, qua de re paulo post, quantum ad praesens attinet negotium, nos quoque verba faciemus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Aequissimum est igitur omnes autores adeo praeclari instituti maximo favore complecti eorumque prudentiam et pietatem innumeris laudibus extollere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum de reliquis collegiarchis occasio loquendi alias fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nunc autem ad te scribo, domine ac pater <persName ref="p495">Bullingere</persName> inprimis observande, qui necessariam et durissimam totius ecclesiae provinciam summa fide et diligentia tueris, tibique libros istos de methodo, dignitate et usu philosophiae moralis, antequam foras<pb type="scan" next="5"/> aedantur, legendos et iudicandos trado, ut non nisi probati ecclesiae, cuius pars esse cupio, in lucem prodeant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Etenim, cum ipse religioni, quam profiteris, eloquentiae et philosophiae studia plurimarumque rerum doctrinam adiunxeris, de omni genere bonarum artium et recte iudicare et honorifice sentire soles nec aliquid vel publice vel privatim omittere, quod ad honesta studia provehenda conducere arbitraris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ideoque, si <persName ref="p18581">Platonem</persName>, <persName ref="p18432">Aristotelem</persName>, <persName ref="p6144">Claudium Ptolemaeum</persName> et sapientissimos quosvis encomiis ornare decet, qui de rerum natura, de variis officiis huic vitae non inutilia literis mandarunt, amplioribus utique verbis tua professio celebranda, primum quod ethnicis philosophis<pb type="scan" next="6"/> ignotum evangelium, in quo salus hominum aeterna reposita est, scriptis et voce omnibus annuncias et episcopi munus, quo non aliud est in orbe terrarum dignius, per tot discrimina rerum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vergil, Aeneis, 1, 204.</note> fortiter exequeris, deinde quod studia linguarum, artes dicendi, philosophiae cognitionem, ne rursus ecclesiam barbaries invadat, longe lateque propagare non cessas, eoque nomine posteros quoque tibi devincis immortalibus beneficiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Quoniam ergo dei benignitate honestissimum in ecclesia gradum consecutus es, ut maxime debeas, singularem eloquentiam et eruditionem, ut plurimum possis, eam denique mentem et pietatem, ut ex animo velis ecclesiae quam optime<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> quamoptime.</note> consulere, haec scripta de <persName ref="p18432">Aristo-<pb type="scan" next="7"/>telicis</persName> Ethicis humanitati tuae, cuius iudicio libenter acquiescimus, offerre placuit, ut (si modo profutura speres) clarissimo tui nominis titulo pluribus communicentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, tuamque dignitatem Christus bonis literis evehendis diu servet incolumem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der gleiche <hi>Satz</hi> begegnet später in einem Brief von <persName ref="p1227">Christoph Froschauer d.J.</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 19. November 1550 (<bibl>Epistolae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName></bibl> 467, <ref target="file10373">Nr. 341</ref>; <bibl>Original Letters</bibl> I 730, Nr. 341) und in einem Brief von <persName ref="p4296">Johann Rudolf Beyel</persName> an <persName ref="p1453">Wolfgang Haller</persName> aus dem Jahr 1577; s. den Druck bei Werner <hi>Widmer,</hi> Johann Rudolf Beyel. Zürichs Bürgermeister von Rudolf Brun bis Johannes Kambli, in: <bibl>ZTB</bibl> 2006, NF 126, S. 139.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 1544.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>