<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12116" type="Brief" source="HBBW" n="2069">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celio Secondo Curione / Lausanne AN Heinrich Bullinger, 18. Januar 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 346,148r.–149v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p7454">Curione</persName> war gerade dabei, Bullinger zu schreiben (da B[éat] Comte einen Boten nach [Zürich] zu senden
								beabsichtigte), als Brief [nicht erhalten] und [Buch]geschenk [die „Brevis
								<foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>“] Bullingers eintrafen. - Der Zürcher <persName>Jakob [Kriech]</persName>, der sich bei Comte
								aufhielt und den dieser in den Wissenschaften und in der Medizin ausbildete, ist an der Pest gestorben.
								Comte trauert um ihn mehr als um seinen vor etwa acht Tagen ebenfalls verstorbenen leiblichen Sohn, der auch
								Jakob hieß. [Wegen der Pest] musste Comte umziehen. - <persName ref="p7454">Curione</persName> bedauert den Tod des [Zürcher] Bürgermeisters
								[<persName>Diethelm Röist</persName>] und ist erleichtert, dass ein guter Nachfolger [<persName ref="p6155">Hans Rudolf Lavater</persName>] gewählt wurde. - <persName>Cochläus</persName> wird stets eine Schnecke (coclea) bleiben, oder etwa ein
								einäugiger „Cocles“, wenn nicht gar ein völlig Blinder! Möge der Herr ihm die geistigen Augen öffnen!
								<persName ref="p7454">Curione</persName> wird Bullingers [„Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>“] nach der Lektüre an den bereits
								informierten Comte weiterleiten. - <persName ref="p18889">Luther</persName> bleibt sich gleich. Die [innerprotestantischen] Streitigkeiten
								erfreuen die Feinde und gefährden die sich noch im Wachstum befindende Kirche, wenn der Herr sich ihrer
								nicht annimmt und die Zürcher <persName ref="p18889">Luther</persName> nicht mit jener Mäßigung antworten, die gelehrten und frommen Männern
								ziemt. - Bullinger wünscht, dass <persName ref="p7454">Curione</persName> die „Responsio“ ins Italienische und Comte sie ins Französische
								übersetzt. Ist damit die Antwort auf <persName>Cochläus</persName> oder die auf <persName ref="p18889">Luther</persName> gemeint? Bullinger möge beachten, dass
								Übersetzungen den Brand noch mehr anheizen könnten. Auch Comte und die übrigen Brüder finden es ratsam, dem
								deutsch schreibenden [<persName ref="p18889">Luther</persName> nur] auf Deutsch zu antworten. Sollte <persName ref="p18889">Luther</persName> aber [mit seinen Angriffen]
								fortfahren, steht es den Zürchern frei, ihre Erörterungen in verschiedenen Sprachen zu publizieren. <persName ref="p7454">Curione</persName>
								stünde jedoch für eine alsbaldige Übersetzung zur Verfügung. - Er kann sich für [Bullingers „Brevis
								<foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>“] nicht<pb type="edition" next="89"/> auf angemessene Weise bedanken. Er
								hätte seine in den letzten Monaten in <placeName>Basel</placeName> erschienenen Schriften
								geschickt, wenn diese einem Vergleich mit Bullingers Werken standhalten würden. Trotzdem sendet er seinen
								unbedeutenden „Araneus“. - Er bittet um Zusendung der Werke <persName>Zwinglis</persName> gegen Bezahlung. - <persName ref="p7454">Curiones</persName> Frau
								<persName>[Margarita Bianca, geb. Isacchi]</persName> und Söhne [Horatio, Leo und Augustin] denken gerne an Bullingers Frau
								<persName>[Anna, geb. Adlischwyler]</persName> und Kinder zurück. - Grüße an <persName>[Konrad] Pellikan</persName>, <persName>[Kaspar] Megander</persName>, <persName>[Theodor] Bibliander</persName>, <persName>[Rudolf] Gwalther</persName>, <persName>[Konrad] Gessner</persName>, <persName>[Johannes] Fries</persName> und an den jungen <persName>Peter Soler</persName> aus
								<placeName>Rapperswil</placeName>, der bei Bullinger und danach bei <persName ref="p7454">Curione</persName> zu Gast war.
								- Möge Bullinger von Zeit zu Zeit Nachrichten aus Zürich vermitteln. <persName ref="p7454">Curione</persName> empfiehlt den jungen
								Briefüberbringer Jakob [...]. - Den 18. Januar, am Tag, als Bullingers Brief eintraf.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2069, S. 89</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12116">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p714" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Curione</surname>
						<forename cert="high">Celio Secondo</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/714_Curione_Celio_Secondo.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Celio_Secondo_Curione"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/10407440X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414681"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1545-01-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12117"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12115"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12204"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11996"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12204"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11996"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13051"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12204"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11996"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12125"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12114"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12204"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11996"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12125"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12114"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12116/Original/00__E_II_346__fol__148_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12116/Original/01__E_II_346__fol__148_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="12116/Original/02__E_II_346__fol__149_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="12116/Original/03__E_II_346__fol__149_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7454">Caelius<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Caelius <hi>könnte auch als</hi> Coelius <hi>gelesen werden.</hi></note> Secundus Curio</persName> d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti cum doctissimo tum sanctissimo, s[alutem] d[icit] per Christum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam literas ad tuam sanctitatem parabam,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Dieser Briefentwurf von <persName>Curione</persName> ist nicht bekannt.</note> et ecce tuae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullingers Brief ist nicht erhalten.</note> una cum munere praeclaro<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bullingers "Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>", wie dies aus unten Z. 33f. 49f und Anm. 17 hervorgeht.</note> mihi redditae magno me gaudio affecerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam B[eatus] Comes<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Béat Comte</persName>.</note>, frater noster ornatissimus, se propediem nuncium<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ein junger Mann namens Jakob; s. unten Z. 99f.</note> isthuc<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">D.h. nach Zürich.</note> missurum significabat, qui hascae tibi literas reddidit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut literis tuis nihil mihi evenire potuerit vel oportunius vel suavius, praesertim cum intelligam te familiamque istam tuam piam et sanctam bene (sit Christo gratia) valere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod autem de nostra incolumitate dubitas, amice quidem facis; verum nos omnes adhuc dominus incolumes servavit, neque admodum late pestilentia pervagata est, etsi domino visum sit <persName>Iacobum</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Jakob Kriech</persName>, gest. [vor dem 18.]Dezember 1544. Comte hatte ihn auf Bullingers Empfehlung hin im Frühjahr 1544 bei sich aufgenommen; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11956">Nr. 1909</ref> und Anm. 1. Vielleicht stammte <persName>Jakob Kriech</persName> aus der Familie der Krieg (Chriech, Kriech) von Zürich und <placeName>Bellikon</placeName>. Als Vater käme <persName>Jakob Krieg</persName> von <placeName>Bellikon</placeName> (gest. 1569) in Frage, der mit Magdalena Häuschin (gest. 1556) verheiratet und 1530 bischöflich konstanzischer Amtmann gewesen war; s. Lexicon geographico-heraldico-stemmatographicum urbis et agri Tigurini, Bd. 3 (Zürich ZB, Ms E 55), S. 721f. 726; <bibl>LL</bibl> XI 212; <bibl>HBLS</bibl> IV 545f. Siehe auch Béat Comte an <persName>Gwalther</persName>, 18. Dezember 1544 (Corr. des réformateurs IX 419) und 24. Januar 1545 (Zürich ZB, Ms F 38, 215f), sowie Béat Comte an Bullinger, 24. Januar 1545 (unten <ref target="file12122">Nr. 2075</ref>).</note> Tigurinum, optima spe adulescentem, qui apud Comitem agebat, tollere, non sine magno nostrum omnium maerore magnoque sui desiderio, ac B[eati] Comitis praesertim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Eum enim ille sic amabat bonisque literis et medica lectione assidue excolebat, acsi proprius et germanus ei filius esset, sic<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">sic ut <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ut nec quicquam eiusce adulescentis morte molestius accidere potuisse videatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod satis ex eo perspicuum nobis fuit, quod, cum paucis post diebus, circiter octo scilicet, eadem peste eius filius, cui etiam <persName>Iacobo</persName> nomen fuit, sublatus esset, non tam visus est dolere, non vultu adeo squalido ac fuerat et<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">et est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> est ob <persName>Iacobi</persName> Tigurini<pb type="edition" next="90"/> desiderium, quanquam multa et gravia<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Endung a in gravia neben dem nächsten Zeilenbeginn nachgetragen.</hi></note> in re familiari quoque incommoda sensit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et Comitem necesse fuerit, ut suae saluti consuleret, alio<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">in ein anderes Haus.</note> migrare, ubi nunc etiam est, et confidimus dominum eum nobis servaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vestri autem consulis obitum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Diethelm Röist</persName> war am 3. Dezember 1544 gestorben; s. <bibl>HBD</bibl> 32, 11-13.</note>, viri pii, sapientis et bene de vestra republica meriti, pro eo ac debeo, graviter molesteque tuli, quanquam valde simul sum recreatus, quod alium<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>, der Mitte November 1544 zum Bürgermeister ernannt worden war und am 6. Dezember sein Amt angetreten hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 547 und Anm. 12; <bibl>HBD</bibl> 32, 13f.</note> fecistis, aeque sapientem, bonum et vigilantem, cui vitae diuturnitatem a domino precamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed <persName>Cochleus</persName> (ut video) semper erit coclea<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe zu diesem Wortspiel <bibl>HBBW XIV</bibl> 583, Anm. 24f.</note> et limax nihilque aliud quam testa nihili<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. Jer 19, 11; Hos 8, 8; Röm 9, 21f; 2Tim 2, 20.</note> et sordidus venter<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Adagia, 2, 8, 78 (<bibl>ASD</bibl> II/4 198-200, <ref target="file11824">Nr. 1778</ref>); Tit 1, 12.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quem vereor, ne sit vere <persName ref="p18030">Cocles</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Cocles: der Einäugige (Beiname des P. Horatius, der die Tiberbrücke gegen <persName>Porsenna</persName> allein verteidigte). Die "Einäugigkeit" <persName>Cochläus</persName>' ist metaphorisch gemeint, wie aus Z. 31 hervorgeht.</note>, atque utinam tantum <persName ref="p18030">Cocles</persName> (uno enim saltem oculo valeret) et non plane caecus, quando vel in meridie nihil cernit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Dtn 28, 29; Jes 59, 10; und passim.</note>!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Orandus esset Iesus Christus, medicus ille caelestis,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe <hi>z.B. Ambrosius,</hi> Apologia prophetae David, 16, 75.</note> ut ei oculos mentis aperiret, quo veritatem ei ob oculos quotidie obversante[m]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Randtext von hier an bis zum Seitenende beschädigt.</hi></note> pervidere posset; si modo ex his est, qui sanabiles esse videantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Faciam, quod iubes; librum tuum, quo <persName>Cochlei</persName> insaniae mederi satagis,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Bullingers "Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>" von Dezember 1544; s. oben <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, Anm. 22. -Dass es sich dabei nicht um die "Ad Ioannis Cochlei De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio" handelt, geht aus <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11955">Nr. 1908</ref>f, hervor.</note> ubi perlegero, B[eato] Comiti legendum tradam tuo nomine, etiam si iam ei omnia significavi et tibi gratias agit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed cum mittat nuncium, non dubito, quin ad vos scriptur[us] sit<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Béat Comte schrieb damals <persName>Gwalther</persName> und Bullinger; s. oben Anm. 7.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p18889">Luthero</persName> nihil est novi; sic enim solet, ac vereor, ut ne<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">"ut ne" im Sinne von "vereor, ne".</note> a[d] mortem usque insaniat, quod omen pius ille pater<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gott.</note> avertat, ne malo ip[sius]<pb type="scan" next="148v."/> exemplo nostrisque dissidiis pietatis veraeque religionis hostes insolescant et nostrae ecclesiae, tenerae etiamnum virgunculae, corrumpantur, ac, si qui fructus in laetis herbis latet, hac Stygia rubigine<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">durch diesen höllischen Mehltau.</note> ante exuratur quam adolescat aut iam iam maturescens huiusce calamitatis vi et furore quassetur penitus et pereat; quod magnopere timendum est, nisi dominus prospiciat et<pb type="edition" next="91"/> vos ea moderatione respondeatis <persName ref="p18889">Luthero</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gemeint ist die Antwort der Zürcher auf <persName>Luthers</persName> Schrift "Kurtz bekentnis" (s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7), die im März 1545 erschien; s. oben <ref target="file12073">Nr. 2026</ref>, Anm. 9.</note>, quae viros ista sanctitate, pietate, doctrina, sapientia, qua vos omnes praediti estis, addeceat; id quod et te, pacis et concordiae studiosissimum, facturum et reliquos sequuturum non dubito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod responsionem tuam in Italicam linguam ego, in Gallicam B[eatus] Comes<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Béat Comte</persName>.</note> ut convertamus, optas, non satis intelligo, quam responsionem dicas: eamne in <persName>Cochleum</persName>, quam misisti,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben Anm. 17.</note> an eam, qua <persName ref="p18889">Lutheri</persName> libello respondetis?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quodsi, de qua loquaris, nos certiores feceris, mos a nobis geretur tibi<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Entgegen Bullingers Vorhaben wurde weder die Antwort an <persName>Cochläus</persName> noch das Buch gegen <persName>Luther</persName> ins Italienische oder Französische übersetzt. Höchstwahrscheinlich ging es hier um die Widerlegung von <persName>Luthers</persName> Schrift (s. unten <ref target="file12122">Nr. 2075</ref>, 271), die von den Zürchern ins Lateinische übertragen wurde.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed vide, mi domine (libere enim atque ingenue tecum agam), ne, si in tot linguas transfundatur, maius incendium excitetur; si enim de <persName ref="p18889">Luthero</persName> intelligis, longe consultius foret (ut mihi quidem videtur, quod et Comiti et fratribus reliquis placet), si Germanice scribenti<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName>Luthers</persName> Schrift war nur auf Deutsch erschienen.</note> Germanice modo responderetis et alienae nationes et linguae ignorarent, quod sine periculo gravique molestia rescire non possunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuae sapientiae satis perspicuum est idque memoria (quae tibi omnis vetustatis est praestantissima) tenes, quantum vexarit ac pene confecerit veteres illas sanctas et nobilissimas ecclesias fama dissidiorum, quae nunquam citra perniciem increbuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quare meum consilium est, ut, quod vix prodesse potest, valde vero causse communi obesse, in praesentia omittatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quodsi pergat <persName ref="p18889">Lutherus</persName> et velit orbem terrarum ista nosse, vobis autem opereprecium videatur, res in integro vobis usque erit variis linguis vestras disputationes illustrari.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Me quidem semper paratum habebis, cui quidvis mandare possis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod si omnino vobis constitutum erit, ut quam primum converti velitis, mittite; nulla erit in me mora, quin vel omnibus meis negotiis posthabitis tibi (ut debeo) morem geram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De pio autem literatoque dono<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe oben Anm. 17.</note> non est, quod tibi gratiam agam, quod maiora sint tua in me beneficia, quam ut verbis ea consequi possim.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quas autem verbis agere gratias non possum, eas habeo habeboque, dum vivam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ad te vero ipse etiam meos libellos, qui superioribus mensibus <placeName>Basileae</placeName> aediti sunt,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Im Jahr 1544 waren in <placeName>Basel</placeName> die von <persName>Curione</persName> herausgegebenen "Pasquillorum tomi duo" (s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file12076">Nr. 2029</ref>, Anm. 8) und der von ihm verfasste "Araneus" (s. die folgende Anm.) erschienen.</note> misissem, si eos dignos arbitratus essem, qui a te legerentur, et si vel aliqua ex parte tuis divinissimis scriptis conferri possent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Verum ne omnino hic nuncius vacuus veniret ad vos, his literis Araneum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Celio Secondo <hi>Curione</hi></persName>, Araneus seu de providentia dei libellus ... cum aliis nonnullis eiusdem opusculis <placeName>Basel</placeName>, <persName>Johannes Oporin</persName>, 1544 (<bibl>Ind. Aur.</bibl> XI *148.563; VD 16 C 6416). Zu diesem Werks. <hi>Kutter,</hi> <persName>Curione</persName> 92-97.</note> nostrum<pb type="edition" next="92"/> adiunximus, quem tu ut araneolum (ut certe est), hoc est rem tenuem et pene nihili, accipies.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Neque tamen ex munere animum expendes erga te meum, qui quidem amplissimus est, si qua detur facultas tibi gratificandi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Non verebor et a te hoc petere, mi Bullingere, quod summopere expeto, ut scilicet <persName>Zvinglii</persName> monumenta,<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Die hauptsächlich von <persName>Rudolf Gwalther</persName> herausgegebene erste lateinische Gesamtausgabe der Werke <persName>Zwinglis</persName> erschien 1544/45 in vier Teilen bei <persName>Christoph Froschauer</persName> in Zürich; s. <bibl>BZD</bibl> C 340; VD 16 <bibl>Z</bibl> 761. Bd. 4 war im Frühling 1544 erschienen; Bd. 3 (mit einer Vorrede Gwalthers vom 17. Juni 1544) im Frühsommer; Bd. 2 (mit drei Vorreden von Gwalther vom 31. März, 10. August und 30. Oktober 1544) im Laufe des Jahres 1544; Bd. 1 mit Gwalthers Apologie zur Werkausgabe (vom 3. Februar 1545) kam im Februar 1545 heraus; wir danken Herrn Kurt Jakob Rüetschi für freundliche Auskunft. - Zum Inhalt der Bände s. unten <ref target="file12261">Nr. 2214</ref>, Anm. 7. 11. 15.</note> ubi excussa fuerint,<pb type="scan" next="149r."/> ad me ferri cures una cum precio ipso, quod statim postea a me mittetur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nec enim aliam rationem et viam novi, qua illis potiri possim.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Et si quid aliud erit novi, si ad me, ut mittatur, curare dignaberis, et a me precium reponetur et habebitur gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Mea uxor<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Margarita Bianca, geb. Isacchi</persName>.</note> meique filii<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Horatio (geb. 1534), Leo (geb. 1536) und Augustin (geb. 1538).</note> tuae uxoris<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> sanctissimae et humanissimae tuorumque liberorum<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Zu Bullingers Kindern s. <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 17.</note>, quibus fieri lepidius nihil potuit, oblivisci non possunt;<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Curione</persName> hatte Bullinger im Jahr 1542 kennengelernt, als er in die Eidgenossenschaft und nach Zürich kam. Von Bullinger erhielt <persName>Curione</persName> Empfehlungen für <placeName>Bern</placeName>, die ihm zu einer Stelle in <placeName>Lausanne</placeName> verhalfen; s. <bibl>HBBW</bibl> XII, <ref target="file11737">Nr. 1692</ref>. 1705; <hi>Kutter,</hi> <persName>Curione</persName> 51. Außerdem ist von <persName>Konrad Pellikan</persName> ein Empfehlungsschreiben für <persName>Curione</persName> an <persName>Calvin</persName> vom 15. August 1542 überliefert; s. Corr. des réformateurs VIII 93f, <ref target="file11189">Nr. 1146</ref>; <hi>Kutter,</hi> aao, S. 50.</note> quare omnes eius nomine salutabis diligenter.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De me vero, quid dicam, qui is sum, quem tu esse voluisti?</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem tuus sum cum nexu tum mancipio, atque etiam, cum voles, usu<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <hi>Cicero,</hi> Epist. ad familiares, 7, 29f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutes, rogo, d[ominos] meos et fratres amantissimos, d. <persName>Pellicanum</persName>, senem venerandum, d. <persName>Megandrum</persName>, <persName>Bibliandrum</persName>, <persName>Gvaltherum</persName>, <persName>Gesnerum</persName> medicum, Phrisium et alios; nec tamen praeterieris, oro, iuvenem illum bonum, qui apud te agebat, tum etiam hospitem meum, si detur occasio, Petrum <persName>Soler</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Näheres über diesen aus <placeName>Rapperswil</placeName> (Kt. St. Gallen, CH) stammenden Studenten ist nicht bekannt, auch nicht zu dessen Aufnahme durch <persName>Curione</persName>.</note> Rapersvilianum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dominus tibi semper adsit, mi frater et domine, et te suae ecclesiae diu servet incolumem, et si potes, aliquando ad me de rebus vestris scribe, quod me facilius facere potes, quod multas vias teneas, quibus literas mittere possis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ego peregrinus vix unum aut alterum agnosco, verumtamen occasiones<pb type="edition" next="93"/> non praeteribo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi Comitis nuncium, <persName>Iacobum</persName> hunc adulescentem,<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Jakob [...]. Näheres ist nicht bekannt.</note> literatum, pium et bonum, fratrem nostrum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Lausannae</placeName>, 18. die<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">die <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ianuarii, quo die tuas accepi, 1545.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos fratres, qui nobiscum sunt, in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Singulari pietate atque eruditione claro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et fratri observando.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>