<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12121" type="Brief" source="GR-I" n="56">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pontisella d.J. / Chur an Heinrich Bullinger, 22. Januar 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="39" type="transcription">Bullingers Korrespondenz mit den Graubündnern, hg. v. Traugott Schieß, 3 Teile, Basel 1904-1906 - Quellen zur Schweizer Geschichte XXIII-XXV (Nachdruck: Nieuwkoop 1968).</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,308</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,308</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Auch wenn <persName ref="p2627" cert="high">Pontisella</persName> bis jetzt nur selten an seinen Gönner Bullinger schrieb, ist er angesichts dessen
								großer Verdienste um ihn keineswegs undankbar; er fürchtet vielmehr, den vielbeschäftigten Gelehrten mit
								seinen ungelehrten Briefen zu behelligen; doch in Anbetracht von Bullingers bekannter Freundlichkeit erlaubt
								er sich nun, kurz zu schreiben. - Er würde Bullinger den Zustand der [Nikolai]schule, deren Schulmeister er
								ist, darstellen, glaubt aber, dass es angemessener ist, wenn Bullinger darüber aus einem demnächst an ihn
								gerichteten Brief [nicht erhalten] [des Pfarrers <persName ref="p654" cert="high">Johannes] Comander</persName> erfährt. Will lediglich mitteilen, dass
								die Schülerzahl so sehr gewachsen ist, dass zwei [Lehrer] allein nicht mehr ausreichen; doch fürchtet er,
								dass man ihm <persName ref="p5643" cert="high">[Simon] Lemnius</persName> aufdrängen will (was man schon früher versuchte). Bullinger, dessen Autorität
								man achtet, soll dem <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> Bürgermeister
								<persName ref="p8013" cert="high">Luzi Heim</persName> und [dem Schulkommissar]<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11926">Nr. 1880</ref>.</note> <persName ref="p6831" cert="high">Johannes Travers</persName>
								schreiben, damit man ihn nicht mehr mit <persName ref="p5643" cert="high">Lemnius</persName> belästigt. Die [Schul]kommissarien<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Kommissarien waren vom Gotteshaus zur Oberaufsicht über die Schule eingesetzt; s. Traugott <hi>Schieß,</hi> Zur Geschichte der Nikolaischule in Chur während der Reformationszeit (Sonderabdruck aus den Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte, hg. v. K[arl] Kehrbach, Jg. 13, Heft 2, S. 107- 145), Berlin 1903, S. 13. 25 (wir verdanken diesen Hinweis Ulf Wendler, Leiter des Stadtarchivs Chur).</note> werden zur
								nächsten Paulus-Messe<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ab dem 25. Januar, dem Fest von Paulus' Bekehrung; s. z.B. Kaspar <hi>Wolf</hi> Kalender oder Laaßbüchli sampt der Schreybtafel, Mässen und Jarmärckten uff das M.D. und LXX. Jar, <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>, Christoph Froschauer d.J., [1569], f. B[vi],v.</note> zusammenkommen. Es steht Bullinger frei, etwas zu schreiben. - Grüße von
								<persName ref="p654" cert="high">Comander</persName>; Grüße an Bullingers Ehefrau<pb type="edition" next="106"/> <persName ref="p8051" cert="high">[Anna, geb. Adlischwyler]</persName> und an die
								Kinder, auch an seinen Gönner, den Propst [<persName ref="p8350" cert="high">Felix Frey</persName>], und an die
								übrigen Herren.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 71f, Nr. 56</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Petrus Dominicus Rosius a Porta, Historia Reformationis Ecclesiarum Raeticarum, Bd. 1/1, Chur 1771 (bzw. Lindau 1777), S. 197, Anm. r</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12121">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2627" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1545-01-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12122"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12120"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12483"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12483"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7233"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12483"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12125"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12114"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12483"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12125"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12114"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12121%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__308_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12121/Autograph/00 E_II_343__fol__308_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12121%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__308_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12121/Autograph/01 E_II_343__fol__308_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si cuiquam me aliquid vel voluptatis vel iucunditatis adferre possint literae, tum certe me nulli plures quam tibi, vir praestantissime Mecoenasque colendissime, debere faterer.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tanta enim tuorum erga me est meritorum multitudo, ut nihil eorum, quae vel iucunda vel utilia tibi esse possint, a me sine magno ingratitudinis crimine praetermitti queat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam meis literis ea suavitas non sit aspersa, ut quenquam eae iuvare delectareve possint, facile me ab ingratitudinis crimine abesse posse arbitror, etiamsi minus saepe hactenus ad te scripserim; imo veniam potius nunc mihi apud te deprecandam censeo, qui videlicet tibi, homini cum doctissimo, tum occupatissimo, illiteratis meis literis non verear obstrepere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et tuae sane dignitatis excellentiam meae conditionis humilitati conferens primum a scribendo absterrebar; deinde vero humanitatem tuam, qua te erga infimae quoque conditionis homines praeditum esse cognoscebam, in animum revocans rursus in instituto confirmabar, quo videlicet calamo resumpto haec paucula ad te exararem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum autem ad te scribere susceperim, scholae, cui me praefectum scis, statum apperire tibi debebam; sed commodius fore putavi, ut eum ex domini Comandri, patroni mei singularis, literis, qui propediem ad te scripturus est, cognosceres.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In praesentiarum autem hoc tantum significatum tibi volo ludum literarium nostrum tanto puerorum numero esse obrutum, ut his docendis erudiendisque duo soli sufficere nequeant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vereor autem, ne <persName ref="p5643" cert="high">Lemnium</persName>, quod et prius attentaverant, mihi obtrudere velint, si collaboratorem deposcam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Te itaque, domine humanissime, rogatum vellem, quo hac de re consuli nostro Curiensi Lucio Heym et domino <persName ref="p6831" cert="high">Ioanni Traversio</persName> aliquid scribere digneris; idque si fiat, non est, quod amplius mihi metuam eos mihi <persName ref="p5643" cert="high">Lemnio</persName>, homine impuro, molestos futuros.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Authoritatem enim tuam, sat scio, reverebuntur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Domini commissarii, ut vocant, ad proxime futuras Paulinas nundinas convenient, si quid humanitati tuae scribere vacaret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale nunc, vir praestantissime Mecoenasque colendissime, meque tuae fidei semper commendatum habe.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName ref="p654" cert="high">Comander</persName> salutem plurimam tibi in calce mearum literarum adseribere iussit Meis quoque verbis honestissimam uxorem tuam necnon liberos pulcherrimos quam officiosissime salutabis; domino quoque praeposito, Mecoenati meo singulari, caeterisque dominis meis colendissimis salutem meo nomine dicere digneris, oro.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum, domine observande.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Datum Curiae Rhetorum, 11. kalendas Februarii, anno salutis etc. 45.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Pontesella, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinrycho Bullingero, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti, domino ac Mecoenati suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>