<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12139" type="Brief" source="HBBW-15" n="2092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans Ulrich Zeißler / [Gundelfingen an der Donau] an Heinrich Bullinger, 5. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12139</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2092</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b18" n="2092" type="transcription">S. 144</bibl>
				<bibl source="b18" n="2092" type="regest">S. 144</bibl>
				<bibl source="b18" n="2092" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,46–48</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Obwohl <persName ref="p4101" cert="high">Zeißler</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht bekannt ist, bittet er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, sich für den Verbleib des Überbringers dieses Briefes, <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer [Agricola]</persName>, im Lande [<placeName cert="high" ref="l2477">Pfalz</placeName>] einzusetzen, gemäß dem Schreiben der Statthalter und Regenten zu <placeName ref="l337" cert="high">Neuburg [a. d. Donau]</placeName> an den Rat von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, gemäß der Bitte des <placeName ref="l337" cert="high">Neuburger</placeName> Hofprädikanten <persName ref="p278" cert="high">Adam Bartholomäus</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und gemäß einem Schreiben von <persName ref="p2411" cert="high">Pfalzgraf Ottheinrich</persName> aus <placeName ref="l210" cert="high">Heidelberg</placeName>. Damit würde <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht nur die Verbesserung der christlichen Gemeinde befördern und der Obrigkeit von <placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> einen Gefallen tun, sondern auch die evangelische Wahrheit verbreiten helfen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2092, S. 144</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4101" cert="high"/>
					<placeName ref="l190" cert="low"/>
					<date when="1545-03-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12139!Autograph!00%20E_II_356__S__46_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12139/Autograph/00 E_II_356__S__46_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12139!Autograph!01%20E_II_356__S__47_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12139/Autograph/01 E_II_356__S__47_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12139!Autograph!02%20E_II_356__fol__48_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12139/Autograph/02 E_II_356__fol__48_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12139!Autograph!03%20E_II_356__fol__48_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12139/Autograph/03 E_II_356__fol__48_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Wie aus der Unterschrift (s. unten Z. 34) hervorgeht, war <persName ref="p4101" cert="high">Zeißler</persName> Kastner, d.h. Amtmann über die Einkünfte (s. unten Anm. 13), zu <placeName ref="l190" cert="high">Gundelfingen a. d. Donau</placeName>. Seine Amtszeit währte von 1544 bis 1547. Der vorliegende Brief ist der einzige Brief <persName ref="p4101" cert="high">Zeißlers</persName> in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Korrespondenz. - Lit.: Bernhard <hi>Mayer,</hi> Herzog Ludwig der Reiche und die Stadt Gundelfingen. Eine Gedenkschrift zur 400jährigen Erinnerungsfeier der Belagerung der Stadt Gundelfingen durch das Reichsheer, Dillingen 1862, S. 34.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><placeName ref="l190" cert="high">Gundelfingen a. d. Donau</placeName>; s. oben <ref target="file12138">Nr. 2091</ref>, Anm. 1f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Würdiger unnd hochgelerter, günstiger herr <persName ref="p495">Bullinger</persName>, eur erwürd meinn sonder willig dienst, ungesparts fleiß berait zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Wiewoll ich weder mit namenn oder personn bei eur erwürd in kuntschafft oder erkantnus binn, hab ich doch auß cristenlicher lieb, dem sondernn hochen beromenn unnd gemuet<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">hochen heroinen unnd gemuet: der hohen Berühmtheit und der Gesinnung.</note> nach, domit ir allenn guͦthertzigenn in Cristo genaigt seinn sollt, nit umbgeenn kündenn, euch mit dißemm meinemm schreybenn zu bemüeenn unnd danebenn zum hochstenn zu ersuechenn unnd zu bitten, in der sach, darumb denn hernn von <placeName ref="l587">Zürch</placeName> durch meine hernn statthallter und regenten zu <placeName ref="l337">Neuburg</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p4101">Zeißler</persName> bezieht sich auf einen Brief der <placeName ref="l337">neuburgischen</placeName> Regierung in Person von <persName ref="p17990">Hans Kraft von Vestenberg</persName>, "Stathallter und gemainer Landtschaft Regenten" zu <placeName ref="l337">Neuburg</placeName>, an den Rat von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom 27. Februar 1545 mit der Bitte, Magister <persName ref="p8130">Lorenz Agricola</persName> in der Stadt <placeName ref="l190">Gundelfingen</placeName> als einen christlichen Lehrer behalten zu dürfen (Zürich StA, E I 1, Teil 30, 1541-1548). <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gewährte dies bis auf Widerruf am 8. April 1545 in zwei Schreiben: 1. an <persName ref="p17990">Hans Kraft von Vestenberg</persName> und 2. an <persName ref="p4101">Hans Ulrich Zeißler</persName> (Zürich StA, B IV 15, 199v. und 200r.). - Zu korrigieren sind entsprechend die Angaben zur Signatur des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Schreibens (falsch: A 4) und zum Datum des <placeName ref="l337">Neubürger</placeName> Schreibens (falsch: 7. Februar) bei Georg <hi>Rückert,</hi> Geschichte der Pfarrei Gundelfingen a. d. Donau, in: Jahrbuch des Historischen Vereins Dillingen a. d. Donau 35, 1922,6-36, hier S. 25 (wieder abgedruckt in: Gundelfingen an der Donau. Aus der Geschichte einer schwäbischen Kleinstadt, Teil I, Gundelfingen 1962, S. 63-85, biers. 76).</note> unnd dann eur erwürd vonn meinemm sonder gunstigen hernn, hernn <persName ref="p278">Adam Bartlme</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p278">Adam Bartholomäus</persName>.</note>, licentiaten<pb type="edition" next="145"/> unnd hofpredicanten zu <placeName ref="l337">Neuburg</placeName>, etc., vonn <persName ref="p8130">Maigister Laurentzenn</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8130">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>.</note>, zaiger ditz brieffs, geschribenn<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein entsprechendes Schreiben von <persName ref="p278">Adam Bartholomäus</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist nicht bekannt.</note> unnd ersucht werden, helffenn, fürdernn unnd darann zu seinn, damit gedachter <persName ref="p8130">Maigister Lorentz</persName><pb type="scan" next="47"/> - welcher sich bißanher in erbauung das wort gottes unnd in ander weg so cristenlich, eerlich unnd wol gehallten, also daß meinn gnädiger furst unnd herr, hertzog <persName ref="p2411">Otthainrich</persName>, pfaltzgraf, etc., ob<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">wegen.</note> seinemm wolhalten nit allainn ainn sonder gnedig wolgefallen gehabt, sonder vonn <placeName ref="l210">Haidelberg</placeName> mit eernst herauff geschriben,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Welches Schreiben <persName ref="p2411">Ottheinrichs</persName> gemeint ist, wurde nicht ermittelt.</note> weg zu suechen, damit maister <persName ref="p8130">Lorentz</persName> im land beleiben möcht - erlaubtnus unnd vergunstung erlang unnd bekomm.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Dann eur erwürd wurdet nit allain durch ir furderung die eer gottes, auffnemung des euangelions unnd pesserung der cristenlichenn gemainn anrichten unnd schaffen, sonder auch hochgedachtem, meinem gnedigen fursten unnd hernn, auch statthallternn unnd regenten, ainn sonder hoch unnd groß angenemm wolgefallen tonn<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">tun.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Eur erwürd wöll ir auch die <placeName ref="l2477">Pfaltz</placeName> nit allain angezaigts falls,<pb type="scan" next="48r."/> sunder in all ander weg, alß die neuling unnd ungeübten cristenlicher religion unnd doch euferig<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">eifrig.</note> unnd guthertzig zu pflantzen und zuerweitternn, die evangelisch warhait in cristenlicher liebe unnd befelch haben unnd euch in dem allemm dermassenn erzaigen unnd beweisenn, wie mir euremm guthertzigen unnd hochberömptenn gemuet nach nit zweifeln.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Daß beger ich mit meinenn unbekanten diensten, mit sondermm willenn unnd allemm fleiß zuͦ beschulden, zu erwidernn unnd zu verdienenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Datum den 5. martij anno 45.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de"><persName ref="p4101">Hanns Ulrich Zeißler</persName>, castner<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Amtmann über die Einkünfte, Rentmeister oder Kammermeister u.ä.; s. <bibl>Grimm</bibl> V 272f. - Der Kastner verrechnete die Einkünfte der Pfarrei, der geistlichen Pfründen und der Kirchen zu <placeName ref="l190">Gundelfingen</placeName> als "geistliche Kastenamtsgefälle" und bestritt daraus die Besoldungen der Kirchen- und Schuldiener und die Bedürfnisse der Pfarrkirchen; s. Georg <hi>Rückert,</hi> aao, S. 26.</note> zu <placeName ref="l190">Gundlfing</placeName>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de">Dem wurdigenn und hochgelerten Maigistro <persName ref="p495">Hainrico Bullingero</persName>, obersten predicanten zu <placeName ref="l587">Zurch</placeName>, meinemm sonder gunstigen liebenn hernn<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vermutlich gemeinsam mit oben <ref target="file12138">Nr. 2091</ref> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> übersandt.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>