<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12149" type="Brief" source="CO-XII" n="622">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an s.n. / [Neuenburg], 12. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="46" type="transcription">Ioannis Calvini opera quae supersunt omnia, hg. v. Guilielmus Baum, Eduardus Cunitz, Eduardus Reuss, 59 Bde., Braunschweig/Berlin 1863-1900 - CR XXIX-LXXXVII.</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a67">
							<name>Neuenburg FSPM</name>
							<ref target="https://www.ne.ch/autorites/DJSC/SCNE/archives-etat/Pages/accueil.aspx"/>
						</repository>
						<settlement ref="l339">Neuenburg</settlement>
						<institution>Fonds de la Sociétés des pasteurs et ministres neuchâtelois</institution>
						-->
						<repository ref="a67"/>
						<idno subtype="Autograph">1PAST-10.21</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Zürcher haben die Schreiben der [Neuenburger Pfarrer] vom 22. [21.]<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <ref target="file12134">Nr. 2087</ref>, Anm. 1.</note> Februar
								[<ref target="file12133">Nr. 2086</ref> und 2087] Anfang März erhalten, wie auch die vor einigen Monaten zur
								gleichen Angelegenheit verfassten Briefe<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe dazu oben <ref target="file12133">Nr. 2086</ref>, Anm. 4.</note>. Letztere wurden nicht beantwortet, weil die [Zürcher
								Pfarrer] sie spät erhielten und deshalb eine Antwort als überflüssig erachteten. Nun doch noch in Kürze die
								erwünschte Meinung: - Die Pfarrer von Landschaft und Stadt Zürich üben unter sich zweimal jährlich während
								ihrer [Frühlings- und Herbst]synode eine ähnliche [Kirchen]zucht aus wie die Neuenburger. Abgeordnete der
								Pfarrer und des Rats präsidieren die Synode. Zu Beginn wird um Gottes Beistand gebeten. Nach Verlesung der
								Namen der Kollegen erkundigt man sich nach den Abwesenden. Während einer [Abendmahlsfeier] verpflichten sich
								die neuernannten Pfarrer, das Evangelium aufrichtigen Herzens zu predigen. Daraufhin trägt der [Antistes]
								vor, wie ein Pfarrer zu lehren und zu leben hat und fordert jeden auf, bei der Bewertung der [Kollegen] mit
								gesundem Menschenverstand vorzugehen und sich nicht von<pb type="edition" next="173"/> Affekten leiten zu
								lassen. Nachdem sich der Antistes zurückgezogen hat, erkundigt sich einer der Präsidierenden bei den
								Kollegen über ihn, ob dieser vielleicht der Kirche geschadet habe. Wenn nicht, wird er gelobt. Wenn ja, wird
								er verhört und, nachdem er [den Saal] wieder verlassen hat, entscheiden die Brüder, wie er ermahnt werden
								soll. Genauso geht man schon seit Jahren mit jedem einzelnen [Pfarrer] vor, und zwar in Anlehnung an die
								[Heilige] Schrift und an das Beispiel der [Alten Kirche]. Die Schriften von Kaiser <persName>Justinian [I.]</persName> [der
								„Codex Iustinianus“, die „Institutiones“ und die „Digesten“ des „Corpus iuris civilis“] u.a. zeigen, dass
								dies schon vor tausend Jahren auf diese Weise gehandhabt wurde. Bestätigt hat sich dieser Brauch ferner
								durch seine Gemeinnützigkeit für die Zürcher Kirche, so dass seine göttliche Einrichtung nicht zu bezweifeln
								ist. - [<persName>Chaponneau</persName>] bezieht sich in seinen Thesen viel auf die brüderliche Liebe. Möge diese bei ihm auch
								wirksam werden, indem er sich den Brüdern anschließt und sich der Zensur unterwirft! Steht seine Sache gut,
								wird er gelobt; wenn nicht, wird er ermahnt. [<persName>Salomon</persName>] sagt doch, dass die Schläge der Freunde den Küssen
								der Heuchler vorzuziehen seien [Spr 27, 6]! Wie oft haben rechtschaffene Menschen auf ihre Rechte
								verzichtet, um sich ihren Brüdern anzuschließen! Wie man [<persName>Chaponneau</persName>] das Recht auf eine eigene Meinung
								zugesteht, soll er eine solche auch den Brüdern gestatten. Möge er die Ermahnung und die Bitte der Zürcher
								berücksichtigen! Alles soll der Erbauung dienen. - Die Zürcher empfehlen sich den Gebeten der [Neuenburger].
								- Beiliegend die von <persName>Gwalther</persName> aus dem Deutschen ins Lateinische übersetzte [„Orthodoxa Tigurinae ecclesiae
								confessio“], mit der die Zürcher jüngst auf <persName ref="p18889">Luthers</persName> [„Kurtz bekentnis“] geantwortet haben.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XII, S. 45f, Nr. 622</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12149">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="g45" type="pl" role="Lehrer" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1545-03-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l339" cert="low"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12150"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12148"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12148"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12148"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12133"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12150"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12148"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12133"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12150"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12148"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12133"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a Domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vestras, fratres carissimi, scriptas 22. Februarii circa Martii principium accepimus, ac ingenue fatemur nos eadem de re et ante mensem alteras a vobis missas recepisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad priores illas non respondimus, non aliud fuit in causa quam quod sero nimis nobis essent redditae, ut suspicaremur totum negotium apud vos confectum esse prius quam nostrae ad vos perferrentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, quum audimus nostram sententiam etiamnum exspectari, paucula haec damus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque enim pluribus in re tantula opus esse arbitramur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non alium modum, non aliam rationem servamus in censendis doctrinis et moribus ministrorum, quam illam ipsam quam vos quoque exercetis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quotannis semel et iterum ex agro et urbe in synodum coeunt ecclesiarum ministri omnes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Praesident coetui sacro delecti ex ministris et magistratibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Initium fit ab invocatione numinis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Deinde recitatur catalogus fratrum omnium ac quaestio fit de absentibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hinc obstringunt se dato sacramento ad praedicationem evangelii sinceram, si qui nuper ad ministerium sacrum vocati sunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Postea disserit praecipuus ecclesiae minister de doctrina et vita episcoporum sive ministrorum, qualis esse debeat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hortatur, quisque in censendis fratribus iudicium sequatur, non affectum, primusque omnium egreditur finito sermone.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quo egresso mox praesidum unus vicinos interrogat quid norint in fratre quod offendat aut unde impediatur aedificatio ecclesiae?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic ergo vita et doctrina eius discutitur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod si laude dignum aliquid gessit, revocatur et instigatur ut pergat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sin peccavit in aliquo, auditur an peccatum agnoscat, quomodo excuset, aut quid respondeat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Deinde consultatur, audita illius responsione, illoque rursus egresso, quid illi nomine coetus iniungatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ita fit inquisitio viritim etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hunc morem habuit ecclesia nostra iam multis ab annis, suffulta in boc certis scripturae locis et veterum exemplis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In usu enim ante mille annos fuisse coetus buiusmodi sacros et censuras ministrorum ecclesiasticas ipsa satis arguunt Iustiniani Caesaris scripta, ut nihil aliud dicamus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed et fructus et utilitatis indo plurimum dimanat et ad ecclesiam nostram, ut non dubitemus Deum huic instituto nostro benigne favere, ac quod bonum est a fonte omnis boni manare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bonus ille frater qui conclusiones collegit multa de caritate disserit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Efficiat ergo ut valeat apud ipsum caritas, et hactenus sese fratribus omnibus, censendi modum in omnibus ecclesiis approbantibus, impendat ipsiusque censurae subiaceat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si causam habet bonam, laudem feret a fratribus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sin malam, amicam audiat admonitionem et fraternam correptionem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De qua sapiens, vulnera, inquit, amici suaviora sunt osculis hypocritae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Videmus optimos quosque non raro iuri suo cessisse, saltem ut sese impenderent fratribus iisque inservirent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ergo ut donemus illum ius habere sui consilii, talem tamen se exhibeat nobis omnibus, quales sese fratribus dedisse sanctissimos legimus viros.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Imo oramus bonum illum fratrem, ne valeat apud illum nostra admonitio et postulatio fidelis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Omnia inter sanctos ad aedificationem ordine fiunt iusto et decoro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Commendamus nos et nostras ecclesias vestris piis precibus, et oramus ut semper nos caritate sincera complecti pergatis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nam diligimus vos dilectione vera et ex animo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus servet vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Adiecimus his quae praeteritis diebus scripsimus contra Lutheri contumelias, calumnias, convicia et condemnationem.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Germanice scripsimus, <persName>Gualtherus</persName> fecit latina.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Valete, fratres dilecti et colendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tigurii XII. Martii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vestri ex animo pastores, lectores ac ministri omnes Tigurinae ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Fidelibus Christi et ecclesiae Neocomensis pastoribus et ministris, dilectis et colendis fratribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>