<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12144" type="Brief" source="HBBW-15" n="2097">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Markus Crodel (Crodelius, Crödel), 12. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12144</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2097</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b18" n="2097" type="transcription">S. 158</bibl>
				<bibl source="b18" n="2097" type="regest">S. 157</bibl>
				<bibl source="b18" n="2097" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 80,199</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Abschrift von Pellikan mit autographer Überschrift</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms F 80,199, Nr. 116</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> hätte sich für die kleine Gabe <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [„Ad <persName ref="p8312" cert="high">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio“] nicht so sehr bedanken müssen. Er weiß sicherlich, dass <persName ref="p8312" cert="high">[Johannes] Cochläus</persName> behauptet, diese Schrift mit einer „Replica [brevis]“ widerlegt zu haben. Ob dies <persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName> gelang, wird dieser aus <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [„Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>“] erfahren haben. Davon schickt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kein Exemplar, weil <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> diese Schrift wohl schon längst kennt. Viele schätzen die darin erschienene Abhandlung über die [wahre] Kirche. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat die meisten Briefe <persName ref="p8317" cert="high">Crodels</persName>, mit denen dieser <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> von seiner falschen Abendmahlslehre abzubringen versuchte, gelesen; doch kann <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> damit weder <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> überzeugen noch <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> von seiner Meinung abbringen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hält an dem, was er in seiner Vorrede zu den Apostolischen Briefen [1537] dargelegt hat, weiterhin fest, solange man ihn nicht anhand der Heiligen Schrift eines Irrtums überführen kann. - <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> wirft <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> eine falsche Abendmahlsauffassung vor, die er vor etwa 18 Jahren als ungenügend ausgebildeter junger Mann von <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> übernommen haben soll. Doch was bedeuten öffentliche Schulen und [akademische] Grade? Allein der wahren Kenntnis Christi und des rechtmäßigen Glaubens will er sich rühmen. Außerdem hatte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> vor 24 Jahren an der Universität Köln herausragende Männer als „praeceptores“ und Lehrer, wie Johannes Caesarius, Jakob Sob, Johann Matthäus Phrissemius, <persName cert="high" ref="p6919">Arnold von Wesel</persName>, <persName ref="p5526" cert="high">Matthias [Kremer]</persName> und Konrad Koellin. Doch erst durch die Lektüre von Augustin und Erasmus begann er, sich dem Studium der Theologie zuzuwenden. Als Erste waren es die Dominikaner in Köln, die bei ihm Fragen über das Abendmahl aufwarfen, welche durch die Lektüre der Schriften Augustins wieder verschwanden. 1522 verließ <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> Köln. Ende 1523 begegnete er zum ersten Mal Zwingli, ohne sich mit diesem über das Abendmahl zu unterhalten. Als dieser aber die körperliche Gegenwart und Speisung infrage stellte, überprüfte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dessen Argumentation anhand der Heiligen Schrift, die er bereits kannte, und da er davon überzeugt wurde, verteidigte er sogleich diese Haltung. Seine Abhandlung „De origine erroris“ [1528] kann dies bestätigen. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dankt für Luthers [„Kurtz bekentnis“] und wundert sich, dass <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> diesem wütenden Buch, das eines Theologen unwürdig ist, so viel beimisst, zumal viele sich gerade deswegen von Luther distanziert haben. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schickt <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> als Gegengabe die [„Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio“], die auf Luthers Schrift antwortet. <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> und überhaupt alle Leser können anhand dieser Antwort feststellen, dass die Haltung der Zürcher nicht töricht ist. - Warum [in diesem Zusammenhang] auf <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Widerruf verweisen? Wer weiß, ob dieser [noch] dasjenige glaubt, was <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> über ihn schreibt. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> konnte <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> vor dessen Widerruf verstehen; danach nicht mehr, während die Heilige Schrift deutlich ist. Außerdem hängt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weder von <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> noch von Luthers Meinung ab. - <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> möge diese Antwort wohlwollend aufnehmen. Die [Zürcher] werden Luther kein Exemplar ihrer Antwort zukommen lassen, da dieser nichts mehr von ihnen lesen will. Doch wären die Zürcher dankbar, wenn <persName ref="p8317" cert="high">Crodel</persName> diesem ihre Antwort zeigen würde. Sie werden vom Papst, von den Anabaptisten und von Luther bekämpft. Die Wahrheit aber wird siegen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Pellikan, Samuel</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Bibliotheca historico-philologico-theologica, classis tertiae fasciculus sextus, hg. v. Johann Jakob Ulrich, Bremen 1720, S. 1095–1100, Nr. VI/II</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Krafft 13</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2097, S. 158</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1545-03-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8317" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12144!Kopie!00%20Ms%20F%2080%20%28199f%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12144/Kopie/00 Ms F 80 (199f)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12144!Kopie!01%20Ms%20F%2080%20%28199f%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12144/Kopie/01 Ms F 80 (199f)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2447" cert="high">Samuel Pellikan</persName>, Sohn von <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, geb. 1. Juni 1527, gest. 17. September 1564 an der Pest. Er immatrikulierte sich am 2. Mai 1543 in Basel und lebte dort bei Konrad Wolfhart. Am 31. Januar 1545 kehrte er nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zurück. Vom 17. Juni bis 28. September 1545 reiste er mit Gerhard thom Camph nach Ostfriesland. <persName ref="p2447" cert="high">Samuel Pellikan</persName> heiratete 1547 Elisabeth Clauser, die Tochter des Dr. med. Christoph Clauser; sie hatten elf Kinder. Er war Pfarrer, Provisor in Winterthur und von 1557 bis 1564 Zuchtmeister, d.h. Leiter (inspector alumnorum) des im Fraumünster untergebrachten staatlichen Zürcher Alumnats. - Lit.: Basel, Matrikel II 32, Nr. 40; <bibl source="b50">Amerbach Korr.</bibl> VI 2f (zu Nr. 2604); <hi>Pellikan,</hi> Chronikon 171; Theodor <hi>Vulpinus,</hi> Die Hauschronik <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikans</persName> von Rufach. Ein Lebensbild aus der Reformationszeit, Straßburg 1892, S. 157; <hi>Jürgens,</hi> a Lasco 316. 321, Anm. 133; und unten <ref target="file12270">Nr. 2223</ref>. -Dass er der Abschreiber des vorliegenden Briefes gewesen sein dürfte, legt ein Schriftvergleich nahe; s. etwa <persName ref="p2447" cert="high">Samuel Pellikans</persName> Handschrift in Zürich ZB, Ms F 59, 274 (um 1553?).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Non est, quod tantopere agas gratias,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dieser Dankesbrief <persName ref="p8317">Crodels</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> ist nicht erhalten. <persName ref="p495">Bullinger</persName> verweist darauf fünf weitere Male; s. unten Z. 10f. 29-32. 60f. 78f. 83.</note> dilecte mi <persName ref="p8317">Marce</persName>, pro exiguo munere<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte <persName ref="p8317">Crodel</persName> vermutlich seine Ende Februar/Anfang März 1544 erschienene "Ad <persName ref="p8312">Ioannis Cochlei</persName> De canonicae scripturae et catholicae ecclesiae authoritate libellum ... responsio" gesandt. Zu dieser s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl>, <ref target="file11885">Nr. 1839</ref>, Anm. 3; <ref target="file11904">Nr. 1858</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Cuperem meam erga te benevolentiam maioribus declarare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Non ignoras,<pb type="edition" next="159"/> opinor, <persName ref="p8312">Cochleum</persName> Replica<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8312">Johannes Cochläus</persName>' zweite Schrift gegen <persName ref="p495">Bullinger</persName> mit dem Titel "Replica brevis", gedruckt im Spätsommer 1544; s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> <ref target="file12046">[Nr. 1999]</ref> 429f, Anm. 12.</note> - sic enim appellavit - meam responsionem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe dazu oben Anm. 3.</note> confutare voluisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum ut hoc ei cesserit foeliciter, intellexit ex responsione mea secunda<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p495">Bullingers</persName> "Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>", die Ende Dezember 1544 erschienen war; s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl>, <ref target="file12057">Nr. 2010</ref>, Anm. 22; <ref target="file12097">Nr. 2050</ref>, Anm. 2.</note>, quam tibi misissem, nisi arbitrarer illam iampridem a te visam esse lectamque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Eruditi et pii viri non pauci scriptis ad me literis in illo opere nostro postremo maxime tractationem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Anspielung auf <persName ref="p495">Bullingers</persName> Widmungsepistel an <persName ref="p2411">Ottheinrich</persName> 1. von der Pfalz (veröffentlicht in <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> <ref target="file12080">[Nr. 2033]</ref> 519-545), eine Abhandlung über die Merkmale der wahren Kirche.</note> probant de ecclesia Christi catholica, de qua contra papistas non indiligenter disserui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quas ad dominum <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> dedisti literas,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Von <persName ref="p8317">Crodel</persName> sind aus den Jahren 1541, 1542 und 1543 drei Briefe an Pelikan überliefert; s. <hi>Zürcher,</hi> <persName ref="p8127">Pellikan</persName> 289, Nr. 90-92.</note> legi plerasque.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Addis eas esse scriptas in hunc finem, ut <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> ab erronea de eucharistiae sacramento doctrina revocares ad concordiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ego vero, ut ingenue, quod sentio, dicam, nulla vidi argumenta vel apparenter probabilia, quibus Lutheranam aut Papisticam vel mihi vel ulli alii paulo penitius tuam expendenti sententiam persuadere possis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sperasti me ultro vobis accessurum, ubi venerabilis senex d. <persName ref="p8127">Pellicanus</persName> animi sui sententiam hac in re mutasset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Aliam vero hactenus <persName ref="p8127">Pellicani</persName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>.</note> et mentem et eruditionem novi, quam qui falsum facile pro vero recipiat aut leves quasvis ob causas mutet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quod si mutaret, ego profecto non penderem ab hominis sententia et mutatione.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Scio enim, cui credidi,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>2Tim 1, 12</ref></cit>.</note> ac sentio eius in mente mea vim,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>Kol 1,29</ref></cit>.</note> cui credidi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quae dedi in praefatione mea ad apostolorum epistolas<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><hi><persName ref="p495">Bullinger</persName>,</hi> In omnes apostolicas epistolas <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>, 1537, f. aaa2r.-aaa6v. (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 84; <bibl>BZD</bibl> C 261).</note> per me utcunque expositas, vel hodie, nisi dedissem, darem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Paratus enim sum aperte, expresse et candide recantare, cum is mihi obvenerit fidus frater, qui solidius scripturarum argumentis me erroris convicerit in dogmatibus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Rursus enim fateor solam scripturam canonicam, spiritu sancto inspiratam,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Tim 3, 16</ref></cit>.</note> unicam, certam absolutamque esse veritatis recteque vivendi et iudicandi regulam,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 17,11</ref></cit>.</note> quae nec erret ipsa neque quemquam in errorem abducat, et caetera, quae in praefatione mea posui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Dicis: „Lectores nihil habent, quae in tuis culpent, praeter unicam illam de eucharistiae sacramento erroneam doctrinam, quam tu a <persName ref="p4091">Zvinglio</persName> ante annos plus minus 18<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Also ca. 1526, als <persName ref="p495">Bullinger</persName> 22 Jahre alt war.</note>, homo admodum iuvenis et in scholis publicis, ut ferunt, minime versatus, tanquam per manum accepisti“, etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nihil gloriari<pb type="edition" next="160"/> libet de scholis publicis et gradibus, etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">De vera Christi cognitione ac fide orthodoxa gloriari malo<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 9, 24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Röm 3,27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>5,2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phil 3,3</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Versatus sum tamen ante annos 24 in schola <placeName ref="l267">Coloniensi</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Im Juli 1519-also vor mehr als 25 Jahren - hatte sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> zum Studium nach <placeName ref="l267">Köln</placeName> begeben; s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 4, 7f; 125, 19.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Usus sum praeceptoribus extra scholam in liberis, ut vocant, aut extra ordinariis lectionibus clarissimis viris d. <persName ref="p536">Ioanne Caesario</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p536">Johannes Caesarius</persName>; s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 125, 21.</note> et d. <persName ref="p6630">Iacobo</persName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> banne.</note> <persName ref="p6630">Sobio</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p6630">Jakob Sob</persName> (nicht in <bibl source="b288">HBD</bibl> erwähnt), geb. 1493 in <placeName ref="l267">Köln</placeName>, gest. 1527 oder 1528 in <placeName ref="l267">Köln</placeName>. 1508 in <placeName ref="l267">Köln</placeName> immatrikuliert (Bursa Corneliana), 1510 Baccalaureus, in der Folge Reisen nach <placeName ref="l2151">Cottbus</placeName> und <placeName ref="l1571">Gotha</placeName> (zu <persName ref="p18252">Mutianus Rufus</persName>). 1514/1515 Lehrer in <placeName ref="l1863">Freiberg (Sachsen)</placeName> an der von <persName ref="p4139">Johannes Aesticampius (Sommerfeld)</persName> gegründeten und geleiteten Schule, im März 1516 in <placeName ref="l267">Köln</placeName> zum Magister promoviert; im Herbst 1516 als Lehrer erwähnt; in den Folgejahren juristische Studien, 1519 Doktor der Rechte. 1519 mit Graf <persName ref="p7694">Hermann von Neuenahr</persName> in <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> a. M.; mit ihm gab er eine offene Erklärung an <persName ref="p18538">Karl V.</persName> heraus; 1520 folgte die Schmähschrift "Philalethis civis Utopiensis Dialogus de facultatibus Rhomanensium nuper publicatis. Henno rusticus" (Basel, <persName ref="p4581">Andreas Cratander</persName>, 1520; <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+S+6833">VD 16 S 6833)</bibl>. 1523 wurde Sob zum städtischen Gesandten gewählt; es folgten philologische Arbeiten. 1525 scheiterte er mit einer Reform der <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Universität, mit der ihn der Rat beauftragt hatte. - Lit.: <bibl source="b60">ADB</bibl> XXXIV 529f (mit weiterer Lit.); <hi>Krafft</hi> 13. 36-48.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Alioquin auditor fui optimorum et piae memoriae virorum d. <persName ref="p6099">Ioannis Mathaei Phrissemii</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p6099">Johann Matthäus Phrissemius</persName>; s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 4, 17;5,2;7,3; 125, 21.</note>, d. <persName ref="p6919">Arnoldi Wesaliensis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p6919">Arnold von Wesel</persName>; s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 4, 18; 5, 6; 7, 3f; 125.20.</note>, viri undicumque doctissimi, eximiique philosophi d. <persName ref="p5526">Matthiae Aquensis</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21"><persName ref="p5526">Matthias Kremer</persName> (genannt Peltzer; Matthias von <placeName ref="l1534">Aachen</placeName>; van Aech; Aquensis) - nicht in <bibl source="b288">HBD</bibl> erwähnt geb. 1465 in <placeName ref="l1534">Aachen</placeName>, gest. 12. November 1557 in <placeName ref="l267">Köln</placeName>; katholischer Theologe, Professor zu <placeName ref="l267">Köln</placeName>, Gegenreformator im Erzbistum <placeName ref="l267">Köln</placeName>. 1482 in <placeName ref="l267">Köln</placeName> immatrikuliert; nach Abschluss des Studiums Lektor für Philosophie an der Montanerburse; 1510 und 1516 Dekan der philosphischen Fakultät; 1516 Promotion zum Doktor der Theologie und Ernennung zum Kanoniker an St. Andreas in <placeName ref="l267">Köln</placeName>; am 28. Juni 1533 zum Rektor der Universität zu <placeName ref="l267">Köln</placeName> gewählt. Als Gegner <persName ref="p467">Bucers</persName> wandte er sich mit der 1543 in <placeName ref="l267">Köln</placeName> erschienenen Schrift "Christlich Bericht, waruff zu grundfestigen, der standhafftig will bleiben in dem uffrechtigen Christen Glauben, mit Widerlegung der principalsten Articulen der verfertigten Lehr <persName ref="p467">Martini Bucers</persName>" <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+K+2341">(VD 16 K 2341)</bibl> gegen dessen Reformationsentwurf. - Lit.: Hermann Friedrich <hi>Macco,</hi> Matthias Cremerius, in: Aus <placeName ref="l1534">Aachens</placeName> Vorzeit. Mitteilungen des Vereins für Kunde der <placeName ref="l1534">Aachener</placeName> Vorzeit, Bd. 13, <placeName ref="l1534">Aachen</placeName> 1900, S. 52-58; <hi>Krafft</hi> 13.</note>, etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Degustavi tum quoque scholasticam theologiam sub d. d. <persName ref="p5562">Conrado Kolle</persName> <placeName ref="l513">Ulmensi</placeName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p5562">Konrad Köllin</persName> (nicht in <bibl source="b288">HBD</bibl> erwähnt).</note>, praedicatoriae factionis monachi egregio Thomista.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed deo ita volente et <persName ref="p18700">Augustini</persName> Erasmique libris aliquot<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe <bibl source="b288">HBD</bibl> 5,2. 20f; 6.4: 126, 3f. 12.</note> praelucentibus melioribus studiis et synceriori theologiae memet consecrare coepi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Primi vero omnium <placeName ref="l267">Colonienses</placeName> theologi, quos ad praedicatores libenter disputantes audiebam,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe <bibl source="b288">HBD</bibl> 5, 22-26, wo nur <persName ref="p495">Bullingers</persName> Benutzung der Dominikanerbibliothek erwähnt wird.</note> hunc scrupulum<pb type="edition" next="161"/> de sacramento eucharistiae iniecerunt, quem postea mihi sancti <persName ref="p18700">Augustini</persName> lectio exemit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. aber <bibl source="b288">HBD</bibl> 126, 10f: "circa annum 1522 caepi fugere missas et coetus sacros papistarum".</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ac 1522<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Im Februar oder März 1522; s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 6, 18f.</note> demum anno discessi <placeName ref="l267">Colonia</placeName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Circa finem anni 23 primum vidi <persName ref="p4091">Zvinglium</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe <bibl source="b288">HBD</bibl> 8, 23, ohne genaue Angabe zur Jahreszeit.</note> nihil dum de eucharistia disputantem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Ubi vero inciperet corpoream Christi praesentiam et manducationem oppugnare,<pb type="scan" next="199v."/> expendi hominis argumenta, ac veritatem appertam, firmius assertam scripturis - et iam ante imbibitam, priusquam novissem <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> nomen -, non illibenter recepi, et me partibus eius iunxi, scribendo, docendo, disputando, praedicando veritatis causam iuvans.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Testantur libri mei De origine erroris editi<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Heinrich <hi><persName ref="p495">Bullinger</persName>,</hi> De origine errons in negocio eucharistiae ac missae, Basel, <persName ref="p7099">Thomas Wolff</persName>, 1528 - eine Schrift, die 1529 und 1539 erweiterte Ausgaben erlebte; s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 10-12.</note>, quantopere me exercitarim in hac causa.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Ac tum quidem iuvenis sane eram, qui nunc quadragesimum primum annum ago.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sed deus me semper duxit ad optimos, et doctis, piis fidelibusque donavit praeceptoribus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ergo, quod ex scripturis, patribus et praeceptoribus optimis didici atque professus sum hactenus, non facile vel mutabo vel recantabo, nisi firmis scripturis et optimorum hominum sententiis mea mihi argumenta fuerint excussa<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> excusa.</note> atque confutata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Libellum <persName ref="p1974">Lutheri</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1974">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7. Das von Crodel geschenkte Exemplar befindet sich in <placeName ref="l98">Chur</placeName>; s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 135; Bündner Monatsblatt 1, 2006, 6f. Das Buch enthält eine handschriftliche Widmung "D. <persName ref="p495">Henrico Bullinger</persName>" von <persName ref="p8317">Markus Crodels</persName> Hand mit hebräischer Unterschrift "M. Crodel d. d."; s. dazu <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> <ref target="file12084">[Nr. 2037]</ref> 552, Anm. 3.</note> accepi, ac pro munere ago gratias.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Miror autem, quali praeditus sis iuditio.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Permitte mihi, quaeso, bona cum gratia tua libere loqui, quod sentio, qui tanta tribuas libello plane furioso.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Qui si unquam <persName ref="p1974">Luthero</persName> fuissem addictior, nunc cogerer minus illi, quam velim, tribuere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quid, obsecro, est in illo libro toto tanto dignum theologo?</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Vix credas, <persName ref="p8317">Marce</persName>, quam multorum a se animos abalienarit hoc libello <persName ref="p1974">Lutherus</persName>!</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Quis enim bonus et vere christiano praeditus pectore vir probarit convitiandi diram illam exemploque carentem rabiem?</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Qualia, obsecro, sunt argumenta?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Aut quot sunt illa, quibus inconsistentem suam de coena sententiam tradit, munit atque commendat?</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Legi positis affectibus libellum diligenter, ac obstupui videns virum illum traditum esse in sensum reprobum<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><cit type="bible"><ref>Röm 1,28</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Dominus illum restituat!</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Mitto vicissim ad te muneris loco, quae ministri, hoc est pastores, lectores sacrarum literarum concionatoresque <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae, <persName ref="p1974">Luthero</persName> responderunt<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Die "Orthodoxa <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae confessio"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Intelliges nostram ecclesiam non niti ineptiis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Modeste nunc quidem, et uti semper decet, responsum est ei.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Non adeo stupidi sunt lectores, quin iudicare possint, qui tueantur et tradant causam meliorem et scripturis<pb type="edition" next="162"/> magis consentaneam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Non enim pendent omnes ab hominum authoritate et iudiciis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Veritas vincet<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Historia ecclesiastica tripartita, 1, 13, 11; eine Stelle, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> bereits aus der 1523 von Beatus Rhenanus besorgten Ausgabe der Autores historiae ecclesiasticae. [Basel], Johannes Frohen [1523] <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+E+4273">(VD 16 E 4273</bibl>; <bibl source="b251">GG</bibl> 409), kannte (s. nämlich <bibl source="b295">HBSR</bibl> I 30, 62-66; II 83).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Quid vero mihi narras <persName ref="p467">Buceri</persName> recantationem<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Anspielung <hi>auf</hi> <persName ref="p467">Bucers</persName> Widerrufe in seinen In sacra quatuor evangelia enarrationes perpetuae, Basel, Johannes Herwägen, September 1536; s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> <ref target="file12005">[Nr. 1958]</ref> 339, Anm. 8.</note>?</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Nescio, an ille hoc confessurus sit, quod tu de illo scribis, ut autem revocarit maxime.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Rursus non pendeo a <persName ref="p467">Bucero</persName>, non a <persName ref="p1974">Luthero</persName>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Praeterea intelligo <persName ref="p467">Bucerum</persName> de eucharistia dicentem et scribentem, antequam revocavit; a revocatione multa disserentem non intelligo.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">At domini verbum planum est et intelligibile<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 119 (Vulg. 118), 105</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 4, 12</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Haec paucis, mi <persName ref="p8317">Marce</persName>, ad tua properanter respondere volui.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Tu haec amico profecta pectore expende et accipe.</s>
					<s n="57" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Luthero</persName> misissemus exemplum nostrae responsionis, sed quoniam ille tam sancte testatur se porro ne tantillum quidem scripturum de hac causa neque ullas a nobis scriptiones accepturum,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <persName ref="p1974">Luther</persName>, "Kurtz bekentnis", <bibl source="b671">WA</bibl> LIV 154,3-11.156,3-5.</note> nihil illi misimus.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Ac nisi ille firmioribus sua nobis commendarit et evidenter nobis nostra dissolverit, non cedent nostri neque tacebunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Veritatis agitur negotium, propter quam et vita est ponenda occumbendumque fortiter.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Non ingratam vero rem facies, si illi nostrorum responsionem ostendas<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ostendas <hi>fehlt in der Vorlage. Das Wort wurde hier nach dem Druck von Johann Jakob Ulrich (1720) ergänzt.</hi></note>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Non enim pudet nos nostrae et causae.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Oppugnat nos papa, oppugnant anabaptistae et alii sectarii, oppugnat et <persName ref="p1974">Lutherus</persName>, sed dei freti auxilio omnibus his nos opponemus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Vincet veritas<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe oben Anm. 32.</note>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Regnat et regnabit Christus in secula,<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><cit type="bible"><ref>Ps 146 (Vulg. 145), 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apk 11, 15</ref></cit>.</note> cui gloria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino cum omnibus bonis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 12. martii anno domini 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinricus Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="68" xml:lang="la">D. <persName ref="p8317">Marco</persName> Crodelio Dorgensi.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>