<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12147" type="Brief" source="HBBW" n="2100">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich AN s.n. / [Bern], 12. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 337a,367v.–368v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullinger muss den Bernern wohl nicht berichten, wie <persName ref="p1974">Luther</persName> in seinem [„Kurtz bekentnis“] <persName ref="p2442">Oekolampad</persName>,
								<persName ref="p4091">Zwingli</persName> und die Zürcher als Ketzer beschuldigt hat. - Da die Zürcher Kirchen wie auch schon die
								[reformierten] Prediger und [Gelehrten] an der <placeName>Berner</placeName> Disputation
								[von 1528] der Auffassung sind bzw. waren, dass der wahre Leib Christi im Abendmahl
								nicht<pb type="edition" next="167"/> leiblich zugegen ist und empfangen wird, fühlten die Zürcher sich
								verpflichtet, <persName ref="p1974">Luthers</persName> Angriff zurückzuweisen und festzulegen, dass die Behauptung, das Brot des Abendmahls
								sei der natürliche Leib Christi, der mit dem Mund sowohl von den Gläubigen als auch von den Ungläubigen
								empfangen würde, nicht schriftgemäß ist. - Das daraus entstandene [„Warhaffte Bekanntnuß“] legen sie
								vorliegendem Brief bei und bitten um Kenntnisnahme des Büchleins. - Die
								<placeName>Berner</placeName> sollen an der Wahrheit ihrer Disputation festhalten und
								sich nicht von <persName ref="p1974">Luthers</persName> Schrift beeindrucken lassen. Wie damals <persName ref="p8312">Cochläus</persName>’ Veröffentlichung [„An die Herrenn
								Schultheis unnd Radt zu <placeName>Bern</placeName> widder yhre vermainte Reformation“]
								bei den Kundigen nichts bewirken konnte, so wird es auch <persName ref="p1974">Luthers</persName> Angriff ergehen, zumal weder der vierte
								Artikel noch die neun anderen [der <placeName>Berner</placeName> Disputation] anhand der
								Schrift widerlegt werden können und die Verständigen sich allein an die Wahrheit halten. - Die
								<placeName>Berner</placeName> sollen sich bemühen, Wahrheit, Einigkeit und Frieden zu
								fördern. Da sie hoffentlich in diesem Sinne von ihren Predigern ermahnt werden, braucht vorliegender Brief
								nicht ausführlicher zu sein. - Möge dieser wohlwollend aufgenommen werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2100, S.167</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12147">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="g45" type="pl" role="Lehrer" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1545-03-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g65" type="pl" role="Schultheissen" cert="high"/>
					<roleName ref="g59" type="pl" role="Räte" cert="high"/>
					<roleName ref="g12" type="pl" role="Burger" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12148"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12146"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12202"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10919"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10919"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12202"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12148"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11699"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12202"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10961"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12148"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11699"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12202"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10961"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12147/Autograph__(Entwurf)/00__E_II_337__fol__367_v_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12147/Autograph__(Entwurf)/01__E_II_337__fol__368_r_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="12147/Autograph__(Entwurf)/02__E_II_337__fol__368_v_.tif" n="3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Edlen, vesten, frommen, fürsichtigen, ersammen und wysen, gnedigen, lieben herren, unser willig dienst, früntlicher gruͦs und alles guͦts sye u[wer] w[ysheit] bevoran bereit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">bevoran bereit: vorab entboten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir zwyfflend nitt, u. w. habe merteyls d. <persName ref="p1974">Martin Luthers</persName> buͤchlin<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18889">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7.</note>, das er wider unsern allgemeinen glouben geschriben und in den truck gaͤben hat, gesaͤhen und gelaͤsen, deßhalben uns hie nitt nodtwendig ist, der laͤnge nach sin ynhalt zuͦ erzellen, dann u. w. in frischer gedaͤchtnuͦs behalten<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">behalten <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> hat, das gedachter d. Luther doctor<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">doctor Johann <hi>über gestrichenem</hi> Zwynglium und.</note> <persName ref="p2442">Johann Oecolampadium</persName> und<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">und m. Ulrychen Zwyngli <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> m. Uͦlrychen <persName ref="p4091">Zwyngli</persName>, etc.,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Reihenfolge <persName>Oekolampad</persName>-<persName>Zwingli</persName> (s. Anm. b, c und h), zeigt, dass Bullinger dachte, dass <persName>Oekolampad</persName> in <placeName>Bern</placeName> in höherem Ansehen als <persName>Zwingli</persName> stehen könnte. - Vgl. auch <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11977">Nr. 1930</ref>; <ref target="file12054">Nr. 2007</ref>, 26-33.</note> und uns hie<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">hierin.</note> Zürych - ja alle die, wer oder wo sy joch<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">auch immer.</note> syend, die nitt glouben woͤllend, dass des herren brot imm nachtmal Christi der war, recht<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">recht <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, natürlich lib Christi<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">Christi <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ist, den der boͤß als wol als der guͦt muntlich<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">muntlich, über <hi>gestrichenem</hi> liblich.</note> isset - offentlich und uußtrucklich alls unbuͦßfertige kaͤtzer schilt und verdampt, mitt w[el]chen<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Hier und unten Randtext im engen Einband verdeckt.</hi></note> keine gloͤubigen kein gmeinschafft haben weder koͤnind noch moͤgind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber vor 17 jaren in u. w. statt eine offne disputation loblich gehalten,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die <placeName>Berner</placeName> Disputation von Januar 1528.</note> uff welcher das widerspyl<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gegenteil.</note> von u. w. predgeren, ouch von<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">von Oecolampadio und Zwynglio <hi>übergestrichenem</hi> mit Zwinglio und Oecolampadio.</note> <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName> und <persName ref="p4091">Zwynglio</persName> seligen, erhalten<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">erhärtet.</note> worden ist, namlich das der war, natü[r]lich lib Christi imm nachtmal nitt liblich zegaͤgen oder empfangen<pb type="edition" next="168"/> werde - darzuͦ wir meerteyls und gme[i]nlich uns gedachter u. w. disputation underschriben und ouch embotten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">angeboten.</note> habend, so vil wir vermoͤchtend und gnad von gott empfangen, sy ze schirmen und ze<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">ze <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> verantworten -, danaͤben wir ouch bißhar in denen kylchen, denen wir dienend, kein andere ler<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">1er <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> von dem heiligen nachtmal, dann<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">dann die <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> die in obgedachter disputation<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">disputation erhalten <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> erhalten, gefuͤrt ha-<pb type="scan" next="368r."/>bend, sind wir uß soͤmlichen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">solchen.</note> ursachen und gründen bewegt worden, uff d. <persName ref="p18889">Luthers</persName> buͤchlin zuͦ antworten, u. w., der unseren, unser, ja aller deren, so vilgedachter leer anhangend, eer und unschuld ze retten, daby christenliche ler und raͤchten glouben zuͦ bekennen, dargaͤgen <persName ref="p18889">Luthers</persName> schmaͤhen wider uns uußgossen abzerichten<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">zurückzuweisen.</note> und mitt der warheit zuͦ bewysen, das d. <persName ref="p18889">Luthers</persName> ler, namlich das des herren brot der natürlich lib Christi<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">Christi <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> liblich sye und muntlich ouch von den ungloͤubigen empfangen werde, keinen grund in gottes wort habe, sich selbs umbkere<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">vernichten würde.</note>, und ein nüwe, nitt die allte der heiligen christenlichen kylchen ler sye, darwider<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Von</hi> darwider <hi>bis</hi> 1er sye, etc. <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> aber, dass unsere ler in gottes wort gegründet und der heiligen allten kylchen ler sye, etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welchs alles u. w. uß unser antwort und bekantnuͦs des waren gloubens<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Das "Warhaffte Bekanntnuß"der Zürcher; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9.</note> wyter und volkomner ersaͤhen und verstan mag.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hoffend<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Von</hi> Hoffend <hi>bis</hi> gethan haben <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> hiemitt, u. w. und allen anderen gloͤubigen ein dienst und gefallen und nitt ein undienst und mißfallen gethan haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Soͤliche unsere<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">unsere <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> antwort und gloubensbekantnuͦs, ze<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Von</hi> ze <hi>bis</hi> und getrückt <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> schirm gemeiner unser kylchen gestellt und getruͦckt, überschickend wir hiemitt<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">mitt <hi>in</hi> hiemitt <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> u. w. undertaͤnig mitt demuͤtiger pitt, u. w. woͤlle die gnedig von uns, u. w. gantz willigen, guͦtgünstigen dienern, annemmen und empfahen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">empfangen.</note>, ouch, wo es unmuͦssen halben<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">unmassen halben: wegen der vielen Geschäfte.</note> müglich were, willig und flyssig laͤsen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hieby vermanend wir u. w. gantz trüwlich und früntlich, sy woͤlle alle zyt unbewegt by der warheit, durch die vilgemeldet disputation erhalten, beharren und blyben, und sich soͤliche d. <persName ref="p18889">Luthers</persName> noch anderer glerten schriben nitt<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">nitt <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> bewegen lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Vor jaren hat d. <persName ref="p8312">Johan Cochleus</persName> wider u. w. reformation geschriben<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><hi><persName>Cochläus</persName>,</hi> An die Herrenn Schultheis unnd Radt zu <placeName>Bern</placeName> widder yhre vermainte Reformation, Dresden, <persName>Wolfgang Stöckel</persName>, [Juni/Juli] 1528 <hi>(Spahn</hi> 144f. 350, Nr. 53; VD 16 C 4243; <bibl>HBBW I</bibl> <ref target="file10057">[Nr. 31]</ref> 183, Anm. 1).</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sin schryben aber hat nut by den verstaͤndigen gebracht,<pb type="edition" next="169"/> dann es kein satten<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">festen.</note> grund in der gschrifft hat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ob dann glich wol <persName ref="p1974">Luther</persName> jetzund ouch mit grossem schelten geschriben hat, das richtig<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">geradezu.</note> wider erhaltne warheit strytet, wirt es aber by verstaͤndigen lüten, und die nitt nach anfaͤchtung<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Versuchung.</note>, sunder nach der warheit richtend, nut gaͤlten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So trüwend wir gott und der warheit, es werde ouch fürohin nieman funden werden, der mitt biblischer gschrifft ützid<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">etwas.</note> uffbringen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">vorbringen.</note> werde, das nitt nun<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">nur.</note> der 4. schlußred, sonder ouch den anderen nünen abbraͤche<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">schaden würde.</note>,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Bullinger bezieht sich auf die zehn Glaubensartikel der <placeName>Berner</placeName> Disputation (veröffentlicht z.B. in <bibl>Z</bibl> VI/I, 2430, deren vierter wie folgt lautet: "Das der lyb und das blut Christi wäsenlich und liplich in dem brot der dancksagung empfangen werd, mag mit biblischer geschrifft nit bybracht werden".</note> das<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">sodass.</note> u. w. am sicheristen stat, wenn sy styff uff erhaltner warheit verharret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="368v."/>Soͤlichs pflantzt, ouch waͤrende einikeit und raͤchten friden<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Eph 4, 3.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hept uff allen span und kampff, wo einicher were.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da so, hoffend wir ouch, das u. w. prediger, unsere liebe bruͤder - die one zwyfel d. <persName ref="p18889">Luthers</persName> schribens wol bericht wüssend<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">bericht wüssend: gut wissen.</note>, wie es mitt u. w. gehaltner disputation strytet, und deßhalb ouch kein gefallen mitt uns an<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">an <persName ref="p18889">Luthers</persName> schryben <hi>über gestrichenem</hi> daran.</note> <persName ref="p18889">Luthers</persName> schryben habend -, u. w. gantz geflissen vermanind<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">geflissen vermanind: fleißig ermahnen.</note>, by erhaltner in der disputation warheit ze verharren, dass wir es dißmals by diser unser kurtzen<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v">kurtzen <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, früntlichen vermanung blyben lassend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und bittend u. w. zum allerdemuͤtigisten, sy woͤlle von uns früntlich diß unsere vermanung verstan und das buͤchlin empfahen, uns<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>Von</hi> uns <hi>bis</hi> beholfen haben <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> iren gnedig befolhen haben, dann wir diß alles uß liebe und guͦter früntschafft gegaͤn u. w. thuͦnd, alls die u. w. ze dienen und alles, das iren zuͦ friden, guͦtem und heyl dienen moͤchte, ze fürderen gantz guͦtwillig sind<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">sind <hi>über gestrichenem</hi> werind.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmaͤchtig woͤlle u. w. sampt allen iren zuͦghoͤrigen durch Iesum Christum in der warheit, imm friden und in allem guͦten erhallten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, 12. martii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">U. w. alle zyt willige diener, pfarrer, predger, der heiligen gschrifft laͤser und gmeine diener der kylchen Zürych.<pb type="edition" next="170"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift auf f. 367v.:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Den edlen, vesten, frommen, fürsichtigen, ersammen<note xml:id="fny" type="footnote" n="y">ersammen <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> und wysen h. schuldtheissen und raͤdt und<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z">und burgern <hi>unter der Zeile nachgetragen.</hi></note> burgern zuͦ <placeName>Bernn</placeName>, unsern gnedigen herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>