<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1215" type="Brief" source="TUSTEP" n="21061">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Scher (Schär) d.J. / Mömpelgard an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. März 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="21061" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,93</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>das der almechtig, unser getrewer gott und vatter meinen lieben Schwager, Hanss Cristoffel Hoecklin selig</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,125</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1215">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8500" cert="high"/>
					<placeName ref="l327" cert="high"/>
					<date when="1551-03-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1215!Autograph!00%20E_II_361__fol__93_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1215/Autograph/00 E_II_361__fol__93_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1215!Autograph!01%20E_II_361__fol__93_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1215/Autograph/01 E_II_361__fol__93_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Der her Cristus sey ewig mit uch, sampt erbietung meiner gantz gutwilligen dienst, awch alles liebs und guten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Insonders gunstiger, lieber her und gutter frewndt, das der almechtig, unser getrewer gott und vatter meinen lieben schwager, <persName ref="p18941">Hanss Cristoffel Hoecklin</persName> selig, zu seinen gnaden genomen, das haben mein liebe schwester, sein verlassene wittib, auch ander sein frewntschafft und wir alle dem flaisch nach mit hertzlichem trawren vernomen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Aber dieweyl wir hinwider durch sein gnad erkhennen, das alles, so er thut, wol gethan und unss zum besten geschicht, haben wir ursach, in zu loben und zu lieben durch thot und leben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Wir sagen im awch billichen danckh, das er in for seinem endt dahin gefuret, da er auss gottes wortt cristlichen in sein lesten noeten hat moegen getroest und seins haylss erinnert werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Zum andern so raicht unns auch zu sonderm grossen gefallen die frewntschafft und gutthat, so ein ersamer rath bey uch dem verstorbenen seiner frewntschafft zu ehren gethan habent.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Der her well inen sollichs vergelten, und womit es sein frewntschafft und wir alle umb ain stat <placeName ref="l587">Zwirich</placeName> verdhienen und vergleichen khünden, woeln wir yederzeyt guttwillig und genaigt sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Es habent auch des verstorbenen, meins lieben schwagers seligen bruder und verlassene wittib (zu anzaigung ains danckbaren gemüths gegen ain ersamen rath) verordnet zehen gulden in armencasten ghen <placeName ref="l587">Zwirich</placeName> zu geben, doch gar nit der maynung, das es dem verstorbenen zu ainigem trost, sonder den armen zu ainer eingen ergetzlichait raichen soll.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Und ob sach were, das es ainigen arckhwon bringen solt, als ob es der maynung geschech wie obgemelt, so wil ich uch, mein sonders günstigen, lieben hern und frewndt von wegen meiner lieben schwester und unsers schwagers gebetten haben, das ir sollich zehen gulden woelt unter hussarmen, da ir wist es angelegt, aussthaylen und inen hierin dhienen; das stat innen und mir gegen uch in aller frewntschafft zu verdhienen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Wil uch hiemit sampt ewerm gantzen huss in den gnedigen schutz und schirm des lebendigen gottes befelhen und bith, er woelle ewch zu seinem lob, eweres nechsten besserung und ewerem selbst heyl lang und wol leben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l327">Mümpelgart</placeName> den 19. mertz anno etc. 51.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">E[wer] guttwilliger frewndt <persName ref="p8500">Petter Scheer</persName> zu <placeName ref="l2407">Schwartzenburg</placeName> der jung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Dem gotssgelerten erngeachten hern m[aister] <persName ref="p495">Hainrichen Bullinger</persName>, verkhündern des worts gottes zu <placeName ref="l587">Zwirich</placeName>, meinem sonders gunstigen, lieben und gutten frewndt, zu <placeName ref="l587">Zwirich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>