<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12150" type="Brief" source="HBBW" n="2103">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich AN Philipp von Hessen d.Ä., 12. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a61">
							<name>Marburg HStA</name>
							<ref target="https://landesarchiv.hessen.de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l311">Marburg</settlement>
						<institution>Hessisches Landesarchiv Abteilung Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a61"/>
						<idno subtype="Autograph">PA 1797 (3, 1797), 32r.–35v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[Die Zürcher] bedauern das aggressive [„Kurtz bekentnis“] <persName ref="p18889">Luthers</persName>: zum einen nehmen die Schwachen an der
								Uneinigkeit unter den Befürwortern des Evangeliums Anstoß, zum anderen werden dadurch die Friedensbemühungen
								des <persName>Landgrafen [Philipp]</persName> und anderer Fürsten zunichte gemacht. Die Zürcher hätten weiterhin geschwiegen,
								wenn <persName ref="p18889">Luther</persName> sie nicht als Ketzer verdammt und geschmäht hätte. Ihre Antwort, das [„Warhaffte Bekanntnuß“],
								haben sie mit Wissen der Bürgermeister [<persName ref="p6155">Johann Rudolf Lavater</persName> und
								<persName ref="p5543">Johannes Haab</persName>] und der Ratsherren Zürichs verfasst; diese können
								<persName ref="p18889">Luthers</persName> Verhalten nicht verstehen, zumal die Zürcher Kirche sich an die apostolische Lehre hält. - Sie
								schicken dem Landgrafen nun ein Exemplar dieser<pb type="edition" next="174"/> Antwort zu, weil dieser darin im
								Zusammenhang mit dem <placeName>Marburger</placeName> [Religionsgespräch von 1529]
								erwähnt wird. - Er möge diese Antwort und überhaupt Zürcher Drucke in seinen Territorien nicht verbieten,
								genauso wie die Zürcher <persName ref="p18889">Luthers</persName> Bücher und die [seiner Anhänger] zur Lektüre zulassen. Jeder soll
								feststellen können, dass die [eidgenössischen Kirchen] keineswegs der Darstellung <persName ref="p18889">Luthers</persName> entsprechen. - Der
								Landgraf soll Kurfürst [<persName>Johann Friedrich I.</persName>] von Sachsen und Herzog <persName>Moritz [von Sachsen]</persName> je eines der
								beigelegten Exemplare [dieser Antwort] zukommen lassen und diese bitten, [die Eidgenossen] nicht ungehört zu
								verdammen. - Er möge sich ferner des Anliegens der zu Unrecht von <persName ref="p18889">Luther</persName> verdammten Zürcher annehmen; so
								wird ihn Gott bestimmt dafür belohnen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Kanzleihand [Zürich]</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Mühling, Kirchenpolitik 293–295, Anlage 7</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2103, S. 174</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 337,366r.–367r.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 337a,366r.–367r.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12150">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="g45" type="pl" role="Lehrer" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1545-03-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3590" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Hessen d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Philipp</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1871_von_Hessen_Philipp_I.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_I._(Hessen)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11859382X"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12151"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12149"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12185"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12523"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12185"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12155"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12149"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12185"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10304"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12155"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12149"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12185"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10304"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12150%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_337__fol__366_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12150/Autograph (Entwurf)/00 E_II_337__fol__366_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12150%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_337__fol__366_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12150/Autograph (Entwurf)/01 E_II_337__fol__366_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12150%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_337__fol__367_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12150/Autograph (Entwurf)/02 E_II_337__fol__367_r_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner fürst und gnaͤdigister herr, unnser underthaͤnig willig dienst sampt erbietung alles guͦten sye üweren fürstlichen gnaden von uns alle zyt bevoran bereit<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">bevoran bereit: vorab entboten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das d. <persName ref="p18889">Martin Luther</persName> so gar grimmig<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">so gar grimmig: so sehr wütend.</note> wider unns one unnsern verdienst unnd beschulden geschriben unnd in den truͦck geben hatt,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Anspielung auf Lutherstr "Kurtz Bekentnis"; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7.</note> ist unns leid, insonders von wägen der einfalten, schwachen christen, die sich an dem nit wenig verergerend unnd anstossend, das wir, die usß einem evangelio einen herren Christum predgend<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">predigen. - Vgl. Eph 4, 5.</note>, von sinem heyligen zeichen unnd sacrament in so langwirigem span gegen andren stand.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So beduret uns ouch nit wenig, das üwer fürstlichen gnaden unnd annderer frommer christenlicher fürsten, herren, staͤnden unnd stetten früntlich zuͦ thuͦn unnd friden nit mee by d. <persName ref="p18889">Luthern</persName> hatt mögen verfahen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">bringen.</note>, dann das er nach lanngem stillstannd unnser, unnd desshalb one rechtmaͤssigen anlaß, den ergerlichen stryt widerumb ernüweret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir zwaren<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">zwar.</note> haͤttend lieber frid gehept unnd fürohin wie bißhar geschwigen, über das wir vil unnd lanng, ja mee dann filicht guͦt, unns gelitten habend<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Dies entspricht nicht <persName>Bucers</persName> Wahrnehmung des Verhaltens der Zürcher; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 503, 36-39.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber unnser gedult unnd schwigen by d. <persName ref="p18889">Luthern</persName> nit mee gebracht hatt, dann das er in siner bekantnus<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Im Entwurf.</hi> letsten bekantnus.</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe oben Anm. 3.</note> unns für kaͤtzer verdampt, unnsere vorfaren, eeren christenlüt, unnd unnsere kilchen am glouben unnd eeren schmächt unnd schendt, alls hierumb sin schriben heiter am tag<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">heiter am tag: offensichtlich.</note> ist, habend wir eeren, glimpfs<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">glimpfs ... halben: in Rücksicht auf.</note>, pflichten unnd ampts halben nit mee unnd wyter fürgan können<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">nit mee unnd wyter fürgan können: nicht [so] fortfahren können.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da so<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Da so: Demzufolge.</note> habend wir nit für unns selbs, hinder<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">ohne Wissen von.</note> unsern gnedigen herren unnd obren burgermeistern<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Johann Rudolf Lavater</persName> und <persName>Johannes Haab</persName>.</note> unnd rädten gehanndlet, sonnder mit irem vorwüssen unnd verwilligen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Einwilligung.</note>; welche,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Die Bürgermeister und Räte Zürichs.</note> ouch sampt allen gloͤübigen by unns, ein besonder groß beduren ab so abschüchlichem <persName ref="p18889">Luthers</persName> schenden unnd schelten todter<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Hauptsächlich <persName>Zwingli</persName> und <persName>Oekolampad</persName>.</note> unnd laͤbendiger nit unbillich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">nit unbillich: nicht zu Unrecht.</note><pb type="edition" next="175"/> em-<pb type="scan" next="32v."/>pfangen habend unnd tragend, diewyl mengklich vermeint<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">mengklich vermeint: jeder der Meinung ist.</note>, wenn glych wol die kilchen by unns unnd wir, deren diener, imm hanndel deß sacraments ettwas mangels hättend, solte doch <persName ref="p18889">Luther</persName> sy unnd unns nit also gar uußschütten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">nit also gar uußschütten: nicht so sehr verurteilen.</note>, insonders diser zyt, in welcher der warheit ungünstige alle krefft<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">der warheit ungünstige alle krefft: damit sind Kaiser und Papst gemeint; vgl. oben <ref target="file12126">Nr. 2079</ref>,29-33.2090,9-11.2096,28-30.</note> herfür thuͦnd, evangelische warheit ze verdammen und ze vertrucken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So wir aber recht unnd der ersten apostolischen heyligen kylchen glichförmig lerend unnd haltend, solte d. <persName ref="p18889">Luther</persName> noch vil minder sich von unns traͤnnen unnd ein spaltung in der kilchen one nodt machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sidmals dann ouch u[wer] f[ürstlichen] g[naden] in unnserer antwort<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Das gerade erschienene "Warhaffte Bekanntnuß" der Zürcher (s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9), Anlass dieses Briefes.</note> gedacht wirt, da wir von dem colloquio zuo <placeName>Marpurg</placeName> gehalten redend,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Warhaffte Bekanntnuß (<bibl>HBBibl</bibl> I 161; <bibl>BZD</bibl> C 346), f. 6r.-9r., wo auf f. 6v. der Landgraf als Initiator des <placeName>Marburger</placeName> Religionsgesprächs von Oktober 1529 gewürdigt wird.</note> überschickend wir unnderthänig u. f. g. unnsere antwurt unnd bekantnus mit demuͤtigister, früntlichister pitt, u. f. g. wölle die in guͦtem von unns, gar günstigen<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Im Entwurf</hi> gilt <hi>günstigen.</hi></note> unnd willigen dieneren, empfahen unnd, wo vile unnd grösse der gschäfften halben jenan<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">irgendwie.</note> müglich, ouch willig läsen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darneben bitten wir wyter, u. f. g. wölle umb gottes unnd sines heyligen worts willen gnedigklich fürkummen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">hinwirken.</note>, das unnsere bekantnus unnd antwort sampt anndern unnsern buͤcheren nit in u. f. g. fürstenthuͦmb verbotten unnd wir also unverhoͤrt unnd unschuldig verdampt werdind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unsere gnedigen herren unnd oberen lassend in irer statt<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> satt, <hi>hier anhand des Entwurfes korrigiert.</hi></note>, graffschafften, stetten unnd lannden alle und jede <persName ref="p18889">Luthers</persName> buͤcher, ouch annderer unnser widerwertigen gschrifften verkouffen unnd kouffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir vermanend ouch mengklichen, die ze läsen; dann billich ists, das beide theyl verhört unnd nieman unverhört unndertruckt werde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da so truwend<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">vertrauen.</note> wir gott unnd siner<pb type="scan" next="33r."/> hällen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">klaren.</note>, ewigen warheit, alle gloͤübigen werdind klarlich unnd eigentlich<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">genau.</note> befinden<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">feststellen.</note>, das weder unsere kilchen noch wir söliche verdampte lüt sind, wie uns d. <persName ref="p18889">Luther</persName> der gantzen christenheit gern inbildete<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">darstellen würde.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott verzyhe im.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darüber bittend wir u. f. g. ouch umb das, das sy abermals gott, die warheit unnd unnsere unschuld ansaͤhen<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Im Entwurf davor gestrichenes</hi> gnädicklich.</note>, unnd früntlich an den churfürsten von Saxen<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Kurfürst <persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note>, ouch an u. f. g. tochter man, hertzogen <persName>Moritzen</persName>,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName>Herzog Moritz von Sachsen</persName>, der im Januar 1541 Philipps Tochter Agnes (1527-1555) geheiratet hatte.</note> unnsere<pb type="edition" next="176"/> gnedigesten herren, vermoͤgen woͤlle<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">an ... vermögen wolle: bei ... bewirken möchte.</note>, das ir fürstliche gnaden unns unverhoͤrt mit verbieten unnser gschrifften in iren fürstlichen gnaden fürstenthumen nit lassind verdammen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wir habend ouch ettliche buͤchli<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Damit sind Exemplare des "Warhaffte[n] Bekanntnuß[es]"gemeint.</note> hiebi gelegt, welche iren f. g. möchtend, wo es u. f. g. nit widerig, überantwortet werden<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Im Entwurf wurde dieser</hi> Satz <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Allergnedigester<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Im Entwurf wurde der Abschnitt von</hi> Allergnedigester <hi>bis</hi> recht glöübigen ze blyben z. <hi>T. über gestrichenem Text,</hi> z. <hi>T. am Rande nachgetragen. Gestrichen wurde:</hi> Wir trüwend ye gott, der warheit und unschuld, wenn fromme glöübige lüt allenthalb in den kylchen unsere leer und wie wir von dem heiligen sacrament haltend lasen und verstan, werdint sy mitt uns eins und zefriden sin.</note> fürst unnd herr, lassend u. f. g. unnser schwer<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">wichtiges.</note> anligen ze hertzen gan, angesaͤhen<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">angesichts dessen.</note>, das es umb unnsere frommen, gloͤübigen kilchen, umb redliche, gotsfoͤrchtige unnd gelerte abgestorbnen unnd umb unnsere eer unnd guͦten namen, ja ouch umb die warheit ze thuͦn ist, dann je<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">dann je: weil stets.</note> d. <persName ref="p18889">Luther</persName> unns als unbuͦßfertige verdampte kätzer usßschrypt<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">in seinen Schriften verleumdet.</note>, deren gmeinschafft unnd schriben alle gloͤübige myden sollend, da aber wir<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">da aber wir: wo wir doch.</note> von hertzen aller kaͤtzery find sind unnd begaͤrend, mit christenlicher warheit in der gmeinschafft aller recht gloͤübigen ze blyben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wir hoffend ouch zuͦ gott, unnserem herren, wenn u. f. g. unnser begaͤr unnd demütigs schriben gnedigklich uffnimpt unnd erhört, der allmechtig werde u. f. g. bit unnd begär ouch annemmen unnd erhoͤren, diewyl<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Im Entwurf wurde der Textabschnitt</hi> diewyl <hi>bis</hi> unvergulten lassen <hi>zwischen den Zeilen eingefügt.</hi></note> er heiter<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">klar.</note> im h. evangelio gesprochen hatt, welcher einem siner dienern ein kalten wassertrunck biete, woͤlle er nit unvergulten lassen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Mt 10, 42 par.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wo wir unns dann mit underthaͤnigen, willigen diensten gaͤgen u. f. g. danckbar bewysen<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Im Entwurf aus</hi> erzeigen <hi>korrigiert.</hi></note><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">erweisen.</note> koͤndend, wöltend wir uns<pb type="scan" next="33v."/> zuͦ allen zyten gantz underthaͤnig unnd willig erzeigen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott unnser himelischer vatter wölle u. f. g. sampt allen iren zuͦghörigen durch Jesum Christum, unnseren erloͤser, in sinem schirm trüwlich unnd allweg<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">unter allen Umständen.</note> erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich in der eydgnoschafft, deß 12. tags im mertzen anno 1545.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">U. f. g. underthaͤnige diener, pfarrer, prediger, der heiligen gschrifft laͤser unnd gemeine diener der kylchen Zürych.<pb type="edition" next="177"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 35v.:]<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>F. 34r.-35r. leer. Um die Adresse ist vom Kanzlisten eine kurze Inhaltsangabe wie auch Folgendes hinzugefügt:</hi> P[raestatum] Cassell, 16. aprilis anno etc. <hi>45., was wohl auf die Erledigung (praestatio) der Angelegenheit durch Abfassung einer Antwort hinweist; s. unten <ref target="file12185">Nr. 2138</ref>.</hi></note></note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen fürsten unnd herren, herren <persName>Philipsen, lantgraffen zuͦ Hessen</persName>, graven zuͦ Catzenelenbogen, zuͦ <placeName>Dietz</placeName>, zuͦ Zigenhain unnd zuͦ Nidda, unnserm gnedigisten herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>