<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12176" type="Brief" source="HBBW" n="2129">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius / Basel AN Heinrich Bullinger, 7. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,387</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p8418">Myconius</persName> erfuhr von den Spannungen zwischen den Eidgenossen wegen der Erneuerung des Bündnisschwurs. Die
								evangelischen Städte lehnen es im Gegensatz zu den Innerschweizern ab, beim Eidschwur die Heiligen
								anzurufen. Beide Parteien wollen lieber das Bündnis aufkündigen als hierin nachgeben. Da Zürich den Vorsitz
								an der Tagsatzung führt und den Bund hoch schätzt, sollte es sich besonders mit den anderen evangelischen
								Städten beraten und gleichzeitig die Innerschweizer davon überzeugen, den Eid so zu leisten, wie es alle
								Gläubigen stets<pb type="edition" next="237"/> taten. Die Zürcher sollen darauf achten, dass niemand den
								[protestantischen] Städten vorwerfen kann, sie hätten nicht in allem so gehandelt, wie es Frommen ziemt.
								[<persName ref="p18538">Karl V.</persName>] kann als Beispiel dienen: Als er [1543] aus <placeName>Italien</placeName>
								über die <placeName>Etsch</placeName> nach
								<placeName>Schwaben</placeName> zog und den [dortigen] Städten die Eidesleistung
								abverlangte, begnügte er sich damit, dass die evangelischen Städte ihm bei Gott und dem Heiligen Evangelium
								schworen. - <persName ref="p540">Calvin</persName> schrieb am 27. März [1545] über eine in den letzten Tagen aufgedeckte Verschwörung von
								Männern und Frauen, die während der letzten drei Jahre die Pest in
								<placeName>Genf</placeName> verbreiteten; und obwohl schon 15 Frauen verbrannt, einige
								Männer [auf das Rad] geflochten wurden, einige im Gefängnis Selbstmord begingen und noch 25 gefangen
								gehalten werden, hören sie nicht damit auf, die Türschlösser der Häuser mit ihren Salben zu bestreichen. -
								<persName ref="p8418">Myconius</persName> hofft, dass <persName ref="p1278">[Johannes] Gast</persName> wieder in sein Amt eingesetzt wird. - Bald wird er <persName ref="p8171">Theodor [Bibliander]</persName>
								schreiben. Er dankt <persName ref="p8127">[Konrad] Pellikan</persName> und <persName ref="p8011">[Rudolf] Gwalther</persName> für die übersandte „Apologia“.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XII, S.60f, Nr. 631</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2129, S.237</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12176">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2234" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Myconius</surname>
						<forename cert="high">Oswald</forename>
						<persName type="main" ref="person8418>Myconius, Oswald</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2234_Myconius_Oswald.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Oswald_Myconius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118735462"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11436560"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1545-04-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12177"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12175"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12188"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12164"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12191"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12164"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12188"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12154"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12191"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12164"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12182"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12171"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12191"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12164"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12182"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12171"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12176/Autograph/00__Ms__F__62__(387)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12176/Autograph/01__Ms__F__62__(387)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vix tantum nactus sum ocii, ut hęc scribere possem; nam tacere non valui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Venit hodie ad me de contentione <placeName>Helvetiorum</placeName> inter ipsos ob iuramentum foederis renovandum, et ut civitates evangelium foventes sanctos addere plane recusent;<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><placeName>Basel</placeName> hatte im März 1543 an der Tagsatzung in <placeName>Baden</placeName> den Antrag gestellt, die eidgenössischen Bünde zu erneuern. Am 14. Dezember 1544 war am Tag zu <placeName>Baden</placeName> angesichts der kriegerischen Politik des Kaisers ebenfalls der Wunsch geäußert worden, "die Bünde allenthalben zu erneuern und zu schwören"; s. <bibl>EA</bibl> IV/Id 435 a und <bibl>HBBW XIV</bibl> <ref target="file12088">[Nr. 2041]</ref> 563, Anm. 29. Dieses Anliegen wurde von den Reformierten 1545 weiterverfolgt; s. <hi>Bächtold,</hi> Schwurformel 303-308, wo auch der Streit zwischen katholischen und reformierten Orten um die Eidformel behandelt ist.</note> hinc ortum dissidium inter Immontanos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Innerschweizer Orte.</note> et civitates iam dictas, ut illi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Sowohl die "immontani" als auch die "civitates".</note> cum fremitu iactent, priusquam hic velint cedere, renunciaturos pacta foederis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non autem unus aut alter sic fremit, sed totę civitates.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Equidem horrui valde, praesertim cum hoc tempore adeo necessaria sit nobis concordia ut antehac nunquam aeque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id quod novi ab exteris, sunt enim contra nos molimina dura et gravia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęc igitur dum nos adiuvamus dissidiis, <placeName>Helvetios</placeName> perire non erit difficile.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Resistendum itaque puto, quantum fieri potest, a viris prudentibus, ne quid fiat in detrimentum foederis, imo nec religionis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ut autem Immontanis difficile est omittere sanctos, ut quibus maiores eorum sic usi sunt, ita impossibile est nobis sanctos addere, ut qui didicimus iam longo tempore ex literis divinis esse rata debere nostra omnia in solo deo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Mt 22, 37 par.: 2Kor 10, 5; Phil 4, 7. -Im Gegensatz Ps 54 (Vulg. 53), 3; 86 (Vulg. 85), 14.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videtur mihi et bonis viris, posteaquam dominus dedit, ut primas civitas vestra teneat inter <placeName>Helvetios</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Zürcher führten den Vorsitz an den Tagsatzungen; s. oben Nr. 2059, Anm. 7.</note> et ęque cum aliis destructionem tam sacri foederis horreatis, consilio utamini eorum maxime, qui donati sunt evangelio, et simul tentetis persuadere quam blandissime et christianissime Immontanis, ut iuramentum fiat, qualiter semper factum est a sanctis dei<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Mit den "sanctis dei" sind die Gläubigen gemeint; s. 1Kor 6, 2; 2Kor 13, 12 u.ö.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic autem eo studio incumbatis, ut, tametsi nihil obtinebitis, dicere tamen nemo queat nos<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Die Lesung</hi> vos <hi>wäre auch möglich.</hi></note> non egisse per omnia, quę deceant<pb type="edition" next="238"/> pios.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cęsar<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Karl V.</persName></note> poterit produci in exemplum, qui cum suis <placeName>Hispanis</placeName> non utitur, ut audio, alia forma.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illud constat: Ubi ex <placeName>Italia</placeName> per Athesiam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die <placeName>Etsch</placeName> (ital.: Adige).</note>, quam dicunt, Sueviam intravit et civitates iuramentum facere sibi requisivit, contentus est forma, qua illę iurare post evangelium receptum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> receptu.</note> sunt solitę, nempe per deum et sacrosanctum evangelium<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Myconius</persName> bezieht sich wohl auf den 1543 stattgefundenen Zug von <persName>Kaiser Karl V.</persName> gegen <persName>Herzog Wilhelm V. von Jülich-Berg-Kleve</persName>, dem der Kaiser <placeName>Geldern</placeName> entriss. Der Kaiser verließ <placeName>Genua</placeName> im Mai, reiste an der <placeName>Etsch</placeName> entlang über <placeName>Trient</placeName> und <placeName>Brixen</placeName> und gelangte nach <placeName>Schwaben</placeName> (<placeName>Ulm</placeName>, <placeName>Esslingen</placeName>, <placeName>Stuttgart</placeName> und <placeName>Vaihingen</placeName>), wo er sich zwischen dem 16. und dem 24. Juli aufhielt; s. <bibl>Stälin</bibl> 576f. -Über den ihm von den evangelischen schwäbischen Städten zu schwörenden Eid wurde nichts Näheres ermittelt.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Velle igitur potius civitatis Helveticę rumpi foedus, quam in domino solo firmatum esse, non pii fuerit animi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hęc scribo, non ut doceam, sed ut animum indicem in illo negocio longe gravissimo, qualis, inquam, sit, et quęnam fieri vellet, quod in ipso est, ne foedus dissiliret<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu verstehen ist: <persName>Myconius</persName> möchte hier lediglich seine Gesinnung offenbaren und erörtern, was er gern verwirklicht sähe, damit das Bündnis erhalten bleibt.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sentio quidem adfectum hic in me carnis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non puto autem esse prorsus contra dominum, postquam in unam patrię tranquillitatem, quę et ipsa domino haud displicet, intueor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sanam, quęso, mentem is nobis misericorditer tribuat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scripsit praeterea d. <persName ref="p540">Calvinus</persName> 27. martii anni huius<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Calvins</persName> Brief an <persName>Myconius</persName> vom 27. März 1545 (<bibl>CO</bibl> XII 55f, <ref target="file10665">Nr. 627</ref>).</note> detectam esse diebus superioribus coniurationem virorum et mulierum, qui proximo triennio pestem in urbe <placeName>Geneva</placeName> sparserunt, nescio quibus veneficiis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et cum iam exustę sint mulieres quindecim, viri aliquot atrocius plexi, quidam in carcere sibi mortem consciverint et captivi teneantur adhuc 25, non tamen unguentis suis illinere seras domorum desinant (sic enim intoxicatio facta est, et inde magni viri, praesertim in domino, perierunt): „Hactenus“, inquit, „intactam domum nostram servavit dominus, utcunque sępius fuerit adpetita.“<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu dieser Stelle aus <persName>Calvins</persName> Brief im Wortlaut s. <bibl>CO</bibl> XII 55. -Zur Sache s. Michel <hi>Roset,</hi> Les Chroniques de Genève, publiées d'après le manuscrit original par Henri Fazy, Genese 1984, S. 306-308; Jean-Antoine <hi>Gautier,</hi> Histoire de Genes e des origines a l'année 1691, Bd. 3, Genes e 1898, S. 235-238, sowie etwa Oskar <hi>Pfister,</hi> <persName>Calvins</persName> Eingreifen in die Hexer- und Hexenprozesse von Peney 1545 nach seiner Bedeutung für Geschichte und Gegenwart. Ein kritischer Beitrag zur Charakteristik <persName>Calvins</persName> und zur gegenwärtigen <persName>Calvin</persName>-Renaissance, Zürich 1947, S. 66-68; Ernst <hi>Pfisterer,</hi> <persName>Calvins</persName> Wirken in <placeName>Genf</placeName>. Neu geprüft und in Einzelbildern dargestellt, Neukirchen 1957 - Zeugen und Zeugnisse 5, S. 47f.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hęc ideo, ut, si prius ignorasti, machinationes diaboli in hominibus contra Christum dominum plaenius videas et expendas, quantum sit hostium hoc tempore, qui conantur vi vel fraude tollere et extirpare<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> extipare.</note> doctrinam Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Domine Iesu, intende in adiutorium nostrum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Ps 38 (Vulg. 37), 23.</note> et averte iram tuam a nobis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ps 85 (Vulg. 84), 5.</note>!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De aliis alias.<pb type="edition" next="239"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1278">Gastium</persName>, suspensum ab officio, spero propediem restitutum iri<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zur Amtsenthebung <persName ref="p18518">Johannes Gasts</persName> im März 1545 s. oben <ref target="file12163">Nr. 2116</ref>. Gast hatte sich danach brieflich nicht nur an Bullinger, sondern auch an <persName>Myconius</persName> gewandt (Original: St. Gallen Kantonsbibliothek, Vadiana; Abschrift: Zürich ZB, Ms S 57, 18; zur Datierung auf nach 25. März 1545 s. <hi>Gast,</hi> Tagebuch 72, Anm. 207) und diesen um Auskunft gebeten, ob er sein Amt endgültig verloren habe oder wieder eingesetzt werde. Gast erhielt im Laufe des April 1545 seine Stellung wieder, wurde aber gerügt und zunächst zu einer Geldbuße verurteilt, die jedoch am 20. April reduziert und offenbar schließlich ganz aufgehoben wurde; s. <hi>Gast,</hi> Tagebuch 72f. 220f.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum <persName ref="p8171">Theodoro</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, cui mox scribam,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Myconius</persName> schrieb ihm schon am darauf folgenden Tag, am 8. April 1545 (Autograph: Zürich ZB, Ms F 81, 397).</note> et <persName ref="p8127">Pellicano</persName> et <persName ref="p8011">Gvalthero</persName>, cui gratias agam, dum erit ocium, de Apologia<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ein Exemplar der Ad catholicam ecclesiam omnemque fidelium posteritatem pro D. Huld. Zvinglio et operum eius aeditione Apologia; s. oben <ref target="file12141">Nr. 2094</ref>, Anm. 36.</note> missa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 7. aprilis anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418">Os. Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, viro doctissimo, ecclesię Tigurinorum antistiti, domino suo in Christo venerando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>