<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12184" type="Brief" source="ET-III" n="114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / Straßburg an Heinrich Bullinger, 15. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="44" type="transcription">Epistolae Tigurinae de rebus potissimum ad ecclesiae Anglicanae reformationem pertinentibus conscriptae A. D. 1531-1558. Ex schedis manuscriptis in bibliotheca Tigurina aliisque servatis Parkerianae societatis auspiciis editae, Cambridge 1848 (Nachdruck: New York 1968).</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,327a-b</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,327</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> zweifelte niemals an Bullingers Wohlwollen und Großzügigkeit. Doch übertrifft dieser sich immer mit
								seinen Geschenken, über die <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> sich zwar sehr freut, für die er sich aber niemals hinreichend
								revanchieren kann. - <persName ref="p505" cert="high">John Burcher</persName> hat ihm kürzlich geschrieben, dass
								er sich um das [Zürcher] Bürgerrecht bemüht, dafür aber eine Bestätigung von glaubwürdigen Personen braucht,
								dass er einer legitimen Ehe entstammt und nicht wegen einer Straftat aus
								[<placeName ref="l9" cert="high">England</placeName>] geflohen ist, sondern aus Glaubensgründen. Da aber
								solche Zeugnisse aus <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> teuer sind und <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> überzeugt
								ist, dass der Zürcher Rat auch Zeugnisse von Männern [auf dem Kontinent] anerkennen würde, hat er <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>
								gebeten, die Zeugnisse zweier frommer Engländer für ihn einzuholen. Es handelt sich dabei um den frommen und
								gelehrten <persName ref="p6759" cert="high">William Swerder</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zur Biographie William Swerders s. Jason <hi>Powell,</hi> Scholars, Servants, Spies: William Weldon and William Swerder in England and Abroad, in: Diplomacy and Early Modern Culture, hg. v. Robyn Adams und Rosanna Cox, Basingstoke/New York 2010, S. 30-45, der den vorliegenden Brief fälschlicherweise als Gesuch Hilles' um das Zürcher Bürgerrecht interpretiert (aao, S. 33).</note> und den allseits geschätzten <persName ref="p671" cert="high">Miles Coverdale</persName>, den er Bullinger einst
								empfahl und der schon selbst Briefe an diesen schrieb [<bibl>HBBW</bibl> XII, <ref target="file11688">Nr. 1645</ref>].
								<persName ref="p671" cert="high">Coverdale</persName> ist der Leiter des Gymnasiums in <placeName ref="l1996" cert="high">[Bad] Bergzabern</placeName> nahe
								Weißenburg [<placeName ref="l2167" cert="high">Wissembourg</placeName>], wo er viele gelehrte Werke, darunter
								auch solche Bullingers, ins [Englische] übersetzt und auf diese Weise religiöse Schriften der Allgemeinheit
								zugänglich macht. Er ist einer derer, die lieber <persName ref="p18561" cert="high">Moses</persName> nachahmen und ins Exil gehen, anstatt sich in
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2688">Ägypten</placeName> eines gottlosen Lebens zu erfreuen. Ein anderer
								Engländer [...] hat ebenfalls bestätigt, dass [<persName ref="p6759" cert="high">Swerder</persName>] und [<persName ref="p671" cert="high">Coverdale</persName>] bezeugen könnnen, dass [<persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName>] aus
								Glaubensgründen von <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> in die
								<placeName ref="l28" cert="high">Schweiz</placeName> kam. <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> hat den nun in
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> tätigen <persName ref="p6759" cert="high">Swerder</persName> befragt, der gerne, wie für Bullinger
								hier ersichtlich, mit seiner Unterschrift bestätigt, dass <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> einen guten Ruf hat und aufgrund [seines
								Glaubens] verfolgt wurde. - <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> hatte <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> außerdem gebeten, auf seiner Reise nach
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> ein Zeugnis von <persName ref="p671" cert="high">Coverdale</persName> (der laut dem Überbringer
								dieses Briefes [...] <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> am besten kennt) in <placeName type="citizen_name" ref="l1996" cert="high">Bergzabern</placeName> zu besorgen. Dies hat er jedoch unterlassen,
								denn auch wenn die Ortschaft unweit der Straße von <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> nach
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> liegt, wird der Weg dorthin im Gegensatz zu dem durch
								die <placeName ref="l6" cert="high">Markgrafschaft Baden</placeName> [von Räubern] unsicher [gemacht]. Daher
								hofft er, dass Bullinger das beiliegende Zeugnis [von <persName ref="p6759" cert="high">Swerder</persName>] dem Bürgermeister
								[<persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName>] und Rat [von Zürich] so empfehlen wird, dass diese es
								als genügend anerkennen. - <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> selbst kannte [<persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName>] vor seiner Abreise aus
								<placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> nicht, da dessen Geburtsort [...] sieben bis acht
								deutsche Meilen [ca. 50 bis 70 Kilometer] von dem <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ [<placeName ref="l2168" cert="high">Milton</placeName>
								in Kent oder <placeName ref="l296" cert="high">London</placeName>] entfernt liegt. Unter den [Protestanten] war
								aber bekannt, dass <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> nur aus Glaubensgründen
								verlassen und sich immer fromm und bescheiden verhalten hatte. Seit <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> kennt, hat er nichts
								Negatives über ihn vernommen, sei es in <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> oder [auf dem
								Kontinent]. <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> hat zudem einen langen Brief [<persName ref="p505" cert="high">Burchers</persName>] an <persName ref="p4585" cert="high">[Thomas] Cromwell</persName>, den damals
								einflussreichsten Mann und [Lord Great Chamberlain] von <persName ref="p18505" cert="high">König [Heinrich VIII.]</persName>, gesehen, in dem er den Grund
								seines Exils und die ungerechte Behandlung durch die blutrünstigen Bischöfe und kirchlichen Orden erklärt.
								Aus diesem Schreiben geht für alle deutlich hervor, dass er nur aufgrund des Evangeliums verfolgt wurde und
								nicht aufgrund einer Schandtat oder einer falschen Lehre. Nachdem <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> so ungerecht behandelt wurde (die
								Bischöfe hätten fast die Todesstrafe über ihn verhängt), hoffte er, dass <persName ref="p4585" cert="high">Cromwell</persName> durch seine Stellung beim
								König erreichen könnte, dass er ohne Leugnung der Wahrheit und ohne<pb type="edition" next="263"/> Gefahr nach
								<placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> zurückkehren könnte. <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> hätte wohl nie einen solchen
								Brief mit Darstellung des Hintergrunds seines Exils an eine so angesehene und einflussreiche Person wie
								<persName ref="p4585" cert="high">Cromwell</persName> geschrieben, wenn seine Verfolgung nicht der Grund für seine Flucht [nach Zürich] gewesen wäre. -
								<persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> bittet Bullinger daher um Unterstützung <persName ref="p505" cert="high">Burchers</persName> bei seiner Bewerbung um das [Zürcher Bürgerrecht]
								und im Allgemeinen. Gott wird es Bullinger vergelten, und <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> selbst bietet diesem und dessen Bekannten
								im Bedarfsfall seine Hilfe an. - Er weiß nichts Neues aus
								[<placeName ref="l9" cert="high">England</placeName>], außer dem, was der Briefüberbringer [...] mitteilen
								wird. - Seine Frau, <persName ref="p1413" cert="high">[Anna] Hilles</persName>, lässt ihn und seine Frau <persName ref="p8051" cert="high">[Anna, geb. Adlischwyler]</persName> grüßen und dankt für
								das im letzten [nicht erhaltenen] Brief an ihn eingeschlossene Gebet für ihren Sohn Barnabas und die
								Schweizer Schuhe für [ihren Sohn] Gerson. Grüße an <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName>,
								<persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistolae Tigurinae III 162165, Nr. 114</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Englische Übersetzung: Original Letters I 246–250, Nr. 114</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>LP XX/1 250f, Nr. 528</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12184">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName source="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1545-04-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12185"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12183"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12385"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12042"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12385"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12042"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12385"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12042"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12187"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12182"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12385"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12042"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12187"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12182"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12184%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__327_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12184/Autograph/00 E_II_343__fol__327_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12184%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__327_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12184/Autograph/01 E_II_343__fol__327_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12184%2FAutograph%2F02%20E_II_343__fol__327_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12184/Autograph/02 E_II_343__fol__327_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12184%2FAutograph%2F03%20E_II_343__fol__327_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12184/Autograph/03 E_II_343__fol__327_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus Deo!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Domino et Servatore nostro Jesu Christo!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tametsi de tuo in quaecumque membra Christi amore nunquam dubitaverim, et in me singularem et saepe sum expertus benevolentiam, nihilominus non cessas tu tuis muneribus eam quotidie testatiorem facere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae profecto eatenus mihi semper gratissima sunt, quatenus signa sunt illius in me amoris, a quo me diligi summopere optavi; hactenus vero injucunda, quod voluissem te hac in parte sumptibus pepercisse potius, praesertim cum modum referendi quem habeo non sciam, et ut scirem, tamen hoc facere non patitur tua humanitas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum de his alias: nunc ad praecipuum hujus epistolae caput accedendum videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Significatum est enim mihi nuper ex literis <persName ref="p505" cert="high">Joannis Burcheri</persName> conterranei mei, vehementer expetere se jus civitatis vestrae, a quo tamen secundum laudatam vestrae urbis consuetudinem et plebiscitum tantisper prohibetur, quoad testimonium aliquod a viris fide dignis editum proferat, quod illum nec vago concubitu genitum nec ob scelus aliquod contra rempublicam commissum e terra sua aufugisse commonstret; quin idcirco potius, quod in doctrinam sinceram et Christianam consensisset, eandemque aliquot ex fratribus libere sit professus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Jam vero quoniam testimoniales hujuscemodi literas ab Anglia usque impetrare nimis magno constaret, et alioqui <persName ref="p505" cert="high">Joannes Burcherus</persName> a magistratu Tigurino (qua praediti sunt humanitate) quorumcunque spectatae fidei et probitatis hominum, qui in his regionibus versentur, testimonia de se benigne admittenda confidat; petiit is a me, ut testimonia illi conquirerem saltem duorum satis spectatae fidei ac pietatis Anglorum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Horum alter vocatur <persName ref="p6759" cert="high">Gulielmus Swerder</persName> nobilis, in quo cum studio eruditionis pietas et modestia vitae conjunctae sunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Alterum tibi ipsi ex meo elogio et ipsius item antehac missis ad te literis nonnihil cognitum esse puto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is vocatur Milo <persName ref="p671" cert="high">Coverdalus</persName>, vir sane qui carus est, et honesto loco habetur apud cunctos verbi ministros, ceterosque viros doctos hujus regionis, ludoque literario praefectus est in Tabernis montanis, quod oppidum non procul ab Wissenburgo distat, ubi subsecivis horis propter latiorem propagationem regni Christi varia, partim tua, partim aliorum eruditorum hominum, religiosa scripta in nostram linguam transferendo illis, qui ex plebe veritatis studiosi sunt atque aliquo obediendi Dei voluntati zelo atque studio accensi, summopere prodest inque salute eorum promovet: unus ex eorum numero qui, Mosen imitati, magis optant exilium et alia adversa pati cum populo Dei, quam laesa conscientia in natali Aegypto mercede impietatis gaudere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed ut tandem hanc rem paucis absolvam atque in arctum contraham, quando (inquam) iste <persName ref="p505" cert="high">Joannes Burcherus</persName> non ita pridem ad me scripserit, nec id solum, sed et alter Anglus bonae fidei confirmaverit, supra nominatos Gulielmum et Milonem minime ambignos testes esse posse, si velint, quod propter veram religionem tantummodo nullumque aliud facinus coactus fuerit <persName ref="p5213" cert="high">Joannes</persName> rejicere opimam suam fortunam, quam prius in Anglia habebat quam in Helvetiam veniret, ut ibidem (quod nec te non omnino clam est) laboribus manuum victam sibi quaereret; accessi Gulielmum Swerderum nunc Argentorati agentem, rogans ut, quandoquidem illi probe cognitum esset, <persName ref="p505" cert="high">Joannem Burcherum</persName> illibatae famae fuisse, afflictumque evangelii nomine, uti antea est ostensum; non dedignaretur illum de Joanne testimonium suo chirographo confirmare, quemadmodum factum ab eo cernis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cum vero idem <persName ref="p505" cert="high">Burcherus</persName> a me quoque petierit, ut in itinere, dum proficiscerer aut reverterer a <placeName ref="l157" cert="high">Francofordia</placeName>, a Milone <persName ref="p671" cert="high">Coverdalo</persName> quo in Tabernis montanis simile testimonium compararem (imo amplius quoddam, quia, sicut mihi relatum est ab harum literarum latore, is hunc Anglorum, qui in Germania degunt, omnium optime novit), non potui istud absque meo incommodo ullo pacto praestare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam etsi non infitior Tabernas montanas non procul abesse a via regia, qua ab Argentorato iter est <placeName ref="l157" cert="high">Francofordiam</placeName>, tamen quia per illam Rheni ripam minus tutum est iter, illis praesertim qui apud se pecunias habere putantur, quam per agrum Marchionis Badensis, neglexi fratris mei Milonis testimonium; idque tanto citius, quod spes sit te pro tua in afflictos Christi pietate ac benevolentia ita hoc ipsum, quod cum hac epistola mittimus, testimonium consuli senatuique prudentissimo vestrae civitatis commendaturum, ut pro idoneo sint habituri, atque <persName ref="p505" cert="high">Burcherum</persName> nostrum in numerum civium suorum recepturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Jam vero, quod ad meum testimonium attinet, fateor hominem mihi ante ejus discessum ex Anglia mansisse semper prorsus incognitum: longe quippe dissitus erat locus, ubi is natus est, ab illa in qua ego natus fui quamque incolebam civitate, nimirum 7 aut 8 milliarium Germanicorum intervallo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Increbuit illic tamen haec fama de ipso apud eos, qui apud nos habebantur evangelici, quae etiam ad aures meas, cum jam adhuc in Anglia habitarem, devenit, non illum alia de causa solum mutasse, quam quod orthodoxam tueri sententiam in negotio eucharistiae deprehensus esset; ceterum alias pie perpetuo et modeste, ubicunque habitaret, se gessisse: atque sane, quemadmodum nunquam, ex quo mihi de facie notus fuit, ullum de se specimen in moribus praebuerit, cur deberem secus de eo statuere, ita profecto nec unquam me de illo quicquam a quoquam mortalium audire contigit quod huic famae adversaretur; quamvis et in Anglia, et postquam huc ad habitandum commigravi, crebro mentio illius incidisset, tum cum locus etiam commodus se offerret vituperandi, si quid in eo fuisset admodum vituperio obnoxium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quin et hoc insuper de ipso testari licet, vidisse me literas illius satis prolixas ad dominum Cromwellum, primarium consiliarium regis, virum qui eo tempore in regno Anglico secundum ipsum regem auctoritate praeditus est maxima, in quibus exposuit integram exilii sui causam, quamque inique fuerit acceptus a sanguinariis episcopis ac ecclesiastico ordine: ex quo certe scripto nec mihi nec alteri cuipiam aliqua suspicio diversa suboriri poterat, quam hunc ob evangelium solum persecutionem sustinuisse, non autem ob aliud aut maleficium aut male sani dogmatis propugnationem; siquidem (quod adhuc probe memoria teneo) praecipuus atque adeo unicus orationis scopus eo tendebat, ut quandoquidem inique multis modis tractatus esset, sic quod parum abfuerit, quin sententiam mortis in eum impii episcopi tulissent, dignaretur pro sua apud regem auctoritate illi impetrare, ut sine veritatis abnegatione (illud enim perpetuo negabat se facturum) fieret sibi copia ab adversariorum rabie tuto Angliam rursus incolendi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hinc ergo facile est colligere, et tum cum legerem omnem dubitationem ex animo meo sustulit, nunquam in componendo hoc scripto tantam tamque diligentem operam eum collocaturum fuisse, uti collocasse constat, dum viro in tantum dignitatis atque auctoritatis fastigium constituto, qualis erat tum temporis D. Cromwellus, totam exilii sui causam in una epistola demonstrare conabatur, si non praecipua, imo unica occasio fuisset in provinciam vestram fugiendi illa quam tum propter veritatis professionem sustinebat persecutio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quocirca te, carissime domine Bullingere, per Christum obtestor, propter quem proculdubio jam exulat, ut non tantum juves illum in hoc, ut fiat vester civis; quin etiam in aliis negotiis quibuscunque contingat eundem tua ope aut fideli consilio indigere, ut facilem ac benignum te illi exhibeas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Deus autem, qui, ut nosti et verissime doces, nullum pietatis officium sua mercede destituit, copiosam referet in futuro seculo gratiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si ego vicissim aliquo hujusmodi officio erga quemquam tuorum tibi gratificare potero, spero te me deprehensurum non minus paratum ac promptum, quod novit Dominus noster Jesus Christus, vita atque spes nostra, in quo incolumitatem et omnia secunda tibi precor in gloriam nominis sui, inque proximorum salutem.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nova nescio ulla de nostra regione, nisi quae tuae pietati referre poterit harum literarum lator.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea tibi tuaeque conjugi fidelissimae quam officiosissime se commendatam habet: gratias etiam tibi agit pro pia illa precatione quam nuper tuis ad me literis pro Barnaba filiolo nostro ad Deum fudisti; item pro calceamentis Helveticis Gersomo meo datis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutes, oro, meo nomine dominum <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum Bibliandrum</persName>, D. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, D. <persName ref="p8412" cert="high">Gasparem Megandrum</persName>, D. <persName ref="p8437" cert="high">Erasmum Smidt</persName>, et praecipue tuum <persName ref="p8011" cert="high">Gualterum</persName>, ceterosque viros doctos, qui de ecclesia Dei tam bene meriti sunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Deus Optimus Maximus vos omnes diutissime incolumes nobis servet ad nominis sui gloriam!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName>, 15 die Aprilis, anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus, RICARDUS HILLES.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo ac pientissimo Theologo domino Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae concionatori primario, mihique imprimis observando, dentur literae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>