<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12189" type="Brief" source="HBBW-15" n="2142">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hospinian (Wirth) / Aarau an Heinrich Bullinger, 20. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="18" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,331r.–332v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p7073" cert="high">Hospinians</persName> Schreiben ist durch Bullingers ihm erwiesene Güte
								motiviert. - Es schmerzt <persName ref="p7073" cert="high">Hospinian</persName> sehr, sich in einer solch
								aussichtslosen Lage zu befinden. Seine [Landsleute] bemühen sich, seine Berufung [nach Zürich] mittels immer
								neuer Hindernisse hinauszuschieben. In seiner Naivität hatte er bei ihnen Zuflucht gesucht und nicht
								erkannt, dass sie ihn, den sie einmal der Tretmühle ausgeliefert hatten, dort auch zum Schaden seiner
								Gesundheit zurücklassen würden. Supplikationen seiner Mutter [Margaretha Züst], seines Bruders [<persName ref="p8384" cert="high">Johannes Hospinian</persName>] und der übrigen Familienangehörigen an Kirchen- und
								Stadtrat von [Zürich] blieben unbeantwortet, so dass er sich gezwungen sieht, anderenorts nach Hilfe zu
								suchen, wo doch das Zürcher Herrschaftsgebiet so weit reicht, es so viele Stellen in der Kirche gäbe und
								einige [Ämter] in den letzten Jahren frei wurden. Doch auch wenn man ihn nun berufen würde, hätte er
								Bedenken, darauf einzugehen, da er ständig befürchten müsste, dass die [Zürcher] ihm weiterhin misstrauen,
								wie schon früher, als er sich in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und
								<placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> aufhielt; damals hielten sie ihm vor, Gott, sein
								Vaterland, seine Lehrer und Förderer vergessen zu haben. Sollten sie immer noch dieser Meinung sein, täten
								sie klug daran, wenn sie ihn erst nach erbrachtem Beweis seines Nutzens für ein Amt heranziehen würden;
								anderenfalls würde er sich bald als Hindernis erweisen. - Ähnliches ist schon anderen widerfahren; so zum
								Beispiel seinem Verwandten und Lehrer <persName ref="p8428" cert="high">Johannes Rhellikan</persName>, der fast
								sein ganzes Leben in der Fremde zubringen musste, dessen Verbundenheit zur Heimat jedoch in seinen posthum
								veröffentlichten [„In C. <persName ref="p4491" cert="high">Iulii Caesaris</persName> ... et Auli Hirtii ... commentaria ... annotationes“] zum Ausdruck
								kommt. - <persName ref="p7073" cert="high">Hospinian</persName> schreibt freimütig im Vertrauen auf Bullingers
								Pflichtbewusstsein und andauerndes Wohlwollen, ist aber entschlossen, ihn mit dieser Angelegenheit nicht
								weiter zu behelligen. Bullinger trägt ja keine Schuld an dieser Lage. Vielmehr dankt
								<persName ref="p7073" cert="high">Hospinian</persName> ihm für alle ihm bisher erwiesenen Wohltaten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2142, S. 275</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12189">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8383" cert="high">
						<orig>[Christian] Hospinian</orig>
				</persName>
					<placeName source="l2" cert="high"><orig>Aarau</orig></placeName>
					<date when="1545-04-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12190"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12188"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2688"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2688"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2688"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12197"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12188"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2688"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12197"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12188"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12189%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(331-332)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12189/Autograph/00 Ms F 62 (331-332)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12189%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(331-332)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12189/Autograph/01 Ms F 62 (331-332)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12189%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(331-332)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12189/Autograph/02 Ms F 62 (331-332)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12189%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(331-332)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12189/Autograph/03 Ms F 62 (331-332)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quanquam ego pro infantia<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Mangel an Rednergabe.</note> mea, colendissime patrone, coram tanti viri humanitate merito silerem, utpote ad quem nonnisi eloquentissimi homines scribere et solent et debent, tamen, quoniam dolor pudoris offitio adeo obstat, ut non possim non illum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">dolorem. - <persName ref="p8383" cert="high">Christian Hospinian</persName> kam mit seiner Lehrerstelle in <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> nicht mehr zurecht; s. zuletzt <bibl>HBBW XIV</bibl> 484.</note> in sinum effundere tuum, rogatam velim humanitatem tuam, ne alio animo id fieri suspicetur, quam de te adhuc optime nihilque fere non et sentiente et sperante.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Charior siquidem<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">siquidem <hi>aus</hi> quidem <hi>korrigiert.</hi></note> mihi es meliusque de me meritus, quam ut tibi irasci aut possim aut debeam, ac quidvis suspicari malim, quam te ab offitio cessasse<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">cessavisse.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen vehementer et miror et doleo, quod, licet sciant nostrates<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Zürcher. - <persName ref="p7073" cert="high">Hospinian</persName> stammte aus <placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName>, das unter der Landesherrschaft von Zürich stand.</note> in hisce pulveribus me, nisi propediem liberer, penitus suffocatum iri, tamen subinde sit ipsis hactenus morae aliquid, qua a vocatione mea impediantur.<pb type="edition" next="276"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ad hos sane hactenus hisce in miseriis meis tanquam ad sacram ancoram confugiendum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Adagia, 1, 1, 24 (<bibl>ASD</bibl> II/1 136, Nr. 24).</note> censebam; non enim stultus subodorabar eos, postquam me semel praecipue in pistrinum dedissent, in eodem tam diu non sine summo salutis et valetudinis discrimine esse derelicturos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam, si hoc, ut crederem, potuissem adduci, potius quidvis fuissem perpessus quam miserrimo huic me servitutis generi addici<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Zürcher stellten 1542 <persName ref="p8383" cert="high">Christian Hospinian</persName> dem Ort <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName> als Schulmeister zur Verfügung; s. <bibl>HBBW</bibl> XII, <ref target="file11722">Nr. 1678</ref>.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Postquam enim colendę genitricis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p7068" cert="high">Margaretha Züst</persName>.</note>, germani etiam fratris<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8384" cert="high">Johannes Hospinian</persName>.</note> reliquorumque meorum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu deren Namen s. <bibl>HBBW</bibl> XIV <ref target="file12001">[Nr. 1954]</ref> 333, Anm. 7.</note> et meae petitiones necnon et supplicationes ad tam ecclesiasticum quam polyticum magistratum tantum ponderis nondum habuerunt, ut vel gry<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Adagia, 1, 8, 3 (<bibl>ASD</bibl> II/2 234, <ref target="file10741">Nr. 703</ref>).</note> responderint neutri, res clamitat ipsa cogi me omni et expectatione et spe de his positis aliunde opem sperare flagitareque.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Siquidem ex certorum mihi relatione hominum constat potuisse, si modo cordi fuisset, pistrino eximere me.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam ea est Tigurinę ditionis amplitudo, ea ecclesiasticarum conferendarum functionum copia, ut intra triennium fere credam non vel unam atque alteram tertiamque vacasse, ut, si me revocandi extitisset animus, vel dudum legitima vocatione revocatus rediissem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, etsi tandem accersitus fuero, improbitate mea factum arbitrabor, eamque vocationem nec iustam nec legi-<pb type="scan" next="331v."/>timam ducam, ideoque haud absque conscientiae scrupulo vocationi acquiescam, licet gravibus causis adductus ego revocari et cupiverim et etiamnum cupiam desideremque.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quum namque toties contemptus, spretus, neglectus prae cęteris mecumque facta, transacta omnia, ut comicus adolescens conquerebatur,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nämlich <placeName ref="l2169" cert="high">Pamphilus</placeName> bei <hi>Terenz,</hi> Andria, 248: "quot modis contemptus, spretus! Factus, transactus omnia."</note> etiamsi alicui functioni alii ab his olim fuero pręfectus, tamen me iisdem fidei suspectum verebor anxieque suspicabor, utpote cui, cane vehementius et angui,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">cane peius et angui [=angue]aliquem vitare; vgl. <hi>Horaz,</hi> Epistulae 1, 17, 30f und Adagia, 2,9,63 (<bibl>ASD</bibl> 11/4254, <ref target="file11909">Nr. 1863</ref>). - Beim Verfassen der Reinschrift seines Briefes hat <persName ref="p7073" cert="high">Hospinian</persName> hier wohl ein Wort wie "vitato", "inviso" oder "odioso" ausgelassen.</note> committere concredereque diu, quae aliis coaequalibus dudum commisere, horruerint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam ut eos parum de me frugis bonę et expectare et sperare persuasum habeam, facit, quod ante, cum <placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName> <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgique</placeName> agerem,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p7073" cert="high">Hospinian</persName> hatte sich 1539/1540 in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> immatrikuliert und anschließend eine Studienreise nach <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> unternommen; vgl. <bibl>HBBW</bibl> VII 221, Anm. 4.</note> tam mordaci ac intollerabili fere invectiva in me, licet innoxium, ferrentur, tanquam omnis in deum, patriam, praeceptores ac patronos pietatis oblitum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod si idem etiam iam sentiunt de me, prudenter faciunt, quod me ad inclytae ecclesiae vestrae officia administranda adhibere renuunt, priusquam evidens melioris de me frugis specimen aedam;<pb type="edition" next="277"/> nam sic volens sciensque<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">volens sciensque: <hi>Seneca,</hi> Hercules furens, 1300.</note> vidensque offendiculo essem futurus, quo an aliud gravius vel salvatore teste crimen queat a me admitti nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid vero tot verbis haec conqueror et deploro, quasi vero ante me nulli aut eadem aut similia obtigerint?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Solatii enim est miseris socios habere malorum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <bibl>TPMA</bibl> XI 459, Nr. 25 mit Bezug auf <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, <bibl>WA</bibl> XXXI/1 138, 25 (1530); sowie <bibl>Wander</bibl> IV 1337, Nr.3; 1445, Nr. 157.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Annon, siquidem accidit idem pię memorię viro <persName ref="p8428" cert="high">Ioanni Rhellicano</persName>, affini et praeceptori meo colendo eidemque erga Tigurinam ecclesiam et rempublicam optime affecto nec parum de eadem commerito?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Id quod ab obitu eius<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> war am 14. Januar 1542 verstorben; s. <bibl>HBBW</bibl> XII, <ref target="file11641">Nr. 1598</ref>.</note> libellus aeditus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p8428" cert="high">Johannes <hi>Rhellikan</hi></persName>, In C. <persName ref="p4491" cert="high">Iulii Caesaris</persName> dictatoris viri disertissimi et Auli Hirtii seu Oppii commentaria de bello Gallico, civili Pompeiano, Alexandrino, Africano et Hispaniensi Annotationes ..., Basel, <persName ref="p6383" cert="high">Hieronymus Curio</persName>, Februar 1543 <bibl>(VD 16 M 6588)</bibl>, mit einer Vorrede vom 4. April 1540, die <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> seinen Freunden <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName> aus <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName> und <persName type="citizen_name" ref="p7073" cert="high">Leonhard Wirth (Hospinian)</persName> aus <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2483">Stammheim</placeName> widmete.</note> testatur, quo Tigurum Tigurinosque, per sese quidem satis claros, honorificis tamen encomiis ornare atque celebrare<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">In seiner Schrift widmet <persName ref="p8428" cert="high">Rhellikan</persName> allein der Stadt und Landschaft Zürich 21 von den 333 Seiten seiner "Annotationum" (S. 36-56). Darin beschreibt er seine Heimat sowie deren Reformation auf sehr vorteilhafte Weise und stellt Bullinger als einen der gelehrtesten Pfarrer der damaligen Christenheit dar (S. 54f). Daraufhin bittet er um Verständnis dafür, dass er aus Liebe zu seiner Heimat (5. 56) Zürich einen solch wichtigen Platz eingeräumt hat.</note> sicque gratitudinem pietatemque in patria suam exerere studuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">At ipse interim totam fere tanquam exulem quodammodo vitam extra dulcissimae patriae limites conterere fuit coactus, nec unquam in ea, quanquam id nunquam non ardentissimis expetiverit votis, commoda potiri conditione quivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te scripsi liberius copiosiusque fretus partim conscientia offitii tui benevolentiaque, quam in me, quoad poteris, conservabis, partim statute<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> statuti.</note> mei non ampli-<pb type="scan" next="332r."/>us obtundendi hac de re te.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Te omni vacare culpa omnino fateor, quod multoties in conferendis ecclesiasticis muneribus nulla mei mentio fit, inprimis vero nuper admodum apud vos facta est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Atque his exagitatus meditationibus in spem erigor tandem me eos tyrannos Tigurinos non experturum; ut, quia devinctio mea<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> me.</note>, qua his devinctus teneor, apud eosdem nihil promovet, etiam apud alios remorari ac male cedere debeat<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Wohl wie folgt zu verstehen: dass mein Festgenageltsein, das mich hier festhält und bei ihnen nichts bewirkt, auch [mit einer entsprechenden Bitte] bei anderen andauern und schlecht ausgehen müsste.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo iam, colendissime Bullingere, una mecum patrocinari mihi ac sollicitare hos<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">tyrannos Tigurinos.</note> desine, quibus surdis eandem usque videmur narrare fabulam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 87 (<bibl>ASD</bibl> II/1 467f, <ref target="file10421">Nr. 387</ref>).</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ego simul tibi, a quo abunde plus satis factum est, mihi vicissim et his molestus esse cesso, tibique pro omnibus beneficiis, quibus me meosque affecisti, immortales gratias ago habeoque.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.<pb type="edition" next="278"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum Hergoeorum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Abgeleitet von Ergow = <placeName ref="l594" cert="high">Aargau</placeName>. - Zur Form "Hergoeus" s. z.B. Bullingers Besitzvermerk in einem seiner Bücher (<bibl>HBBibl</bibl> III 108, Nr. 76).</note> Aroę<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Abgeleitet von Arowa = <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName>.</note>, 12. calendas maii anni dominici 1545.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Humanitatis tuę devinctissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8383" cert="high">Hospinianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Viro undiquaque doctissimo clarissimoque domino m. Heinrycho Bullingero, patrono Mecoenatique unice colendo, archiepiscopum Tigurinae ecclesię agenti fidelissimo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">[Zü]rich<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Adresse teilweise über das nicht mehr erhaltene Siegelband geschrieben.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>