<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12180" type="Brief" source="HBBW-15" n="2133">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / Straßburg an Heinrich Bullinger, 11. April 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12180</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2133</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b18" n="2133" type="transcription">S. 252</bibl>
				<bibl source="b18" n="2133" type="regest">S. 252</bibl>
				<bibl source="b18" n="2133" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms D 197d, Nr. 20</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms D 197d,40r., Nr. 20</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> empfiehlt den unvorsichtigen [Glaubensflüchtling ...], der vielleicht der Kirche von Nutzen sein kann. Man soll für die durch die Verfolgung, die [Joristen] und die Libertiner geplagten [südlichen <placeName ref="l20" cert="high">Niederlande</placeName>], welche so manchen standhaften Bekenner hervorbringen, beten. - <persName ref="p957" cert="high">Eustache Du Quesnoy</persName>, der früher eine Zeitlang [in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>] bei <persName ref="p1365" cert="high">[Simon] Grynäus</persName> wohnte und von dort aus <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> besuchte, musste, von Frau [<persName ref="p4815" cert="high">Jeanne de Fourmestraux</persName>] und Kindern getrennt, nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> flüchten. - In <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> wurden vier Menschen [...] verbrannt, obwohl ihre Angehörigen Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] viel Geld für deren Freilassung angeboten hatten. - Man soll für [<persName ref="p7843" cert="high">Franz von Waldeck</persName>], Bischof von <placeName ref="l1097" cert="high">Münster</placeName>, der vom Antichristen in Person von [Herzog] <persName cert="high" ref="p20318">Heinrich von Braunschweig</persName> heimgesucht wird, beten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2133, S. 252</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1545-04-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12180!Autograph!00%20Ms_D_197d_Nr_20_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12180/Autograph/00 Ms_D_197d_Nr_20_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12180!Autograph!01%20Ms_D_197d_Nr_20_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12180/Autograph/01 Ms_D_197d_Nr_20_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Invicta res pertinax flagitatio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Lk 11,5-8. 18, 1-8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hic homo bonus<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2">Ein durch die Verfolgungen in den südlichen <placeName ref="l20">Niederlanden</placeName> vertriebener Mann (s. unten Z. 7f). Handelt es sich dabei um <persName ref="p18031">Henri Le Monnier</persName> aus <placeName ref="l2165">Arras</placeName> (damals <placeName ref="l640">Flandern</placeName>, unter kaiserlicher Hoheit), der während des Prozesses gegen <persName ref="p4407">Pierre Brully</persName> gesucht wurde und im Juli 1545 in <placeName ref="l167">Genf</placeName> nachzuweisen ist? Er wird wohl durch <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> gereist sein, wo er eine Zeitlang Frau und Kinder zurückgelassen haben könnte, ehe er sich nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l167">Genf</placeName> begab. Er starb zwischen dem 10. und dem 25. März 1546 in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>; s. Philippe <hi>Denis,</hi> La Correspondance d'Hubert de Bapasme, réfugié lillois a Strasbourg (1545-1547), in: <bibl>BSHPF</bibl> 124, 1978, 84-112; 125, 1979, 288-313 - hier <bibl>BSHPF</bibl> 124, 1978, 103 und Anm. 8, und S. 105.</note> quidem nec indoctus est, ususque eius esse possit, si plusculum haberet prudentiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Flagitare non destitit, ut eum tibi commendarem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Commendo igitur ut pauperem Christi et iuvari habentem necesse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Qui eius usus esse possit, ipsi statuite.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nolim gravari quemquam; nolim etiam necessaria ope destitui aut ab usu ecclesiae repelli, qui ope fratrum indigent et possunt ecclesiae usui alicui esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Suscipite igitur hunc hominem, ut dominus vobis suggesserit, et oremus pro ecclesiis dei in <placeName ref="l808">Belgico</placeName>, qui horrendis modis exagitantur,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file12167">Nr. 2120</ref>, 91-110.</note> non<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Von</hi> non <hi>bis</hi> pestes <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> tam persecutione sevissima caesaris, quam per Davidicas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Anhänger von <persName ref="p5382">David Joris</persName>.</note> et libertinas<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p540">Calvin</persName> hatte gerade eine Schrift gegen die "Libertiner" verfasst (s. oben <ref target="file12120">Nr. 2073</ref>). Veranlasst wurde sie durch die Ausbreitung dieser Sekte in der Gegend von <placeName ref="l2137">Tournai</placeName>, <placeName ref="l1636">Lille</placeName> und <placeName ref="l2138">Valenciennes</placeName> während des Jahres 1544, wie auch durch die Tatsache, dass zwei der Hauptverfechter dieser Bewegung, <persName ref="p6118">Antoine Pocquet</persName> und <persName ref="p6152">Thierry Quintin</persName>, dem Kreise von <persName ref="p19047">Margareta, Königin von Navarra</persName>, angehörten; s. <bibl>Bibliotheca Calviniana</bibl> I 1521: <bibl>CO</bibl> XII, Nr. 634.</note> pestes.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. oben <ref target="file12167">Nr. 2120</ref>, 110-113.</note><pb type="edition" next="253"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la">Id autem gratulandum illis, quod tam multos in utroque sexu dant fortissimos confessores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">D. <persName ref="p957">Eustathius Quercetanus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7">Der Arzt <persName ref="p957">Eustache Du Quesnoy, sieur de Biocbénard et de la Métairie</persName>, aus <placeName ref="l1636">Lille</placeName> (damals <placeName ref="l640">Flandern</placeName>), Sohn des Arztes <persName ref="p19814">Bauduin Du Quesnoy</persName> aus <placeName ref="l1636">Lille</placeName> (Henri <hi>Frémaux,</hi> Histoire généalogique de la famille de Fourmestraux, in: Bulletin de la Société d'études de la province de Cambrai 10, 1907, 202 - Ciotilde Herbert, Médiathèque de Cambrai, sei hier für die Vermittlung dieses Aufsatzes gedankt); Lebensdaten unbekannt. Am 8. Februar 1531 Baccalaureus in <placeName ref="l328">Montpellier</placeName> (Gérard <hi>Moreau,</hi> Histoire du protestantisme a Tournai jusqu'a la veille de la Révolution des Pays-Bas, Paris 1962, S. 141). Am 23. Januar 1532 Immatrikulation an der dortigen medizinischen Fakultät (<placeName ref="l328">Montpellier</placeName>, Matrikel 65, <ref target="file11090">Nr. 1047</ref>) und Doktorat in <placeName ref="l1944">Valence</placeName> (<bibl>Amerbach Korr.</bibl> VIII 364). Spätestens 1535 Bildungsreise durch <placeName ref="l822">Deutschland</placeName> und Kontakte mit namhaften Gelehrten (<persName ref="p18367">Ulrich <hi>Hugwald</hi></persName>, Widmungsepistel an <persName ref="p957">Du Quesnoy</persName>, in De Germanorum prima origine ..., <placeName ref="l28">Basel</placeName> August 1539; Zusammenfassung in Hieronymus, Petri, Nr. 131, S. 340), u.a. <persName ref="p467">Bucer</persName>. Vor September 1535 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> (Henri <hi>Meylan,</hi> A propos d'Eustache du Quesnoy, in: Revue historique Vaudoise 56, 1948, 220). Anfang 1536 Immatrikulation ebenda bereits als Doktor und nicht, wie meist angenommen, als Doktorand (<placeName ref="l28">Basel</placeName>, Matrikel 9; Albrecht <hi>Burckhardt,</hi> Geschichte der Medizinischen Fakultät zu Basel, 1460-1900, Basel 1917, S. 46, Anm. 3; berichtigt von <bibl>Amerbach Korr.</bibl> aaO). In <placeName ref="l28">Basel</placeName> liest er in Medizin, lernt Deutsch <hi>(<persName ref="p18367">Hugwald</persName>,</hi> aaO) und erhält 1537 (erneut 1550 und 1551) ein Lehrangebot, das er zurückweist (<bibl>Amerbach Korr.</bibl> VIII 362, Z. 6f. 14-50). Am 7. Januar 1539 Heirat mit <persName ref="p4815">Jeanne de Fourmestraux</persName> aus <placeName ref="l1636">Lille</placeName> (unten Anm. 9). Am 15. März 1539 Bürger von <placeName ref="l1636">Lille</placeName>, 1540 échevin daselbst, 1541 prud'homme, 1543 juré <hi>(Frémaux,</hi> aaO). Mit den verschärften Verfolgungen und der Festnahme von <persName ref="p4407">Pierre Brully</persName> muss <persName ref="p957">Du Quesnoy</persName> spätestens im Dezember 1544 aus <placeName ref="l1636">Lille</placeName> weichen (Marie-Paule <hi>Willems-Closset,</hi> Le protestantisme a <placeName ref="l1636">Lille</placeName> jusqu'a la veille de la révolution des Pays-Bas, 1521-1565, in: Revue du Nord. Revue historique 52, 1970, 201; <hi>Denis,</hi> aaO, <bibl>BSHPF</bibl> CXXV 297). Anfang März 1545 in <placeName ref="l2166">Evreux</placeName> (<placeName ref="l3752">Dép. Eure</placeName>) (<bibl>CO</bibl> XII 43). Spätestens Anfang April (s. Z. 13) in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, im Juli in <placeName ref="l301">Lyon</placeName> auf dem Weg nach <placeName ref="l167">Genf</placeName> (<bibl>CO</bibl> XII 123). Am 21. November 1545 Immatrikulation in <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> (<placeName ref="l210">Heidelberg</placeName>, Matrikel I 593), wo er (obwohl nicht in <hi>Drüll)</hi> bis 1550 Medizin lehrt (<bibl>CO</bibl> XII 217. 249; <bibl><persName ref="p164">Amerbach</persName> Korr.</bibl> aaO) und zwischen Mai und Oktober 1547 Briefe an seinen Mitbürger <persName ref="p7265">Hubert de Bapasme</persName> (Pseudonym: Martin Du Mont), seit dem 5. April 1545 als Flüchtling in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, schreibt <hi>(lenis,</hi> aaO, <bibl>BSHPF</bibl> 124, 1978, 86-88. 91; und aaO, <bibl>BSHPF</bibl> 125, 1979, 297-299.304. 307). Spätestens am 17. November 1550, aus <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> kommend und über <placeName ref="l28">Basel</placeName> reisend (<bibl>Amerbach Korr.</bibl> VIII 362, Z. 14f), ist <persName ref="p957">Du Quesnoy</persName> in <placeName ref="l280">Lausanne</placeName> nachgewiesen (unten Anm. 9). Am 22. Dezember von <persName ref="p3429">Viret</persName> als Nachfolger des verstorbenen Arztes <persName ref="p7277">Nicolas de Copeaux</persName> gewünscht (Epistolae Vireti, Nr. 62). Dass es dazu kam, ist durch <persName ref="p957">Du Quesnoys</persName> Aufnahme als Bürger von <placeName ref="l280">Lausanne</placeName> am 15. Januar 1551 zu vermuten (Eugene <hi>Olivier,</hi> Eustache Du Quesnoy et sa méthode pour l'étude de la médecine, 1549, in: Revue historique Vaudoise 45, 1937,206, Anm. 75). Am 12. Dezember 1552 zum Lehrer an der dortigen Hohen Schule anstelle von <persName ref="p21335">Quintin Le Boiteux</persName> ernannt (<persName ref="p8033">Beze</persName>, Corr. 1162, Anm. 10). Ende August und September 1556 Begleiter <persName ref="p540">Calvins</persName> nach <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> (<bibl>CO</bibl> XVI 293). Im Dezember 1556 von <placeName ref="l41">Bern</placeName> beurlaubt (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 359, 2957), im Juli 1557 noch in <placeName ref="l280">Lausanne</placeName> (<persName ref="p8033">Beze</persName>, Corr. 1179) und spätestens im September 1558 in <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> (<bibl>CO</bibl> XVII 341). Am 26. Januar 1559 Ältester der <placeName ref="l832">französischen</placeName> Gemeinde <placeName ref="l157">Frankfurts</placeName> <hi>(lenis</hi> 634). Am 5. Juni 1563 zum letzten Mal in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> bei <persName ref="p4037">Zanchi</persName> nachgewiesen <hi>(Meylan,</hi> aaO, S. 223-225). Der einzige von ihm bekannte Druck entsprang seinem Unterricht in <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName>: Acroamaton in librum Hippocratis de natura hominis commentarius unus ... Eiusdem autoris in Cl. Galeni libros tres De temperamentis scholia ..., <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p8126">Johannes Oporin</persName>, Dezember 1549 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+G+198">(VD 16 G 198</bibl>; <bibl>GG</bibl> 323). - Lit. (mit den obigen Angaben zu berichtigen oder zu vervollständigen): Fp<hi rend="sup">1</hi> IV 479f; Fp<hi rend="sup">2</hi> V 963f; <bibl>Junod/Meylan</bibl> 63, Anm. 1; <bibl>Amerbach Korr.</bibl> VIII 364, <hi>Denis,</hi> aaO, <bibl>BSHPF</bibl> 125, 1979,297, Anm. 1.</note>, qui aliquando apud <persName ref="p1365">Gryneum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p1365">Simon Grynäus</persName>. - Diese Angabe erklärt, warum <persName ref="p957">Du Quesnoy</persName> aus <placeName ref="l28">Basel</placeName> am 2. September 1535 an <persName ref="p467">Bucer</persName> schrieb, er sei mit <persName ref="p1365">Grynäus</persName> zufrieden und würde Letzterem folgen, falls dieser <placeName ref="l28">Basel</placeName> verließe <hi>Mey-lan</hi> aaO, S. 220 und Anm. 2). - <persName ref="p957">Du Quesnoys</persName> Besuch in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> steht möglicherweise mit dem [1536] verfassten Brief von <persName ref="p1365">Simon Grynäus</persName> (<bibl>HBBW VI</bibl>, <ref target="file10784">Nr. 746</ref>) in Zusammenhang.</note> cum esset, vos, ni fallor, invisit, nunc quoque hic exulat, depulsus ab <persName ref="p4815">uxore</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9"><persName ref="p4815">Jeanne</persName>, 7. Kind von <persName ref="p21336">Pierre de Fourmestraux</persName>, Handelsmann in <placeName ref="l1636">Lille</placeName>; s. <hi>Frémaux,</hi> aaO. -Spätestens im Mai 1547 muss sie ihrem Mann nach <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> gefolgt sein. Wie der am 17. November [1550] von <persName ref="p957">Du Quesnoy</persName> aus <placeName ref="l280">Lausanne</placeName> seinem stellenlosen Freund <persName ref="p8032">Francisco de Enzinas alias Dryander</persName> gespendete Trost, jener habe eine Frau, die kein Hindernis für ihn darstelle, zu deuten sei (Francisco de <hi>Enzinas,</hi> Epistolario. Edición critica, hg. v. Ignacio J. Garcia Pinilla, Genf 1995 - Travaux d'Humanisme et Renaissance 290, S. 600; und - zur Begründung der ergänzten Jahresangabe - <hi>Meylan,</hi> aaO, S. 221f und Anm. 4), bleibt offen, wie auch die Frage, ob die von <persName ref="p4161">Pierre Alexandre</persName> gegrüßte Frau in dessen Brief vom 6. Mai 1554 an <persName ref="p540">Calvin</persName> (<bibl>CO</bibl> XV 132) dieselbe oder eine andere ist.</note> et liberis quatuor<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10">Unbekannt, außer der letzten Tochter mit dem Vornamen Isabeau. Am 29. Mai 1547 versuchten Vater und Mutter, die [drei anderen] Kinder aus "Ägypten" zurückzubekommen; s. <hi>Denis,</hi> aaO, <bibl>BSHPF</bibl> 125, 1979, 298f. Laut <hi>Frémaux,</hi> aaO, hinterließ <persName ref="p957">Eustache Du Quesnoy</persName> zwei Töchter, die in <placeName ref="l1636">Lille</placeName> heirateten. - Keinesfalls ist Josephe Du Chesne, sieur de la Violette, der aus Südfrankreich stammt und erst ca. 1544 geboren ist, ein Sohn <persName ref="p19814">Du Quesnoys</persName>, wie Albrecht <hi>Burckhardt,</hi> aaO, und andere es behaupten; s. <hi>Olivier,</hi> aaO, S. 206, Anm. 71.</note> ac patrimonio perquam lauto.<pb type="edition" next="254"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Immolati domino per ignem his diebus sunt <placeName ref="l15">Antverpiae</placeName> quatuor, quos cognati 40000 aureorum redimere volebant<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Laut Alphonse L. E. <hi>Verheyden,</hi> Le Martyrologe protestant des Pays-Bas du Sud au XV e siècle, Bruxelles 1960, S. 174, wurden am 27. Februar 1545 <persName ref="p4621">Jan Davion</persName>, <persName ref="p4376">Germain Bousseraille</persName> und <persName ref="p7350">Gabriel van Hove</persName> hingerichtet.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed quamquam pecuniam nunc undique corradat caesar<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note>, animas tamen horum quam pecuniam maluit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Pro <persName ref="p7843">Monasteriensi</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bischof <persName ref="p7843">Franz von Waldeck</persName>.</note> orate, quem miris et gravissimis artibus petit Antichristus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Das Papsttum.</note> per <persName ref="p20318">Henricum Brunsvicensem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe <persName ref="p467">Bucers</persName> Brief an <persName ref="p8055">Blarer</persName> vom 13. April 1545, <bibl><persName ref="p8055">Blarer</persName> BW</bibl> II 358. - Herzog <persName ref="p20318">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>, der in <placeName ref="l267">Köln</placeName> Zuflucht gefunden hatte und dort schon länger gegen die Reformbemühungen des Erzbischofs eiferte (s. <persName ref="p467">Bucer</persName> an <persName ref="p2411">Graf Ottheinrich</persName>, 6. August 1544; <hi>Pollet,</hi> Relations II 92), hatte als Verbündeten den Grafen <persName ref="p18430">Anton I. von Oldenburg</persName> (s. oben <ref target="file12141">Nr. 2094</ref>, 7f. 24-26), der seinerseits die Rückgewinnung der seinem Hause 1482 entzogenen Grafschaft <placeName ref="l1668">Delmenhorst</placeName> beabsichtigte. 1547 gelang es ihm, <placeName ref="l3759">Harpstedt</placeName> und <placeName ref="l1668">Delmenhorst</placeName> der Macht des Bischofs von <placeName ref="l1097">Münster</placeName> zu ent reißen; s. Wilhelm <hi>Kohl,</hi> Das Bistum Münster, Berlin/New York 1999 - Germania sacra, NF 37/1, S. 42f. -Siehe ferner oben <ref target="file12178">Nr. 2131</ref>, Anm. 64.</note>.<pb type="edition" next="255"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Valete omnes in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinae</placeName>, 11. aprilis 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName ref="p467">M. Bucerus</persName>, tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la">Eximio viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, pastori ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName>, suo in domino observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>