<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12206" type="Brief" source="VBS-6" n="1395">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 14. Mai 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="41" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 351,15r.–17r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat das letzte Schreiben Bullingers [dessen Nachschrift oben <ref target="file12201">Nr. 2154</ref>
								erhalten ist] verstanden. Bullinger soll nicht daran zweifeln, dass [die Zuarbeiten für die „Eidgenössische
								Chronik“ von <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName>] gut und zu seinem Gefallen vollzogen
								werden. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> konnte aber aufgrund seiner vielen Amtsgeschäfte die Beschreibung des
								„<placeName ref="l774" cert="high">Thurgaus</placeName>“ und des [St. Galler] Klosters noch nicht
								fertigstellen. - <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat nämlich zum Vorteil der Geschichtsschreibung seine Arbeit etwas weitläufiger
								angelegt, als <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> es denken würde, indem er nämlich einen
								Überblick über die Herrschaft der Frankenkönige von [Chlodwig I.] bis auf <persName ref="p18547" cert="high">Ludwig [IV. das Kind]</persName>, den Sohn
								<persName ref="p17812" cert="high">König Arnulfs [von Kärnten]</persName>, geben möchte, zumal die Gründung der Klöster und Stifte unter deren Regierung
								erfolgte. Diese Arbeit ist schon weit fortgeschritten. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat dazu gedruckte und handschriftliche
								Chroniken sowie Urkunden herangezogen, und er bemüht sich, den Unterschied zwischen dem alten, guten Brauch
								und den Neuerungen, besonders bei den Geistlichen und in Hinsicht auf die Päpste, so maßvoll zu
								verdeutlichen, dass ihm niemand Hass oder Aufsässigkeit vorwerfen kann. Doch überlässt er das Urteil
								Bullinger und <persName ref="p3067" cert="high">Johannes [Stumpf]</persName>. - Danach soll ein Kapitel über den
								Ursprung des Mönchswesens, dann eines über den Stand der deutschen Stifte und Klöster zur Zeit der
								altfränkischen Regierung folgen. Auch wenn es die Geistlichkeit verletzen könnte, so wird sie doch die
								Wahrheit [dieser Beschreibung] zugeben müssen. - Das vierte Kapitel behandelt den Anfang des Klosters zu St.
								Gallen und enthält einen Katalog der Äbte, der <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> die größte Mühe macht. Dabei wird <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sich mit
								Vorsicht gegen die unfrommen Äbte wenden. Er hat nämlich zur Zeit des landesflüchtigen Abtes <persName ref="p4932" cert="high">Kilian [Germann]</persName> nicht nur die [St. Galler] Klosterbibliothek durchforscht, sondern auch viele Urkunden,
								Rechnungsbücher und das Protokollbuch, in dem die neueren, auswärtigen Verhandlungen und die
								Sitzungsberichte verzeichnet wurden und aus dem zu entnehmen ist, wie das Toggenburg und andere
								[Besitztümer] an das Kloster gekommen sind. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> wird sich dadurch wohl verhasst machen. - Auch die
								Geschichte der Stadt [St. Gallen], und wie diese zu ihren Freiheiten gelangte, wird <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> darstellen. [Der
								Zürcher] Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">[Johannes] Haab</persName> erfuhr [1534] in seinem Amt als [Schieds]richter einiges darüber.
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> wird um äußerste Sorgfalt und Vorsicht bemüht sein: Ein Lobpreis der Stadt ist gestattet, jedoch nur
								unter dem Anspruch der Wahrheit. - Wenn [Bullinger und
								<persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName>] ihm Zeit lassen, will <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> alles im kommenden
								August zusammengestellt haben. Wenn nicht, wird er sich wenigstens mit der Stadt [St. Gallen] befasst haben,
								deren Abbildung bereits fertiggestellt ist. <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Schwager
								<persName ref="p3878" cert="high">Hans Widenhuber</persName> will mit dem Maler [<persName ref="p5104" cert="high">Melchior Gügi</persName>] (ein Sattler, der
								aber so geschickt wie <persName ref="p4190" cert="high">Apelles</persName> ist) zu Pfingsten [24. Mai] nach Zürich kommen, um das Bild <persName ref="p1227" cert="high">Christoph [Froschauer]</persName> zu übergeben. - <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> wird seine begonnene Arbeit auf jeden Fall beenden. Vielleicht wird sie
								sogar veröffentlicht. Wie <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> (von dessen Arbeit er viel hält) verfasst er [seine Chronik] in der Zürcher
								Schreibsprache. Für den [1. September] will er alles zusammengestellt haben. - Bullinger soll <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> diesen
								Brief mitteilen und diesen mahnen, mit Weile zu eilen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Stumpf, Johann Rudolf</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 414–416, Nr. 1395</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian DHS II LVII-LIX</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Joachim Vadian, Ausgewählte Briefe, hg. v. Ernst Gerhard Rüsch, St. Gallen 1983, S. 82–88</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12206">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Vadian (von Watt)</surname>
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118625780"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11425832"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1545-05-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12207"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12205"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12214"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12201"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12214"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12140"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12219"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12201"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12214"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12140"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12215"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12205"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12214"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12140"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12215"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12205"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="252">Latein</language>
				<language ident="de" usage="748">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12206%2FKopie%2F00%20E_II_351__fol__15_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12206/Kopie/00 E_II_351__fol__15_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12206%2FKopie%2F01%20E_II_351__fol__15_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12206/Kopie/01 E_II_351__fol__15_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12206%2FKopie%2F02%20E_II_351__fol__16_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12206/Kopie/02 E_II_351__fol__16_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12206%2FKopie%2F03%20E_II_351__fol__16_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12206/Kopie/03 E_II_351__fol__16_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12206%2FKopie%2F04%20E_II_351__fol__17_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12206/Kopie/04 E_II_351__fol__17_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">. S. Myn willig dienst sampt dem, so ich vermocht, zuͦvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber herr und fründ und bruͦder; üwer schriben, mir jüngst gethon, hab ich verstanden und hab nitt zwyfel, die sach sölle dermassen mitt guͦter form gehandlet und vollzogen werden, das es üch gefellig syn solle, und ob etwas uff das schriben gon wurde, wil ich alles verrichten und nitt bergen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Des Thurgeuws halben und was zuͦ beschribung unsers klosters gehören wirt, bin ich noch nitt fertig, hab ouch nit fertig mögen werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welt, das ir sächind oder ja eigentlich wüßtind, was myne geschäft werind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich wünsch mich oft, gott weißt es, ein monat oder zwen inn einen wald und bin iezmal willens, ein urloub uß dem rath ze nemen, damitt ich diß einig sach zuͦ vollziehen platz und komlikeit haben möge.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Han aber die arbeit etwas wytleuffiger fürgenommen, dann her <persName ref="p3067" cert="high">Hans Stumpff</persName> gedenken möge, und das der ganzen history zuͦ guͦt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann diewil der angang der clöster und stifftungen, ouch deß widerbrachten gloubens zuͦ den zyten und jaren geschähen, alls die alten tütschen, fränckischen fürsten inn aller unser landschaft der eidgnoschaft und deß lands zuͦ Schwaben und Peyern regiert, und von inen der stifftung halb mers teils harlangend, und aber wenig lüth einich wüssen tragend, wie es der selben jaren gestanden und was inn denen sich verloffen, so hat mich von nötten syn bedunkt, einen ußzug oder epithome der regierung der alten tütschen fürsten der Francken, von dem erst getouften künig Ludwigen har biß uff den letsten Ludwigen, k(ünig) Arnulphen sone (mitt wellichem der stamm der recht alten fränckischen künigen abgangen und erlöschen ist), zuͦ verfassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dise arbeit ist nun überhin (gott lob) und gloub nit, das ir es bey einigem Teutschen so kurtz, ordelich und luter (mit allerley nitt gemeiner sachen verzeichnungen) geläsen habind (wil mich aber darmitt nit beruͤmpt haben; das werk sol mich loben oder schëlten), uß guͦten alten, nitt allein getruckten, sonder ouch geschribnen chronicken gezogen und mit alter briefen urkund (dorin gemischlet) bestäht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wirt dennoch uff ein buͦch papyr louffen oder etwas meer.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Beflyß mich ouch mitthinzuͦ allenthalben, damitt ich dem gemeinen läser einbilde zuͦ ermässen, was von alters har brucht und was (besonders der geistlichen halber) nüw angenommen sey, und laß mir die päpst gar trüwlich bevolchen syn, und alles mitt söllicher maassung, das mich niemants wirt einiges hasses oder ufsatzes bezychen mögen (dann ich das gsatz der history wol weiß), sonders allein die warheit an den tag ze thuͦn yferig etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Parturiunt fortasse montes, nascetur ridiculus mus.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber das urthel üwer Würde und her <persName ref="p3067" cert="high">Hansen</persName>, (dem ich ze dienen mich erbotten) gern und willig heimgesetzt haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nachgentz volgt der tittel von der müncherey, wie die entstanden und was ir grund und urhab gewäsen; von den ersten, mittlen und letsten münchen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der nachgend titel ist von dem stand der stifften undklösteren teutscher nation zuͦ ziten der altfränckischen regierung, von welicher sy guͦtz teils angefangen und ufbracht sind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diser titel wirt dem iezigen geschwürm der pfaffen und münchen wee thuͦn; werdend aber die worheit bekennen müssen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der viert titel von angang deß klosters zuͦ S. Gallen, von welchem ich gar gloubhaftig, unlougembar guͦt materien hab, die dermassen von der möncherey selbs inenharfür tuͦn werdend etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ir werdend das aber sächen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darnach aber volgt der cathalogus abbatum, der mir die gröst arbeit gipt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und ist sich wol ze beflyssen, damitt es alles luter und warhaft und unverdechtlich gestelt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das wil ich, mitt gott, meisterlich uff die ban bringen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Utar rhetoricis insinuationibus et laudibus obliquis, quas si quis excutiat, plus aloës quam mellis sit gustaturus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Denique ex abbatum probatiorum studiis abbatum impiorum artes et conatus profligabo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Excussi enim et perquisivi, exsulante nuper Kiliano, non modo bibliothecam nostri monasterii, sed chartas insuper veteres tum repertas, praeterea libros rationarios et illum imprimis, qui exempla diplomatum recentiorum et acta comitialia multorum annorum habet etc., <foreign xml:lang="de">unnd wie Toggenburg erkouft und zalt und anders an das gotzhuß</foreign> (ita vocant) <foreign xml:lang="de">kommen etc.</foreign></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">E quibus omnibus multa variaque non iucunda modo lectu, sed frugifera etiam, quae quanta potuero brevitate deliniabo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Conflabo mihi forte aliquid odii; sed veritatis ergo ferendum odium est.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Unser statt harkommen wil ich worhaft darthuͦn und weß man nach ledig worden und zuͦletst gar frey, <foreign xml:lang="la">pauculis exceptis, quae ingenue proferam.</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tum et iura, quae urbs nostra intra consepta monasterii habet <foreign xml:lang="de">(darumb man ouch mitt brief und siglen bewart ist),</foreign> adnectam.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Man weißt nitt, das wir dem kloster so gar wenig ze leisten pflichtig und myn herren darinn so guͦt gerechtikeit hand.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dominus consul Habius nonnulla, cum nuper iudicem, dein arbitrum etiam honorarium ageret, rescivit Ibi candidissime agam; nihil enim stultius, nihil odiosius est iactabunda et falso sibi vendicante arrogatione.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Patriam commendare licet, sed patrona veritate, quam equidem religiose colam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Verum haec tibi et <persName ref="p3067" cert="high">Stumphio</persName> dicta sint.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wo ir mir der wyl lassen wöllend, wil ich alles uff künftigen Augsten mitt myner hand geschriben by einanderen haben; wo aber nitt, so wil ich mich der einigen statt undernemen, welicher contrafactur schon gemacht ist; und hatt mir Hanns Wydenhuͦber, min schwager, anzeigt, er wölle sampt dem maler uff pfingsten abhin kommen und dem m(eister) Stoffeln übergäben.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ir werdend ein hübschen maler sähen; ist sattler,</foreign> sed admirandi et longe elegantioris ingenii, quam ore et fronte polliceatur.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es könd es der Apelles nit eigentlicher gemacht haben dann er, dermassen das unsere rechten und künstlichen maler sich der arbeit nach im nit habend ferner underwinden wöllen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wird aber dannocht myn fürgenommen arbeit ußmachen und by mir stecken lassen; villicht wirt es mit der zyt ouch an tag kommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Omnia scribo idiotismo Tigurino, quo et <persName ref="p3067" cert="high">Stumphius</persName> utitur, cuius labori plurimum tribuo; sed in meis plura multis locis, in nonnullis pauciora referentur.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wo man mir luft ließ, wölte ich gwüßlich vor Verenae alles bey einandern haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt gott bevolchen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Communica has, oro, literas <persName ref="p3067" cert="high">Stumphio</persName> et hortare, ut tarde festinet.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich will üch das überig, e(wer) Würde belangend, in kurzem zuͦschiken.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Acht, ir werdend syn gfallens tragen.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, die Maii XIIII, anno MDXLV.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus, tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, tanquam fratri colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>