<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12208" type="Brief" source="Jenny" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hans Widenhuber / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 14. Mai 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12208</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2161</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b331" n="" type="transcription"/>
				<bibl source="b18" n="2161" type="regest">S. 326</bibl>
				<bibl source="b18" n="2161" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,210 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p3878" cert="high">Widenhuber</persName> hat vor einiger Zeit von seinem „Gevatter“ <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> gehört, dass <persName ref="p4851" cert="high">Christoph Froschauer</persName> tüchtig an <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpfs</persName> „[Eidgenössischer] Chronik“ arbeitet. Der Freund [<persName ref="p5104" cert="high">Melchior Gügi</persName>] hat ein treffliches Bild der Stadt [<placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>] entworfen und möchte in zwei oder drei Wochen nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kommen, um dem Formschneider <persName ref="p6940" cert="high">[Heinrich Vogtherr d.Ä.]</persName> etliches sonst Unbekanntes zu erklären, damit alles gut erarbeitet werde. <persName ref="p3878" cert="high">Widenhuber</persName> wird [<persName ref="p5104" cert="high">Gügi</persName>] begleiten. - Außerdem hat <persName ref="p8049" cert="high">[Joachim] Vadian</persName> auch einiges für die „Chronik“ nützliches [Material] über die Stadt <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> und den <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName> bei sich, das er eigenhändig in eine gute Ordnung bringen möchte. In den drei Jahren [von Juni 1529 bis Februar 1532], währenddem der Abt [<persName ref="p4932" cert="high">Kilian Germann</persName>] und die Mönche aus <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> vertrieben worden waren, hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> das Kloster und die Bibliothek gründlich durchforscht, so dass er diese nun besser kennt, als die Mönche sie kennen; diese werden sich darüber wundern! Auch etliche vornehme Bürger haben ein Interesse daran, so dass es schade wäre, wenn <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sein Wissen mit in den Tod nähme. - Da <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> mit Geschäften überladen ist und als Altbürgermeister täglich in den Rat muss, will er jetzt eine List anwenden und Urlaub zu einer angeblichen Badekur in seinem Haus [<placeName ref="l2175" cert="high">Wienachtshalden am Tonisberg</placeName>, nordwestlich von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>] beantragen, in Wahrheit aber an [dem Manuskript über <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> und den <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName>] arbeiten, obwohl er sich über <persName ref="p4851" cert="high">Froschauers</persName> Mahnung<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vom 10. Mai 1545; s. oben Nr. 2154, Anm. 1.</note> geärgert hat. Er will bis August fertig werden. - <persName ref="p3878" cert="high">Widenhuber</persName> bittet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, bei <persName ref="p4851" cert="high">Froschauer</persName> um Aufschub nachzusuchen. Im beigelegten Brief [nicht erhalten] hat <persName ref="p3878" cert="high">Widenhuber</persName> sich mit seiner Bitte auch an [<persName ref="p4851" cert="high">Froschauer</persName>] gewandt. Da <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sein Vorhaben, [über die Abtei und die Stadt <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> zu schreiben], geheim hält, sollen auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p4851" cert="high">Froschauer</persName> darüber schweigen; denn würden der Abt [<persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>]<pb type="edition" next="327"/> und die Mönche davon erfahren, würden sie sogleich wissen wollen, was über ihr Kloster geschrieben wird, ja vielleicht sogar die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Obrigkeit darüber ausfragen. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge sein Schreiben nicht übel aufnehmen. <persName ref="p3878" cert="high">Widenhuber</persName> wünscht, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> käme einmal zu ihm, damit er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die von ihm empfangenen Wohltaten vergelten könnte.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beat R. Jenny, Der Historiker-Poet Caspar Brusch (1518–1557) und seine Beziehungen zur Schweiz, in: Aus der Werkstatt der AmerbachEdition</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Christoph Vischer zum 90. Geburtstag, hg. v. Ueli Dill und Beat R. Jenny mit einem Beitrag von Alfred R. Weber, Basel 2000, S. 208f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3878" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1545-05-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="998">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="2">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12208!Autograph!00%20E_II_351__fol__210_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12208/Autograph/00 E_II_351__fol__210_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12208!Autograph!01%20E_II_351__fol__210_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12208/Autograph/01 E_II_351__fol__210_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12208!Autograph!02%20E_II_351__fol__211_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12208/Autograph/02 E_II_351__fol__211_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12208!Autograph!03%20E_II_351__fol__211_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12208/Autograph/03 E_II_351__fol__211_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Mein freüntlich, willig dienst zů vor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Besonders günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Ich vernim, dass M: <persName ref="p4851">Cristoffel Froschouer</persName> mit dem werch, Nämlich des her <persName ref="p3067">Joann Stumpfen</persName> Chronic fürderlich arbaiten lass, wie ich von minem gfatter, M. <persName ref="p1214">Joann Friesen</persName>, vor etlichen ziten verstanden etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Nun hab ich ainen gůten gsellen, der hat Miner herren statt hie fleissig abgemalt oder Conterfeyt; der ist willens selbst gen <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, dann er dem formschnider gern selb stuck (so sunst nit gar bekantlich) wolt an zaigen, damit alle ding fleisig gemacht wurd.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">So wird ich selbs ouch mit im kommen, dann er nun auff mich an zit har gewartet.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Das sol geschehen ietz (wils Gott) in 14 tagen oder 3 wuchen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Zum andren so hat min Herr <persName ref="p8049">Vadianus</persName> ouch etlich Capitel vor im, so in diss werch oder Chronic gar wol dienen wirt, Namlich von der statt <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName> vnd der Landtschafft <placeName ref="l774">Turgöw</placeName> gar lieplich, lustig vnd Nutzlieh zelesen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Das wil er als mit siner aignen hand in ain gůte Ordnung stellen, dann er die ding erfaren vnd durch sehen mit gůter můss vnd wil in den dryen jaren, als der Apt vnd die Münch hie vertriben warend, hat er das Closter vnd die Liberj in allen wincklen durch gangen, das er ires dings mer waisst, dann sy selbs.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Werdent sich darab verwunderen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Es habent ouch etlich fürneme burger (so der warhait günstig) ain sonders verlangen darnach, dann es gwüsslich dem rechten, waren Cristenlichen glouben fürderlich vnd gůt sin wirt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Darumb schad were, solt er das Wissen mit im vnder dz ertrich tragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Vnd ist kain mangel an disem Ort, dann das Er so mit vil geschefften beladen; wie wol er ietz nit am ampt, so ist er doch Alt Burgermaister, dz er ouch teglich in Rath můss.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Vnd aber, wie er mir hat an zaigt, wil er ainen list ietz bruchen vnd von Meinen herren vrlob nemen in ain Baden fart in sinem hus; doch well er nit baden, allain dise arbait fürderen vnd schreiben, Wie wol er etwas vnwillig, das in M. <persName ref="p4851">Cristoffel</persName> genöt vnd nit gern Verzug hat etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Doch so wil er sich der massen darhinder thuon, das es zů angendem Ougsten sölle vertig sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Darumb, günstiger, lieber Herr (die wil ir vil an M: <persName ref="p4851">Cristoffel</persName> vermögent) ist min früntlich bit, jr wellend in biten vnd verschaffen mit im, das er im nit gar ze not thůn welle, da mit dise nutzlich arbait nitt auss blibe vnd ain wenig verzug well haben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">In disem bej gelegten brieflj hab ich in selbs ouch gebetten etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Dan min herr <persName ref="p8049">Vadianus</persName> hat die ding in still, das hie wenig lüt daruon wissen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Darumb ouch mein bit an eüch vnd M: <persName ref="p4851">Cristoffei</persName>: Wellent es auch also lassen bej eüch bliben, dann der Apt vnd sine Münch vn müssig, so bald sy des gewar wurdint, sej gleich darzů thůn vnd weltind wissen, was man von irem Closter schribe, ee es im truck vs giengj, törfftind wol mein herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> darum an werben; deshalb gůt ist schwigen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Ich acht wol, es werd dem Apt nit als gfellig, das es an tag komme.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Doch wirt allain die warhait mit bschaidenhait an zaigt vnd niemant verleetzlich etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Ietz zemal nit mer, günstiger, lieber Herr, dann wellent mir mein schriben nit für übel auf nemen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Enbüt mich als ain klain füger, wo ich eüch oder den eüwern dienen könde, wer ich des gut willig.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Hie mit Gott, dem Herren, befolhen samt eüwerm hus gsind.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Ich möcht wol liden, ir kemint ouch ain mal zů vns hie har, das ich dz Gůt, so ir mir bewisen, ouch nun ain wenig könd verdienen etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Dattum in <placeName ref="l473">S. gallen</placeName> adj 14 Maij Anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">E(uer) W(illiger) d(iener) <persName ref="p3878">hans widenhůber</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Dem Ersammen wolgelerten Maister <persName ref="p495">Hainrich Bullinger</persName>, Predicant der stat <placeName ref="l587">zürich</placeName>, minem günstigen herren.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">1545.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>