<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12222" type="Brief" source="HBBW-15" n="2175">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Jakob Ammann / Zürich an s.n. / [Biel], 9. Juni 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="18" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a16"/>
						<idno subtype="Autograph">120, CXXX, 125</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Schulverordneten haben das <persName ref="p6689" cert="high">Beat Steinegger</persName> betreffende Schreiben der
								<placeName ref="l49" cert="high">Bieler</placeName> [<ref target="file12212">Nr. 2165</ref>] nach dem
								<placeName ref="l586" cert="high">Zurzacher</placeName> Markt [1. Juni 1545] empfangen. - Sie würden den
								[<placeName type="citizen_name" ref="l49" cert="high">Bielern</placeName>] gerne helfen, können es aber in diesem Fall leider nicht. Zurzeit ist keine Stelle frei; wäre eine
								frei, müsste diese mit jungen Zöglingen der [<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] Kirche besetzt werden, zumal <persName ref="p6689" cert="high">Steinegger</persName> (der sich seit
								Weihnachten [1544] seinem Präzeptor <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> gegenüber unfolgsam
								zeigte) seinen Ungehorsam öffentlich bekundet hat, indem er weder die Vorlesungen besuchte noch sich den
								Prüfungen stellte. Wie könnte man ihn den gehorsamen [Schülern] vorziehen? Darum mögen die
								[<placeName ref="l49" cert="high">Bieler</placeName>] es den [<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] nicht verübeln, wenn sie <persName ref="p6689" cert="high">Steinegger</persName>
								wieder zurückschicken. - Die [<placeName ref="l49" cert="high">Bieler</placeName>] sollen sich trotz
								<persName ref="p6689" cert="high">Steineggers</persName> Ungehorsams nicht ganz von ihm abwenden, sondern ihn zurechtweisen und beobachten, ob er ihnen
								vielleicht mehr gehorcht als den [<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>]. Es wäre nämlich schade, wenn er an Armut zugrundeginge, nachdem
								er doch schon viel gelernt hat. - Die Schulverordneten bitten um wohlwollende Aufnahme ihres Schreibens.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2175, S. 354</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12222">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p167" cert="high"/>
					<orgName ref="og67pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1545-06-09" cert="high"/>
					<rs type="title">Johann Jakob Ammann und die Schulverordneten von Zürich</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og48pl49" cert="high"/>
					<orgName ref="og59pl49" cert="high"/>
					<placeName ref="l49" cert="low"/>
					<rs type="title">Meier und Rat von Biel</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName type="citizen_name" ref="p5101" cert="high">Valerius Göuffi</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l3656" cert="high">Büderich</placeName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XI <ref target="file11550">[Nr. 1507]</ref> 168, Anm. 1.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommen, vesten, ersammen, fürsichtigen und wysen, günstigen, lieben herren, unser willig dienst, früntlicher gruͦß und was wir eeren, liebs und guͦts vermoͤgend, sye üch bevoran bereit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">bevoran bereit: vorab entboten.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir habend üwer schriben, des datum mittwuch nach pfingsten stuͦnd,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben Nr.2165.</note> nach dem <placeName ref="l586" cert="high">Zurzach</placeName> merckt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In <placeName ref="l586" cert="high">Zurzach</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l594" cert="high">Kt. Aargau</placeName>) wurden jährlich zwei Märkte abgehalten: Der erste acht Tage nach Pfingsten, der zweite am Verenatag (1. September); s. <persName ref="p3991" cert="high">Caspar <hi>Wolf</hi></persName> Kalender oder Laaßbuchli sampt der Schreybtafel, Massen und Jarmärckten <hi>uff</hi> das M.D. und LXIX. Jar, <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>, <persName ref="p4851" cert="high">Christoph Froschauer</persName>, [1568], f. Bvij,v. Hier ist der am achten Tag nach Pfingsten [1. Juni 1545] stattfindende Markt gemeint.</note> empfangen und darinn üwer gantz früntlich anmuͦten <persName type="citizen_name" ref="p6689" cert="high">Batten Steineggeren</persName> betraͤffend verstanden, und fuͤgend üch daruff antworts wys zuͦ wüssen, das wir gantz geneigt und willig sind, üch und den üwern ze dienen und willfaren, wo uns müglich ist, und das selb so gar bereit, das es uns leid ist, wenn wir es nitt moͤgend oder koͤnnend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und gemelten <persName type="citizen_name" ref="p6689" cert="high">Batten</persName> betraͤffend - den wir mitt einem stand versaͤhen soͤltind innet oder usset<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">innet oder usset: innerhalb oder außerhalb.</note> der statt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName>, damitt er sin narung gehaben moͤchte -, habend wir diß mals gar nitt gemoͤgen und koͤnnen uß volgenden ursachen: Erstlich ist diser zyt kein stand ledig<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">kein stand ledig: keine Stelle frei.</note>; wüssend ouch nitt, wenn ettwas ledig werden mag.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach, wenn glich ettwas ledig wurde, sind der<pb type="edition" next="355"/> iünglingen, die von unsern gnedigen herren uß der kylchen guͦt erzogen, so vil, das die ledigen staͤnd vilfaltig moͤgend ersetzt werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So hatt sich <persName ref="p6689" cert="high">Beatus</persName> wol flissig, geschickt und wol betragen (wie wir üch vormalen bericht)<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">In <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Berichten nach <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> in <bibl>HBBW</bibl> XI, <ref target="file11558">Nr. 1515</ref> (6. Mai 1541), <bibl>HBBW</bibl> XIII, <ref target="file11758">Nr. 1713</ref> (23. Januar 1543), <ref target="file11798">Nr. 1752</ref> (13. Juni 1543), und in dem nicht erhaltenen Brief, auf den <ref target="file12212">Nr. 2165</ref> Bezug nimmt.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Biß ietzund an die Wienaͤchten dannethin, alls er sinen selbs hat angehept empfunden,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">alls er sinen selbs hat angehept empfunden: als er überheblich wurde.</note> hat er wol nüt unraͤchts und unerlichs, das uns ze wüssen sye, begangen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er hatt sich aber mitt sinem flys umbgewendt und ist sinem preceptori m. <persName ref="p1214" cert="high">Hansen Friesen</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName>.</note> ungehorsam worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wenn er inn hatt geheissen in die letzgen<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">Vorlesungen.</note> gan, so hat ers nitt than, ia er hat gethan, das er gewoͤllen hat und nitt, das man inn hieß<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">das man inn hieß: was man ihm befahl.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Doch hofftend wir, er wurde sich widerumb in die gehorsamme begaͤben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Alls wir aber zu Ostern unsere knaben all verhortend, beschiedent<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">bestellten.</note> und beruͦfftend wir ouch <persName ref="p6689" cert="high">Beatum</persName> zuͦ dem examen; da bleib er fraͤvenlich uß und ließ sich gaͤgen ettlichen mercken, er haͤtte von uns nüt, dorumb haͤttend wir an inn nüt ze spraͤchen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">an inn nüt ze sprachen: an ihn keine Ansprüche zu stellen.</note> und<pb type="scan" next="125v."/> inn ze raͤchtfertigen und examinieren, etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Diewyl nun soͤmliche<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">solche.</note> sin beharrliche ungehorsamme<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Ungehorsam.</note> an dem tag ligt und, schon<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">obschon.</note> ettwas ledig<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">frei.</note> were, dahin wir inn ordnitind<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">abordneten, schickten.</note> moͤgend, ir wol ermaͤssen, was ghorsamme das under den unsern bringen wurde, namlich so man die gehorsammen gfoͤlgigen da hinden stan liesse, und den unghorsammen herfür stallte, hierumb ist unser gar früntlich bitt an üch, das ir nitt für übel an uns haben woͤllind, das wir <persName ref="p6689" cert="high">Beatum</persName> nitt versaͤhen, sunder uff üwern bescheid, wo wir inn nitt versaͤhen moͤchtend, wider schickend<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. oben <ref target="file12212">Nr. 2165</ref>, 17-23.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir bittend ouch sinen halben, ir woͤllind inn siner dorheit und fraͤmden<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">sonderbaren.</note>, beharrlichen unghorsamme gaͤgen uns erzeigt<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">erzeigt <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> nitt der massen ungaͤlten lassen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">ungälten lassen: als wertlos behandeln.</note>, das ir gaͤntzlich hand von imm abziehend<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">hand von imm abziehend: ihm die Gunst entzieht.</note>, sunder das ir inn der notturfft nach ernstlich beschaͤltind<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">scheltet.</note> und wyter versuͦchind, ob er mee (wie billich) umb üch dann uns gaͤbe,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">ob er mee umb üch dann uns gabe: ob er euch mehr als uns gehorche.</note> dann er denocht also vil gelernt hatt, das es schad were, soͤlte er armuͦt halb verderben, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt bittend wir früntlich, ir woͤllind diß unser schryben von uns guͦtwillig uffnemmen und üch aller trüw und willigen diensten zuͦ uns versaͤhen.<pb type="edition" next="356"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmaͤchtig woͤlle üch langwirig in friden und allem guͦten gnedig erhallten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName>, 9. iunii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Uwer alle zyt gantz willige</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p167" cert="high">Johanns Jacob</persName> Amman, Schuͦlherr, und die verordnete über die schuͦlen <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des folgenden Blattes:]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Oberhalb der Adresse von anderer Hand:</hi> Belangend <persName type="citizen_name" ref="p6689" cert="high">Batt Steinecker</persName>. <hi>Am oberen Rand Archivvermerk: 1545</hi> Jan. [!] 9.</note></note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, vesten, ersammen, fürsichtigen und wysen meyern und radt der statt <placeName type="citizen_name" ref="l49" cert="high">Byell</placeName>, unsern günstigen lieben herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>