<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12230" type="Brief" source="HBBW" n="2183">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / Basel AN Heinrich Bullinger, 18. Juni 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,228</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Zusendung von [<persName ref="p4510">Capilupis</persName> „De vita monachorum“] hat <persName ref="p1278">Gast</persName> nicht
								beleidigt, sondern vielmehr erheitert und seine Traurigkeit vertrieben. -
								<persName ref="p1278">Gast</persName> übermittelt einen Brief [<ref target="file12225">Nr. 2178</ref>]
								von <persName ref="p8073">Gilbert [Cousin]</persName>, der zeigt, dass <persName ref="p8073">Cousin</persName> Bullinger wohlgesinnt ist. - <persName ref="p18538">Kaiser [Karl V.]</persName> ist in
								<placeName>Worms</placeName> und bemüht sich mit den Bischöfen und Äbten, der Religion
								Christi zu schaden und die päpstliche Herrschaft auszuweiten. Bullinger wird wohl erfahren haben, wie [Karl
								V.] dem <placeName>Wormser</placeName> Prediger
								[<persName ref="p8302">Leonhard Brunner</persName>] verboten hat, das Abendmahl zu feiern, wie
								versammelte Frauen gegen dieses Verbot murrten und es dabei beinahe zu einem Aufstand kam, wie der Kaiser
								sich sogleich auf die Jagd begab, um mit der Angelegenheit nichts zu tun haben zu müssen, und wie letztlich
								der Teufel mit seinem Vorhaben scheiterte. - Der <placeName>Augsburger</placeName> Bischof
								[<persName ref="p7840">Otto Truchsess von Waldburg</persName>] ist mit neun Pferden eilends nach
								<placeName>Rom</placeName> aufgebrochen. - Landgraf [Philipp] von Hessen soll in
								<placeName>Worms</placeName> sein. Er soll auch seinen Prediger <persName ref="p8413">Dionysius [Melander]</persName> ins
								Gefängnis geworfen haben, weil dieser ihm zur Doppelehe riet. - <persName ref="p467">Bucer</persName>
								und ein weiterer Pfarrer in <placeName>Schwaben</placeName> [<persName ref="p7555">Hans Heß</persName>?] sollen in
								höchster Gefahr schweben, weil der Kaiser sich über sie ärgert. - Sollte Bullinger das Büchlein [von <persName ref="p17916">Franz</persName>
								Xaver] über die [Missionstätigkeit der] Mönche in <placeName>Indien</placeName> nicht
								gesehen haben, wird <persName ref="p1278">Gast</persName> ihm sein Exemplar, das er aus
								<placeName>Dole</placeName> erhielt, zukommen lassen. - Einem Gerücht zufolge soll
								<persName ref="p1974">Luther</persName> gestorben sein. Auf der
								<placeName>Straßburger</placeName> Messe wird man bald erfahren, ob dies stimmt. - Gute
								Wünsche für Bullingers neugeborene [Dorothea]. - Grüße an <persName ref="p8171">Theodor [Bibliander]</persName> und <persName ref="p8011">Rudolf [Gwalther]</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2183, S.368</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12230">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1278" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gast</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Gast"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/122090284"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415086"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1545-06-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12231"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12229"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12235"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12195"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12235"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12195"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12899"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12235"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12195"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12231"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12228"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12235"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12195"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12231"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12228"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="9">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="91">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12230/Autograph/00__E_II_366__fol__228_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12230/Autograph/01__E_II_366__fol__228_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino, charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Me, ut ingenue fateor, non offendisti per Centonem missum in monachos,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu <hi><persName>Capilupi</persName>,</hi> De vita monachorum, s. oben <ref target="file12187">Nr. 2140</ref>,-39-41 und Anm. 25--27. - Bullinger hatte <persName ref="p18518">Gast</persName> davon ein Exemplar zugeschickt und sich über diesen lustig gemacht, weil er einen Abt als Taufpaten herangezogen hatte; s. oben <ref target="file12190">Nr. 2143</ref>, 2-4.</note> sed iucunda illa lectione suaviter affecisti et tristitiam conceptam expulisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque bono sis animo et de <persName ref="p1278">Gastio</persName> meliora concipe, qui non tam facile irritatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fortassis meum silentium suspitionem tuam auxit, sed etiam in hac re falsus es, et duxi potius tacere quam incerta scribere<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <hi>Hieronymus,</hi> Epistulae, 53, 9: "super quo tacere melius puto quam pauca dicere"; 78, 17: "et melius reor tacere quam pauca dicere".</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8073">Gilberti</persName> literas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Oben Nr.2178.</note> tibi mitto, quę animum erga te satis benignum declarabunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18538">Caesar</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Karl V.</persName>, der am 16. Mai 1545 in <placeName>Worms</placeName> eingetroffen war; <ref target="file12112">Nr. 2065</ref>, Anm. 23.</note> <placeName>Wormatię</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Auf dem Reichstag zu <placeName>Worms</placeName>.</note> est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Negotium cum episcopis et abbatibus serium agit, quo pessundet Christi religionem et regnum papę<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Paul III.</persName></note> dilatet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nosti absque dubio, quomodo inhibuerit, ne contionator <placeName>Wormatiensis</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Leonhard Brunner</persName>; s. oben <ref target="file12229">Nr. 2182</ref>, 20-22 und Anm. 21.</note> cęnam domini perageret et quomodo mulierculę congregatę fuerint et murmurarint contra caesaris edictum et omnia fere spectabant ad seditionem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18538">Caesar</persName>, ne implicaretur nescio quibus malis, venationi se dedidit; sed satan non potuit praevalere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De qua re fortassis brevi fusius, quum certior factus fuerim hac de re.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Augustanus episcopus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> <foreign xml:lang="de">ist mit 9 pferd gon <placeName>Rom</placeName> postiert;</foreign> quidnam sit acturus, dominus novit<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der Bischof reiste nicht selbst nach <placeName>Rom</placeName>. Er hatte im März 1545 vermittelt, dass ein päpstlicher Legat, <persName>Alessandro Farnese</persName>, von <placeName>Rom</placeName> nach <placeName>Worms</placeName> kam (Ankunft in <placeName>Worms</placeName> am 17. Mai), wo <persName>Karl V.</persName> den Widerstand des Schmalkaldischen Bundes zu brechen suchte. Farnese reiste in der Nacht vom 27./28. Mai nach <placeName>Rom</placeName> zurück und konnte am 17. Juni die Zusicherung des Papstes erhalten, Geld und Truppen für einen Krieg gegen die <placeName>Schmalkaldener</placeName> bereitzustellen. Er erhielt ferner die Erlaubnis, kirchliche Einkünfte zu diesem Zweck heranzuziehen; s. Friedrich <hi>Zoepfl,</hi> Geschichte des Bistums Augsburg und seiner Bischöfe, Bd. 2: Das Bistum Augsburg und seine Bischöfe im Reformationsjahrhundert, München und Augsburg 1969, S. 202f; RTA JR XIV/1 79.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cattorum principem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Landgraf Philipp von Hessen.</note> aiunt <placeName>Wormatię</placeName> esse, ac spargitur rumor, quod <persName ref="p8413">Dionysium</persName> contionatorem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Dionysius Melander</persName>, der die Trauzeremonie von Philipps morganatischer Ehe vorgenommen und in einem Brief an <persName ref="p18889">Luther</persName> gerechtfertigt hatte; s. K[laus] Martin <hi>Sauer,</hi> <persName>Dionysius Melander</persName> d. A. (ca. 1486-1561), Leben und Briefe, in: Jahrbuch der hessischen kirchengeschichtlichen Vereinigung 29, 1977, 19. Vgl. auch <persName ref="p18518">Gasts</persName> Brief an <persName>Konrad Hubert</persName> vom 24. Juni 1545: "Dionysium, Lantgravii concionatorem, in carcerem esse coniectum propter libellum de multiplici coniugio, et Bucerum periclitari Argentinae eandem ob causam" (Zürich ZB, Ms S 57, 146). - Solch eine Schrift Melanders ist nicht bekannt; vielleicht liegt hier eine Verwechslung mit Johannes Lening vor, der Schriften zur Verteidigung der Doppelehe Philipps verfasst hatte.</note> in carcerem coniecerit, eo quod suasor fuerit ei, quo duxerit secundam uxorem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Margarete von der Saale. -Zur am 4. März 1540 geschlossenen Nebenehe von Landgraf Philipp s. <bibl>HBBW</bibl> X 130; 146 u.ö.</note>.<pb type="edition" next="369"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467">Bucerum</persName> praeterea aiunt summo in periculo versari ob cęsaris indignationem,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Sollte diese Nachricht stimmen, wird der Kaiser wohl nicht wegen der oben in Anm. 11 erwähnten, fraglichen Schrift gegen <persName ref="p18198">Bucer</persName> erzürnt gewesen sein, sondern wegen <persName ref="p18198">Bucers</persName> Veröffentlichungen für ein Religionsabkommen in Deutschland, von dem der Kaiser nichts mehr hören wollte; s. oben <ref target="file12178">Nr. 2131</ref>, Anm. 35; und vgl. oben <ref target="file12229">Nr. 2182</ref>, 11f. Indem oben in Anm. 11 angeführten Brief fährt <persName ref="p18518">Gast</persName> weiter fort: caesaremque nihil aliud mohn quam injuria Bucerum afficere maxima. Cives vestros schedas affigere in publicis locis contra Buceri doctrinam aiunt senatores vestri in publicis hospitiis [diese von <persName ref="p18518">Gast</persName> in <placeName>Basel</placeName> angetroffenen <placeName>Straßburger</placeName> Ratsherren sind die Quelle für diese Information]. Hoc enim ego consilii Bucero darem: Si res ita haberent, ut parum declinaret hanc invidiam et se dederet in tutiorem locum, posset apud nos latere aut in meis aedibus aut Hervagii tutissime et illustrare scripturas scribendo, donec Dominus meliora tempora daret ... Haec volui paucis scribere et animum meum erga te et Bucerum declarare ...".</note> et praeterea alium contionatorem in Suevia,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vermutlich <persName>Hans Heß</persName> von <placeName>Gundelfingen</placeName>. Nachdem ihn der <placeName>Augsburger</placeName> Rat am 25. September 1544 als evangelischen Prediger nach <placeName>Mindelaltheim</placeName> (in der vorderösterreichischen Markgrafschaft <placeName>Burgau</placeName>) entsandt, agierte <persName>König Ferdinand</persName> ab Februar 1545 gegen die Tätigkeit dieses Pfarrers, ließ ihn im Juli ausweisen und konnte sich somit gegen den <placeName>Augsburger</placeName> Rat behaupten; s. <hi>Roth</hi> III 141f.</note> de cuius nomine nihil certi habere possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Libellum fortassis vidisti de <placeName>Indis</placeName>,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Es handelt sich um den Druck eines am 15. Januar 1544 aus Cochi (früher Cochin; Bundesstaat Kerala, <placeName>Indien</placeName>) geschriebenen Briefes des Jesuiten <persName>Francisco de Javier</persName>, der öfter in verschiedenen Sprachen nachgedruckt wurde, auch wenn heute nur wenige Ausgaben dieser kleinen Schrift erhalten sind. Es gab davon z.B. französische Drucke in <placeName>Paris</placeName> im Januar und Februar 1545; s. <bibl>Sommervogel</bibl> VIII 1326; Epistolae S. Francisci Xaverii aliaque eius scripta, hg. v. Georg Schurhammer und Joseph Wick, Rome 1994 - Monumenta historica societatis Iesu 67, S. 214*f. 152- 178 (Überlieferungsgeschichte und Textausgabe). - Interessant ist, dass dieser Brief 1545 auf Deutsch übersetzt und unter dem folgenden Titel gedruckt wurde: Indianische Missive oder Sendbrieff Herren Francisci Xavier der Ordens Jesu Christi inn die <placeName>Indien</placeName> ... geschriben an den Probst Ignatium von Layola ... von dem anfang des Christlichen glaubens in <placeName>Indien</placeName> UB dem Lateyn verteutscht unnd an tag geben, s.l.n., 1545, 8 Bl., 40 (VD 16 J 198; Reprint in: Carta de San Francisco Xavier, Cochin 1544, impressa en alemán el anno 1545, Pamplona, Imprenta Navarro, 1977). Ulrich Kopp (Herzog August Bibliothek, Wolfenbüttel) weist den Druck (der nicht in <bibl>BZD</bibl> zu finden ist) dem Zürcher Drucker Augustin Fries zu, was aber anzuzweifeln ist.</note> qui per monachos quosdam ad fidem Christi convertuntur, qui novas scholas instituunt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zur jesuitischen Mission in <placeName>Indien</placeName> s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 3601, 30-33 und Anm. 30f (mit weiterer Lit).</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si nondum vidisti, significa, et meum exemplare tibi communicabo, quod e Dola<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><placeName>Dole</placeName> (Dép. Jura), Frankreich.</note> mihi missum est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mirabile opus dei<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. Ps 140 (Vulg. 139), 14; Apk 15, 3.</note>!<pb type="edition" next="370"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quidam spargunt <persName ref="p1974">Lutherum</persName> esse mortuum; quod ex nundinis Argentinensibus<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Diese Messe begann am 24. Juni; s. oben <ref target="file12173">Nr. 2126</ref>, Anm. 9.</note> audiemus, sed reor falsum esse rumorem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zum Ursprung dieses Gerüchts s. unten <ref target="file12235">Nr. 2188</ref>, 14-16 und Anm. 9.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod autem pulchra prole<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Dorothea Bullinger, geb. am 29. April 1545; s. oben <ref target="file12199">Nr. 2152</ref>, Anm. 14.</note> uxor<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> te parentem iis diebus reddiderit, domino sit laus, cui Christi spiritum precor, quo sanctas mulieres in omnibus imitetur et exemplum sit pietatis christianę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">18. iunii 1545.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutem nomine meo<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> dicas d. <persName ref="p8171">Theodoro</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> et <persName ref="p8011">Rodolpho</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName>Rudolf Gwalther</persName>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p1278">Ioan. Gastius</persName> ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem eerwürdigen, hoch- und wolgelerten herren meyster Heinrich Büllinger, lütpriester zuͦ Zurich in der grossen statt, mynem lieben, günstigen herren und fründt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>