<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12239" type="Brief" source="VBS" n="1406">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 8. Juli 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 351,18v.–19r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName>Johannes Stumpf</persName> ist mit drei [handschriftlichen] Büchern [Bücher 3-5
								der „Eidgenössischen Chronik“] über die fränkischen Könige und die [St. Galler] Äbte nach St. Gallen
								gekommen.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Das 3. Buch von Stumpfs Chronik behandelt die fränkischen Könige; das 4. Heivetien allgemein; das 5. den "Thurgau", u.a. St. Gallen und dessen Kloster und Abte. - Zum Einfluss Vadians auf diese Bücher s. <bibl>Vadian DHS</bibl> II LXXXI-LXXXIV; III I-1V.</note> <persName>Vadian</persName> und er haben das gesamte [Material] miteinander verglichen und vor allem die
								Anordnung, die Themen und die chronologische Reihenfolge eingehend miteinander besprochen. <persName>Vadian</persName> hatte alle
								deutschfränkischen Könige, die die gallischen Länder besetzten, in ihrer [chronologischen] Reihenfolge mit
								kurzen historischen Angaben behandelt. Da <persName>Stumpf</persName> dies auch schon getan hatte, wird nun <persName>Vadian</persName> seine eigene
								Arbeit nicht verbessern. <persName>Stumpf</persName> nahm aber <persName>Vadians</persName> Arbeit mit, um gegebenenfalls Angaben daraus für seine
								Abhandlung zu den [fränkischen] Königen zu verwenden. <persName>Vadian</persName> seinerseits durfte <persName>Stumpfs</persName> Handschriften
								behalten, um bei seiner Arbeit über die St. Galler Äbte und seiner Beschreibung der Stadt St. Gallen nicht
								das Gleiche wie <persName>Stumpf</persName> zu bringen. <persName>Vadian</persName> hat <persName>Stumpf</persName> auch Material über die fränkischen Könige ausgeliehen,
								damit <persName>Stumpf</persName> seine Darstellung für kritische Leser verbessern kann. - <persName>Stumpf</persName> ist ein Mann von
								unerschöpflicher Belesenheit und einem so prompten Gedächtnis, dass er für dieses Werk geradezu geboren
								scheint. Diese Arbeit wird allen umso willkommener sein, als <persName>Stumpf</persName>, ein Ausländer [aus
								<placeName>Bruchsal</placeName>], sich der Geschichte der Helvetier nicht aus Ehrgeiz,
								sondern einzig aus dem Bemühen um Wahrheit heraus annimmt. - <persName>Vadian</persName> wünscht Bullinger, seiner Frau <persName>[Anna, geb. Adlischwyler]</persName>, den Kindern, dem [Zürcher] Kollegium [der Pfarrer] und den Bürgermeistern [<persName ref="p6155">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p5543">Johannes Haab</persName>] alles Gute. - Er bittet um Nachricht über
								die von <persName>Kaiser [Karl V.]</persName> und dessen Beratern<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> De caesare et consultoribus abominationis si quid habes <hi>usw. Gemeint ist aber:</hi> De caesaris et consultorum abominatione si quid habes <hi>usw.</hi></note> begangenen Gräuel. Aus einem Brief [nicht erhalten]
								seines Schwagers [<persName>Bartholomäus Steck</persName>], eines Kaufmanns, erfuhr <persName>Vadian</persName> heute, dass alle Stände sich einig
								sind, dass [von] den [Protestanten für den Schwäbischen Bund] nichts gezahlt werde, es sei denn, man
								garantiere [ihnen] den Frieden. Sie werden doch nicht den gegen sie gerichteten Krieg ihrer Todfeinde
								finanzieren! Manche vermuten, dass <persName>Papst [Paul III.]</persName> dem Kaiser viel versprochen hat, [damit er gegen die
								Protestanten vorgehe]. Den Kaiser davon abzuhalten, wird aber wohl einfacher sein, als
								<placeName>Deutschland</placeName> wieder unter das Joch der Päpste zu bringen. Möge
								<placeName>Deutschland</placeName> sich seiner alten Freiheit nicht berauben lassen!
								<persName>Vadian</persName> übersendet unterdessen mit aller gebotenen Vertraulichkeit einen kürzlich an ihn gerichteten Brief
								von <persName ref="p5074">Martin Frecht</persName> [<persName>Vadian</persName> BW VI 425-432, Nr. 1404]. Daraus wird
								Bullinger entnehmen, was einige [wie etwa <persName ref="p6490">Melanchthon</persName>] schreiben, die
								ihm vor gar nicht allzu langer Zeit das Gegenteil zu verstehen gaben. Aber man muss alles Menschliche als
								schwankend hinnehmen und mit dem Gebot der Nächstenliebe beurteilen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Stumpf, Johann Rudolf</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 433f, Nr. 1406</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Vadian DHS II, LX</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12239">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Vadian (von Watt)</surname>
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118625780"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11425832"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1545-07-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12240"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12238"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12244"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12228"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12291"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12221"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12244"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12228"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12291"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12221"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12244"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12231"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12291"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12221"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12244"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12231"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12239/Kopie/00__E_II_351__fol__18_v_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12239/Kopie/01__E_II_351__fol__19_r_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Venit Sangallum D. Ioannes Stumphius, vir longe omnium optimus, ac libros attulit tres, in quibus sparsim et regum veterum Francorum et abbatum nostratium sane accurate meminit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Contulimus igitur perquam iucunde omnia, utrinque redditis et vicissim communicatis consiliis sumpti laboris, et quid optimum factu videretur tum de ordine, tum ipsis etiam de locis tractandis et serie temporum deducenda, diligenter sumus commentati.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego reges omnes Francorum Germanicorum, qui Gallias occuparunt, ordine continuo delinearam modo, addita historia temporum omnium, quae instituto nostro accommoda esse videbatur, et eram describendo coeptam materiam emendaturus, nisi ipse me alio quidem modo et ordine, sed ipso tamen, ut dixi, accurato praevertisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Convenit igitur, ut meos ille reges auferret perlegeretque et, si quid a me observatum inveniret, quod usui esse posset, in sua ipse transferret, ego interim domesticam abbatum, ut sic dicam, historiam absolverem, addita simul urbis nostrae descriptione, quam nemo, arbitror, me melius praestiterit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ne vero crambem ego ullam ingererem, suos mihi libros reliquit, ut, quod ille dixisset semel, ego frustra non repeterem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Contra ille peram coriaceam confertam literis monumentisque veteribus, sed et libris rerum a Francis gestarum minime vulgaribus a me commodato traditis abstulit, ut et ipsi legendi decerpendique copia fieret, ne quid in opere tam iusto arduoque quicquam quiret a morosioribus desiderari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Est sane Stumphius homo lectionis indefessae et memoriae in suo illo opere universo adeo promptae et explicatae, ut natus mihi ad eam operam videatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Erit autem, nisi fallor, hoc gratiosior lucubratio ista tota lectoribus recte animatis, quod longius ipse a patria nostra natus ac velut alienum ingressus forum res gestas Helvetiorum et temporum mediorum minime ambitioso consilio, sed unico studio veritatis describendas susceperit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cupio te valere cum coniuge sancta et amatis liberis; cupio et collegium vestrum salvum esse in domino et consules vestros clarissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Caesare et consultoribus abominationis si quid habes, fac, oro, sciam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex literis mercatoris sororii hodie intellexi, ordines in totum omnes in hoc esse, ne quid fratribus numeretur, nisi pace sarta tecta oblata et condicta.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod utinam animis obfirmatissimis prosequantur!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Insani sunt, qui hosti exitiali, ne hostis esse desinat, stipendium numerant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Putant quidam, maximis pollicitationibus hanc voluntatem Caesaris, ne dicam Caesareorum, a papa impetratam, a qua tamen deduci Caesarem facilius sit, quam Germaniam ad iugum pontificium obeundum adduci.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pergat vero, o utinam pergat, amice Bullingere, pergat (inquam) Germania, se ipsam, tam longa et avita libertate illustrem, cum lacrimis intueri, et tandem decernere pergat, satius esse extrema experiri, quam hominum venalium artibus persuasam turpissimae servituti collum tam generosum summittere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim <persName ref="p5074">Martini Frechti</persName> literas nuper ad me scriptas mittere libuit, sanctissimo tamen fidei vinculo, ne quid inde diffluat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Videbis, quid scribant aliis, qui haud ita pridem longe diversissima tibi significarunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed ferenda nobis hominum consilia utcunque variantia et charitatis regula metienda omnia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et literas ipsas remitte, ubi ipsis satis fueris usus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">S. Galli, postridie Nonarum Iulii, anno MDXLV.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, urbis Tigurinae episcopo, domino et amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>