<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12243" type="Brief" source="HBBW-15" n="2196">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gerhard thom Camph / Straßburg an Heinrich Bullinger, 12. Juli 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12243</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2196</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b18" n="2196" type="transcription">S. 402</bibl>
				<bibl source="b18" n="2196" type="regest">S. 401</bibl>
				<bibl source="b18" n="2196" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,300c + 301</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p4112" cert="high">Thom Camph</persName> bittet die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] um Verständnis, wenn er während seiner Reise nicht schreibt. Sie sollen aber wissen, dass er ihnen für immer dankbar ist. - Der vorliegende Brief dient dazu, die nach [<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>] reisenden und ihm lieb gewordenen Brüder [<persName ref="p8516" cert="high">Gerhard Westerburg</persName> und <persName ref="p5929" cert="high">Johannes Mączyński</persName>] den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> vorzustellen und zu empfehlen. - <persName ref="p8516" cert="high">Westerburg</persName>, Doktor der Rechte, ist ein <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName>, der vor 20 Jahren von den Gelehrten <placeName ref="l267" cert="high">Kölns</placeName> wegen [seiner Bestreitung] des Fegefeuers angegriffen wurde und <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> verlassen musste. Schon zwölf Jahre lebt er als Exulant in <placeName cert="high" ref="l2986">Friesland</placeName> und hat stets die Abendmahlsauffassung der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> verfochten. Er kommt nun, um sich mit den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> zu beraten und von ihnen ermutigt zu werden. Er wird Erfreuliches über die Kirche <placeName cert="high" ref="l2986">Frieslands</placeName> erzählen. Diese steht trotz der räumlichen Entfernung der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche nahe. - Der junge adlige <placeName ref="l2472" cert="high">Pole</placeName> <persName ref="p5929" cert="high">Mączyński</persName> hat das Hofleben aufgegeben, um sich dem Studium, vorwiegend dem der Heiligen Schrift, zu widmen. Er begab sich zunächst nach <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName>, dann nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> (wo er schon seit einem Jahr ist) und reiste nach Ostern [1545] auch nach <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>. Da er viel Gutes über die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> gehört hat, u.a. auch in <placeName ref="l378" cert="high">Paris</placeName>, begibt er sich nun aus Liebe zur Wahrheit, und weil er Hebräisch lernen möchte, nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, obwohl einer der <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Pfarrer [<persName ref="p18137" cert="high">Johannes Marbach</persName>?] ihn ermahnt hat, nicht die von den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> [im „Warhafften Bekanntnuß“ geäußerte] Abendmahlsauffassung zu lesen. Aus ihm wird bestimmt ein treuer Verteidiger [der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>], es sei denn, er ließe sich (wie dies auf alle <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> zutrifft) zu sehr von dem Ansehen einschüchtern, welches Menschen genießen. Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sollten sich deshalb seiner besonders annehmen<pb type="edition" next="402"/> und, falls nötig, <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> ermahnen, ihn [bei sich] aufzunehmen, zumal er nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kommt, um Hebräisch zu lernen. Bis jetzt hat sogar <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> ihn [dazu] ermutigt. Gäbe es <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> nicht, oder wäre dieser nicht so sehr gefürchtet, würde <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> bestimmt eine andere Meinung über die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> hegen. - <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> hat <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> zu sich rufen lassen. Er wollte wissen, ob es zutreffe, dass er bei den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> (deren Kirche er angeblich stets in Schutz nimmt) verhasst sei, wie er dies aus einem am Vorabend erhaltenen und von Freunden [...] verfassten Brief erfahren hat. <persName ref="p4112" cert="high">Thom Camph</persName> erklärte ihm, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> ihn nicht hassten, ihm aber misstrauten und ihm seine Friedensverhandlungen, die die Lage nur verschlimmert hätten, zum Vorwurf machten. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> versuchte, sich zu rechtfertigen; <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> entgegnete ihm aber darauf. Schließlich ermahnte <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName>, nicht über diese Angelegenheit zu diskutieren und sich dem Worte Gottes zu unterwerfen. - <persName ref="p4112" cert="high">Thom Camph</persName> legt die Briefe von [<persName ref="p581" cert="high">Georg Cassander</persName>] und <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> [<ref target="file12241">Nr. 2194</ref> bzw. 2176] bei. <persName ref="p8041" cert="high">A Lascos</persName> Brief erhielt er schon in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>. Über [<persName ref="p581" cert="high">Cassander</persName> und <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>] wird [<persName ref="p8516" cert="high">Westerburg</persName>] mehr berichten können. - <persName ref="p4112" cert="high">Thom Camph</persName> dankt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> für die ihm und [<persName ref="p2447" cert="high">Samuel Pellikan</persName>] ausgestellten Empfehlungsschreiben, die ihnen überall die Türen öffneten. Das [von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gewünschte] Buch [...] hat er noch nicht finden können. Er wird es wohl in <placeName ref="l307" cert="high">Mainz</placeName> erhalten. - Viele Brüder lassen grüßen und sind für das [„Warhaffte Bekanntnuß“] dankbar, während andere natürlich die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> dafür hassen. Grüße an alle Brüder und Lehrer in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>. <persName ref="p7175" cert="high">Matthias Zell</persName> und seine Gattin [<persName ref="p6566" cert="high">Katharina Schütz</persName>], die öfters gezwungen sind, die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> in Schutz zu nehmen, lassen ebenfalls grüßen. - <persName ref="p18137" cert="high">[Johannes] Marbach</persName>, der früher in <placeName ref="l234" cert="high">Isny</placeName> war, wurde am heutigen [Sonntag] feierlich in der Kirche St. Nikolaus zum Pfarrer ordiniert.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Willem van’t Spijker, Emden und Groningen gemeinsam unterwegs zur Reformation. Die Korrespondenz des Gerard tom Camp, in: Bibliothek und Reformation, hg. v. Christoph Strohm, Wuppertal 2001, S. 83f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2196, S. 402</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4112" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1545-07-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12243!Autograph!00%20E_II_345__S__300_c_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12243/Autograph/00 E_II_345__S__300_c_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12243!Autograph!01%20E_II_345__S__301_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12243/Autograph/01 E_II_345__S__301_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quamvis officii mei esset, doctissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, his meis literis tibi inprimis et reliquis praeceptoribus ac fratribus pro vestra humanitate et officiis mihi praestitis gratias agere, tamen, cum hoc tempore molestia itineris impediar<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p4112">thom Camph</persName> hatte zusammen mit <persName ref="p2447">Samuel Pellikan</persName> <placeName ref="l587">Zürich</placeName> am 17. Juni verlassen; s. oben <ref target="file12227">Nr. 2180</ref>, Anm. 1.</note> ac tempore, ne commode hoc possim, excludar, mihi huius rei a vobis omnibus venia danda est<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, praesertim cum animum meum benevolem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">=benevolum.</note> erga vos vestramque ecclesiam cognoveritis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Solum iam hoc dico: Memoriam vestrorum in me beneficior[um]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Die Recto-Seite des Briefes</hi> weist <hi>Papierverluste am rechten Rand des Blattes auf Die Textverluste wurden hier und unten aus der Abschrift von <persName ref="p2979">Johann Jakob Simler</persName> (Zürich ZB, Ms 557, 163) ergänzt.</hi></note> sempiternam fore nihilque mihi gratius unquam accidere posse, quam ut certis indiciis meum animum in vos vestramque ecclesiam declarare concederetur et par pari vel etiam maiori rependere quaeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hoc vobis certo in domino de me persuadeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quod autem iam ad te scribo, frater dilectissime, haec praecipua causa est, quod hos duos optimos viros fratresque in Christo charissimos<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8516">Gerhard Westerburg</persName> und <persName ref="p5929">Johannes Maczynski</persName>, die am 22. Juli 1545 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> eintrafen; s. <hi><persName ref="p8127">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 171.</note> sine mea commendatione ad vos proficisci<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> proficissi.</note> passus non sim; non quod de vestra humanitate in hospites suscipiendos dubitarem aut hos propter proprias<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">proprias <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> virtutes ac doctrinam vobis seipsos commendare non possent, sed ut admonerem vos, quales essent et cur ad vos profecti sint, ut ipsi iudicaretis, qua human[itate] digni et a vobis suscipiendi essent, meumque amorem ita quoque erga hos declararem.<pb type="edition" next="403"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Maiori natu nomen est <persName ref="p8516">Gerardo Westenborch</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p8516">Gerhard Westerburg</persName>, geb. 1486 in <placeName ref="l267">Köln</placeName>, gest. 1558 in <placeName ref="l2187">Dykhausen</placeName> bei <placeName ref="l2985">Neustadtgödens</placeName> (zu <placeName ref="l2987">Sande</placeName>, <placeName ref="l2986">Lkr. Friesland</placeName>, <placeName ref="l713">Niedersachsen</placeName>). Ab 1514 Studium in <placeName ref="l267">Köln (Bursa montana)</placeName>. 1517 Dr. iur. in <placeName ref="l55">Bologna</placeName>. 1521 Rückkehr nach <placeName ref="l267">Köln</placeName>. Im Winter 1521 begab er sich mit dem <placeName ref="l1736">Zwickauer</placeName> Propheten <persName ref="p6788">Markus Thomä</persName> nach <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> und lernte <persName ref="p4349">Karlstadt</persName> und <persName ref="p8298">Borrhaus</persName> kennen. 1522 war er in <placeName ref="l1325">Jena</placeName>, wo er <persName ref="p7675">Margaretha von Mochau</persName>, die Schwester von <persName ref="p4349">Karlstadts</persName> <persName ref="p7589">Gattin</persName>, heiratete. Im Oktober 1524 wurde er von <persName ref="p4349">Karlstadt</persName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> geschickt und traf dort die späteren Täufer <persName ref="p5757">Felix Manz</persName> und <persName ref="p5013">Konrad Grebel</persName>. Ende 1524/Anfang 1525 übersiedelte er nach <placeName ref="l157">Frankfurt am Main</placeName>, wurde aber bereits im Mai 1525 ausgewiesen. Bis Sommer 1534 war er in <placeName ref="l267">Köln</placeName>, wo er Anfang 1534 eine Täufergemeinde gründete, nachdem er in <placeName ref="l1097">Münster</placeName> getauft worden war. Von 1534 bis 1542 soll er in <placeName ref="l2986">Friesland</placeName> gewirkt haben (s. unten Anm. 6). Vom 22. August 1542 bis 19. Juni 1543 stand er in <placeName ref="l268">Königsberg</placeName> als Rat im Dienste von Herzog <persName ref="p8616">Albrecht von Preußen</persName>; von diesem wurde er aber bald beurlaubt offiziell wegen Aussagen über das Abendmahl, die er während eines Umtrunks geäußert hatte, tatsächlich wohl aber deshalb, weil <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> den Herzog über <persName ref="p8516">Westerburgs</persName> Vergangenheit informiert und vor diesem gewarnt hatte (Urkundenbuch der Reformationsgeschichte des Herzogthums <placeName ref="l2562">Preußen</placeName>, hg. v. Paul Tschackert, Osnabrück 1965, Bd. 1, S. 321f. 325-327; Bd. 3, S. 17, <ref target="file11495">Nr. 1452</ref>. 26, <ref target="file11527">Nr. 1484</ref>. 33, <ref target="file11554">Nr. 1511</ref>. 40, <ref target="file11585">Nr. 1542</ref>). Von <placeName ref="l2562">Preußen</placeName> kehrte <persName ref="p8516">Westerburg</persName> wieder nach <placeName ref="l138">Emden</placeName> zurück (s. ebd., S. 78, <ref target="file11726">Nr. 1682</ref>a). Am 22. Juli 1545 traf er in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ein und hielt sich dort 14 Tage auf (<bibl source="b288">HBD</bibl> 33, 8f). August und September 1545 verbrachte er in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, von wo er sich im Oktober 1545 nach <placeName ref="l56">Bonn</placeName> zu <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName> begab. Spätestens 1547 war er wieder in <placeName ref="l734">Ostfriesland</placeName> und wirkte zuletzt als Pfarrer in <placeName ref="l2187">Dykhausen</placeName>. - Erhalten sind zwei von ihm an die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> und an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichtete Briefe (unten <ref target="file12285">Nr. 2238</ref> und 2266). - Lit.: Russell <hi>Woodbridge,</hi> Gerhard Westerburg, in: Bibliotheca dissidentium. Répertoire des non-conformistes religieux des seizième et dix-septième siècles, Bd. 27, hg. v. Martin Rothkegel, Baden-Baden 2012 - Bibliotheca Bibliographica Aureliana 230, S. 15-79; <bibl source="b93">BBKL</bibl> XXIII 1565-1569 (mit weiterer Lit.); <hi>Schlüter,</hi> Streitschriften 131f.</note>, qui legum doctor est, <placeName ref="l267">Coloniensis</placeName> natione.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hic ille est, qui tantum certamen cum magistris nostris <placeName ref="l267">Coloniensibus</placeName> de purgatorio ante viginti annos habuit<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Im Jahr 1523 (<persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte <placeName ref="l267">Köln</placeName> damals schon verlassen) verfasste <persName ref="p8516">Westerburg</persName> eine Abhandlung gegen die <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Theologen über das Fegefeuer: Vom fegefewer und standt der verscheyden selen eyn Chrystliche meynung, <placeName ref="l267">Köln</placeName>, <persName ref="p4531">Eucharius Cervicornus (alias Hirtzhorn)</persName>, 1523 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+W+2216">(VD 16 W 2216</bibl>f). Die Schrift erschien noch im gleichen Jahr auf Latein (<bibl>VD16</bibl> W 2215). Sie wurde in beiden Fassungen öfters nachgedruckt.</note> et propterea civitate pulsus ac tandem omnibus facultatibus spoliatus est et a iam duodecimo anno locum exilii in mea patria habuit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Sollte diese Angabe stimmen, wäre eine Lücke in <persName ref="p8516">Westerburgs</persName> Biographie geschlossen, da dessen Aufenthaltsorte zwischen 1534 und 1542 bislang unbekannt waren. Im Brief <persName ref="p8616">Albrechts von Preußen</persName> an <persName ref="p8516">Westerburg</persName> vom 8. April 1542 erfährt man weiter, dass <persName ref="p8516">Westerburg</persName> dem Herzog in einem nicht mehr erhaltenen Schreiben vom 5. Februar 1542 mitgeteilt hatte, er hätte sich "ex <placeName ref="l267">Colonia</placeName> in <placeName ref="l734">Frisiam orientalem</placeName> et civitatem <placeName ref="l138">Embdensem</placeName>" begeben; s. Theodor <hi>Wotschke,</hi> Herzog Albrechts Briefe an Johann Laski, in: Altpreußische Monatsschrift 45, 1908,475. -Möglicherweise ist <persName ref="p8516">Westerburg</persName> ein von <persName ref="p8041">a Lasco</persName> bekehrter Täufer.</note> et semper evangelii et syncerioris sententiae vestrae de sacramento assertor fuit strennuus, et propterea etiam a<pb type="edition" next="404"/> multis exosus; sed amore vestri captus ad vos venit, ubi vobiscum conferat communemque consolationem accipiat, praesertim hoc tempore, cum videat illas ecclesias in veritate semel strenue suscepta ac defensa vacillare ac ab illa deficere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Interim tamen narrabit vobis de nostra ecclesia in <placeName ref="l2986">Frysia</placeName>, quae vos exhilarabunt, et pro quibus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">quibus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> gratias domino agatis, quod ecclesias longissime inter se distantes ita inter se coniungat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Facite igitur, hunc pro vestra consueta humanitate suscipiatis et non sine fructu ad nos remittatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Amat ac colit vos in domino ut fratres dilectissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Alter vero <persName ref="p5929">Polonus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p5929">Jan (Johannes) Maczynski (alias Zajaczek oder Leporski)</persName>, geb. um 1520 in <placeName ref="l2188">Gzików</placeName> (<placeName ref="l2988">Woiwodschaft Lodz</placeName>, <placeName ref="l2472">Polen</placeName>), gest. um 1584. Am 4. April 1543 Immatrikulation in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> unter dem Namen "<persName ref="p5929">Johannes Leporsky</persName>". Wohl im Juni/Juli 1544 (s. <bibl source="b165">CR</bibl> V 400f, Nr. 2950; <bibl>MBW-Reg</bibl> IV, Nr. 3750) in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, wo er fast ein Jahr verbrachte (unten Z. 36). Kurz nach dem 5. April 1545 reiste er nach <placeName ref="l378">Paris</placeName> (unten Z. 37f), befand sich aber vor Abfassung des vorliegenden Briefes wieder in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>. Vom 22. Juli 1545 bis 31. Dezember 1546 (s. <bibl source="b695">Wotschke</bibl> 5) studierte er Hebräisch in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, wohnte bei <persName ref="p8127">Pellikan</persName>, besuchte Vorlesungen und befreundete sich mit <persName ref="p1214">Johannes Fries</persName> (ebd., S. 9). Vom 13. Januar 1547 (ebd., S.5) bis frühestens März 1548 (ebd., S. 13) studierte er in <placeName ref="l377">Padua</placeName>. Ob und wann er die geplante Reise (ebd. S. 6) nach <placeName ref="l425">Rom</placeName>, <placeName ref="l994">Neapel</placeName> und <placeName ref="l2495">Dalmatien</placeName> unternahm, ist nicht bekannt. Spätestens im Juli 1550 (ebd., S. 27 und Anm. 3) war er wieder in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> und reiste am 23. Juni 1551 (mit <persName ref="p8101">Lelio Sozzini</persName>) von dort nach <placeName ref="l2472">Polen</placeName> zurück (ebd., S. 28; <bibl>MBW-Reg</bibl> VI, Nr. 6106. 6109). Ab 1553 Sekretär bei <persName ref="p8117">Nikolaus Radziwill</persName> ("dem Schwarzen"), einem der einflussreichsten Magnaten des Großfürstentums <placeName ref="l841">Litauen</placeName>. Ende 1563 Teilnahme am <placeName ref="l532">Warschauer</placeName> Reichstag. 1564 Herausgabe des ersten großen polnisch-lateinischen Wörterbuchs in <placeName ref="l268">Königsberg</placeName>, welches <persName ref="p5929">Maczynski</persName> bereits Ende 1546 zu veröffentlichen suchte; s. <hi>Wotschke,</hi> Herzog Albrechts Briefe ... (wie in Anm. 6), S. 469. <persName ref="p5929">Maczynskis</persName> theologische Entwicklung führte ihn zum Antitrinitarismus. Zu einem Briefaustausch zwischen ihm und <persName ref="p495">Bullinger</persName> kam es nicht. - Lit.: <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>, Matrikel I 202; Theodor <hi>Wotschke,</hi> Polnische Studenten in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>, in: Jahrbücher für Kultur und Geschichte der Slaven, NF 2/2, 1926, 177; Kaestutis <hi>Daugirdas,</hi> Rezeption der Theologie Calvins im Großfürstentum Litauen und im Königreich Polen, in: Calvin und Calvinismus. Europäische Perspektiven, hg. v. Irene Dingel und Herman J. Selderhuis, Göttingen 2011 - Veröffentlichungen des Instituts für Europäische Geschichte Mainz, Beiheft 84, S. 156f und Anm. 1 (mit weiterer Lit.).</note> est, nobilis genere ac virtutibus necnon et<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> est.</note> pietate; hac sane impulsus est, ut aulicam vitam dimitteret seque studiis inprimis sacrarum literarum daret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Huius rei causa primo <placeName ref="l558">Vitebergam</placeName>, inde <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> profect[us] est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ubi cum iam per annum fuerit deque vestra ecclesia multum audierit et meo relatu et aliorum necnon et in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> <placeName ref="l378">Parisiis</placeName>, ubi post pascatis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der 5. April 1545.</note> fuit, amore veritatis cognoscendae et Haebraicarum literarum perdiscendarum gratia ad vos profectus est; nec hoc interim se ab instituto deterrere passus est, quod <persName ref="p18137">concionatorum</persName> quispiam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Möglicherweise <persName ref="p18137">Johannes Marbach</persName>; s. oben <ref target="file12168">Nr. 2121</ref>, 29-31.</note> <placeName ref="l491">Argentinensium</placeName>, cum communicare cum ipsis voluerit, praemonuerat, ne vestram sententiam de<pb type="edition" next="405"/> sacramento legeret<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Wohl im "Warhafften Bekanntnuß"; s. unten Anm. 21.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Suscipite ergo hunc quoque pro vestro candore, et fovete in domino.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Non dubito, quin cognita ab ipso veritate illius vindex fidelissimus futurus sit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nihil, credo, est, (ut <placeName ref="l558">Vitebergensibus</placeName> omnibus fit) quod illum remoretur nisi authoritatis hominum nimia superstitio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> 366, 62-65. 452,46-49. 574, 25f.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Agite ergo cum hoc tamquam cum infirmo fratre in hac re, qui se meliora doceri cupit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Certe mihi propter candorem ac pietatem charissimus est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quicquic ergo huic praestiteritis, hoc mihi praestari ne dubitetis, et si <persName ref="p8127">Pellicanus</persName> illum recipere recusaret, tu monito[r] ac instigator sis, ne hunc repellat; nam ut a <persName ref="p8127">Pellicano</persName> Haebrea disceret, maxima quoque ca[usa], cur ad vos venerit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p5929">Maczynski</persName> wurde am 23. Juli <persName ref="p8127">Pellikans</persName> Tischgenosse; s. <hi><persName ref="p8127">Pellikan</persName>,</hi> Chronikon 171; <hi>Wotschke 4. 9.</hi> - <persName ref="p8516">Westerburg</persName> wurde bei <persName ref="p495">Bullinger</persName> untergebracht; s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 33, 8f; unten <ref target="file12301">Nr. 2254</ref>, 1f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Hactenus <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> <persName ref="p467">Buczeri</persName> convictor fuit, qui non dissuasit, ut ad vos iret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Credo sane, si <persName ref="p1974">Lutherus</persName> non esset aut sibi non usque adeo ab illo metueret, aliter sentiret ac loqueretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Et ut pauca de <persName ref="p467">Buzero</persName> referam: misit ad me nuncium, qui me vocaret ad se.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Posteaquam venissem, haec fuit orationis summa: Se audire summo se odio a <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName><pb type="scan" next="301"/> prosequi et a vobis varie suum nomen traduci; quod pridie quoque se ex amicorum literis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ein solcher Brief konnte nicht ermittelt werden.</note> cognovisse dicebat, cum tamen interim <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> defenderet illorumque ecclesiam, ubicunque posset.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Se ergo a me cupere, quid ego de hac re scirem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Respondi libere mihi de odio contra illum nihil constare; sed verum esse ipsum <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> valde suspectum esse, ut nihil fiderent ipsi, deinde hoc palam dicere: nisi <persName ref="p467">Bucerus</persName> hanc male sartam concordiam tentasset, hoc negotium melius habiturum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ille deinde se excusare coepit; ego vero, quę occurrebant, obiiciebam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tandem dicebat se negotium deo committere et deum pro vobis oraturum et optimum esse, ut idem vos faceretis pro se.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Admonebat praeterea me, ut de hac re non disputarem, sed subiicerem me<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> verbo domini et studerem paci, quantum fieri posset; satis contentionum esse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Et ita a me discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Nova nulla scribo, eo quod vera et bona nulla sint.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Mitto tamen literas <persName ref="p581">Gerardi</persName><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi><persName ref="p4112">thom Camph</persName> wollte wohl</hi> Georgii <hi>schreiben; s. unten Anm. 14.</hi></note> tui<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Damit ist wohl nicht der vorliegende Brief <persName ref="p4112">thom Camphs</persName> gemeint, sondern derjenige des <persName ref="p581">Georg Cassander</persName> (oben <ref target="file12241">Nr. 2194</ref>); s. oben Anm. h.</note> et domini <persName ref="p8041">a Lasko</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8041">Johannes a Lascos</persName> Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 9. Juni 1545, oben <ref target="file12223">Nr. 2176</ref>. Siehe ferner unten <ref target="file12269">Nr. 2222</ref>, Anm. 6.</note>, quas <placeName ref="l28">Basileae</placeName> accepi, sed per quem tum<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">tum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> tuto ad vos transmitterem, non habebam, quare iam mitto.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Si quid praeterea de utrisque<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p581">Cassander</persName> und <persName ref="p8041">a Lasco</persName>.</note> scire cupis, hic <persName ref="p8516">doctor</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p8516">Dr. Westerburg</persName>.</note> narrabit omnia, qui utrosque optime novit.<pb type="edition" next="406"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Ut iter<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Reise <persName ref="p4112">thom Camphs</persName>; s. oben Anm. 1.</note> successerit, longum esset scribere, nisi quod te latere nolim ubique nos<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p4112">thom Camph</persName> und <persName ref="p2447">Samuel Pelikan</persName>.</note> humanissime exceptos esse, agoque tibi gratias pro tua commendatione, qua minime dignum<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In der Vorlage</hi> digum.</note> me<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> agnosco.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">De libro<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Um welches Buch <persName ref="p495">Bullinger</persName> sich damals bemühte, ist unbekannt.</note> inquiro ubique, nec uspiam invenio; sed puto me <placeName ref="l307">Moguntiae</placeName> habere posse.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Statim atque accepero, mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="salute">Salutant vos multi fratres in domino, qui vos plurimum amant propter confessionem aeditam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Das "Warhaffte Bekanntnuß"der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9.</note>, licet interim propterea alii vos<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">alii vos <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> odio habeant.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="salute">Salutes meo nomine omnes fratres ac praeceptores, qui me noverunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Dominus Iesus sit cum omnibus vobis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>2Thess 3, 16</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Mei, quaeso, in orationibus vestris semper apud dominum memores sitis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Ego idem vicissim faciam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te m. <persName ref="p7175">Matthaeus Zellius</persName> cum <persName ref="p6566">uxore</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p6566">Katharina</persName> <hi>Schütz.</hi></note>, qui vos saepius defendere coguntur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Valebis, vir doctissime, in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentine</placeName>, pridie discessus mei, 12. iulii anno 1545.</s>
					<s n="44" xml:lang="la"><persName ref="p4112">Gerardus zum Camph</persName>, <placeName ref="l138">Embdensis</placeName>, tuus ex animo frater ac amicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Hoc die<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Ein Sonntag.</note> maximis ceremoniis d. <persName ref="p18137">Marbachius</persName>, qui <placeName ref="l1564">Isenaci</placeName> fuit,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Siehe oben <ref target="file12193">Nr. 2146</ref>, Anm. 7.</note> in pastorem <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> a <persName ref="p467">Buzero</persName> ordinatus est apud d[ivum] Nicolaum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hanc extemporalem scriptionem boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la">Et pietate et eruditione praeclaro viro d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae fidelissimo pastori, suo in domino fratri charissimo et amico semper observando<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Der vorliegende Brief (dem die Briefe <ref target="file12223">Nr. 2176</ref> und 2194 beilagen) wie auch der Brief Nr. 2145 wurde von <persName ref="p8516">Gerhard Westerburg</persName> und <persName ref="p5929">Jan Maczyñski</persName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> beförderte s. unten <ref target="file12269">Nr. 2222</ref>, Anm. 6.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>