<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12241" type="Brief" source="HBBW-15" n="2194">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Cassander / Straßburg an s.n. / [Zürich], 10. Juli 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="18" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1484b-1485</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p581" cert="high">Cassander</persName> hat in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> von <persName ref="p8371" cert="high">Albert [Hardenberg]</persName> und nun auch in
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> von <persName ref="p4112" cert="high">Gerhard [thom Camph]</persName> und
								<persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikans</persName> Sohn Samuel ganz Erfreuliches über die Zürcher
								erfahren. - Besonders glücklich ist er über die unter den Zürchern herrschende Eintracht in Bezug auf das
								Abendmahl, welches leider zum Zankapfel wurde, statt die gegenseitige Verbundenheit der Gläubigen
								auszudrücken. - Möge Gott seine Kirchen von den Feinden befreien! Diese verfolgen die Gläubigen in den
								kaiserlichen <placeName ref="l20" cert="high">Niederlanden</placeName> und besonders in <placeName ref="l640" cert="high">Flandern</placeName>. Auch die
								<placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> würden die kleine Herde Christi bedrängen, wenn sie tun
								könnten, was sie wollten. Sie bekunden ihren römischen Eifer nicht nur in ihren Predigten, sondern auch
								durch die von ihnen veröffentlichten Schriften. <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Bürger
								wurden sogar aus der Stadt verwiesen, weil sie das Abendmahl unter beiderlei Gestalt empfangen haben;
								darunter befand sich die Witwe des <persName ref="p5690" cert="high">Gisbert Longolius</persName>. Man weigerte sich, dessen Leichnam in
								<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> zu bestatten, weil <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName> kurz vor seinem Tod einen
								Priester rufen ließ, der ihm das Abendmahl unter beiderlei Gestalt erteilte. - Aus dem beigelegten Büchlein
								[„Dialogus Philalethis“] wird <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> einiges über den Zustand
								<placeName ref="l267" cert="high">Kölns</placeName> erfahren. Es richtet sich gegen einen unverschämten Dialog
								[„Echo Melanchtonis“] zwischen <persName ref="p1974" cert="high">Martin [Luther]</persName> und <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthon]</persName>: Als der Erste die „fidem
								iustificantem“ erwähnt, fügt der Zweite wie ein Echo „cacantem“ hinzu! - Der Reise-
								und<pb type="edition" next="394"/> Studiengenosse <persName ref="p7106" cert="high">Cornelis [Wouters]</persName> empfiehlt sich ebenfalls den Zürchern. -
								Briefe sind willkommen. <persName ref="p581" cert="high">Cassander</persName> und <persName ref="p7106" cert="high">Wouters</persName> wohnen bei <persName ref="p4744" cert="high">Paul Fagius</persName>, Pfarrer von Jung-St. Peter, bei dem
								sie Hebräisch lernen. - [P.S.:] Grüße an den Zürcher Rat, der sie [im April 1544] so großzügig empfangen
								hat.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2194, S. 394</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12241">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p581" cert="high">Georg Cassander</persName>
					<placeName ref="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1545-07-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high">Pfarrer von <placeName ref="l587">Zürich</placeName></orgName>
					<orgName ref="og55pl587" cert="high">Professoren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName></orgName>
					<placeName ref="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12242"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12240"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3882"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12523"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12155"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3882"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12523"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12155"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12241%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1484_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12241/Autograph/00 E_II_338__fol__1484_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12241%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1484_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12241/Autograph/01 E_II_338__fol__1484_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12241%2FAutograph%2F02%20E_II_338__fol__1485_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12241/Autograph/02 E_II_338__fol__1485_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12241%2FAutograph%2F03%20E_II_338__fol__1485_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12241/Autograph/03 E_II_338__fol__1485_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimis et sanctissimis viris, ministris et professoribus ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName>, <persName ref="p581" cert="high">Georgius Cassander</persName> s[alutem] d[icit].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam menses aliquot sunt, cum ad nos <placeName ref="l267" cert="high">Coloniam</placeName> a vobis rediens fortissimus et strenuus Christi minister d. <persName ref="p8371" cert="high">Albertus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8371" cert="high">Albert Hardenberg</persName>. Er hatte <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> am 29. September 1544 verlassen und sich im November 1544 nach <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> begeben, wo auch <persName ref="p581" cert="high">Cassander</persName> sich damals aufhielt; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV <ref target="file12019">[Nr. 1972]</ref> 368, Anm. 1; 373, Anm. 29; und unten Z. 31f.</note> de salute et incolumitate vestra fausta nobis omnia renunciavit; quod ipsum <persName ref="p4112" cert="high">Gerardus Phrysius</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p4112" cert="high">Gerhard thom Camp</persName>. Er war am 17. Juni 1545 aus <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> abgereist und vor dem 7. Juli in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> eingetroffen; s. oben <ref target="file12227">Nr. 2180</ref>, Anm. 1 und 2191.</note>, adolescens eruditus et pius, cum in nos <placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName> una cum <persName ref="p2447" cert="high">Samuele</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p2447" cert="high">Samuel Pellikan</persName>, der mit <persName ref="p4112" cert="high">thom Camph</persName> reiste.</note>, <persName ref="p8127" cert="high">Chonnradi Pelicani</persName>, venerandi illius et sanctissimi vestri senis, filio, pręter utriusque nostrum opinionem incidisset, confirmavit, idque non sine maxima animi nostri voluptate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam eximias dei dotes, quas ad fulciendam et sustentandam eius ecclesiam fideliter confertis, agnoscunt omnes pii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed, o felicem illum diem, cum audire licebit vos omnes, qui Christi regnum adversus antichristi tyrannidem tuendum defendendumque suscepistis, idem in domino et sapere et loqui,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 2, 42. 44. 46f</ref></cit>.</note> pręsertim de hoc sacratissimo communionis nostri cum Christo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 10, 16</ref></cit>.</note> mysterio!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quis enim non vehementer doleat eo diaboli astum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><cit type="bible"><ref>Eph 6, 11</ref></cit>.</note> profecisse, ut hoc sacratissimum concordię, pacis et unionis sacramentum in materiam et instrumentum conversum sit discordię et dissensionis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. dazu <persName ref="p9046" cert="high">Johannes Pistorius</persName>' Aussage in <bibl>HBBW XIV</bibl> 390, 36-42.</note>?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quo quid, quęso, cogitari potest absurdius?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multum tamen nobis spei secundum dei misericordiam in vestra prudentia, modestia et pietate positum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nondum per omnia consentire potestis, hoc certe plerique omnes pii optant, ut effectus et usus huius sacramenti, de quo propemodum convenitis, cuiusque cognitio populo perquam est necessaria, diligenter et assidue inculcentur, subtiliores vero illae quam utiliores quęstiones de modo pręsentiae, de impiorum sumptione dissimulentur vel certe privatis vel literis vel colloquiis inter doctos tantum disceptentur, ac interim omnes concordię viae diligenter pertententur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nos interim, quod possumus, deum orabimus, ut ecclesiam suam ab omnibus adversis et hostibus liberet atque etiam (quod in ecclesia vestra fieri et cupio et scio) a tyrannis et persecutoribus, quibus iam, ut nosse vos puto, in <placeName ref="l20" cert="high">Inferiore Germania</placeName> caesari<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> subiecta ac pręsertim in nostra Flandria pusillus ille Christi grex<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Lk 12, 32</ref></cit>.</note>, qui illic passim palabundus oberrat,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>Mt 9, 36 par</ref></cit>.</note> crudeliter<pb type="edition" next="395"/> discerpitur<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> diserpitur.</note> et laceratur, trucidatur;<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. oben <ref target="file12130">Nr. 2083</ref>, 11f; 2089; 2113, 19-22; 2120, 93-98; 2131, 86f; 2133; 2144, 5f; 2146, 16-19.</note> quam crudelitatem <placeName ref="l267" cert="high">Colonienses</placeName> quoque (apud quos hanc hyemem et magnam ęstatis partem egimus) gestiunt, si modo animis par esset facultas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Certe, quod in se est, zelum suum erga sacram illam <placeName ref="l425" cert="high">Romanam</placeName> sedem strenue declarant non concionibus modo assiduis et editis libris, verum etiam edictis propositis et civibus ob communionem utriusque speciei civitate exturbatis;<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Bekannt sind <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName>' Witwe (s. unten Anm. 14) und <persName ref="p4545" cert="high">Joachim Claudius</persName>, der Erzieher des Grafen <persName ref="p7575" cert="high">[Albrecht II.?] von Hoya</persName>; s. Beschlüsse des Rates der Stadt <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, 1320-1550, bearb. v. Manfred Groten, Düsseldorf 1990, S. 302, <ref target="file10338">Nr. 307</ref>; 320, <ref target="file10487">Nr. 452</ref>.</note> e quibus est honestissima et sanctissima matrona, eximii illius viri <persName ref="p5690" cert="high">Gisberti Longolii</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" ana="bio" n="13"><persName ref="p5690" cert="high">Gisbert Longolius</persName> (auch Gijsbert van Langerack), oft irrtümlich als Gilbert de Longueil bezeichnet. Geb. 1507 in <placeName ref="l518" cert="high">Utrecht</placeName>, wobei das Geburtsdatum fraglich ist, zumal er sich in der in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> geschriebenen, auf 1530 datierten und an seine Brüder Christoph und Jost adressierten Widmungsepistel die er seiner Ausgabe von <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>' De civilitate morum puerilium <bibl>(VD 16 E 2189)</bibl> beilegte als "adolescentulum ... nondum viginti annos natum" beschreibt. Juni 1524 Immatrikulation an der Universität <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>; November 1525 Baccalaureus; April 1527 Magister. Zwischen 1527 und 1538 sind Studienaufenthalte in <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> wie auch ein seit spätestens 1533 und wohl schon vor Mai 1532 ausgeübtes Rektorenamt an der <placeName ref="l1422" cert="high">Deventer</placeName> Schule anzusetzen, wobei keine genaueren Zeitangaben möglich sind. Auffallend ist, dass die Erstausgaben seiner Publikationen (Textausgaben und ein Lexicon Graecolatinum) in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> 200 Kilometer südlich von <placeName ref="l1422" cert="high">Deventer</placeName> 1530 <bibl>(VD 16 E P 3383,1302), 1532 (E 4265), 1533 (L 2402), 1534 (C 1534,0 1639, Q 93, V 242) und 1535 (C 3872)</bibl> erschienen, wobei die mit einer Widmungsepistel von <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName> eingeleiteten Textausgaben dessen Anwesenheit in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> 1530 <bibl>(VD 16 E 2189)</bibl>, im Mai 1532 (E 4265) und Ende Dezember 1533 (0 1639, V 242) belegen, wohingegen sein im September 1533 gedrucktes Lexicon Graecolatinum (L 2402) mit einer in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> im April 1533 verfassten Widmungsepistel eines Freundes versehen wurde. Auffallend ist auch, dass eine einer seiner Textausgaben <bibl>(VD 16 E 4265)</bibl> beigefügte Widmungsepistel von Mai 1532 sich an den <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Domkanoniker und Prior der Kartause von <placeName ref="l2185" cert="high">Arnhem</placeName> (Gelderland, NL; 40 Kilometer südlich von <placeName ref="l1422" cert="high">Deventer</placeName>), Dr. <persName ref="p7361" cert="high">Martin van Oed</persName> (gest. 1536), richtet, dessen Interesse für die schönen Künste und Zuneigung zu den "professores" - wohl die der Schule <placeName ref="l1422" cert="high">Deventers</placeName> - lobend hervorgehoben wird (zum Prior s. Hermann <hi>Knaus,</hi> Studien zur Handschriftenkunde. Ausgewählte Aufsätze, hg. v. Gerard Achten, Thomas Knaus und Kurt Hans Staub, München usw. 1992, passim). Andererseits ist <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName> 1531 in <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName> nachzuweisen (s. Pierre <hi>Belon,</hi> Histoire naturelle des estranges poissons marins ..., Paris 1551, S. 37) und 1535 in <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName>, von wo aus er mit der Übermittlung eines Briefes an <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName> (in <placeName ref="l922" cert="high">Freiburg</placeName> oder <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>) beauftragt wurde (<persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, Corr. XI, Nr. 3113). In <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName> promovierte er (evtl. in absentia) am 23. Juni 1536 als "Longonius Vult[rajectensis]" zum Dr. der Medizin. Im Oktober 1538 wurde er als Prof. für Griechisch nach <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> berufen, wo er zugleich Leibarzt von <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> wurde. Im Dezember 1542, wohl auf <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthons</persName> Empfehlung, erhielt er einen Ruf nach <placeName ref="l427" cert="high">Rostock</placeName>, um dort die Universität zu gründen. Ende Februar/Anfang März kehrte er nach <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> zurück, um seinen Umzug nach <placeName ref="l427" cert="high">Rostock</placeName> zu organisieren. Am 25. März 1543 nahm er an einer öffentlichen Messe in der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Minoritenkirche teil, in welcher der Minorit und spätere Protestant Johannes Stammel aus Meinerzhagen (Märkischer Kreis; Nordrhein-Westfalen) das Abendmahl in beiderlei Gestalt austeilte (s. <bibl>HBBW XIII</bibl> 104, 16-17; <hi>Poller,</hi> Relations II 47f, mit falschem Datum; <bibl>MBW-Reg</bibl> III, Nr. 3249). Am 30. oder 31. Mai 1543 erlag er innert neun Tagen (s. unten Anm. 17) einer Fiebererkrankung. - Lit.: <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, Matrikel II 867; Giuseppe <hi>Pardi,</hi> Titoli dottorali conferiti dallo studio di <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName> nei secoli XV e XVI, <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName> 1963, S. 124f; Heinz <hi>Finger</hi> und Anita <hi>Benger,</hi> Der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Professor <persName ref="p5690" cert="high">Gisbert Longolius</persName>, Leibarzt Erzbischof <persName ref="p8462" cert="high">Hermanns von Wied</persName>, und die Reste seiner Bibliothek in der Universitätsbibliothek Düsseldorf, Düsseldorf 1987 - Schriften der Universitätsbibliothek-Düsseldorf 3; Heinz <hi>Finger,</hi> <persName ref="p5690" cert="high">Gis-her Longolius</persName>. Ein niederrheinischer Humanist (1507-1543), Düsseldorf 1990 - Studia humaniora. Series minor 3; Heinz <hi>Finger,</hi> Die Sonderstellung des niederrheinischen Humanismus und der Arztphilologe <persName ref="p5690" cert="high">Gisbert Longolius</persName>, in: Düsseldorfer Jahrbuch 62, 1990, 11-67; Andreas <hi>Freitäger,</hi> Der Italienaufenthalt des <persName ref="p5690" cert="high">Gis-her Longolius</persName> und seine <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Griechisch-Professur, in: Düsseldorfer Jahrbuch 68, 1997, 57-75; Joseph <hi>Hartheim,</hi> Bibliotheca Coloniensis in qua vita et libri recensentur omnium archi-dioceseos Coloniensis ... scriptorum, <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> 1747, S. 102 (mit Angabe seiner Schriften); <bibl>Contemporaries</bibl> II 342; <hi>Jaumann,</hi> Gelehrtenkultur 1418 (mit weiterer Lit.).</note> vidua<pb type="edition" next="396"/><note xml:id="fn14" type="footnote" ana="bio" n="14">Marie Buchholtz aus <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, die Longolius zwischen 1538 und 1542 heiratete. Sie wurde am 22. Mai 1545 aus <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> verbannt; s. Heinz <hi>Finger</hi> und Anita <hi>Benger,</hi> aao, S. 83; <hi>Finger,</hi> <persName ref="p5690" cert="high">Gisbert Longolius</persName>, S. 64. 75. Was hier und unten in Anm. 17 über sie mitgeteilt wird, bezeugt ihre klare Zuneigung zum Protestantismus.</note> - qui ętate sua maximo fuit civitati ornamento, in cuius etiam cadaver sevierunt, cum mortuo sepulturam negarent,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Weil Longolius das Abendmahl unter beiderlei Gestalt empfing und er (mit Unterstützung seiner Frau) die Letzte Ölung verweigerte (s. oben Anm. 13 und unten Anm. 17), durfte er nicht in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> begraben werden. Sein Leichnam wurde nach <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName> überführt, wo er von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> bestattet und in der <placeName ref="l56" cert="high">Bonner</placeName> Minoritenkirche beigesetzt wurde. Nach dem Scheitern der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Reformation wurde im Juli 1547 überlegt, ob die in der <placeName ref="l56" cert="high">Bonner</placeName> Minoritenkirche Bestatteten, die reformfreundlich gesinnt gewesen waren, nicht exhumiert werden sollten; darauf verzichtete man schließlich aus Furcht vor einem Aufruhr; s. <bibl>MBW-Reg</bibl> III, Nr. <hi>3257; Pollet,</hi> Relations II 51; <hi>Finger,</hi> <persName ref="p5690" cert="high">Gisbert Longolius</persName>, S. 73.</note> quod paulo ante mortem presbyterum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Wohl wiederum der Minorit <persName ref="p6665" cert="high">Johannes Stammel</persName> (s. oben Anm. 13), der <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> am 14. Mai 543 verlassen und sich nach <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName> gewandt hatte; seine Ausweisung aus <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> war von der katholischen Partei am 20. Mai definitiv beschlossen worden. Stammel wurde wohl heimlich aus <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName> zu dem Sterbenden nach <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> gerufen; s. <hi>Varrentrapp,</hi> Reformationsversuch 159- 161; <hi>Poller,</hi> <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> I 210, Anm. 4; <hi>Poller,</hi> Relations 1125; 1147f; unten Anm. 17.</note> accersisset, qui evangelico ritu corpus illi et sanguinem domini administravit<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="bio" n="17">Dieses Abendmahl ist nicht mit dem oben in Anm. 13 erwähnten Abendmahl vom 25. März 1543 identisch. Es wurde <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName> zu Hause, wohl am 30. Mai <hi>(Finger</hi> und <hi>Benger,</hi> aao, S. 81), als er sich seines baldigen Todes bewusst wurde, gespendet. Seine Frau und die bei ihm wohnenden englischen Flüchtlinge, der Arzt <persName ref="p3222" cert="high">William Turner</persName> (s. <hi>Garrett</hi> 314f) und dessen Frau Jane Ander (s. Anthony a <hi>Wood,</hi> Athenae Oxonienses, hg. und gemehrt von Philip Bliss, Bd. 1, London 1813, Sp. 363), nahmen ebenfalls daran teil. Dies geht aus einem bisher unbekannten Brief <persName ref="p3222" cert="high">William Turners</persName> von Ende August/Anfang September 1543 hervor: "De tragedia, quae ex morte Longolii orta est, quoniam credo te non audiisse, paucis eius compendium aperiam. <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName> Rostochio reversus in febrim - causon Graeci vocant - incidit, qui ante nonum diem nobis ademit. Is, cum supremum sibi eminere <hi>fatum</hi> videret, in memoriam benefitii a Christo suscepti dominicam caenam manducare desyderabat et, ne papistarum et reliquorum lurconum more solus caenaret, me et uxorem meam et uxorem suam ad caenam invitavit. Accersito igitur e Bonna ministro [wohl <persName ref="p6665" cert="high">Johannes Stammel</persName>] simul omnes quatuor communicavimus. Morbo hominem ad extrema perducente ecce larvatus histrio [unbekannt], stolatus asinus, cum sua pixide adest volens saltem inungere. Uxor eius nugas huiusmodi execrans saepius hypocritam repulit. Tandem per vim irruens os agentis animam oleo oblevit. Quo facto <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName> in domino requievit. Sacerdotes post eius mortem audientes illum sub utraque spetie communicasse et unguentum illorum nihili fecisse sepulturam illi denegabant. Quare corpus eius Bonnam ferre adverso flumine cogebamur, atque ibi honorifice simul et christiane sepultum est" <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> ZB, Ms F 62,383; Rainer Henrich sei hier für diesen Hinweis gedankt). -Die Einschätzung, dass <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName> ein der alten Kirche treuer erasmianischer Humanist blieb, ist angesichts der hier angeführten neuen Angaben zu <persName ref="p5690" cert="high">Longolius</persName>' Tod sehr fragwürdig.</note>.<pb type="edition" next="397"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum qui nunc status sit <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensium</placeName>, nonnulla ex hoc libello cognoscetis, exiguo quidem illo et tenui, sed tamen lectu non iniucundo neque prorsus inutili<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18">Der Dialogus Philalethis et Genu persona et voce echus assumpta de rebus non vulgaribus breviter et apte respondentis, [<placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName>, <persName ref="p18192" cert="high">Laurenz von der Mülen</persName>], 1545,40, 4 Bi. (Braunschweig StadtA, INC 249A/9; Wien NB-16 IV D 318; <bibl>VD 16 ZV 4506</bibl>. - Frau Kathrin Haase, Stadtarchiv Braunschweig, sei hier für die Übersendung einer digitalen Kopie dieser Flugschrift gedankt). Diese Schrift, die nach demselben Muster wie die unten Anm. 21 genannte Schrift verfasst wurde, indem einer der Redner nach Art des Echos die Schlusssilben seines Gesprächspartners aufgreift, thematisiert aus protestantischer Perspektive die Artikel der Löwener Theologen, die von <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> begonnene <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Reformation, die Ausweisung von <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Bürgern, die das Abendmahl in beiderlei Gestalt empfangen hatten, den <placeName ref="l569" cert="high">Wormser</placeName> Reichstag und das bevorstehende Tridentiner Konzil. - <persName ref="p581" cert="high">Cassander</persName>, der Übermittler, der gerade von <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName> nach <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> gekommen war, wird wohl der Verfasser dieser kleinen Schrift gewesen sein.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scriptus est autem adversus impurissimum et virulentissimum dialogum <placeName ref="l267" cert="high">Colonię</placeName> editum personis <persName ref="p1974" cert="high">Martini</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p1974" cert="high">Martin Luther</persName>.</note> et <persName ref="p2095" cert="high">Philippi</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName>.</note> inductis, quo nihil unquam visum est ineptius, frigidius et impurius;<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Es handelt sich um: Echo Melanchtonis resonabiliter respondens Martino Luthero, eiulanti et lamentanti in montibus furiosis, Wüttendberg dictis, [<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>, Jaspar von Gennep], 1545 <bibl>(VD 16 E 244)</bibl>. - Die von <bibl>Otto</bibl> <hi>Clemen,</hi> Eine unbekannte Spottschrift auf <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> von 1545, in: Theologische Studien und Kritiken 103, 1931, 115-121, vorgenommene Datierung auf Ende 1545 muss aufgrund des vorliegenden Briefes in vor Juli 1545 korrigiert werden.</note> quod vel ex hoc uno loco colligas: Quum enim interlocutorum alter in fine versus dixisset „fidem iustificantem“,<pb type="scan" next="1484b,v."/> excepit alter, qui echo videlicet repręsentabat, „cacantem“<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Echo Melanchtonis ..., f. aij,r.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Illius libelli indignitas huius dialogi editionem extorsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nimis enim improbe vestris illis sanctissimis negociis obstrepo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deus vos ecclesię suę diu et animo et corpore incolumes conservet.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>1Thess 5,23</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="398"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Commendat se vobis meus et patronus et itinerum studiorumque socius <persName ref="p7106" cert="high">Cornelius Gvalterus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p7106" cert="high">Cornelis Wouters</persName>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Argentinę, ex aedibus <persName ref="p4744" cert="high">Pauli Fagii</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si cui vestrum ad nos scribere libeat (quod non poterit nobis non esse gratissimum) ad ędes huius <persName ref="p4744" cert="high">Pauli Fagii</persName>, ministri apud Petrum Iuniorem<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Pfarrei Jung-St. Peter in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>.</note>, apud quem nunc Hebraicorum studiorum gratia commoramur, transmittere licebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sexto idus iulias anno 45.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Magistratui vestro gravissimo et prudentissimo, cuius miram in nos humanitatem experti sumus,<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p7106" cert="high">Cornelis Wouters</persName> war Sohn eines Ratsherrn am Hofe zu <placeName ref="l640" cert="high">Flandern</placeName>; deshalb der in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> für ihn und seinen Präzeptor, <persName ref="p581" cert="high">Georg Cassander</persName>, organisierte offizielle Empfang. - Beide Niederländer waren in der zweiten Hälfte April 1544 in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> auf der Durchreise gewesen; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 25.</note> felicia omnia imprecamur; cui nos ex animo commendatos cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 1485v.:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimis et sanctissimis viris ministris et professoribus ecclesiae et scholae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der vorliegende Brief, wie auch der Brief <ref target="file12243">Nr. 2196</ref>, wurde von <persName ref="p8516" cert="high">Gerhard Westerburg</persName> und Jan Maczvnski nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> befördert; s. unten <ref target="file12243">Nr. 2196</ref> und Anm. 14.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>