<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1226" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="21071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 28. März 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,942 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De Philippo scripsi ad humanitatem tuam et ad D. Gualterum, quae fides debita vobis mihi merito expressit</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>W. Köhler, Hessen + Schweiz 485 (Nr. 77)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,141</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1226">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName source="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1551-03-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1227"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1225"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1309"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1023"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1309"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1023"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1309"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1216"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1232"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1221"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1309"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1216"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1232"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1221"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1226%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__942_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1226/Autograph/00 E_II_356__S__942_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1226%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__943_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1226/Autograph/01 E_II_356__S__943_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="auto_name">Philippo</persName> scripsi ad humanitatem tuam et ad d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName>, vir clarissime, quae fides debita vobis mihi merito expressit et extorsit invito.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam vellem aliter rem et melius habere, quam scripsi atque magis ac magis experior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Discessit a nobis ceu nunquam reversurus eoque nomine fui perfusus gaudio non vulgari ob causas, quas literis per <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerum</persName> tradendis aut iam redditis exposui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed praeter nostram expectationem rediit non sine occulto meo stomacho; indigne enim ferebam eam suam levitatem, quod iactitasset ubique se <placeName type="citizen_name" ref="l1322" cert="high">Lovanium</placeName> esse abiturum et maximos fecisset in valedictionem temulentorum suorum commilitonum sumptus et nunc multorum risu et ludibrio rediret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quaesivi de solutione creditorum, ut res haberent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Respondit <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerum</persName> exposuisse 44 florenos ad solutionem mihi praestandam et bibliopolae et hospiti, verum se adhuc circiter 12 aut 13 fl. debere aliis tribus creditoribus et parentem meum suo nomine iis satisfecisse spe ipsi facta, quod ego hic ipsi resti[tu]turus essem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec quanta vanitas et impostura!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cur, inquam, ego, non <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerus</persName> satisfecit ac mihi ea imponitur necessitas, quasi vero, quod detrectavit ille, ego cogar sustinere onus?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quorsum ea impudentia, adieci, quod parenti persuasissent aliquo falso praetextu, ut is ipsos solveret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ulterius interrogavi, quantam pecunię summam nundinis autumnalibus recepisset a <persName ref="p1227" cert="high">Froschouero</persName>, aiebat 25 florenos, et quantum a parentibus, quando ab iis primum discessisset; non negabat se accepisse 10 fl.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Collegi in summam et deprehendi 91 fl. tribus hisce ex... anni quadrantibus profudisse coepique ut ante sępius stomachari et exprobrare ei hanc tantam profusionem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum ille parentes ea esse fortuna et voluntate affirmabat, ut facile possint et velint esse solvendo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At ego: "Non, non crediderim", dixi, "verum id esse, quippe qui scirem, quod alios duos fratres mancipassent arti manuarię vilissimę discendae et exercendae apud exteros sine expens... paternis et cum eam ipsam conservet et exerceret pater, inde perspicuum mihi fieri non esse usque adeo fortunatum et liberalem parentem suum, uti ipse iactitasset, iussique eum emigrare ex aedibus meis et consuetudine mea sibi temperare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qui enim ferrem, qui bene monentem aversatur, qui pecunia iuvantem calumniatur et fraudare conatus est aut saltem suspendere diutius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam et hoc mane interrogavi bibliopolam, cui hoc dederam negotii, ut chyrographum <persName type="auto_name">Philippi</persName> exhiberet et meo exigeret nomine solutionem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qui respondit <persName type="auto_name">Philippum</persName> noluisse, ut mihi <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerus</persName> satisfaceret, sed se ipsum coram soluturum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid causae, nisi quod urgebant eum <placeName ref="l157" cert="high">Francofurti</placeName> alii praesentes creditores, quibus maluisset satisfieri.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid quod prioribus nundinis se recepisse [non] nisi 5 florenos, quos mihi solutionis nomine dedit, affirmavit, reliquos autem... dissimulavit acceptos et clam profudit, nihilominus etiam aeri alieno se apud me et alios obstringens.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Pheu impudentiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Egone celarem et ad ea tacerem?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dehiscat mihi potius terra, quam fallam fidem, qua me esse praeditum habetis persuasissimum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rursum ergo scribo et consulo revocetis... deperditam, eo tamen praetextu, ne subodoretur causam iustam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Metuo enim, ne... in militiam abeat quam hic diutius haeserit, vereor aeque ac antea ne conflet aes alienum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vix enim parsimoniam amplectetur, qui videri hactenus voluit ad[eo] liberalis, adeo dives, adeo abundans.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Qui sic?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ne ludibrio sit commilitonibus... et ne creditores alii ipsum apud me rectorem accusent suspensae nec praestitae solutionis nomine extimesco, quod si fiat aut fideiubere pro eo opus erit aut ad petitiones eorum in carcere ex officio coniicere, quod non tamen sum facturus... divendit libros suos omnes; novos emere vix poterit aut volet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid vero praeclari geret miles inermis?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Pudet et pęnitet, quod eiusmodi impositorem viderim ac deceptus sum vobiscum commendatione vestra.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Scilicet ubi c... disciplinae severioris et arctioris fuit conclusus, in officio se continuit invitus et coactus vulpeculae instar, iis vero quando est liberatus, non potuit non ad ingenium redire et exercere insitam suam naturam iuxta illud: "Naturam expellas furca, tamen usque recurret."</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem videritis, quid consulatis parentibus eius.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego sane in eo spei parum aut etiam nihil fere habeo adeoque turbor eius impudentia, vanitate et impostura, ut optarem me nunquam cognovisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Haec scribere libuit, ut, si priores eadem de causa institutae ad vos literae non essent traditae, non minus hisce admoneremini in tempore.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Bene valete.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Omnes literas vestras [et] Consensionem in re sacramentaria cum <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName> accepi... hilari vultum eo quod inde intellexi multorum in vos offensionem animi et invidiam posse sopiri et mitigari... rabie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> martii 28. anno 1551.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, ut ad me mittat grammaticam meam, significabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p1456" cert="high">Hap[pelius]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>