<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12265" type="Brief" source="HBBW-15" n="2218">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Adam Bartholomäus / Neuburg an der Donau an Heinrich Bullinger, 19. August 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12265</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2218</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b18" n="2218" type="transcription">S. 459</bibl>
				<bibl source="b18" n="2218" type="regest">S. 458</bibl>
				<bibl source="b18" n="2218" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,308–310a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat [in einem nicht erhaltenen Brief] zu Recht vermutet, dass <persName ref="p278" cert="high">Bartholomäus</persName>’ längeres Schweigen seiner vielen Arbeit zuzuschreiben ist. Von Ostern bis Mitte Juli befand er sich nicht in <placeName ref="l337" cert="high">Neuburg [an der Donau]</placeName>. Kaum war er wieder zurückgekehrt, erhielt er von [<persName ref="p499" cert="high">Josua</persName>], dem Sohn von <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bruder [<persName ref="p527" cert="high">Johannes Reinhart</persName>], den Brief, dem er mit Freude entnahm, dass die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> dem dreifach gekrönten Tier [Papst <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName>] nicht geantwortet haben. So wie Gott allen den guten Ruf der Frommen offenbart, so offenbart er laut [Paulus] auch allen die Torheit der Unfrommen. - Nun in Kürze die von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erbetene Darlegung von <persName ref="p278" cert="high">Bartholomäus</persName>’ Auffassung über die Eucharistie. Uneinig ist man über die Art und Weise, wie Christus im Abendmahl gegenwärtig ist, wogegen niemand dessen Gegenwart bestreitet. - Die Papisten glauben an eine Verwandlung von Brot und Wein in Leib und Blut<pb type="edition" next="459"/> Christi. Diesem Dogma kann <persName ref="p278" cert="high">Bartholomäus</persName> nicht zustimmen, zumal <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> gezeigt haben, dass es auf Mönche zurückgeht. - Viele Fromme und Gelehrte aber, darunter <persName ref="p8417" cert="high">[Wolfgang] Musculus</persName> (in seinem Matthäuskommentar) und <persName ref="p458" cert="high">[Johannes] Brenz</persName> (in seinem Werk über das Johannes[evangelium]), glauben mit Recht, dass die Abendmahlszeichen nicht leere Zeichen sind, wenn das Wort dem Brot und dem Wein beigefügt wurde. Das Sakrament besteht nämlich aus einer Verbindung, die die Worte des Abendmahls (den „terminus“) an die [Elemente] des Brotes und des Weines (das „fundamentum“) anschließt. Solange diese Verbindung anhält, besteht das Sakrament. Wird aber die Verbindung unterbrochen, ist Gott nicht mehr mit den [Elementen] verbunden. Dies trifft z.B. dann zu, wenn nicht alle [Einsetzungs]worte über die [Elemente] ausgesprochen, andere Worte verwendet oder gar andere Handlungen ausgeführt werden. - Am Beispiel der Taufe ist dies besonders ersichtlich. Erst wenn dem Wasser die Taufworte hinzugefügt werden, entsteht das Sakrament der Regenerierung. Würde man das Wasser ohne Beifügung der Taufworte verehren, als befänden sich dort der Geist [oder] Gott, wäre dies wirkungslos. - Wie mit dem Wasser bei der Taufe der Geist verliehen wird, wenn die vom Herrn verordneten Taufworte ausgesprochen werden, so vermittelt die Eucharistie Christus und seine Verdienste, wenn die Einsetzungsworte mit den Elementen verbunden werden. Doch wie? Hier wird es schwierig. Es wäre grausam anzunehmen, wie es die Zuhörer Jesu <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 60]</ref></cit> taten, dass man ihn mit den Zähnen zermalme! Das wäre kein Sakrament mehr. Genauso aber hütet sich <persName ref="p278" cert="high">Bartholomäus</persName> davor, mit den Täufern die Zeichen als leer zu erklären! Christus wohnt dem Abendmahl bei, jedoch nicht nach irgendeiner Vorstellung, sondern wie in einem Sakrament. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird <persName ref="p278" cert="high">Bartholomäus</persName> darin wohl zustimmen. Falls nicht, möge er den unbedeutenden <persName ref="p278" cert="high">Bartholomäus</persName> dulden. - [Josua] wohnt nicht in <placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName>, sondern in <placeName ref="l2180" cert="high">Rain [am Lech]</placeName>, im Gebiet von Herzog <persName ref="p18604" cert="high">Wilhelm [IV.] von Bayern</persName>. Als <persName ref="p278" cert="high">Bartholomäus</persName> zusammen mit [<persName ref="p499" cert="high">Josua</persName>] am [19. Juli] aß, lud er diesen zur <placeName ref="l337" cert="high">Neuburger</placeName> Messe [am 25. Juli] ein. Dieser erschien jedoch nicht, versprach aber einen Besuch. - Das vom falschen Propheten angetriebene Tier ruft die Mächtigen dieser Welt nach Harmagedon. Möge es sich selber zum Opfer fallen, wie dies einst Achitofel geschah! - Grüße an die Kollegen, besonders an <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2218, S. 459</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p278" cert="high"/>
					<placeName ref="l337" cert="high"/>
					<date when="1545-08-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
				<language ident="el" usage="7">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12265!Autograph!00%20E_II_345__S__308_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12265/Autograph/00 E_II_345__S__308_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12265!Autograph!01%20E_II_345__S__309_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12265/Autograph/01 E_II_345__S__309_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12265!Autograph!02%20E_II_345__S__310_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12265/Autograph/02 E_II_345__S__310_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12265!Autograph!03%20E_II_345__S__310_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12265/Autograph/03 E_II_345__S__310_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salus multa.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Silentium meum tam diuturnum, recte facis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">In einem nicht erhaltenen Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName>, der nach dem 20. Juni und wohl in der ersten Hälfte Juli 1545 (s. Z. 5f) geschrieben und <persName ref="p495">Bullingers</persName> <persName ref="p499">Neffe</persName> anvertraut wurde; s. unten Anm. 3.</note>, vir doctissime, quod meis quidem et gravissimis occupationibus, quibus per integram aestatem huc atque illuc distractus sum, adscribis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam a festo paschatis ad medium iulium usque non fui <placeName ref="l337">Neoburgi</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><placeName ref="l337">Neuburg an der Donau</placeName>.</note> meo istic offitio inserviens.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed quam primum peractis omnibus laboribus domum redii, en statim <persName ref="p499">adolescens</persName> pellio<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p499">Josua</persName>, Sohn von <persName ref="p527">Johannes [Reinhart] Bullinger</persName>. Sein Besuch in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ist für den 20. Juni 1545 bezeugt; s. oben <ref target="file12229">Nr. 2182</ref>, 1-3; 2184, 1-3. Am 19. Juli speiste er mit <persName ref="p278">Bartholomäus</persName> in <placeName ref="l337">Neuburg</placeName>; s. unten Z. 67f.</note>, <persName ref="p527">fratris</persName> filius, de te denuo mihi adtulit gratissimas literas, in quibus praeter caetera valde me exhilaravit gravissimorum virorum <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> et prudentia et fortitudo, quod bestiae<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 13f</ref></cit>.</note> tripliciter coronatę<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Das Papsttum. - Anspielung auf die dreifache Papstkrone (Tiara).</note> etiam ad blanditias ne gry quidem<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Adagia, 1, 8, 3 (<bibl>ASD</bibl> II/2 234, Nr. 703).</note> responderunt<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p19981">Paul III.</persName> hatte die <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> auf ihrer Tagsatzung in <placeName ref="l21">Baden</placeName> am 14. Dezember 1544 und wiederholt am 25. Februar 1545 durch seinen Agenten <persName ref="p6262">Albert Rosin</persName> zur Teilnahme an der für den 15. März 1545 geplanten Eröffnung des Konzils nach <placeName ref="l1107">Trient</placeName> einladen lassen. Die <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> versprachen dem Agenten, dem Papst an der nächsten Tagsatzung zu antworten. Doch als diese Mitte Juni 1545 stattfand, ließen sie die Angelegenheit unberührt; s. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/Id 437 n. 4561 f. 4621 zu f; Johann Georg <hi>Mayer,</hi> Das Konzil von Trient und die Gegenreformation in der Schweiz, Stans 1901, S. 13f.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">O deus bone, „iustus es et rectum<pb type="edition" next="460"/> iuditium tuum“<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>Ps 119 (Vulg. 118), 137</ref></cit>.</note>!</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quemadmodum enim dominus deus piis famam nomenque ceu lumen producit omnibus suspiciendum,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dan 12, 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Thess 5, 5</ref></cit>.</note> ita impiis "<foreign xml:lang="el">ἄνοια αὐτῶν ἔκδηλο ἔσται πᾶσιν</foreign>"<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>2Tim 3, 9</ref></cit>: Ihre Torheit wird allen offenbar.</note>, ut inquit apostolus.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Paulus.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">De eucharistiae negotio minor ego sum, quam ut vel tuum vel alterius doctissimi viri scriptum iudicare possim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ne vero id omnino, quod petis,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Wohl in einem weiteren, nicht erhaltenen Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> vom März 1545, dem ein Exemplar des "Warhafften Bekanntnuß" beigelegt worden war und in dem <persName ref="p278">Bartholomäus</persName> um eine Beurteilung der Schrift gebeten wurde.</note> denegare videar, en paucis meam sententiam adcipe.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Omnes, qui iam annis aliquot de eucharistiae negotio variarunt, imo dissenserunt, in hoc tamen conveniunt, Christum non abesse a caena.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Verum quo modo adsit, maxima est controversia apud omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Papistae symbola pani[s]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Textverlust wegen Beschädigung des rechten Papierrandes.</hi></note> et calicis transsubstantiari, hoc est panem et vinum in corpus et sanguinem domini mutari, asserunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">His ego non accedo, presertim cum hoc dogma sero monachorum opera ecclesiis obtrusum tum a te,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe z.B. <persName ref="p495">Heinrich</persName> <hi><persName ref="p495">Bullinger</persName>,</hi> De origine errons libri duo ... In posteriore disseritur de institutione et vi sacrae coenae domini et de origine ac progressu missae papisticae ..., <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>, 1539 (s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> 112; <bibl>BZD</bibl> C 277), f. 209v. 224v.-225r. 235v.-236r.</note> tum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage vor</hi> tum <hi>ein ungestrichenes</hi> tu <hi>(für ein beabsichtigtes</hi> tum <hi>gefolgt von einem Tintenfleck.</hi></note> a <persName ref="p8049">Vadiano</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8049">Joachim <hi>Vadian</hi></persName>, Aphorismorum libri sex de consideratione eucharistiae ..., item de transubstantiationis dogmate ..., praeterea qualis fuerit ritus coenae veteribus, rursus per quos, quomodo et quibus temporibus is cerimoniarum accessione auctus atque immutatus sit, [<placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>], 1536 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+V+11">VD 16 V 11</bibl>; <bibl>BZD</bibl> C 253), S. 105. 128. 157.</note> tam adperte et tam fortiter<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> foriter.</note> non solum est detectum, sed et explosum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Sunt alii multi pii et eruditi viri, qui aliud sentiunt et credunt de eucharistia, nempe verbum elemento accedere tantum, non etiam mutare elementum teste <persName ref="p18700">Augustino</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><hi><persName ref="p18700">Augustin</persName>,</hi> In Iohannis evangelium tractatus, LXXX, 3 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 529, 5f): "accedit verbum ad elementum, et fit sacramentum".</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Interim tamen non vacua symbola caenę docent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hii videntur mihi non omnino a scopo aberrare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Eiusmodi <persName ref="p8417">Musculus</persName> in Mathęo suo,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8417">Wolfgang</persName> <hi><persName ref="p8417">Musculus</persName>,</hi> In Evangelistam Matthaeum commentarii, Basel, Johannes Herwägen d.Ä., 1544 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+M+7284">(VD 16 M 7284)</bibl>, S. 548-560 zu <cit type="bible"><ref>Mt 26, 26-29</ref></cit>; ausgerechnet eine Stelle, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> kritisierte und die <persName ref="p8417">Musculus</persName> später mit einer ergänzenden Erläuterung versehen musste, um im April 1549 mit Hilfe <persName ref="p495">Bullingers</persName> eine Anstellung in <placeName ref="l41">Bern</placeName> zu erwirken; s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> <ref target="file12094">[Nr. 2047]</ref> 580f, 17-23; Reinhard <hi>Bodenmann,</hi> Wolfgang Musculus (1497-1563), Genf 2000-Travaux d'Humanisme et Renaissance 343, S. 527-530. 535-538 (mit Abdruck der Ergänzung).</note> eiusmodi <persName ref="p458">Brentius</persName> in Ioanne,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p458">Johannes <hi>Brenz</hi></persName>, Evangelion quod inscribitur Secundum Ioannem usque ad historiam de Lazaro a mortuis suscitato, octuaginta duabus Homiliis explicatum, Schwäbisch Hall, Peter Frentz und Peter Braubach, 1545 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+7598">(VD 16 B 7598</bibl>; Walther <hi>Köhler,</hi> Bibliographia Brentiana, Berlin 1904, <ref target="file10173">Nr. 142</ref>), Predigt Nr. 58. - <persName ref="p458">Brenz</persName>' <hi>Schrift</hi> war kurz vor der Abfassung dieses Briefes erschienen, wie aus dem Datum der Widmungsepistel (28. Juli 1545) an Hermann von Wied ersichtlich ist.</note> etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nam sacramenta sunt relationes;<pb type="edition" next="461"/> habet aut relatio duo in se, videlicet fundamentum et terminum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Proinde relatio aliud nihil est quam fundamenti ad terminum adplicatio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Iam vero, cum terminus verborum caenę comparatur fundamento, panis videlicet et calicis, sacramentum efficitur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quamdiu itaque durat respectus seu relatio, tam diu efficax est deus in sacramentis a se institutis et ligatus ad suum institutum praestare id, quod verba sonant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">At relatione dirempta (ut fit apud papistas, qui panem eucharistiae circumferunt,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Am Fronleichnamsfest.</note> includunt,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Im Tabernakel.</note> et verba non integra<pb type="scan" next="309"/> sive omnia in suis missis fundamento panis et calicis adplicant, contenti enim solum dicere: „Hoc est enim corpus meum“ pręteritis antecedentibus et consequentibus verbis „accipite et manducate“ una cum his „hoc facite in meam commemorationem“, etc.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><cit type="bible"><ref>Mt 26, 26-28</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11,24f</ref></cit>.</note>)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> deus non est ligatus ad hoc, quia est praeter institutum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Videant igitur papistae, quid verbis suis truncatis consecrent<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Allerdings feierte 1554 <persName ref="p278">Bartholomäus</persName> selbst die Messe.</note>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Exemplo res notior erit: In baptismo aqua tantum non est sacramentum neque verba sola.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed cum verba baptismi aquae ceu terminus suo fundamento adplicantur, tunc sacramentum efficitur regenerationis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>Tit 3, 5</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Iam actu relationis durante, hoc est dum recitantur verba et adhibetur externa ceremonia aquae profusio ex domini mandato<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>Mt 28, 19 par</ref></cit>.</note>, efficax est deus et adest suo instituto, datur namque in eiusmodi lavacro<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><cit type="bible"><ref>Eph 5, 26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Tit 3, 5</ref></cit>.</note> verbo dei adnexo puero spiritus sanctus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Relatione aut discerpta, veluti si quis aquam baptismi solam absque verbis adoraret, quasi ibi inclusus esset spiritus, dominus deus, non est<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> efficax.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Datur quidem spiritus in actione baptismi, cum verba et ceremonia ex domini mandato simul adhibentur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Si vero praeter verborum recitationem quis hauriret aquam ex baptisterio, non simul spiritum aquae inclusum hauriret, sed aquam solam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nam istic relatio cecidit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Quemadmodum itaque cum elemento aquae veritas<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Hier liegt vielleicht eine Verschreibung für</hi> veritatis <hi>vor.</hi></note> spiritus<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 14, 17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>15, 26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>16, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Joh 5, 6</ref></cit>.</note> in baptismo datur, cum verba et externa ceremonia ex mandato domini simul iunguntur, ita in eucharistia cum elemento panis et calicis adnexo verbo, quod secum fert Christum, omnia bona illius nobis adplicantur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Si Christus et sua bona,<pb type="edition" next="462"/> quomodo non etiam corpus et sanguis?</s>
					<s n="32" xml:lang="la">At quomodo?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Hic hereo, et lupum auribus teneo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1,5,25 (<bibl>ASD</bibl> II/1 498f, <ref target="file10460">Nr. 425</ref>): sich in einer heiklen Lage befinden.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Realiter, ut dentibus teratur, sicuti illi<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Die Zuhörer Jesu; s. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 60</ref></cit>.</note> in <cit type="bible"><ref>Ioanne 6. capite</ref></cit> putabant, horreo dicere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Nam si ita esset, sacramentum non esset.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Vacua rursus symbola cum catabaptistis adstruere metuo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Superest itaque, ut Christus adsit caenę, sed non ad cuiusvis votum, sed prout sacramenti ratio postulat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Quod, si mentem tuam sim adsecutus, penes te sit iuditium; sin vero minus, tenuitati meae suppetias ferto, cum est opportunum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Discipulus enim sum, non iudex aliorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><persName ref="p527">Fratris</persName> <persName ref="p499">filius</persName> non est <placeName ref="l337">Neoburgi</placeName>, sed in oppido <placeName ref="l2180">Rayn</placeName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><placeName ref="l2180">Rain am Lech</placeName> (<placeName ref="l2866">Kr. Donau-Ries</placeName>, <placeName ref="l619">Bayern</placeName>).</note> sub ditione ducis <persName ref="p18604">Guilielmi Bavari</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p18604">Wilhelm IV.</persName>, Herzog von <placeName ref="l619">Bayern</placeName>.</note>, distans miliare<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Eigentlich zwei <placeName ref="l822">deutsche</placeName> Meilen. - <placeName ref="l2180">Rain</placeName> liegt ca. 20 km westlich von <placeName ref="l337">Neuburg an der Donau</placeName>.</note> a <placeName ref="l337">Neuburgo</placeName>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Dominica ante Iacobi<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Sonntag, der 19. Juli 1545. - Der Jakobstag fällt auf den 25. Juli.</note> mecum pransus est invitatusque ad nundinas nostras in die Iacobi celebratas, sed non comparuit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Promisit tamen interdum sese velle<pb type="scan" next="310r."/> me<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> invisere.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Quicquid possum illi praestare commodi, praecipue propter te non detrectabo studium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Rerum novarum nihil est apud nos, nisi quod bestia trinies coronata hortatu ranarum ex ore pseudoprophetę exeuntium<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><cit type="bible"><ref>Apk 16, 13f</ref></cit>.</note> potentes huius seculi<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 22 (Vulg. 21), 30</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apk 16, 15</ref></cit>.</note> in hermageddon<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><cit type="bible"><ref>Apk 16, 16</ref></cit>.</note> conatur convocare<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><cit type="bible"><ref>Apk 16, 13-16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>19, 17-21</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Precor itaque, ut Achitophelis<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Ein gefürchteter Ratgeber <persName ref="p18877">König Davids</persName>; <cit type="bible"><ref>2Sam 15-17</ref></cit>.</note> instar in foveam ipse incidat,<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><cit type="bible"><ref>2Sam 17, 23</ref></cit>.</note> quam aliis fodere molitur<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 57 (Vulg. 56), 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>94 (Vulg. 93), 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Spr 26, 27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Pred 10, 8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jer 18, 20. 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Sir 27, 29</ref></cit>.</note>; id quod certo illi futurum est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Dissipat enim dominus deus gentes, quae bella volunt!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" ana="farewell">Vale multum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Raptim, <placeName ref="l337">Neoburgi Danubii</placeName>, anno etc. 45., die augusti 19.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" ana="salute">Plurimum salvere iubeas meo nomine omnes fratres et <foreign xml:lang="el">συνεργοὺς</foreign><note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">die Mitarbeiter.</note> verbi <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName>, <persName ref="p8171">Theodorum Bibliandrum</persName> precipue et reliquos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">L.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">= Licentiatus.</note> <persName ref="p278">Adam Bartholom</persName>ęus totus tuus ex animo frater et collega, minister verbi <placeName ref="l337">Neoburgi</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 310v.:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la">Pientissimo atque doctissimo viro <persName ref="p495">Heynrico Bullingero</persName>, apud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> primario verbi praedicatori, domino et amico meo singulariter observandissimo<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Dieser Brief wurde durch <persName ref="p8130">Lorenz Meyer</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> mit Brief <ref target="file12279">Nr. 2232</ref> übermittelt; s. unten <ref target="file12279">Nr. 2232</ref>, 17.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>