<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12264" type="Brief" source="HBBW-15" n="2217">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Serin (Soerinus) / Znaim an Heinrich Bullinger, 18. August 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="18" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,339 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> ist Bullinger zutiefst dankbar und möchte dies mangels anderer Gelegenheiten wenigstens durch das
								vorliegende Brieflein zum Ausdruck bringen. Ihn haben vor allem Bullingers Kommentare zu allen apostolischen
								Briefen erbaut und gestärkt. Da er überzeugt ist, dass Bullinger bereit ist, sich jedem in Christus gefällig
								zu erweisen, und da <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> ferner um freundschaftliche Beziehungen zwischen den Christen bemüht ist, will er
								sich Bullinger nicht länger durch schmeichelhafte Worte geneigt machen, sondern bittet ihn brüderlich, ihm
								kurz<pb type="edition" next="456"/> darzulegen, was er in seinem Matthäuskommentar zur Abendmahlsfrage
								geschrieben hat oder hätte schreiben wollen. - [1543] versuchte ein bedeutender Evangelist
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2481">Schwabens</placeName> [<persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName>?],
								<persName ref="p8504" cert="high">Serins</persName> Abendmahlsauffassung ins Wanken zu bringen, indem er behauptete, Bullinger denke über das Abendmahl
								jetzt anders als zuvor, und stimme <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, zumindest der
								[<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName>] Konkordie, zu. <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> legt seinem Brief eine von
								ihm besorgte Abschrift der Konkordie bei, die er erst vor kurzem einsehen konnte. [1541] behauptete übrigens
								einer deren Unterzeichner [<persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName>?], dass die
								<placeName ref="l28" cert="high">Schweizer</placeName> diese billigen würden. <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName>, der an der Ehrlichkeit
								seines [Informanten] nur ungern zweifelt, möchte jedoch von Bullinger selbst erfahren, ob dies zutreffe, und
								ob die beigelegte Abschrift der Konkordie originalgetreu sei. - <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> hat die Kapitel über die Sakramente,
								die Taufe und das Abendmahl in der 1543 erschienenen Ausgabe von <persName ref="p540" cert="high">Calvins</persName> „Institutio [christianae
								religionis]“ sorgfältig gelesen. Da es in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2481">Schwaben</placeName> und
								<placeName ref="l45" cert="high">Mähren</placeName> Menschen gibt, die die rechtgläubige [zwinglische]
								Auffassung des Abendmahls vertreten und dennoch <persName ref="p540" cert="high">Calvins</persName> Auffassung vom Abendmahl gänzlich billigen,
								einschließlich solcher Aussagen, denen <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> zurückhaltend gegenübersteht (er kann sich z.B. kaum
								vorstellen, dass Bullinger sich über Joh 6 ähnlich wie <persName ref="p540" cert="high">Calvin</persName> äußern würde), möchte er gerne von Bullinger
								selbst erfahren, wie dieser dazu steht, um anderen gegenüber nichts Falsches zu behaupten. - Der
								Briefüberbringer [<persName ref="p8427" cert="high">Wilhelm Reublin</persName>] wird sowohl im Namen <persName ref="p8504" cert="high">Serins</persName> als
								auch anderer Brüder weitere Fragen stellen. Bullinger oder seine Kollegen mögen sich diesen im Interesse der
								Kirche nicht entziehen. - Bullinger soll für <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> und seine Zuhörer beten. Grüße an alle Kollegen. - <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName>
								bittet um Rücksendung seiner [Kopie der] Konkordie, da <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> nicht die Zeit hatte, diese [nochmals]
								abzuschreiben.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XII, S. 140f, Nr. 681</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2217, S. 456</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12264">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8504" cert="high"/>
					<placeName source="l581" cert="high"><orig>Znaim</orig></placeName>
					<date when="1545-08-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12265"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12263"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12293"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12494"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12293"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12494"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12273"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12257"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12494"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12273"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12257"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12264%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__339_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12264/Autograph/00 E_II_347__S__339_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12264%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__340_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12264/Autograph/01 E_II_347__S__340_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia tibi multiplicetur<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Petr 1,2</ref></cit>.</note> per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum ingentes tibi debeam gratias, optime Bullingere, nec tamen sit, unde referam, omittere non potui, quin gratitudinem meam vel hisce saltem literulis declararem, quo et tu intelligeres tuo te merito non ab omnibus privari, et ego, quod maxime cupio, futurę inter nos familiaritati viam aliquam pararem atque simul, quod nunc habeo, tibi exhiberem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tuis enim lucubrationibus, iis pręcipue, quae in omnes epistolas apostolicas sunt ęditę<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullingers Kommentare zu den paulini schen und kanonischen Briefen; s. <bibl>HBBibl</bibl> I 84-86; 91-93.</note>, deinde autem et aliis valde sum in Christo delectatus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quantum autem iisdem etiam sim adiutus et ędificatus, non dicam, ne quid mihi vel arrogare vel tuam operam commendando supernę gratię derogare videar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed utcunque sit, est, quod tibi debeam et pro quo ago nunc gratias, quas iam diu habeo et posthac etiam habiturus sum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Porro, quum non dubitem, quin<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">quin <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ad gratificandum cuilibet in Christo domino privatim etiam sis paratissimus, contentus ego communem omnium christianorum necessitudinem mihi tecum intercedere, verborum lenocinia, quibus homines conciliandi sunt et exorandi, nihil moror, nihil curo, sed ut a fratre peto fraterne, ne graveris, si per iusta sanctaque tua negotia liceat, mihi paucissimis saltem rescribas et exponas, quidnam in enarrationibus evangelii Matthęi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Von August 1542; s. <bibl>HBBibl</bibl> I 144.</note>, quem librum mihi hactenus non contigit perlustrare, super capitulum ultimum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> meint wohl nicht <cit type="bible"><ref>Mt 28</ref></cit>, sondern 26.</note> scripseris aut volueris de re sacramentaria.<pb type="edition" next="457"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam post aliquot alios magnus et pręclarus quidam Suevię evangelista<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wohl <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName>.</note>, qui me tibi tuisque omnibus multum favere et tribuere non ignorabat, ante biennium fere tua authoritate labefactare me volebat in sententia<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">sententia <hi>anstelle von gestrichenem</hi> re <hi>am Rande nachgetragen. Zum Teil von Klebeband überdeckt.</hi></note> sacramentaria, quasi et tu nunc aliud quam olim de cęna domini sentires adeoque Lutteri sententię, illi maxime, quę nunc concordię nomen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Konkordie; s. oben <ref target="file12110">Nr. 2063</ref>, Anm. 39.</note> obtinuit, quam proxime accederes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mitto etiam hic dictę concordię descriptionem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Diese Abschrift wurde, wie von <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> unten Z. 58f gewünscht, dem Überbringer des Briefs, <persName ref="p8427" cert="high">Wilhelm Reublin</persName>, wieder mitgegeben.</note> - si modo vera est, quia in <placeName ref="l45" cert="high">Moravia</placeName> nuper tandem legere eam contigit et describere<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Wohl anhand einer Handschrift, da solch ein osteuropäischer Druck nicht bekannt ist.</note>, qui antehac certam eius nec descriptionem nec expositionem nancisci potui.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam et pręterea quidam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Derselbe wie oben Anm. 7, wie aus dem Gebrauch des Singulars unten Z. 33 hervorgeht.</note> eorum, quorum nomina<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Namen der Unterzeichner der <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Konkordie werden in <bibl>BucerDS</bibl> VIII 126-134 angeführt. <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName> ist einer davon.</note><pb type="scan" next="340"/> isti concordię sunt subscripta, ante annos 4 mihi narravit <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Helvetiis</placeName> exemplum aliquod conscriptę concordiae fuisse ab authoribus exhibitum illosque respondisse per literas de concordia hac gaudere sese eamque sibi probari.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod num ita se habeat, quamvis de istius pii et optimi viri<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">viri <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Derselbe wie oben Anm. 7 und 11.</note> fide non libenter dubito, et num hoc pręsens verum istius promulgatę sententię sit exemplum, ex te etiam discere velim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p540" cert="high">Ioanne Calvino</persName>, cuius Institutionem, ut anno 43. est ędita,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p540" cert="high">Johannes <hi>Calvin</hi></persName>, Institutio christianae religionis, Straßburg, <persName ref="p18383" cert="high">Wendelin Rihel d.Ä.</persName>, 1543 <bibl>(VD 16 C 290</bibl>; <bibl>Bibliotheca Calviniana</bibl> I, Nr. 43/5).</note> habeo, cuiusque cum capita aliquot tum vero de sacramentis, de baptismo, de cena domini non obiter nec oscitanter legi, est etiam, quod scribam et queram, nempe esse tum in Suevia tum in <placeName ref="l45" cert="high">Moravia</placeName>, qui fortiter a partibus vestris, aut ut verius dicam, orthodoxorum stare videri volunt, interim tamen spiritum etiam <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> de coena pronunciantem omnino probant nec deprehendere volunt id, quod<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Es geht hier um den Gebrauch der Wörter "consubstantialiter" und "essentialiter" in Zusammenhang mit dem Abendmahl.</note> mihi aperte inficiandum esse videtur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu, quid velim, opinor, intelligis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego certe non credo te unquam capitulum Ioannis 6. ita interpretaturum aut ita de vera, substantiali seu essentiali corporis Christi manducatione traditurum, ut solet <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ut igitur tui de <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName>, viro alias magno, hac in re iudicii certior fiam et ne frustra tuam authoritatem aliis opponam, sed potius tui iudicii testimonium habeam, tu quęso pauca quedam hac etiam de re rescribe.<pb type="edition" next="458"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt et alia, quę tum meo tum aliorum nomine a te flagitabit meus ille tabellarius<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8427" cert="high">Wilhelm Reublin</persName>, wie aus Bullingers Antwort an <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> vom 18. September 1545, unten <ref target="file12293">Nr. 2246</ref>, 59f, hervorgeht. - Siehe Heinold <hi>Fast,</hi> Neues zum Leben <persName ref="p8427" cert="high">Wilhelm Reublins</persName>, in: Theologische Zeitschrift 11/6, 1955,421; Martin <hi>Rothkegel,</hi> Täufer und ehemalige Täufer in Znaim. Leonhard Freisleben, <persName ref="p8427" cert="high">Wilhelm Reublin</persName> und die "<placeName ref="l28" cert="high">Schweizer</placeName>" Gemeinde des Tischlers Balthasar, in: Mennonitische Geschichtsblätter 58, 2001, 50-54; Peter <hi>Bührer,</hi> <persName ref="p8427" cert="high">Wilhelm Reublin</persName>: Radikaler Prediger und Täufer, in: Mennonitische Geschichtsblätter 65, 2008, 213-218.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">In ea etiam re non gravaberis, spero, vel ipse ecclesię Christi inservire vel alios fratrum ad eiusmodi opus hortari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo domino, qui dona in te sua clementer custodiat et augeat, et huic me omnesque, qui me audiunt, per orationem commenda, hanc meam ad te scribendi audatiam boni consulens nec quicquam mali suspicans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Collegas tuos omnes, viros et pietate et eruditione illustrissimos fratresque dilectos et observabiles quam officiosissime mihi in Christo saluta meque illis commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Concordię exemplum remitte; ut enim nunc plura ad te dare, ita nec hoc exscribere vacavit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l581" cert="high">Znaim</placeName>, 18. augusti anno etc. 45.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Leonhartus Söerinus, ibidem ecclesiastes.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>