<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12271" type="Brief" source="HBBW" n="2224">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Synode / St. Gallen AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 25. August 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a78">
							<name>St. Gallen KB</name>
							<ref target="https://www.sg.ch/kultur/kantonsbibliothek-vadiana.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l474">St. Gallen</settlement>
						<institution>Kantonsbibliothek Vadiana</institution>
						-->
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms 40 (VBS XI),159/1–3</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die St. Galler Synode trauert um <persName ref="p8412">Kaspar Megander</persName>. Der Verlust solcher Männer kann in diesen unsicheren
								Zeiten nur bedauert werden. - Vor nicht allzu langer Zeit verloren auch die St. Galler den für sie
								bedeutenden <persName ref="p3930">Mathias Kessler</persName>, Pfarrer in <placeName>Hundwil</placeName>
								(<placeName>Appenzell</placeName>), dessen Tod Bullinger und seine Kollegen zu einem
								Schreiben [nicht erhalten] veranlasste. Zu seinen Lebzeiten hatte <persName ref="p5454">Kessler</persName> seinen Sohn Samuel, den
								Überbringer dieses Briefes, dem Studium der Heiligen Schrift geweiht. Großzügig ließen die Schaffhauser
								diesen bei sich studieren. Als der Vater sich nach einiger Zeit bemühte, dem Sohn die Fortsetzung des
								Studiums anderenorts zu ermöglichen, starb er plötzlich an der Pest und hinterließ eine bedürftige Witwe und
								unglückliche Waisen. Doch dank Empfehlungen der Schaffhauser und des
								<placeName>Appenzeller</placeName> Rats wurde Samuel königlicher Stipendiat
								[<placeName>Frankreichs</placeName>], musste aber, nachdem er anderthalb Jahre in Paris
								studiert hatte, wegen der Teuerung, von der <placeName>Frankreich</placeName>
								heimgesucht wird, wieder heimkehren, denn die zwei königlichen Stipendien reichten nur für den Unterhalt
								eines Stipendiaten aus und kamen zunächst dem älteren der zwei Stipendiaten zugute. Also erschien Samuel vor
								der versammelten Synode und bat diese voller Zuversicht, ihn den Zürchern für ein Stipendium in Zürich zu
								empfehlen. - Der St. Galler Synode ist bekannt, dass die Zürcher sich bereits vieler Kinder verstorbener
								Pfarrer annehmen und dass manche Studenten ihre Zeit nur vertun. Doch angesichts der Verdienste des Vaters
								um das Evangelium und nicht zuletzt aufgrund der besonderen Begabung Samuels empfehlen sie diesen
								zukünftigen Pfarrer nachdrücklich. - Bitte um gegenseitige Fürbitte.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Kessler, Johannes</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Kessler, Sabbata 632</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2224, S.474</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 358,156 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Kessler, Johannes</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12271">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1545-08-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12272"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12270"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5440"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10437"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12523"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12155"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5440"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10437"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12523"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12155"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia, misericordia, pax a deo patre nostro per communem dominum nostrum Iesum Christum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">2Tim 1, 2.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8412">Casparem Megandrum</persName>, virum integerrimum veritatisque tenacissimum fato concessisse,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Megander</persName> war am 17. August 1545 gestorben; s. unten <ref target="file12273">Nr. 2226</ref>, 10f.</note> non sine magno animi dolore percepimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hanc enim ecclesiae sortem, viri ornatissimi charissimique fratres, acerbis deflere lachrimis dignam existimamus, quando optimos quosque intercidere videmus, quorum auctoritate coniuncta gravitate in tanta rerum trepidatione aegre carere possumus.<pb type="edition" next="475"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Amisimus et ex<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>E:</hi> ex senatu nostro <hi>statt</hi> ex congregatione nostra. - <hi>Zur Verwendung des Wortes</hi> senatus <hi>vgl. unten Z. 64.</hi></note> congregatione nostra haud ita pridem inter alios pro nostra tenuitate virum non contemnendum <persName ref="p3930">Mathiam Kesslerum</persName>,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Mathias Kessler (Kessel)</persName> aus <placeName>Appenzell</placeName>. Juni 1514 Immatrikulation in <placeName>Köln</placeName>. Mai/Juni 1526 Teilnehmer an der <placeName>Badener</placeName> Disputation, wo er <persName>Johannes Ecks</persName> Schlussreden unterschrieb. Vor Februar 1527 muss er sich der Reformation zugewandt haben, da er in <persName>Thomas Murners</persName> Schrift "Der Lutherischen evangelischen Kirchendieb und Ketzerkalender" unter dem 5. Juni als "ein fygen sack und ein possilierer der lutery und ein Karsthans des Evangelions" bezeichnet wird. 1528 Teilnehmer an der <placeName>Berner</placeName> Disputation als Vertreter der reformfreundlich gesinnten Geistlichen des <placeName>Appenzells</placeName>. Von Juni 1522 bis 1529/30 Priester bzw. Pfarrer in <placeName>Gais</placeName>. 1530 bis zu seinem Tode Pfarrer in <placeName>Hundwil</placeName>. Da <persName>Walter Klarer</persName> 1543 in <placeName>Hundwil</placeName> zum Pfarrer ernannt wurde, muss <persName>Kessler</persName> wohl bereits 1543 gestorben sein, wozu die Angabe "haud ita pridem" nicht in Widerspruch steht. - Lit.: <bibl>Z</bibl> XI 564, Anm. 1; <placeName>Köln</placeName>, Matrikel II 728; Zwei Kalender vom Jahre 1527. D. Joannes Cop evangelischer Kalender und D. <persName>Thomas Murner</persName> Kirchendieb- und Ketzerkalender, hg. v. Ernst Götzinger, <placeName>Schaffhausen</placeName> 1865, S. 44; <hi><persName>Kessler</persName>,</hi> Sabbata 213. 279. 329; <bibl>Vadian BW V</bibl> 192f; <bibl>QGTS</bibl> II 207. 546. <hi>635; Stückelberger/<placeName>Hirzel</placeName></hi> 46 (mit falschem Todesdatum, unter Bezug auf den vorliegenden Brief). - Die Angabe, dass <persName>Kessler</persName> an der Pest starb (unten Z. 19f - die Jahre 1542/43 sind tatsächlich als Pestjahre für dieses Gebiet belegt), sowie die weiteren Angaben dieses Briefes über <persName>Mathias Kesslers</persName> Sohn zeigen, dass 1543 als Todesjahr richtig ist; denn erst nach dem Tode des Vaters wurde der Sohn mit einem Stipendium in <placeName>Paris</placeName> versehen (s. unten Z. 16-34), von wo er nach "eineinhalb Jahren" (s. unten Z. 30) zurückkehren musste.</note> Hundvillanae ecclesiae Abbacellensis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName>Hundwil</placeName> im Appenzellerland.</note> agri pastorem vigilantissimum, cuius immatura mors fecit te potissimum, Hainriche humanissime, cęteros symmystas tuos, viros optimos, literis interpellare<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In A aus</hi> interpellari <hi>korrigiert. - In E</hi> appellare <hi>aus</hi> appellari <hi>korrigiert.</hi></note>.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannter Brief der Zürcher.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Is enim quum viveret, <persName ref="p1799">Samuelem</persName> filium,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p6045">Samuel Kessler</persName>. - Studium in <placeName>Schaffhausen</placeName> (s. Z. 15f). 1544/45 königlicher Stipendiat in <placeName>Paris</placeName> (s. Z. 28-34). Ab Sommer 1545 Studium in Zürich (s. unten Anm. 24). In März 1551 ist er durch die Autobiographie des Zürcher <persName>Josua Mahler</persName> (1529-1599) in <placeName>Paris</placeName> als ein dort schon länger lebender (vielleicht bereits ab Ende 1547; s. unten Z. 33f) "kuniglicher Stipendiat" nachgewiesen, der u.a. Vorlesungen von <persName>Pierre de La Ramée</persName> besuchte. Spätestens im März 1552 studierte er Theologie in Zürich (s. <persName>Johannes Kessler</persName> an Bullinger, 19. März <hi>1552, <persName>Kessler</persName>,</hi> Sabbata 651, 34-37; <persName>Walter Klarer</persName> an <persName ref="p6045">Samuel Kessler</persName>, 2. Februar 1553, und <persName>Josua Kessler</persName> (1527-1580) an <persName ref="p6045">Samuel Kessler</persName>, 11. Februar 1553, Zürich ZB, Ms A 55f bzw. 59-62). 1552 wurde er ordiniert und predigte in <placeName>Hirzel</placeName>. 1553 Pfarrer in <placeName>Bassersdorf</placeName>. 1559 in <placeName>Veltheim</placeName> (bei <placeName>Winterthur</placeName>), wo er 1590 starb. 1561 wurde er Vater eines Sohnes namens Josua (gest. 1636), der 1587 Pfarrer in <placeName>Trogen</placeName> wurde. - Lit.: Zürich ZB, Ms A 40, mit einer größeren Anzahl von Briefen an oder von <persName ref="p6045">Samuel Kessler</persName>, u.a. von Rudolf Gwalther (zwei Briefe), von <persName>Girolamo Zanchi</persName> und Bullinger (je ein Brief) und vom Sohn Josua; Bekenntnisse merkwürdiger Männer von sich selbst, hg. v. Johann Georg Müller, Bd. 6, <placeName>Winterthur</placeName> 1810, S. 204-214 (Autobiographie von <persName>Josua Mahler</persName>); Emil <hi>Egli,</hi> <persName>Walter Klarer</persName>, in: <bibl>Zwa</bibl> 1/14, 1903, 372; <hi>Pfarrerbuch</hi> 382.</note> quem cernis tabellarium, sacrosanctis literarum studiis mancipavit;<pb type="edition" next="476"/> qui post prima statim elementa Scafhusiam<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><placeName>Schaffhausen</placeName>.</note> se contulit ibique magistratus consensu literis institutus liberaliterque educatus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum ubi iam statuisset gratissimus pater filium alio mittendum esse, ut hoc sui parte Scafhusianos onere levaret, ne, quorum benevolentia aliquot annos usus esset, abuti videretur, proh dolor, illum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Mathias Kessler</persName>.</note> nobis, ut sors fert mortalium, saeva<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>E:</hi> funesta <hi>und darüber</hi> seva.</note> lues pestis inexorabilis abstulit, nihil reliquens haeredibus liberis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Außer Samuel ist lediglich ein Sohn namens Christophoros bezeugt; s. Zürich ZB, Ms A 40, 55f.</note> quam pauperculam viduam matrem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt. -Am 2. Februar 1553 wird sie ihrem Sohn Samuel von <persName>Walter Klarer</persName> empfohlen: "Matrem tuam dilectissimam in senectute et (ut nosti) penuria satis molesta et acerba commendatam habeas" (Zürich ZB, Ms A 40, 551).</note>, pauperculae matri orbos ac miserrimos liberos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam dudum enim desierat<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> desiierat.</note> quęstuosua religio et in arctissimos, ut nostis, fratres<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Fehlt in E.</hi></note> redacta limites vera pietas,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">= et vera pietas redacta est fratres in arctissimos limites. - Vgl. Mt 7, 14.</note> ita ut bis miseri hac tempestate ecclesiastarum liberi videntur, quando tam spe fortunarum patrimonii, vix ipsum patrem ferentium, fraudantur,<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>E:</hi> quando non spe solum patrimonii, vix ipsum patrem ferentis, fraudantur <hi>statt</hi> quando ... fraudantur.</note> quam quorum patres<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">= ecclesiastae.</note> ex officio omnium in se odium conciliarunt,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Mt 10, 22 par.</note> mundum sibi parum propitium habent<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Joh 15, 19; 1Joh 3, 13.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="156v."/>Sed contigit bonorum consilio virorum et imprimis Scafhusianorum commendatione, ut Abbacellani senatus sententia <persName ref="p1799">Samuel</persName> in <placeName>Helvetiorum</placeName><note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>E:</hi> illorum <hi>statt</hi> Helvetiorum.</note> studiosorum numerum receptus est, quibus <placeName>Lutetiae</placeName> <placeName>Parisiorum</placeName> regia<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist die französische Krone.</note> munificentia operam dare literis conceditur; ubi plus minus egit sesquiannium.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Posteaquam vero in tanta famis iniuria,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Durch den Krieg zwischen <persName>Franz I.</persName> und <persName>Karl V.</persName> im Sommer und Herbst 1544 wurde die Ernte geschädigt, wenn nicht gar vernichtet.</note> qua <persName ref="p18480">Gallia</persName> etiamnum miserrime affligitur, regium munus, utcunque liberale, necessitati respondere non potuit, visum est senatui Abbacella[no]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Randtext im engen Einband verdeckt.</hi></note>, ut<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>E:</hi> bina stipendia, quod [!] binis munerabatur [!], uni servire biennium et iam a principio natu grandiori revocato altero statt ut ... juniore.</note> bina stipendia uni duntaxat inserviant, et iam a principio natu grandiori restituto, post biennium iuniore.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cedens igitur <persName ref="p1799">Samuel</persName> locum domum reversus est, quo se interim vertat nescius, ubi et corpusculum et musas suas (quas ex animo colit ac veneratur)<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> alat, nisi quod dulcissimam spem concepit, qua sibi plurimum pollicetur de Tigurinorum urbe, liberalissima studiorum ac solidae pietatis altrice.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quocirca nobis, pro more congregatis, apparuit coram synodi nostrae fratribus supplici oratione rogans se humanitati vestrae commendari, ut, opera et auctoritate vestra fretus, ea pulte donatus (quam certis quibusdam ingeniis fovendis<pb type="edition" next="477"/> pientissima magistratus liberalitate institutam esse intellexit)<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, sacrosanctis<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Fehlt in E, wo stattdessen ein gestrichenes</hi> eruditissimis <hi>steht.</hi></note> lectionibus ac sermonibus vestris interesse liceat (quibus se non doctiorem modo, verum etiam meliorem reddi non dubitat)<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, cęterum addens sperare commendationem nostram magno sibi adiumento fore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nos vero, qui non ignoramus multis cum publicis tum privatis occupationibus praesertim in tanto coepiscoporum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Damit sind Pfarrkollegen gemeint.</note> casu amplitudinem vestram obrui, preterea multis aliorum nominum commendationibus indies appellari<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>E:</hi> interpellari.</note>, ac<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>E:</hi> et quando, haud inmerito quorundam maleferiatorum adolescentum negligentia oleum et operam perire intelleximus, submoyen <hi>statt:</hi> ac ... submoveri.</note> quandoque quorundam maleferiatorum adolescentum, oleum et operam perdentium,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Adagia, 1, 4, 62 (<bibl>ASD</bibl> II/1 452-454, <ref target="file10394">Nr. 362</ref>).</note> negligentia submoveri<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist: submoveri sumus.</note>, ut non temere<pb type="scan" next="157r."/> quenquam nostra commendatione dignitati vestrae obtruderemus, verum quando animum subit indefessi studii et<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Fehlt in A; ergänzt aus E.</hi></note> laborum magnitudo <persName ref="p3930">Mathiae</persName> patris (quos ab initio renascentis evangelii pro asserenda veritate<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>E hat ferner:</hi> contemptis adversariis.</note> forti animo pertulit)<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> et qua sollicitudine quave charitate prosecutus est<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>E hat ferner:</hi> et amplexus est.</note> suos,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Joh 13,1.</note> a Christo sibi commissos (ut vitae suae - quod boni pastoris est<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Joh 10, 11.</note> - discrimen experiri<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. 2Kor 4, 171; Hebr 11, 32-40.</note> quam suo officio deesse maluerit)<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, optamus omnes filium humanitati et autoritati vestrae commendatissimum, pręsertim quum ipse adolescens<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Fehlt in E.</hi></note> severam quandam gravitatem ac optimae spei adolescentis specimen, et omnino, quod audit, prae se ferre videatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quae, d.<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Fehlt in E.</hi></note> Hainriche doctissime, pro tua singulari prudentia facilius et exactius iudicabis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed ne pluribus ad potiora festinantes remoremur, ardentissimis votis precamur a deo optimo maximo suis dotibus ac ornamentis illum vobis ita commendari, ut opera et consilio dignus habeatur, cęterum<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>E:</hi> et.</note>, ad nos reversus olim, hunc nostrae (quam vidit)<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> congregationis senatum pia eruditione morumque integritate augustiorem commendatioremque reddat<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>E hat ferner:</hi> ad nominis dei gloriam.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ita fiet, ut comendationis non solum pęnitebit unquam, sed gratias habituri<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist: habituri simus.</note> maximas dignitati vestrae, cui pastorem, christiano grege dignum acceptum, feramus<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>E:</hi> refferamus.</note>.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Dass die Zürcher Samuel aufnahmen, wird in <persName>Josua Mahlers</persName> Autobiographie bezeugt; s. Bekenntnisse merkwürdiger Männer (wie oben in Anm. 6), S. 208: "Er [<persName ref="p6045">Samuel Kessler</persName>] war uns beeden [d.h. <persName>Josua Mahler</persName> und seinem Reisegenossen <persName>Rudolf Hüsli</persName> von Langnau] zuvor bekannt, sydhär und [sydhär und =seit]er jaar und tag [hier wohl im Sinne einer längeren unbestimmten Frist zu verstehen; s. <bibl>SI</bibl> II 57f] zu Zürich gestudiert hat." -<persName>Josua Mahler</persName> verließ Zürich im Juli 1549, um sein Studium in Lausanne fortzusetzen (aao, S. 192); demzufolge wird er <persName ref="p6045">Samuel Kessler</persName> zuvor kennengelernt haben.</note><pb type="edition" next="478"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Reliquum nos et ecclesias nostras commendamus precibus<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>In A:</hi> preibus.</note> vestris ad deum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Deus pro sua clementia conservat animi ac corporis vestri<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">1Thess 5, 23.</note> robur et valetudinem nobis, vestrae<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist: vestrae ecclesiae.</note> et ecclesiis omnibus<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>Fehlt in E.</hi></note> Christum agnoscentibus incolumem<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>E:</hi> diu incolumen.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Pax Christi vobiscum<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Kol 3, 15.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 25. augusti 1545.<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag">Sangalli, 25. augusti 1545 <hi>nicht in E.</hi></note></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Fratres<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah"><hi>E hat ferner:</hi> ac, <hi>welches in A gestrichen ist.</hi></note> ministri ecclesiarum synodi Sangallensis, amplitudinis<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>E:</hi> dignitatis.</note> vestrae observantissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris D. Hainricho Bullingero ac reliquis celeberimae<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>E:</hi> amplissime.</note> ecclesiae Tigurinae symmystis, dominis et fratribus suis in domino colendissimis<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>E:</hi> charissimis.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>