<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12291" type="Brief" source="VBS-7" n="84">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Joachim Vadian (von Watt)] / [St. Gallen] an [Heinrich Bullinger], [zweite Hälfte September 1545]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="40" type="transcription">Die Vadianische Briefsammlung der Stadtbibliothek St. Gallen, hg. v. Emil Arbenz und Hermann Wartmann, 7 Bde., St. Gallen 1890-1913 - MVG 24-30a.</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 64,649r.-v.</idno>
						<idno subtype="Ära">17. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> betrauert die viel jüngeren <persName ref="p344" cert="high">[Georg] Binder</persName> und <persName ref="p8412" cert="high">[Kaspar] Megander</persName>, die [am 18. Juli bzw. am 17.
								August 1545] verstarben. - <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Schrift [„Von den einigen rechten wegen und mitlen Deutsche nation inn
								christlicher religion zu vergleichen“, August 1545] hat er gelesen und erkennt darin die entgegenkommende
								Fürsorge <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName>, welcher die sich widerstreitenden Parteien liebt und eine Einigung sucht, auch wenn er
								dabei unbeständig erscheinen mag. Bösartigkeit kann <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sich bei <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nicht vorstellen; auch zweifelt er
								nicht daran, dass <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> ein ganz bestimmtes Ziel verfolgt, ohne die [Heilige] Schrift aus den Augen zu
								verlieren. Dies ist auch <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Einstellung; deswegen schwankt er aber nicht. Vielmehr teilt er die Lehre
								der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, doch ist er der Meinung, man müsse bei der Deutung der Geheimnisse [Gottes] die Wahl seiner
								Worte genau abwägen. - <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> hat von einem zuverlässigen Freund [<persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName>]<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file12274">Nr. 2227</ref>, 106-110.</note> erfahren, <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>
								hätte bedauert, dass „seine <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> ungerecht behandelt“ haben. Die Sache verhält sich
								folgendermaßen: <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> wollte <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Meinung [über das „Warhaffte Bekanntnuß“] erfahren. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> antwortete
								ihm, er hätte das Buch noch nicht gelesen, doch hätte er gehört, dass die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> den verdienstvollen
								[<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>] sehr ungerecht behandelt hätten. Dies entspricht nämlich dem Urteil von rechtschaffenen Menschen
								aus [<persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Umfeld], die die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> schätzen, es aber gern sehen würden, wenn diese sich in
								<pb type="edition" next="529"/> ihren Schriften zurückhaltender und weniger bissig zeigten und ihre helvetische
								Süffisanz aufgäben. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> braucht hier keine Namen zu nennen, weil es jedem freisteht, eine eigene Meinung
								zu haben, und weil er die Zuverlässigkeit seiner Angaben selbst bezeugen kann. Also teilte er <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> die
								Meinung anderer und nicht seine eigene mit, und zwar deshalb, weil er diesen dadurch für den Rest seines
								Briefes empfänglicher stimmen wollte. Darin wollte er <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> zu verstehen geben, dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sich über die
								Geheimnisse [Gottes] genauso ausdrückt, wie wenn die [Protestanten] über das Bischofs[amt] sprechen und sich
								dabei ganz überzeugt auf die [Heilige] Schrift berufen; dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> ferner der tropischen Redeweise
								feindlich gesinnt ist, wo doch das ganze Altertum diese anerkennt, und die Geheimnisse [Gottes] ohne diese
								nicht zu deuten wären; ferner, dass mit dem Sauerteig der Pharisäer, vor dem man sich hüten soll [vgl. <cit type="bible"><ref>Mt
								16, 6-12 par.</ref></cit>], nicht so sehr die falsche Lehre der Papisten gemeint ist als vielmehr die heuchlerische,
								prahlerische Verkehrtheit im Denken. Dies und noch anderes wollte <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> verdeutlichen. Leider
								besitzt <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> keine Kopie seines Briefes mehr. Er wollte sich <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> gegenüber als Herold der
								Einträchtigkeit erweisen und diesen bitten, brieflich bei <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthon]</persName> dafür einzutreten, dass
								nicht noch Unverschämteres geschehe. - Inzwischen hat keiner von den anspruchsvollen Zuschauern auf <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>
								[Angriff] reagiert. Doch freuen diese sich, die Mühe der in der Arena kämpfenden [eidgenössischen
								Protestanten] zu beobachten und nehmen sich dabei sogar die Freiheit heraus, Kleinigkeiten zu kritisieren! -
								<persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll nicht an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> zweifeln. Wenn dieser Zank doch nur beigelegt würde und die brüderliche
								Sanftmut zu Einigkeit führte! - <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> bedankt sich allerdings für <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Verlässlichkeit und Offenheit,
								die er ihm in seinem mahnenden Brief [nicht erhalten] erwies.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>17. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VII, S. 113–115, Nr. 84</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Joachim Vadian, Ausgewählte Briefe, hg. v. Ernst Gerhard Rüsch, St. Gallen 1983, S. 88f, Nr. 22</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12291">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="low">Joachim Vadian (von Watt)</persName>
					<placeName ref="l474" cert="low"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date notBefore="1545-09-15" notAfter="1545-09-30" cert="low">[zweite Hälfte September 1545]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12292"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12290"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12304"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12244"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12304"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12239"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12350"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12244"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12304"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12239"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12292"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12282"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12304"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12239"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12292"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12282"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="66">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="934">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der von Vadian hier erwähnte, nicht erhaltene Brief <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> an ihn, in dem Vadians Unvorsichtigkeit bedauert wurde, ist in Blarers Brief vom 19. September 1545 (unten <ref target="file12296">Nr. 2249</ref>) als ein bereits verfasster Brief erwähnt. Der vorliegende Brief, der auf dieses Schreiben <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> reagiert, wird also in der zweiten Hälfte September anzusetzen sein.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="citizen_name" ref="p8412" cert="high">Megandri</persName>, doctissimi viri, obitu doleo, et eo ipso acutior factus est dolor, quem in excessu <persName ref="p344" cert="high">Binderi</persName> nostri acceperam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Verum omnia ut mitigem, lex facit irrefragabilis, quae omnibus hominibus iam olim indixit mortem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Admonent autem casus isti amicorum me longe aetate inferiorum, ut ipse multum iam et spe de moriendo cogitem et ita in animum inducam, ferendum quidem carni, quod vitari non possit, spiritui autem exoptandum, ut e saeculo migrare et apud Christum agere liceat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName> libellum legi et desultoriam hominis sollicitudinem intueor, qua certe varius est; verum eum tenet morem, quem solent, qui partes amant et concordes esse cupiunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vix enim mihi persuadere possum, sic eum vel maligni vel versuti esse aut fluctuantis animi, ut et in hoc dogmate non sequatur certam aliquam fidei rationem et non perspectum habeat, quid ei Scriptura inprimis permittat et quem in portum sit velificandum; quo et ego quidem animo sum, haud quidem fluctuans vacillansque (probo enim dogma vestrum et pium esse iudico), sed ita me ipsum continens, ut existimem referre plurimum, quo genere sermonis in explicandis mysteriis docendisve utaris et quam sequaris locutionis formulam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod admones, te ab amico fidei minime fluxae accepisse etc., dolere me, quod <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurini</placeName> mei Lutherum tam inique tractarint, sic habe: Rogavit me <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechtus</persName> sententiam et, quo iudicio essem, scire voluit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Respondi ego, me librum nondum legisse, dolere vero me, quod audiam, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> in eo ipso virum tantopere meritum perinique tractasse etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim apud nos viri boni et vestri amantissimi, qui etiamnum stili vestri moderationem desiderent, ut qui fellis habeat nonnihil et Helveticam quandam supinitatem redoleat, quam si temperare libuisset, longe magis gratiosa fuisse omnia, quae edidistis, quam nunc esse possunt in tanta animorum male affectorum suspicione etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nominare nihil opus huiusce iudicii auctores, libera enim sunt iudicia; sed Christum testor servatorem, ita rem habere, ut scribo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Istoc ego <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechto</persName> significavi, obiter eucharistiae negotium delibans, nec id egi velut meam prodens de libello sententiam, sed aliquorum iudicium referens, qui acerbius tractatum Lutherum sentiant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id ea causa feci, quo hominis animum praemollirem, quo aequius admitteret me tota reliqua epistola disputantem; mihi enim videri, D. Lutherum eo modo de mysteriis loqui velle aut pergere, quomodo de episcopis ut loquamur et sentiamus ipsa maxime Scriptura expostulet; praeterea tropos aversari, quos vetustas omnis agnoverit et sine quibus sana mysteriorum explicatio constare nequeat etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">; vereri autem me, ne, quia apostoli de cavendo Pharisaeorum fermento a Christo sint admoniti, ipse quoque cum rudibus, tum et literae deditis apostolis Pharisaeorum pistorium fermentum pontificii magis quam hypocriticam doctrinae pravitatem iactabundam sit intellecturus; cum aliis nonnullis indicaturis, quibus, quo in illum animo sim, palam innuo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam ad manum esset exemplum aliquod, quod mitterem!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Videres ita habere rem omnem; sed mihi crede sancta fide affirmanti aliter non habere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Alium enim me <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechto</persName> nunquam exhibui in hac causa controvertenda quam caduceatorem, ut sic dicam, quendam, qui de concordia conficienda certo sibi polliceatur; subinde etiam obtestatus hominem, literis suis curaret per <persName type="citizen_name">Philippum</persName>, ne quid insolentius, quam fraterna charitas ferret, ordiretur, quibusque id causis cupiam, significavi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim quidem ne gry quidem scripto produnt suae sententiae delicati quidam spectatores ac ne laneo quidem filo Lutherum pungunt, eximie delectantes sese harenae nostrae sudoribus simulque et minutissima deglubentes, quae exagitent; quos ego non curo.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich schreib euch die Wahrheit, die gott ist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zweyflend an mir nit; die sachen stond recht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Doch were mein großer wunsch, aller zankh mochte in diesem span auffgehebt und alle mißhell mit brüderlichem, sanfftmütigem erwegen in diesem fall zu guter einigkeit gericht werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum tuam et fidem et ingenuitatem in me tam libere admonendo magna mea gratia probo et amplector, ut qui sciam, ad hunc modum non solere, nisi qui perspecti et explorati sunt amici.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>