<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12292" type="Brief" source="GR-I" n="2245">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Camillo Renato, 18. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12292</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2245</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b39" n="61" type="transcription">S. 81</bibl>
				<bibl source="b18" n="2245" type="regest">S. 529</bibl>
				<bibl source="b18" n="2245" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,276–281</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von Leodegar Hirsgarters Hand; mit autographer Überschrift und Ergänzung</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat <persName ref="p2807" cert="high">Renatos</persName> Brief [<ref target="file12259">Nr. 2212</ref>] erhalten, daraus dessen Meinung über das [„Warhaffte Bekanntnuß“ der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] als Antwort auf <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> [„Kurtz bekentnis“] entnommen und ist dankbar für <persName ref="p2807" cert="high">Renatos</persName> offen geäußerte Meinung. - Die Behauptung, dass im Mahl (coena) außer Brot und Wein der Leib und das Blut Christi auf irgendeine Weise wahrhaft gespeist werden, stört <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName>, der auch bezweifelt, dass solch eine Lehre anhand der [Heiligen] Schrift bezeugt werden könne. Doch ist zu beachten, dass, wenn der Gläubige das Mahl feiert, sein Gemüt (animus) nicht auf Brot oder Wein, sondern auf das Dargestellte ausgerichtet ist, nämlich auf Christi Leib und Blut, auch wenn diese weder im noch mit dem Brot dargereicht werden, weil sie sich zur Rechten Gottes befinden, wie das auch aus den von den Alten während der<pb type="edition" next="530"/> Mysterienfeier ausgesprochenen Worten „Erhebet die Herzen!“ hervorgeht. Mittels der Symbole (symbola), die eine Versinnbildlichung sind, konzentriert sich der das Mahl feiernde Gläubige auf den für ihn geopferten Christus, und dabei werden ihm durch den Glauben die durch Christi Opfer gewonnenen Gaben zuteil. Deshalb nimmt der Gläubige nicht nur am Brot, sondern auch am Herrn selbst teil, was aus Joh 6 hervorgeht, und von der wahren Kirche anhand der Schrift stets bekundet wurde. - <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> meint, dass das Speisen (manducatio) einmal geschehe, und zwar, wenn man dem Evangelium glaubt, wohingegen das Gedächtnis stattfindet, sooft es beliebt. Gewiss ist der Glaube eins <cit type="bible"><ref>[Eph 4, 5]</ref></cit>; er mehrt sich aber, sonst würde man im Evangelium nicht lesen: „Mehre uns den Glauben“ <cit type="bible"><ref>[Lk 17, 5]</ref></cit>. Dieser eine Glaube muss erneuert und erquickt werden, was immer dann geschieht, wenn der Mensch sich von der himmlischen Gnade oder dem Wort des Lebens ernährt. Da das Mahl zugleich aus Zeichen (signum) und Wort besteht, warum sollte dann im Mahl der Gläubige nicht Christus speisen? - Da Christus uns vorgeschrieben hat, das Brot, nicht den Leib, den Wein, nicht das Blut zu essen und zu trinken, zieht <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> daraus den Schluss, dass im [Mahl] allein das Gedächtnis zu feiern wäre. Gewiss sind Brot und Wein Symbole; als solche aber erinnern sie den Gläubigen daran, dass der Herr sich für ihn geopfert hat. Glaubt der Gläubige daran, wird er gewiss im Glauben vom Leib und vom Blut des Herrn geistlich gespeist, auch wenn dabei der Mund nur Brot und Wein isst. - <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> betont, dass man sich nicht an gegenwärtige Dinge erinnern müsse, sondern an Vergangenes und Abwesendes. Es stimmt, dass das Gedächtnis sich auf den einmaligen und der Vergangenheit angehörenden Tod des Herrn bezieht. Der Herr ist aber weiterhin durch den Glauben im Verstand und Geist des Menschen gegenwärtig, so dass dieser [im Mahl] durch den Glauben Jesus mit all seinen Verdiensten (beneficia) empfängt. Würde der Gläubige im Mahl nur Brot erhalten, spielte der Glaube dabei keine Rolle mehr! - Im Gegensatz zu <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> der Meinung, dass die Mahlzeit (epulum) [der <placeName ref="l1855" cert="high">Korinther</placeName>] nicht wieder mit dem Mahl in Verbindung gebracht werden sollte, besonders in einer Zeit, die der Unmäßigkeit und der Trunkenheit verfallen ist. Hier sollte nämlich gemäß der apostolischen Regel <cit type="bible"><ref>[Röm 14, 19]</ref></cit> allein die Erbauung der Kirche ins Auge gefasst werden. Die Erfahrung der <placeName ref="l1855" cert="high">Korinther</placeName> zeigt ferner, dass ausgerechnet diese Mahlzeiten nicht dazu beitrugen. - <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> unterscheidet zwischen dem ersten Mahl und den späteren [Abend]mahls[feiern] und meint, dass beim ersten Mahl der anwesende Christus sich selbst seinen Jüngern durch den Glauben dargeboten habe, weil die Jünger zum Empfang, „Accipite, edite“ <cit type="bible"><ref>[Mt 26, 26]</ref></cit>, aufgerufen wurden, währenddem in den späteren [Abend]mahls[feiern] allein das Gedächtnis gefeiert wird; deshalb [die abschließende Aufforderung] „Hoc facite“ [<cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 24</ref></cit>]. Für <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> trifft diese Unterscheidung keineswegs zu, zumal Paulus schreibt: „Ich habe vom Herrn empfangen, was ich auch an euch weitergegeben habe“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 23]</ref></cit>. Das „Accipite, edite“ wie auch das „Hoc facite“ betrifft sowohl die Jünger als auch die späteren Gläubigen, denn obgleich Jesus damals körperlich anwesend war, hat er die Jünger nicht nur auf sichtbare Dinge, sondern auch auf die von ihm durch den Glauben zuteilwerdenden Verdienste aufmerksam gemacht. Ob bei der ersten oder bei den späteren [Abend]mahls[feiern], stets wird der Tod des Herrn verkündigt, der Glaube an die Vergebung unserer Sünden gestärkt, und [die Teilnehmer] werden zur Dankbarkeit angeregt. Schließlich nehmen heute wie damals auch Heuchler am Mahl teil. - Trotz alledem vertreten <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gemeinsame Ansichten: Eine geistliche, keine fleischliche Gegenwart Christi im Mahl (auch wenn die Zürcher dabei die durch den Glauben erzeugte Gegenwart Christi betonen; s. <cit type="bible"><ref>Gal 3, [1-5]</ref></cit>); die ebenfalls durch den Glauben anerkannte Gegenwart Christi zur Rechten Gottes (da die Vereinigung Christi mit dem Gläubigen oder das Speisen von Christus durch den Gläubigen nichts anderes als den Glauben [in Christus] bedeutet); der schon von <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> anerkannte sakramentale Charakter des Mahls (währenddem also nicht nur der [Heilige] Geist im Gläubigen wirksam ist, sondern auch die externen Symbole sprechen und Zeugnis ablegen); die Abneigung gegenüber jeglicher Meinung, die dem Mahl einen unaussprechlichen und unsichtbaren Charakter zuschreibt; sowie auch die Einsicht, dass das Mahl dazu diene, des Todes Christi zu gedenken. - Da aber ein Mahl ohne Glauben illegitim wäre, erkennen die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> an, dass der Gläubige von Leib und Blut Christi geistlich gespeist wird, dass aber diese Speisung nicht durch die im Mahl verwendeten Symbole, sondern durch den<pb type="edition" next="531"/> Glauben erfolgt. Auch kommt während des Mahles Christus nicht wieder vom Himmel herab! - <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> mag der Ansicht sein, dass der Abendmahlsstreit nie beendet sein könne, solange von einer Speisung des Leibs die Rede ist. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> aber kann sich nicht vorstellen, wie im Mahl der Glaube unterlassen und wie demzufolge die durch den Glauben entstandene Speisung des Leibes Christi bestritten sein könne, insbesondere angesichts Christi Lehre in Joh 6, zumal alle Gläubigen seit den Aposteln zweierlei in den Sakramenten anerkennen: Einerseits den geistlichen Empfang durch den Glauben; andererseits die körperliche Teilnahme (participatio) an den sichtbaren Symbolen. Die Streitereien unter den Menschen werden ohnehin nie enden. - Das Konzil von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> zerfällt auf schändliche Weise und hinterlässt einen schlechten Eindruck. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> würde sich freuen, von <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> mehr darüber zu erfahren. Der kostspielige Reichstag zu <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName> wurde ergebnislos aufgelöst: Kein Wunder, da dabei nicht Gottes Ehre und die Erhaltung und Ausbreitung der Kirche, sondern die Wiederherstellung der teuflischen Kirche angestrebt wird.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Hirsgarter, Leodegar</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 81–85, Nr. 61</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Renato, Opere 146–151, Nr. 6</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1545-09-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2807" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12292!Kopie!00%20E_II_345__S__276_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12292/Kopie/00 E_II_345__S__276_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12292!Kopie!01%20E_II_345__S__277_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12292/Kopie/01 E_II_345__S__277_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12292!Kopie!02%20E_II_345__S__278_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12292/Kopie/02 E_II_345__S__278_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12292!Kopie!03%20E_II_345__S__279_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12292/Kopie/03 E_II_345__S__279_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12292!Kopie!04%20E_II_345__S__280_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">12292/Kopie/04 E_II_345__S__280_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12292!Kopie!05%20E_II_345__S__281_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">12292/Kopie/05 E_II_345__S__281_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a Domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Reddita est mihi tua epistola, <persName ref="p2807">Camille</persName> doctissime idemque carissime frater, ex qua iuditium tuum de responsione nostra D. Luthero data intellexi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Plane nihil aegre fero, quod tu tuique similes viri pii et docti id, quod sentitis, libere pronunciatis; imo ago tibi hoc nomine gratias immortales.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Offendit te nonnihil, quod scribimus: „In coena praeter panem et vinum vere et quodam modo corpus Christi editur et sanguis eius potatur“.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Addis vos nondum videre, quo scripturae testimonio id firmari possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sic ergo habe: Fidelis coenam celebrans Dominicam intendit animum non in panem et vinum, sed in illud, quod pane et vino repraesentatur, hoc est in ipsum Domini corpus et sanguinem, quae nunc sunt non in pane aut cum pane, sed in dextera patris; ideo enim a veteribus in sacris mysteriis proclamabantur: „Sursum corda“.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Praeterea symbola admonent rerum earum, quarum sunt symbola.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Panis autem corpus repraesentat, sanguinem Domini refert vinum, ideoque intendit pius coenam celebrans totum sese per fidem in ipsum dominum Iesum traditum pro nobis adeoque et fide percipit fructum traditi corporis et sanguinis effusi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Iccirco, dum coenat fidelis, non pane duntaxat participat, sed et ipso Domino.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Caeterum fide ipsum Domini corpus edi et sanguinem eius potari, claret ex 6. capite Ioannis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod autem fide celebretur coena Domini a piis, tam est apertum, ut probatione operosiore non sit opus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed et ecclesia Christi vera ex scripturis aliter non docuit mox ab ipso religionis nostrae principio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed subiicis: „Manducatio fit semel, dum creditur evangelio, commemoratio autem, quotiescunque libet".</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Equidem una est fides; habet tamen haec sua incrementa - alioqui enim non diceretur in evangelio: „Adauge nobis fidem, Domine“ -; eadem denique revocatur reparaturque, ut homo toties manducet, quoties cibatur coelesti gratia vel verbo vitae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Cum vero coena constet non signo duntaxat, sed et verbo et signo, quid prohibebit, quominus sancti et in coena manducent Christum?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">„Praescriptum putamus a Domino“, inquis, „ut panem, non corpus, ut vinum, non sanguinem, dum convenitur, edamus et bibamus, idque in finem spiritualem, ut commemoremus mortem Domini“.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Certe panis et vinum symbola sunt; aliud itaque in cognitionem venire faciunt, ipsum Domini corpus utique et sanguinem, quae dum pius credit pro fidelibus ad expiationem tradita, manducavit certe corpus Domini et bibit eius sanguinem, mente scilicet, spiritu et fide; interim ore corporeo panem edit nec aliud quam panem, et dum haec facit, laudat beneficentiam Domini fidelique memoria tenet, quod semel pro peccatis traditus est Dominus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Addis: „Si recordatio est, rerum factarum, non utique praesentium, sed absentium recordatio sit, necesse est“.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Memoria est mortis Dominicae, quae semel facta est, amplius fieri non potest.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Interim praesens est Dominus spiritui et menti hominis per fidem, non per praesentiam corporalem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ineptum sane foret, si dixisset: „Edite me in mei recordationem“.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ergo de pane hoc intelligimus et actione externa, quae ipsum dominum Iesum repraesentat et omnia eius benefitia.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ea cum fide recolimus, certe percipimus, sed ita, ut fides solet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Si nihil hic edimus, sane fidem excludimus ex caena.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Epulum nolim ego miscere coenae Dominicae, praesertim crapulae et ebrietati dedito hoc saeculo nostro.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Arbitror in his valere regulam apostolicam oportere: Quaecunque decora sunt et ecclesiam aedificant, ea sectamini“.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Caeterum ego non video ullam utilitatem ex epulis; imo video causam fuisse non levem, ob quam mysterium Dei contaminatum legimus apud Corinthios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Distinguis deinde inter coenam Domini primam et nostram hanc postremam, aut quae hodie nobis in usu est.'</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ego vero hoc nunquam tibi concesserim, cum credam veram coenam non aliam esse, quam quae tradita est nobis a Christo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Testificatur sanctus Paulus et ait: „Ego accepi a Domino, quod et tradidi vobis“ etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ideo enim in sanctis efficax et divina est, quia Christi coena est.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Concedis in prima animo per fidem ipsum Dominum recipi, in nostris non item.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Probas, quia ibi dixit: „Accipite, edite“ etc., in nostra: „Hoc facite“ etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Imo verbum Domini: „Accipite“ etiam hodie ad nos pertinet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Aut quomodo probabis tu, quod haec Domini verba: „Hoc facite“, non pertineant ad apostolos?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Omnia illa tam ad apostolos quam ad nos pertinent.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">Licet enim, tum praesens fuerit Dominus corpore, modo praesens non sit corpore, voluit tamen tum quoque recordatione benefitiorum per fidem celebrari mysterium et non sensibili duntaxat consideratione, quae ad pietatem et salutem minimum confert.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">„In prima“, inquis, „hortabatur dictis et factis accumbentes ad credendum, quod se traderet pro eis in remissionem peccatorum; in hac nostra diversa omnia“.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Imo aequalia omnia: annnunciatur enim et nobis mors Domini; aedificatur fides et excitatur gratiarum actio.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Huc enim omnia coenae pertinent, ut credamus tradito Domino expiata esse peccata nostra.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Iam etiam putas primae coenae hypocritas adhibitos, nostrae non nisi pios, quasi vero desierimus esse sanguis et caro, quasi in prima non sint sparsa argumenta, ex quibus colligeremus, quales posteriores essent futurae, ut iam non dicam archetypum non solere esse imperfectissimum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Proinde si omnia propius expendas, videbis non male nobis convenire inter nos.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">De praesentia Christi in coena fateris illum in spiritu, non carne praesentem esse.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Recte omnino, ac dum nos loquimur de manducatione corporis Dominici, non loquimur de corporea praesentia, sed de ea, quae fidei est.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Ea agnoscit illum sedere in dextra patris, spiritu se coniungere fidelibus adeoque manducare aliud non esse quam credere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Subdis: „Non proprio quodam modo, sed eo, quo affuturum praedixit“.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Recte denuo pronuncias.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Proprium autem illum modum alium non intelligimus quam sacramentalem, in eo loqu(u)tionis genere sanctum Augustinum imitati.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Sacramentalis denique modus is est, qua sensibus externis aliquid etiam obiicitur, ut puta fractio panis, quae loquitur confractum esse Domini corpus etc., ubi iam non modo spiritus operatur in animis, sed adhibet etiam externa symbola, quae suo more loquuntur et testantur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Sic, inquam, diximus proprio quodam modo; nolumus autem intelligere ineffabilem, invisibilem etc.; ab iis abhorremus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Haec paucis ad tua, vir praestantissime, respondere volui, ut rectius intelligeres nostram sententiam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Docemus perinde atque vos commemorationem mortis Domini finem illum esse, ad quem coena destinata sit.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Quia vero haec non est sine fide, nisi illegitima sit, dicimus in coena fidelium mentes quoque pasci credentium, pasci autem corpore et sanguine hausto, non quidem symbolorum benefitio, sed fidei.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Cum enim credit coenam celebrans traditum esse pro se Domini corpus, effusum sanguinem pro remissione peccatorum, manducat et bibit et ideo gratias agit, quemadmodum et propheta dixit: „Credidi et ideo loquutus sum.“</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Ut autem extra coenam experimentum non quaerit fidelis, ut coelo descendat Christus et se fideli conspiciendum et tangendum praebeat, ita neque in coena Domini corpus traditum et cruorem effusum corporaliter contingere aut manducare potareve cupit.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Satiantur sancti spirituali manducatione, post quam non esuriunt aut sitiunt.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Qui enim plene credunt Dominum Iesum absolutam esse perfectionem coelitus datum a patre, ii in eo acquiescunt nec aliud post redemptorem suum quaerunt.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Satis est sanctis, quod symbola veritatis, signa inquam fidei et rerum certo gestarum, habent panem et vinum; quae dum tractant, non considerant ea secundum suam substantiam, sed iuxta mentem instituentis.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Voluit hic symbolis his in memoria retinere mortem semel peractam et quod ipse pro nobis oblatus sit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">In ipsum ergo Dominum traditum animi oculos convertunt sancti, non in pane illum quaerentes, sed in dextera patris.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Panis memoraculum et signum est admonens et ad aliud, quod significatur, transmittens.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Unde dixit Dominus: „Accipite, edite, hoc est corpus meum“ etc.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Spero me tibi brevibus his dilucide satis exposuisse nostram sententiam, quam si probe expenderis, intelliges nihil differre a vestra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la">Putas tu forte nullum fore contend(end)i finem, quamdiu de coena disserentes ullam faciamus mentionem manducationis corporis.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Caeterum ego non video, quomodo illud omitti debeat aut possit, sine quo coena parum salutaris est, id est fides.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Rursus non video, quomodo negare possimus fide manducari corpus Christi iuxta generalem et maxime disertam doctrinam Christi apud Ioannem in capite 6. Non video, quomodo omitti possit, quod verbis Domini explicandum offertur.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Nam dixit: „Accipite, edite; hoc est corpus meum".</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Non video, quomodo genus doctrinae omnium sanctorum mox a saeculo apostolorum in ecclesia Christi usurpatum contemnamus repudiantes.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Omnes enim, quotquot de mysteriis disseruerunt, agnoverunt in sacramentis duo esse consideranda, quorum alterum mente percipiatur per fidem, alterum corpore per externam symboli participationem.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Mihi certe satis cautum videtur, si rite et diserte has res distinguamus neque commisceamus; si clare doceamus spiritualem manducationem non aliud esse quam fidem, externa symbola significandi et refricandi vim habere, non comprehendendi aut exhibendi, quod significant.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Interim non nescio contentiosis hominibus nunquam fieri satis.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Satis autem fuerit pio doctori veritatem syncere docuisse.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Quaerunt et in aliis dogmatibus omnibus ansam vellicandi, quibus in papatu potior est traditio hominum quam puritas verbi Dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la"><placeName ref="l1107">Tridentinum</placeName> consilium audivimus diffluxisse magna cum ignominia, relicta utique post se foeda scelerum memoria.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Qua de re si tu copiosius disserueris et, uti res gesta sit, exposueris, facies rem periucundam.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Comitia <placeName ref="l569">Wormatiensia</placeName> magnis quidem impensis celebrata citra fructum diffluxere et ipsa, nec mirum est; non enim coeunt comitia et consilia huiusmodi, ut gloria Dei ac incolumitas ecclesiarum propagetur et conservetur, sed ut bis oppressis restituatur Sathanas.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Implicantur ergo in consiliis propriis et concidunt.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Nos itaque, qui talia in diem cernimus exempla, contemptis consultationibus hominum intendamus oculos in verbum Dei docentes ea, quae ex verbo Dei accepimus, orantesque, ut sua gratia nobis semper adesse dignetur.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te fratres omnes.</s>
					<s n="81" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 18. Septembris, anno 1545.</s>
					<s n="82" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>