<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12301" type="Brief" source="HBBW-15" n="2254">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Borrhaus (Cellarius) / [Basel] an Heinrich Bullinger, 26. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="18" n="2254" type="transcription"/>
				<bibl ref="18" n="2254" type="regest"/>
				<bibl ref="18" n="2254" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,311–311b</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,311–311b</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> dankt für die freundliche Aufnahme des von ihm empfohlenen <persName ref="p8516" cert="high">Gerhard Westerburg</persName> und erkennt darin
								<persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> freundliche Zuneigung zu ihm. Diese wollte er gerne durch einen Dienst erwidern. - Nun hat sich
								eine Gelegenheit dazu ergeben, die wohl auch Christus und seiner Kirche dienlich ist. - In der [„Orthodoxa
								<placeName ref="l587" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae confessio“], mit der sich die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] gegenüber <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> vortrefflich gerechtfertigt
								haben, wird <persName ref="p8441" cert="high">Kaspar Schwenckfeld</persName> auf unbefriedigende Weise erwähnt. Da nun <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> der Meinung ist, dass die
								<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> und <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> gleich argumentieren und ähnlicher Gefahr ausgesetzt sind, bedauert er mit anderen
								gutherzigen Menschen dieses Missverständnis umso mehr, als sowohl <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> Lehre als auch dessen
								Lebenswandel von vielen als vorbildlich begrüßt werden. <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> zelebriert die Herrlichkeit und das
								Erlösungswerk Christi. Deshalb wünscht sich <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName>, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> und <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> sich einigten, bevor
								kleine Meinungsunterschiede zur größten Freude der Feinde und zum Schaden der Kirche in einen schädlichen
								Zank ausarten, zumal bereits verfasste Bücher <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> und seiner Anhänger bald erscheinen sollen und
								es daher wichtig wäre, sich zuvor über die Lehre zu einigen. Eine Einigung ist umso wünschenswerter, als
								auch <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> Lehre sich vieler Anhänger erfreut und ein unvoreingenommenes Studium von <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName>
								Schriften ratsam wäre, ehe diese voreilig verurteilt werden. Christus hat doch zum neuen Gebot der
								Nächstenliebe <cit type="bible"><ref>[Joh 13, 34]</ref></cit> und [Paulus] zur Überprüfung aller [Lehren] aufgerufen <cit type="bible"><ref>[1Thess 5, 21]</ref></cit>. - Auch
								<persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> hegte während vieler Jahre eine schlechte Meinung über <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName>, besonders wegen dessen Lehre
								über die Verklärung des Herrn Jesu. Doch als er sich dem Studium von <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> Schriften widmete, musste
								er bald seine Ansicht ändern und feststellen, dass der Streit oberflächlich und auf die dabei verwendeten
								Wörter zurückzuführen ist. Sowohl <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> Weigerung, Christus als „Kreatur“ zu bezeichnen, wie auch
								sein Gebrauch des Wortes „Verklärung“ missfielen <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> anfangs, weil dadurch auf den ersten Blick der
								Eindruck erweckt wird, dass <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> die beiden Naturen Christi vermische oder zumindest die menschliche
								Natur zugunsten der göttlichen fallen lasse. Bald aber musste <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> feststellen, dass <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> doch
								an beiden Naturen festhält, besonders aber betont, wie sehr Christus durch seine Auferstehung und Erhöhung
								als Priester und ewiger König wahrhaftig zum Verwalter aller Dinge wurde, inklusive der Gaben des Geistes.
								In ihm „wohnt die ganze Fülle der Gottheit leibhaftig“ <cit type="bible"><ref>[Kol 2, 9]</ref></cit>, so dass der menschgewordene Christus
								durch Kraft und Weisheit Gott gleich und der [Gläubige] zum Teilhaber der künftigen Herrlichkeit wird; was
								ja Petrus selbst bezeugt <cit type="bible"><ref>[2Petr 1, 4]</ref></cit>. - <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> möchte nicht, dass man ihn nun als Verteidiger
								<persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> oder gar als einen sich aufdrängenden Schiedsrichter bezeichnet. Sein Wunsch ist es, die
								[<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] zu ermutigen, die Eintracht zu suchen und die schädliche Uneinigkeit (eine Pest!) zu vermeiden. -
								Man sagt nämlich, dass auch <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> eine Einigung besonders mit den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> wünsche, sei es durch
								einen Briefaustausch oder durch ein Kolloquium. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge diesem berechtigten Wunsch nachkommen, da
								er dadurch Christus und der Kirche dienen und auch trefflich sein Amt ausüben würde. <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> bietet
								bereitwillig seine Hilfe an, zumal Christus die Friedensstifter für selig erklärt <cit type="bible"><ref>[Mt 5, 9]</ref></cit>, und weil sowohl
								Salomon [in den Sprüchen] als auch [<persName ref="p18514" cert="high">Homer</persName> in der Ilias] diejenigen, die Zank unter den Brüdern
								stiften,<pb type="edition" next="555"/> verabscheuen. - <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> empfiehlt sich <persName ref="p8412" cert="high">[Kaspar] Megander</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">[Theodor] Bibliander</persName> und <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Epistolae ab Ecclesiae Helveticae reformatoribus vel ad eos scriptae. Centuria prima, hg. v. Johann Konrad Füssli, Zürich 1742, S. 225–231, Nr. LIX</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2254, S. 555</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12301">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8298" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1545-09-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="18">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="982">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12301!Autograph!00%20E_II_343__fol__311_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12301/Autograph/00 E_II_343__fol__311_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12301!Autograph!01%20E_II_343__fol__311_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12301/Autograph/01 E_II_343__fol__311_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12301!Autograph!02%20E_II_343__fol__311_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12301/Autograph/02 E_II_343__fol__311_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12301!Autograph!03%20E_II_343__fol__311_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12301/Autograph/03 E_II_343__fol__311_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12301!Autograph!04%20E_II_343__fol__311_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12301/Autograph/04 E_II_343__fol__311_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12301!Autograph!05%20E_II_343__fol__311_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12301/Autograph/05 E_II_343__fol__311_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">De <persName ref="p8516">Gerhardo Westerburgio</persName> vehementer mihi gratum fuit, quod eum domi tuae exceptum tam liberaliter tractasti;<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8516">Gerhard Westerburg</persName> hielt sich vom 22. Juli 1545 an für 14 Tage in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> auf; s. oben <ref target="file12243">Nr. 2196</ref> und Anm. 4.</note> quae tua humanitas, <persName ref="p495">Bullingere</persName> humanissime, quamvis nova et a natura tua abhorrere non videretur, ex ea tamen cognoscere potui tuum erga me excellentem amorem et studium; de quo mihi ut gratulari valde debeo,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8298">Borrhaus</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> den durch <placeName ref="l28">Basel</placeName> reisenden <persName ref="p8516">Westerburg</persName> empfohlen; s. oben <ref target="file12245">Nr. 2198</ref>.</note> ita adhibendam a<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>a über der Zeile nachgetragen.</hi></note> me omnem diligentiam intelli[go]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Hier und unten Textverlust durch Papierverlust am rechten Rand der Blätter. Die Textverluste wurden zum Teil aus Füsslis Ausgabe ergänzt.</hi></note>,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. oben <ref target="file12153">Nr. 2106</ref>, 17-20.</note> ut tuis in me meritis aliqua ex parte respondere me cupere sentias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed cum diu multumque cogitarem de occasione ut homo gratus et memor, de te bene merendi divina ratione, ut arbitror, materia se obtulit, de qua, si [ad]monerem,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte <persName ref="p8298">Borrhaus</persName> gebeten, seine Meinung über die Antwort der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> (s. unten Anm. 5) auf <persName ref="p1974">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis" zu äußern; s. oben <ref target="file12153">Nr. 2106</ref>, 11-16.</note> non parvam gratiam apud te inire me posse confidebam, praesertim cum persuasum haberem hanc meam operam ad Christi gloriam et ecclesiae tr[an]quillitatem pertinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">In vestra illa de sacro corporis et sanguinis d. Iesu symbolo ad M.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">M. <hi>für</hi> Martinum <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> <persName ref="p1974">Lutherum</persName> edita apologia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die "Orthodoxa <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae confessio" bzw. das "Warhaffte Bekanntnuß" der Zürcher; s. oben <ref target="file12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9.</note> inter coetera, quae accurate et diligenter disputat[is], mentionem quoque de <persName ref="p8441">Casparo Swencfeldio</persName> factam legi,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In der erwähnten Streitschrift versichern die von <persName ref="p1974">Luther</persName> des Schwenckfeldianismus bezichtigten <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>, dass sie nicht wüssten, was <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> derzeit über das Abendmahl lehre, dass sie aber den Eindruck hätten, dass dieser mehr mit <persName ref="p1974">Luther</persName> als mit ihnen übereinstimme, da sowohl <persName ref="p1974">Luther</persName> als auch <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> sich auf ähnliche Weise über den Leib des auferstandenen Christus äußerten; s. Orthodoxa <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae ... confessio, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1545 (<bibl>HBBibl</bibl> 1167), f. 109r.-v.; Warhaffte Bekanntnuß ..., <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1545 (<bibl>HBBibl</bibl> I 161),f. 116r.-v.</note> sed talem, quae nonnullis indigna visa sit et ips[a] causa, quam agitis, et illius ingenio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam cum in eo[dem] versari argumento, iisdem uti armis et hactenus [com]mune periculum putemini sustinuisse, probis hominibus dolere video vos in ea re, in qua minime conve[nit], tantopere abalienari, quos animis et viribus in t[am] difficile discrimine consociatos opportebat esse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod ad Swencfeldium attinet, probatur is vir multis a doc[tri]na et vitae innocentia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Hanc enim fertur ab omni, etiam<pb type="scan" next="311v."/> mali suspicione integram servare; illam vero, si quis in eo vere iudicet, talem esse, quae Christi amplitudinem maxime celebret et piis magnam salutis lucem afferat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Qua de re<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">re <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, tametsi in<pb type="edition" next="556"/> praesentia meum iudicium interponere non debeo, his literis tamen praestare studeo, ut intelligas eo me animo esse, qui multum, ut par est, cupiam concordiam inter vos et <persName ref="p8441">Swencfeldium</persName> sancire,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe dazu oben <ref target="file12286">Nr. 2239</ref> und 2243.</note> ne ea, quę iam coepit gliscere et caput mediocriter extollere, dissensio discordiam pernicialem pariat, quae evangelii hostibus gaudium, ecclesiae tristiciam ac luctum pariat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Porro, ut audio, iam parati sunt libri et ab ipso Swencfeldio et ab iis, qui illius doctrinam sequuntur, qui proximo quoque tempore prodituri sint in lucem; qui sane, si caveri possint quacunque ratione, ne, priusquam quid de huiusmodi dogmatis statuatur, inter vos conveniat, divulgentur, non parum id ex dignitate Christi et ex usu ecclesiarum fore arbitror.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nam, ut fama est, doctrina <persName ref="p8441">Swencfeldii</persName> longius pervagatur quam pro opinione, et alia multis in recessu probatur esse, quam ipsa primo aspectu prę se ferat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quo magis elaborandum est, ut eius libri positis animi perturbationibus magna cura legantur, et istius hominis fides ac spes in domino temere non contemnatur, quorum alterum ad iudicium, alterum ad amorem pertinet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Atque utrumque sane huiusmodi est, quod homines Christi spiritu pręditi minime debeant negligere, qui<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">Christus.</note> nimirum<pb type="scan" next="311a,r."/> hanc legem tanquam novam nobis praescripserit, ut int[er] nos diligamus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Joh 13, 34</ref></cit>.</note> et coelestes dotes in nemine suorum aspernemur,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 12, 3-8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 1.7</ref></cit>.</note> sed apostoli<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Paulus.</note> monita servantes probemus omnia et, quae bona sunt, amplexemur<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><cit type="bible"><ref>1Thess 5, 21</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Si mihi credis, <persName ref="p495">Bulli[n]gere</persName>, vir clarissime, iam multis ego quoque annis pe[ius] sensi de <persName ref="p8441">Swencfeldio</persName> propter illam <foreign xml:lang="el">ἀποθέωσιν</foreign><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Verklärung. - Dabei geht es um die Verklärung des Leibes Christi, die bei <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> viel stärker als in der reformierten Theologie betont wird. Entsprechend ist <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> der Ansicht, dass die im Zusammenhang mit dem Abendmahl durch die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> betonte leibliche Bindung des auferstandenen Christus an die Rechte Gottes eine Verminderung von dessen Herrlichkeit und göttlichem Zustand bedeutet; s. unten <ref target="file12302">Nr. 2255</ref>, 18-20 und Anm. 6.</note> domini Iesu, sed simulatque ad libellos eius legendos et iudicandos adie[ci] animum, paulo aliter erga virum hunc affici coepi, deprehendique in hac disputatione multis in locis <foreign xml:lang="el">λογομαχίαν</foreign><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ein Streit um Worte.</note> verius quam <foreign xml:lang="el">πραγματομαχίαν</foreign><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Ein sachlicher, inhaltlicher Streit.</note> spectari.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nam quod attinet ad creaturam, cur hanc vocem nolit <persName ref="p8441">Swencfeldius</persName> convenire in Christum,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Im Herbst 1538 hatte <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> in seinem Traktat "Von der Menschwerdunge Christi ain kurtz Bedenckhen" die Auffassung vertreten, dass "der Mennsch Jesus Christus nicht ain Creatur, sonder nach dem Evangelio ain son des allerhöchsten, ain Son gottes unnd Emanuel soll genannt werden"; s. <bibl>CSch</bibl> VI 238, 12-14; <bibl>TRE</bibl> XXX 715.</note> primo videndum e[rat], quid is creaturae nomine designari vellet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Posteaquam vero id neglectum est, eo progressa est contentio, ut, dum neutri alteros satis intelligunt, utręque partes incerto proelio dimicasse videri possint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Idem in <foreign xml:lang="el">ἀποθεώσει</foreign> usu venisse, si recte iudico, existimo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">In hac, quia<pb type="edition" next="557"/> visus fuit aut duas naturas Christi confundere, aut alteram, humanam videlicet, tollere divina solum asserta (in quam Christi caro tota absorpta migrasset)<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Klammern hier und unten ergänzt.</hi></note>, ab initio etiam valde, tanquam absurdus rer[um] coelestium<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 3, 12</ref></cit>.</note> doctor, displicuit mihi <persName ref="p8441">Swencfeldius</persName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sed ubi rem ipsam, qua potui fide et diligentia, pro mea tenuitate expendere coepi, aliam illius sententiam esse cogn[ovi],<pb type="scan" next="311a,v."/> quam vulgo iactabatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nam utramque naturam deprehendi ab eo confirmatam in Christo, sed hac ratione, ut humana, peruncta plenitudine divinitatis,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><cit type="bible"><ref>Kol 2, 9</ref></cit>.</note> omnem gloriam patris per resurrectionem e mortuis et cooptationem eius in regnum maiestatis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 2, 9</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Tim 3, 16</ref></cit>.</note> adepta sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">In quo regno sedens homo Christus ad dextram dei patris vetera nomina (quae, dum serviret nobis in statu crucis, habuit) exuerit et nova,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 2, 9</ref></cit>.</note> divinae naturae consentanea, induerit, ut iam vere Christus moderari omnia, sacrique spiritus munera, ipse fungens sacerdotio et aeterno regno<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 2, 9-17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>6, 20.</ref></cit></note> per hanc divinę naturę intimam in humanam transfusionem (non nudam illam verbi, qualem sophistę fingunt, unionem) dispensare dici possit et debeat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Legimus siquidem in eo plenitudinem deitatis corporaliter habitare<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>Kol 2,9</ref></cit>.</note>, et ei datam omnem potestatem in coelo et in terra,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>Mt 28, 18</ref></cit>.</note> eum unctum sine mensura sacro patris spiritu;<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><cit type="bible"><ref>Joh 3, 34</ref></cit>.</note> per quam unctionem inmensi spiritus<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 10, 38</ref></cit>.</note> Christus homo vere dicatur, aequalis patri<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 5, 18</ref></cit>.</note> potentia et sapientia; cuius quoque nos consortes,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><cit type="bible"><ref>2Petr 1, 4</ref></cit>.</note> sed ad mensuram donationis illius<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 12,6</ref></cit>.</note>, tanquam capitis,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 11,3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 1,22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>22:4. 15</ref></cit> und passim.</note> reddamur magna consolatione et indubitata spe<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 5, 5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 3, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>11,1</ref></cit>.</note> similis transformationis nostri<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><cit type="bible"><ref>2Kor 3, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phil 3.21</ref></cit>.</note> ad possessionem futurae glorię<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 8, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Tim 2, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Petr 5, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">De quo consorcio his verbis Petrus: „Vos estis consortes divinae naturae“<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><cit type="bible"><ref>2Petr 1, 4</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec igitur cum videretur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> videreretur.</note> mihi sentire <persName ref="p8441">Swencfeldius</persName>, coepi melius de eo aestimare et in ipso<pb type="scan" next="311b,r."/> amplecti, quae prius suspectę fuerant, spiritus Christi dot[es], per quas tribueret eam exaltatę ad dextram patris<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><cit type="bible"><ref>Apg 2, 33</ref></cit>.</note> carni gloriam, quam sacrae literae ei<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">ei <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> tribuunt et communis sanctorum fides<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Anspielung auf das apostolische Glaubensbekenntnis: "Sedet ad dexteram Dei Patris omnipotentis".</note> agnoscit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">At vero haec non ita a me scripta intelligas, qui <persName ref="p8441">Swencfeldianorum</persName> dogmatum vel defensor vel arbiter haberi velim (quod minime mihi assumo<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">as <hi>in</hi> assumo <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>); sed hortatorem solum praestare volo, ut vos, quomodo concordia componatur et discordia nocentissima inter sanctos, pestis,<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 24, 5</ref></cit>.</note> devitetur, rationes ineantur, inter vos deliberetis.<pb type="edition" next="558"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Fertur <persName ref="p8441">Swencfeldius</persName> nihil perinde optare, quam ut secum vel literis de constituenda tranquillitate agatur vel ad congressum aliquem doctorum et piorum hominum admittatur,<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. dazu oben <ref target="file12286">Nr. 2239</ref>, 8-11; 2243.</note> in quo liceat sibi de regno glorię Chris[ti] suas, quas habet, sententias exponere; et maxime ap[ud] vos dicunt eum cupere,<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> hatte <persName ref="p8049">Vadian</persName> ein ähnliches Angebot gemacht; s. oben <ref target="file12290">Nr. 2243</ref>, Anm. 1.</note> qui <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> evangelium regn[i] profitemini, fidei suae rationem reddere<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Petr 3, 15</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quae san[e] petitio, o <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quia satis aequa videtur et ad pacem conficiendam apta, iterum atque iterum te rogo, ut pro tua sapientia providere velis, quomodo hac in re viri iusta petenti voluntati satisfiat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quod, cum facies, ex magna parte gloriae Christi et communi ecclesię commodo inservieris et rem professione tua longe dignissimam praestiteris.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Qua in re si existimes me posse opera mea aliquid efficere,<pb type="scan" next="311b,v."/> fac, id intelligam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Studebo pro virili, ut cognoscas mihi neque fidem neque diligentiam defore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Non enim ignoro, in quanta benevolentia dei sint pacis autores sententia domini nostri: „Beati pacifici, quoniam hi filii dei vocabuntur“,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><cit type="bible"><ref>Mt 5, 9</ref></cit>.</note> ut contra in maximo odio habentur concordiae inter fratres turbatores.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quod praeter <persName ref="p18587">Salomonem</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><cit type="bible"><ref>Spr 16, 28</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>17, 9.</ref></cit></note> novit etiam Graecus poeta<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p18514">Homer</persName>.</note>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="el">Αϕρητωρ, αθεμιστος, ανεστιος εστιν εκεινος, ος πολεμου εραται επιδημίου οκρυοεντος.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><hi><persName ref="p18514">Homer</persName>,</hi> Ilias, 9, 63f: "Ohne Geschlecht und Gesetz und ohne Heimat ist jener, welcher Gefallen findet am grausamen Bürgerkrieg" (Übersetzung von Hans Rupé, in: <hi><persName ref="p18514">Homer</persName>,</hi> ilias, Düsseldorf/Zürich 22004 -Sammlung Tusculum, S. 281).</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="farewell">Tu vale, vir clarissime, et has meas literas boni consulas, rogo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Mea salute <persName ref="p8412">Megandrum</persName>,<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p8412">Kaspar Megander</persName> war bereits am 17. August 1545 gestorben; s. oben <ref target="file12273">Nr. 2226</ref>, 10f. Offenbar wusste <persName ref="p8298">Borrhaus</persName> davon nichts, was zu erkennen gibt, dass er kaum Kontakte mit <persName ref="p8418">Myconius</persName> und <persName ref="p1278">Johannes Gast</persName> pflegte.</note> <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8011">Gwaltherum</persName><note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In der Vorlage</hi> Gwatherum.</note>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p8437">Fabritium Erasmum</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>.</note> impertias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Anno 1545, septembris 26.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la"><persName ref="p8298">Martinus Borrhaus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 310a,r.:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la">Eximio literis et pietate viro <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesię episcopo, amico et fratri, d. observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>