<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12304" type="Brief" source="VBS-6" n="2257">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 30. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12304</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2257</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b41" n="1414" type="transcription">S. 445</bibl>
				<bibl source="b18" n="2257" type="regest">S. 563</bibl>
				<bibl source="b18" n="2257" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 351,19v.–21v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Da <persName ref="p3067" cert="high">[Johannes] Stumpf</persName> in seiner Chronik nicht nur eine Aufzählung von Ereignissen beabsichtigt, sondern auch darauf bedacht ist, den Ursachen jener Ereignisse, den Bräuchen der Völker, ja sogar dem Ursprung der Wörter und ihren Gebrauch nachzugehen, hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sich entschlossen, seiner Darstellung der Bischöfe und Äbte [von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>] eine Abhandlung [„Von dem Mönchsstand“] voranzustellen, die über den Ursprung und die Entwicklung des Mönchstums im [Mittelalter] berichtet. Dies kann nur der Frömmigkeit dienen. Denn wenn man nicht den Eindruck erwecken will, man billige alles, was sich in den letzten fünf Jahrhunderten zugetragen hat, oder man erachte all die dargestellten kleinen [Mönchs]herren als heilig, dann darf man nicht nur bloße Fakten aneinanderreihen, sondern muss diese auch erklären und ihre Entwicklung und Bedeutung darlegen. Die Dummheit [der Mönche] aber hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> in dieser einleitenden Abhandlung nur mit größter Vorsicht enthüllt, so dass er sich dafür sogar den Beifall der besseren Mönche erhofft, zumal er sich stets auf unbestrittene Quellen bezog (darunter auch auf die Kirchenväter) und die jeweiligen Stellen in den Marginalien anführte, um niemandem Anlass zur Kritik zu geben. - <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> ist der Meinung, dass aus all diesen Gründen seine Abhandlung in [<persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName>] Werk aufzunehmen wäre.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zur spärlichen Aufnahme von <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Abhandlung in <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Chronik s. <bibl source="b646">Vadian DHS</bibl> II LXXXII.</note> Alle würden nämlich feststellen können, welche Änderungen die Gier und die Frechheit dieser [Mönche] in der Kirche verursacht haben. Sogar die Mönche, die Liebhaber von Chroniken sind, könnten beim Lesen von <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Chronik zu einem frömmeren Leben angespornt werden, wenn sie dabei auch [<persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName>] eingeflochtene Abhandlung über das Mönchstum (die sie sonst separat nicht lesen würden) zu lesen bekämen.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hier von späterer Hand folgende Randbemerkung:</hi> Illud in <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>i Chronico obsecutum est. <hi>Unter Chronico" sind <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Reformations- und Tigurinerchronik zu verstehen.</hi></note> - Wo etwas zu berichten war, das für sie zu harsch sein könnte, wurden die Begebenheiten mit gemäßigten Worten dargestellt und dabei auch Zitate anderer Autoren, wie z.B. von <persName ref="p17832" cert="high">Bernhard [von Clairvaux]</persName>, <persName cert="high" ref="p18986">Hieronymus</persName> und <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> angeführt, was wohl niemand bemängeln wird. Dürfte man in einer Chronik keinen Widerspruch<pb type="edition" next="564"/> erheben oder Polemisches nicht anführen, könnte man den Lauf der Ereignisse nicht mehr aufzeichnen, und die Geschichts[schreibung] würde an Glaubwürdigkeit verlieren; dabei sind aber milde Aussagen kategorischen vorzuziehen. Angesichts dieser Überlegungen hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> in seiner Abhandlung den Mönchsstand selbst nicht in Frage gestellt. Stattdessen spricht er von Reformation, was ihm keiner vorhalten kann, weil auch die Mönche und die Pfaffen deren Notwendigkeit anerkennen. Weder die Messe noch die Bilder, die Eucharistie oder die Verehrung der Heiligen hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> angesprochen, zumal er keinen Grund dazu hatte. Die aufgeklärten Leser werden das Gemeinte schon verstehen, doch ist es nicht die Aufgabe des Geschichts[schreibers], in umstrittenen Fragen die eigene Meinung anderen auf schroffe Weise aufzuzwingen. Auch die Kantone [der <placeName ref="l3259" cert="high">Innerschweiz</placeName>] hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> stets ehrenvoll erwähnt, und wo er etwas an Mönchen und Nonnen auszusetzen hatte, hat er sich auf Bruder <persName ref="p7472" cert="high">Niklaus [von Flüe]</persName> berufen, der sich an die strengste und älteste Eremitenregel hielt. - <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat über den heiligen Gallus und den nicht immer beispielhaften Klosterstaat zwar vorsichtig, aber stets getreulich berichtet, wie es sich für einen Verehrer der historischen Wahrheit ziemt. Das ebenso getreu verfasste biographische Verzeichnis aller Äbte [„Die kleine Chronik der Äbte“] wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> demnächst erhalten, sobald die Schrift abgeschrieben ist. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, der erst nach Beginn seiner eigenen Arbeit <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Darstellung dieser Äbte mit Dankbarkeit erhielt<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Heute in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> Kantonsbibliothek (Vadiana), Ms 28.5.1, veröffentlicht in <bibl source="b646">Vadian DHS</bibl> II XXXIX-XLIX.</note>, musste einiges in seiner Darstellung ändern, um Wiederholungen zu vermeiden. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll, wie schon im Falle anderer Schriften, <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Abhandlung [„Von dem Mönchsstand“], die er trotz hoher Arbeitsbelastung während des vergangenen Sommers verfasst hat, an <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> übermitteln. Wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> sie einer Publikation für wert befinden, soll sie unter <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Namen erscheinen, da es besser wäre, wenn <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Chronik nur unter einem Namen herauskäme. Falls aber <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Abhandlung Anstoß erregt, soll man in der Vorrede der Chronik den Namen <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> als Verfasser derselben anführen.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Dazu kam es nicht. Erst in der zweiten Ausgabe von 1586 wird <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Name im Vorwort erwähnt.</note> Am Ende der Vorrede sollte der Leser ohnehin darauf vorbereitet werden, dass er einiges zu lesen bekommen wird, das der Wahrheit zuliebe geschrieben werden musste. Doch <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> wird dies wohl wissen. - <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> unterstellt sich völlig dem Urteil <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> und <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName>. Würde die Veröffentlichung dieser Abhandlung aufgeschoben, soll die Handschrift wieder zurückgeschickt werden. <persName ref="p1789" cert="high">[Johannes] Kessler</persName>, der sie genau gelesen hat, meint aber, es gäbe in deutscher Sprache nichts dergleichen; dabei wird er aber wohl kaum unparteiisch sein ... - Die Abhandlung, die <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> schnell und in ausgedehnter Schrift verfasst hat, umfasst zwei „Bücher papier“ [50 Bogen, d.h. 100 Bl.],<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vielleicht handelt es sich dabei um die Seiten 48 bis 138 der heute in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>, Kantonsbibliothek (Vadiana), erhaltenen Handschrift Ms 45. Die Seiten tragen den Titel "Vom stand und wesen der stifften und clöstern" und weisen Anmerkungen von der Hand <persName ref="p1789" cert="high">Johannes Kesslers</persName> auf. Wir danken Herrn Rudolf Gamper, Vadiana, für Auskunft.</note> was aber bei einer sorgfältigeren Abschrift nur [50 Bl.] entsprechen würde. Ferner weiß <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> nicht, ob die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> [Buch]zensoren eine Publikation über <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Äbte zulassen würden, zumal <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> Schirmvogt des <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Kloster ist. In Glaubensangelegenheiten jedoch werden die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> dem Kloster kaum verbunden sein, zumal Abt <persName ref="p7422" cert="high">Kaspar [von Breitenlandenberg]</persName> [1442-1457] in dem von ihm mit den vier [<placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName>] Orten <placeName ref="l587" cert="high">[Zürich</placeName>, <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName>, <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyz</placeName> und <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName>] freiwillig abgeschlossenen Landrechts[vertrag von 1451] Religionsangelegenheiten nicht regelte und die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Zensoren] wohl nichts gegen eine zuverlässige und doch vorsichtige Darstellung der Ereignisse einzuwenden haben werden, besonders wenn diese der Sache der [Protestanten] dient.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Stumpf, Johann Rudolf</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 445–449, Nr. 1414</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian DHS II LXI-LXIII</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1545-09-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="849">Latein</language>
				<language ident="de" usage="151">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12304!Kopie!00%20E_II_351__fol__19_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12304/Kopie/00 E_II_351__fol__19_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12304!Kopie!01%20E_II_351__fol__20_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12304/Kopie/01 E_II_351__fol__20_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12304!Kopie!02%20E_II_351__fol__20_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12304/Kopie/02 E_II_351__fol__20_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12304!Kopie!03%20E_II_351__fol__21_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12304/Kopie/03 E_II_351__fol__21_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12304!Kopie!04%20E_II_351__fol__21_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">12304/Kopie/04 E_II_351__fol__21_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quoniam <persName ref="p3067">Stumphium</persName> nostrum, virum humanissimum et doctissimum, hoc etiam in instituto illo suo nobili opere chronico agere videbam, ut non historia modo multarum rerum afferretur, sed etiam origo peteretur tum morum gentium, tum etiam verborum et usuum, operae pretium mihi quidem visum est, in descriptione rerum ab episcopis et abbatibus gestarum communem aliquam eamque paulo accuratiorem narrationem ac velut exegesin praemittere de monachismo deque statu omnium monasteriorum ut in primis illis, maxime autem mediis temporibus, quibus Christianismus in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> importatus est, quo et pietati consuleretur apud illos, qui literas bonas ignorant, et harum rerum seriem cognitionemque, quam fortasse ullis in libris suis ne gustarunt quidem, semel recte acciperent Omnino enim in hoc est incumbendum, ne nude omnia et sine gratia p(r)oponantur, sed ut lucem adhibeamus rebus: quae, quales sint et unde manarint quove loco haberi oporteat, ut in aperto esse possint; ne porro probare videaris dicta factaque horum histrionum, si nude referas, quae postremis et proximis quinque saeculis tanta cum rerum omnium perturbatione tantaque cum profligatione disciplinae doctrinaeque purioris designarunt; id quod fieret maxime, si catalogos ponas ac ceu sanctorum hominum loco habeas trossulos, quos tali descriptione tanquam dignos immortali hominum memoria depinxeris.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Hanc enim gloriolam et ipsi aucupati sunt monasticis illis in suis historiis sive chronicis, et nullo in labore monachi plus olei insumpserunt et, ut dicitur, ab asino cecidere magis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego igitur me priore quidem illa parte meorum laborum illorum stultiti, quanta industria, prudentia et moderatione potui, opposui, nihil veritus, quin magnam gratiam sint apud lectores vel ipsos monachos probiores habitura omnia, quod et vere et simpliciter et praefixis ubique auctorum nominibus locisque partim indicatis, partim allatis in medium, palam indicarimus, de nostro nihil allatum esse, sed conscriptam historiam ex aliis, quam veram esse principum leges et temporum indubitata monumenta, praeterea doctorum et pientissimorum patrum testimonia undecunque citata, bona fide <placeName ref="l822">Germanice</placeName> reddita, convincant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Orsus sum autem, ut videbis, ab ipsis prope elementis et voculis, quo fidelius procederet narratio, quam id genus explicationes, si moderate adhibeantur, non modo claram, sed etiam gratiosam efficiunt, neque est quicquam in locis ad margines positis (ut dicimus) ostentationi tributum, sed probationi dumtaxat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Habent etiam pagi non indoctos passim homines, qui nostra facile exsibilarent nisi cernerent, quibus patronis et quanta testium auctoritate causa nostra, veritatis ergo in medium allata, niteretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">In horum enim gratiam haec ipsa, quantacunque sunt, aliis illius operis partibus inserenda putavi, quo palam admonerentur minime recte sentire, qui vera veterave et indubitata esse credunt, quae sunt nuper illorum hominum libidine et audacia in orbem invecta, et longe aliam veterum sanctarum ecclesiarum faciem fuisse, quam hodierna, tot naevis maculisque aspersa, existat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Arbitrabar autem, offerri <persName ref="p3067">Stumphio</persName> nostro felicissimam occasionem promovendae apud illos pietatis, ut, quoniam dubitari nequeat, quin avidissime rerum a se tam magnifice gestarum narrationem sint voraturi, simul etiam, hanc positam escam quin attingant gustentque, praeterire non possent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Si seorsim ederentur quocunque favorabili titulo, nemo horum legeret; operi chronico inserta et in historiam redacta nemo praeteribit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Porro quo minus delicatos et morosos praveque affectos lectores offenderemus, magna industria curatum, id quod in ipsis statim mimicis tituli olfacies.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ubicunque acerbiora narrantur, alios loquentes facimus aut ipsos auctores, qui quidem scripsere, adducimus nec parcimus verbis, quo magis mitigetur acerbitas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ea in re s(ancti) <persName ref="p17832">Bernhardi</persName> nobis libertas, qua in episcopos et abbates invexit, mire utilis fuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Fecit et veterum sanctorum patrum auctoritas, <persName ref="p18986">Hieronymi</persName> imprimis et <persName ref="p18700">Augustini</persName>, ut arbitrer, vitio verti cuiquam non posse, quae prioribus duobus in titulis et capitulis sunt exposita.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nam si pugnantia cum dissonis et pugnantibus referri non deberent in opere chronico nec possent, profecto nulla saeculorum series tradi et describi ullo in libro posset et fide sua historiam destitui necesse foret.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Data vero et haec opera est quibusdam, ut pluscula extenuaremus, quae praecise dici poterant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nolui enim hoc urgere hac in parte, ut monachismum abrogaturus viderer, quod valde odiosum fuisset; sed vocabulo reformationis sum usus, quo et ipsi, dum de monachis et pfaffis mentio incidit, libenter utuntur et libere agnoscunt, esse in illis, quod emendare et in ordinem redigere necesse sit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Missam, imagines, eucharistiam, sanctorum suffragia nusquam, quod sciam, attigi, neque, ut attingerem, ulla causa fuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Oblique innui quaedam, quae nasuto lectori facient satis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Praecavi imprimis, ne qua in re acerbius controversa iudicium meum praefractius interponerem; sed libenter velut haesitans in alios reieci cognitionem, contentus ipse retulisse rem, ut habet, quod equidem unicum historiae munus est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Proinde saepius partes controversiae partibus committo, ut, quibus causis et argumentis utantur, qui se iure ad invehendum et accusandum excitos esse clamant, cognosci queat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Ubique laude extollo pagos cum titulis magnificis,</foreign> und da ich wider das closterwerck und wider die cloßner und cloßnerin handlen, ziech ich <persName ref="p7472">bruͦder Clousen</persName> mitt bsonderm flyß an alls den, der nach der besten regell der eltisten einsidlen sich geleitet und finden lassen habe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quae vero de <placeName ref="l473">sancto Gallo</placeName> et statu monasterii attuli, magna fide reddita sunt, et in iis omnibus veritati et candori datum cum omni moderatione, quod dari rei monasticae, non ubique purae et sanctae, potuit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">De ipsa veritate detrahi nec debet nec potest, ab illo praesertim, qui fidem historiae sanctam veretur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Nam et hoc in catalogo abbatum factum a me summa cura est, quod et ipse brevi cognosces; nam descriptum mittam arbitror, brevi nec sine historia et veterum et recentium gestorum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Multa mihi mutanda fuerunt, ne cum <persName ref="p3067">Stumphio</persName> nostro idem, quod ipse sane digestissime tradidit, ipse quoque reponerem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quando enim scribere coepi, libros eius necdum vidi, et dignum ipse duxit, quo me adire non gravaretur, ne laborem unum geminum confunderemus et ego ipse actum quod dicitur, agerem; quod sane magna mea gratia, quam humanissimo huic viro debeo, factum est.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Oro autem te, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ut et alias meas et simul illam lucubrationem, hac praeterita aestate apud me summis in negotiis natam, <persName ref="p3067">Stumphio</persName> mittas, quo et legat et una tecum iudicet; et si edendum esse duxeritis, nomine eius ut edatur, curetis, ne non unum auctorem praeferat liber, unius nomine merito exiturus in lucem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quodsi quae odiosiora esse iudicabit, quam ut suo nomine edenda putet, non gravabor, si meum in caput omnia reiiciat et in praefatione operis (eo enim in loco commode poterit), in quarum rerum descriptione mea opera sit adiutus, libere moneat; nollem enim optimum virum ullius rei, quae submolesta ei esse posset, ulla suspicione gravari.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ceterum in genere ut mitigetur lector, et ab initio quidem in praefationis fine, - ne quis consulat male, si quid in ullos, rerum narratarum fide postulante, vel scriptum vel dictum sit-, valde necesse erit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">In quibus tamen D. <persName ref="p3067">Stumphius</persName> me monitore non habet opus; novit sane me melius, quid factu opus existat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quod ad me attinet, vestro iudicio in universum acquiescam; tantum curate, ut, si in praesentia de edendo supersedendum duxeritis, mea illa quantulacunque, quae obiter quidem conscripsi, maiore autem labore descripsi, ad me revertantur nec omnino intereant.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p1789">Kesslerus</persName> recognovit, negans, se hanc materiam Germanice ab ullo sic tractatam hactenus vidisse, cui quidem facile accedo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Verum probe recteque tractarim an secus, vestrum erit iudicium; nam illius ita amore vitiatum est, ut acquiescere parum tuto liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de">Das buͦch hatt zwei bücher papyr.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Ein anderer hett es uff eins geschriben; ich schrib böß und wyt gestehe gschrift.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Wir habend ouch zwyfelt, ob üwer verornedte die buͤcher, so inn truck ußgon söltind, zuͦ besähen, die history der äpten und <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName> closter belangend ze trucken zuͦlassen wurdind oder nitt, diewyl üwer herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ouch schirmvögt gedachts klosters sind.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Ich hör aber nit, das man deß gloubens halb dem kloster niendertinn angedingt oder verbunden sey.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Das weiß ich wol, das im brief deß lant- und burgrechts, so apt <persName ref="p7422">Caspar</persName> mitt den vier orten selbswillig ufgenommen hat, die relligion aller dingen excipiert und hindangesetzt ist, uß anbringen deß apts, und das zytlich allein ingedingt ist.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">So wirt sich (gloub ich) niemant sperren, das man nitt warhafte und unlougembar geschichten, so one allen hasß und Widerwillen, allein die history zuͦ vollstrecken, mitt aller senftmütigkeit darton und beschriben werdend, nitt möge oder solle oberzelter Ursachen halber stellen und ußgon lassen, besonders unserer religion zuͦ fürschub und guͦtem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Verum de hoc ipse tu statues et curabis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="41" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, pridie Kalendas Octobres, anno domini MDXLV.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">- Boni consule festinatam scripturam.</s>
					<s n="43" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Ornatissimo viro domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, amplissimae ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> episcopo, domino et amico maxime colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>