<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1231" type="Brief" source="TUSTEP" n="21074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 1. April 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,135 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nihil habent tuae, ad quod respondeam, nisi quod remittam haec Blaureri, quae hic habes.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S.94f, Nr. 1475 (Exc.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,146</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1231">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1551-04-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1232"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1230"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1241"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1200"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1241"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1200"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1829"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1241"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1200"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1232"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1221"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1241"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1200"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1232"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1221"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="45">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="54">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="1231/Autograph/00__E_II_370__fol__135_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="1231/Autograph/01__E_II_370__fol__135_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="1231/Autograph/02__E_II_370__fol__136_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="1231/Autograph/03__E_II_370__fol__136_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil habent tuae, ad quod respondeam, nisi quod remittam haec Blaureri, quae hic habes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quae Musculum concernunt, ibi scias nobis in manibus esse nunc, quam diu expectavimus occasionem, dedicationem videlicet suorum in Psalterium commentariorum, ut illa absoluto nunc opere senatui exhibeatur, qua occasione omnino spero futurum, ut pro voto nobis res succedat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Loquutus sum iam cum aliquot ex senatoribus, qui bonam mihi spem faciunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Exemplar est paratum, sed hac septimana offerri non potest propter multas reipublicae in novo magistratu eligendo occupationes; proxima tamen id fiet hebdomada; tu orabis nobiscum, ut succedat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod scribis in Angliam illum vocandum, ab ea re non tam metuo quam a Basiliensi vocatione; in Angliam vix se dabit, cum, ut audimus, rerum status valde sit adhuc ibi anceps.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Recensuit enim hisce diebus nobis Antonius Schorus Antverpiensis, vir doctissimus et propter evangelium ex patria exul, professor aliquando Heidelbergensis, nunc Lausannae agens, pro certo d. Hoperum nostrum esse captum, quod se noluerit reliquis episcopis in vestitu et quibusdam ceremoniis accommodare, idque ait per certum nuncium ex Anglia Lausanam ad sororem uxoris Hoperi esse perlatum, quae illic agit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod si verum est, doleo non modo propter ipsum, sed propter commune malum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex Basilaea etiam scribitur pro certo Bucerum esse mortuum nec sine suspitione veneni et Fagium et ipsum obiisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec faciunt, ut vix patiatur se illuc pertrahi Musculus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut Gastius ad illum scribit, Myconium in extremis agere et Basilienses meditari, Musculum successorem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc est, quod magis metuo quam Angliam et sic metuo, ut verear, ne, si vocaretur, recepturus sit, etiamsi stipendium hic illi augeatur; nunquam enim ita augebitur, ut Basiliensi par sit; deinde illic habet suum Hervagium et alios typographos, et videtur urbs illius constitutioni, moribus et familiae magis apta quam nostra.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Affecit enim eum nausea nostrae gentis barbaries, tum etiam Gallorum nostrorum odiosa <foreign xml:lang="el">πολθπραγμοσθνη και νεοψμςσισ</foreign>, inprimis etiam quod videt se d. Iodoco parum esse gratum, qui non modo nullam ei exhibet humanitatis significationem, sed et in singulis ferme vellicat concionibus nec obscure traducens scripta novorum doctorum et omnes doctos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qua de re aliquoties eum admonuimus, sed frustra; pergit et sibi vivit nec ullam fere cum omnibus nobis reliquis habet communionem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tribuimus tamen multum eius senio; Musculus tamen vix dissimulat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae metuam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praeterea si quicquam etiam hinc abstrahet, erit uxor perquam molesta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nos tamen omnibus modis illum retinebimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Te quoque rogo, ut hic tuam nobis iungas operam; plurimum enim nobis in illo homine est situm et piissimo et doctissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Filio etiam suo stipendium Lausannense impetrabimus liberum, quo arctius illum ad nos constringamus; filio quoque de marito cogitabimus, quae utraque in illo retinendo non parum poterunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec de illo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rerum novarum haec sunt apud nos, quae certe videntur maximi esse momenti et quibus mediis tota illi concilii actio evanescet:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Erstlich schript Schertlin diser tagen von Sollothurn har, wie er allda mitt herren Morlet, deß künigs legaten, vil gerett, welcher inn under anderem glauplich berichtet, das Franckrych das concilium gar nitt besuͦchen noch jeman daruff schicken welle; das söll er für gwüß haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Demnach so ist bi uns ein gschrei gsin, gester aber sind Augspurger hiehar kon, die uns brieff bracht, darinn wir wie auch von den Augspurgeren selb muntlich bericht werdend, das es also sye, das Octavianus, der printz zuͦ Parma, der deß keisers spuriam hatt und <foreign xml:lang="la">Pauli III. nepos</foreign> gsin ist, die statt Parma dem Frantzosen übergeben habe, darumb imm auch der Frantzoß 40000 kronen zuͦ geben versprochen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So nun dem also, wie sie glauplich fürgend, so wirt man mitt spieß und büchsen concilieren.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gwüß ists, das in Franckrych der küng all sim adel laßen pieten, sich mitt pferden nach irer bstallung zuͦ versorgen; dann so nitt krieg ist, remittiert inen an der anzal pferden, die sie sonst haben muͤßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jetzund wil er, das alle zal erfüllt sye; dorumb die Frantzosen hieumb ufkauffend, was roßen si finden mögind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Schertlin rytet auch selb persönlich in Franckrych, acht wol, nitt on große ursach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So ist gwüß, daß der k[üng] von Franckrych ein große legation bim Türcken ghan; si sind durch miner herren land gritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es hatt auch her Morlet dem Schertlin wyter angezeigt, das der bapst dem künig selichs nitt nun vergunnt, sonder befolhen, das er nieman uff das concilium schicke; dann der keiser suͦche sin prattick darinnen, das es also zerstört werd; das heißt schelmenwerch triben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Keiser ist noch zuͦ Augspurg, hatt sinem sun ettliche land wellen von deß rychs wegen verlihen, ist die brüge schon uffgricht und aller apparat zuͦgrüst; aber die churfürsten habend nitt darin wellen bewilligen, sind hinweg gritten; hatt man die brüge mitt schanden wider muͤßen schlißen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Keiser hatt Maximilianum, Ferdinandi sun, wellen wider in Hispaniam schicken; er hatt es aber nitt wellen thuͦn; sol künig von Behem werden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der ander sun Ferdinandi wil auch nitt hinin, deßhalb von Augspurg gschriben wirt, das 10 tag nach ostern der printz wider von Augspurg in Hispaniam verrucken werd, er thuͤe es gern oder nitt.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Keiser hett inn lieber huß; so tuͦt er dinen auch not.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man schript auch von eim vertrag zwüschend dem keiser und sinem bruͦder Hispanien halb; dann ir beider muͦter läpt noch, und so dann die sturb, hette Ferdinandus auch sin ansprach; demm gipt der keiser jerlich 200000 fl. und hatt inn hiemitt aller ansprach an Hispanien abkaufft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus ist uff Wien, sol uff Ioannis baptistae wider zuͦ Augspurg sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae ego habeo nova; Musculus si plura habet, plura dabit.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Addam haec: Das von Augspurg auch gschriben wirt, wie Pomeranus und Philippus sich bkert und hefftiger wider das bapstum schribind und handlind dann vor je.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Forte accidit illis quod Petro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Schorus sagt, Philippus bruche wider die Magdeburger das exempel Hierusalem under Sedechia, die sich wider Nabuch... gsetzt; gott geb, was Jeremias predget, si sölten sich ufgen.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Das sind</foreign> spirituales astutiae in coelestibus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Hisce tentationibus plus enervantur boni viri quam apert vi; sed spero dominum illis daturum spiritum, ut et has tentationes superent.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quam enim diversa ipsorum cum Jerosolymitanis sit ratio, vel puero conspicuum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nabuch... salvam illis permisisset religionem, quam Carolus ille vult extinctam, et hac una de re contravertetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Hertzog Christoff von Wirtenberg ist zuͦ Augspurg mitt 600 pferden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Schertli hatt hie noch in miner herren land noch kein platz.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Imm ist graten Nüwenburg oder Biel; die hatt er bsichtiget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Biel gfalt im bas; ist aber auch nüt da ghandlet noch, bis er wider kumpt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Lieber, was hatt her Michel von Biel Zürich thon?</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ich sorg groß unglück daselbst.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Funckli ist zimmlich stoltz, wil man sagen; so ist her Michel gechschützig, wil glich deß groben machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Hie gat nüt bsonders für, dann das her Nicklaus von Wattenwyl, alter propst, gstorben, nachdem er schier ein gantz jar glegen.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">So acht ich, man werde bald die capitel visitieren.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Man truckt hie den catechismum wälsch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiae Gallicanę Calvini catechismo hactenus sunt usae, in quo aliquot sunt locutiones satis obscurę, quae tamen explicabuntur per Consensionem illam.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Metuo hoc unum, ne deinceps etiam alias eiusmodi loquutiones sub praetextu huius consensionis sint velatur.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quod enim nihil a nobis diversi sentiant, semper hactenus credidi; sed velim etiam illos idem loqui.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Pro exemplari tuo ad me misso magnas tibi habeo gratias.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Scripsi festinus; itaque ignosce.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus, quos ex me meisque salutabis.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint fratres omnes.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Bernae calendis aprilis 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hall[erus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino et compatri suo perpetuo colendissimo.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>