<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12326" type="Brief" source="GR-I" n="63">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Camillo Renato / Chiavenna an Heinrich Bullinger, 2. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="39" type="transcription">Bullingers Korrespondenz mit den Graubündnern, hg. v. Traugott Schieß, 3 Teile, Basel 1904-1906 - Quellen zur Schweizer Geschichte XXIII-XXV (Nachdruck: Nieuwkoop 1968).</bibl>
				<bibl n="18" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl n="18" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,47–49a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> hat sich über Bullingers Brief [<ref target="file12292">Nr. 2245</ref>] gefreut und schätzt den
								offenen Austausch über das Abendmahl (coena). - Auch er räumt dem Glauben einen Platz in der Abendmahlsfeier
								ein, zumal dieser den Gläubigen zum Mahl (coena) veranlasst. Doch die Gemeinschaft mit Leib und Blut Christi
								ist schon längst vor dem Abendmahl durch den Glauben bewirkt. Ohne Glauben würde niemand zusammen mit
								anderen am Brot und am Wein teilhaben. Deshalb die Ermahnung: „Jeder prüfe sich selbst“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 28]</ref></cit>. Denn
								käme man zum Mahl ohne oder mit einem verminderten Glauben, würde man zu seinem eigenen Schaden unwürdig am
								Mahl teilnehmen. Im Grunde geht der Glaube der religiösen Zeremonie (libatio) voran.
								Ohne<pb type="edition" next="620"/> Glauben versteht niemand, was es bedeutet, den Leib und das Blut Christi zu
								empfangen. Deshalb sollte auch nicht die Erinnerung an Leib und Blut Christi mit deren Empfang verwechselt
								werden, zumal dieser bereits zuvor (nämlich durch den Glauben) stattgefunden hat. - Bullinger soll nicht
								denken, dass <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> Neues lehren will. Vielmehr fürchtet er sich, Behauptungen ohne Schriftzeugnis zu
								äußern: Eine List des Teufels, um die christliche Frömmigkeit zu beeinträchtigen. „Im Mahl“, so
								Bullinger,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Ein entsprechendes wörtliches Zitat lässt sich in Bullingers Brief nicht nachweisen.</note> „werden zugleich Zeichen (signa), Symbole (symbola) und Wort (verbum) dargereicht, so
								dass die Seele des Christen nicht anders als gespeist werden kann.“ Und so ist es tatsächlich. Doch nicht
								nur der Anblick von Brot und Wein, sondern auch die Teilnahme an frommen Versammlungen, das Gebet, die
								Predigt, die Danksagung, all dies nährt den Glauben. Sollte Bullinger dies mit der Speisung vom Leib und
								Blut Christi meinen, dann muss er sich bewusst sein, dass sich diese [Erfahrung] keineswegs auf das
								Abendmahl beschränkt. - Glaubt denn Bullinger wirklich nicht, dass auf Anordnung Christi die Mahlzeit
								(epulum) mit der Zeremonie (libatio) [des Abendmahls] verbunden wurde? <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> scheint doch im Zusammenhang
								mit der [von den Korinthern] missbrauchten Mahlzeit betont zu haben, dass [er das, was er ihnen mitteilte],
								vom Herrn empfangen hatte. Und von wem könnte man denn besser als von den Aposteln die geeignete
								Abendmahlsordnung erfahren? Schenkt man außerdem alten Zeugnissen Glauben, soll sogar bis in die Zeit
								<persName ref="p17746" cert="high">Tertullians</persName> die Mahlzeit mit der Zeremonie verbunden gewesen sein.
								Man bedenke ferner, dass nicht einmal <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> die Mahlzeit abschaffte, als diese von den Korinthern
								missbraucht wurde. Vielmehr setzte er dafür eine Ordnung fest. Schließlich wäre es abwegig, nur schon im
								Hinblick auf das Wort „Mahl“ dieses auf eine Kostprobe (degustatio) von Brot und Wein beschränken zu wollen.
								- <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> möchte aber Bullinger nicht lästig fallen. Wenn er nochmals über das Mahl schreibt, dann deshalb,
								weil im religiösen Bereich nur durch wiederholte Behandlung einer Angelegenheit die Wahrheit richtig zum
								Vorschein kommt. - In <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> sollen sich noch einige Kardinäle,
								Bischöfe und Äbte ohne ersichtlichen Grund aufhalten. - Die evangelischen [reichs]freien Städte
								<placeName ref="l7" cert="high">Deutschlands</placeName> sollen vom Krieg heimgesucht sein. Bullinger möge
								darüber berichten und seine Meinung dazu äußern. - Grüße. - [P.S.:] Der Pfarrer von
								<placeName ref="l96" cert="high">Chiavenna</placeName>, <persName ref="p2019" cert="high">Agostino Mainardi</persName>, bedankt sich für die übersandte
								[„Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio“] und übermittelt Grüße, besonders an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Petrus Dominicus Rosius a Porta, Historia Reformationis Ecclesiarum Raeticarum, Bd. 1/2, Chur 1771 (bzw. Lindau 1777), S. 109-112</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 86–89, Nr. 63</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Renato, Opere 151–154, Nr. 7</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12326">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2807" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Renato</surname>
						<forename cert="high">Camillo</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Camillo_Renato"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089471858"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l93" cert="high"><orig>Chiavenna</orig></placeName>
					<date when="1545-11-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12327"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12325"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12583"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12292"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12583"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12259"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12292"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12583"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12259"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12331"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12322"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12583"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12259"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12331"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12322"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12326%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__47_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12326/Autograph/00 E_II_365__S__47_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12326%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__48_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12326/Autograph/01 E_II_365__S__48_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12326%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__49_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12326/Autograph/02 E_II_365__S__49_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12326%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__49_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12326/Autograph/03 E_II_365__S__49_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Camillus Renatus Henrico Bullingero S.P.D. a Domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iucundissimae mihi fuerunt literae tuae, Bullingere suavissime, quibus significasti et tibi fuisse gratissimum nostram nos sententiam de coena Domini libere dixisse, et quid ipse contra sentires.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nos libertatem dicendi plane retinemus, in hoc praesertim genere rerum, sed citra tamen temeritatem, ut putamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At sententiam vestram ut non omnino abiiciinus, ita expendi arbitramur oportere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fidem nos a coena certe non excludimus, imo fide, procul dubio, impellimur ad coenandum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At ea fides est, non qua plane corpus de integro aut sanguinem Christi desumpturi simus praeter panem et vinum commemorationis, verum quam diutius, antequam coenaturi sumus, desumpsimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim certum persuasumque haberemus nos ad societatem et corporis sanguinisque Christi communitatem pertinere, nunquam sane de pane et vino cum caeteris communicaremus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id enim est: „Probet se ipse homo“ etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Itaque qui nulla vel diminuta fide accesserit, ut indigne accedit, ita suo maximo damno coenat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fides antecedit corporis sanguinisque spirit(u)alem illam perceptionem, haec vero panis et vini libationem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Libatio haec, si rem ordine expendamus, sequitur illam perceptionem; illa fructus est fidei.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Neque proprie aut significanter corpus et sanguis Christi accipi tum potest intelligi, cum panis et vinum ad mensam e ministri manibus accipiuntur, quemadmodum nec frangi tum corpus, cum panis mihi frangitur, sed iam pridem fractum esse et creditum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed nec proprie dictum est meo iudicio recolere corpus et sanguinem perinde esse atque percipere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod enim recolitur et commemoratur, non tum sane percipitur, sed aliquandiu ante perceptum est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si proprietatem rerum aut sermonis in divinarum rerum tractatione negligimus, quo id pacto possit licere, non video.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ad eam rem nihil me novi afferre velle suspiceris, sed potius timere, ne qua in futurum astu Satanae, quod etiamnum deploramus, opinio vulgi animis irrepat, quae ut nullo scripturae loco firmetur, ita profectum Christianae pietatis retardet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Veritatem non hominum coniectura consequimur, sed certo Christi oraculo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nullus profecto est reliquus errori aut etiam Antichristo locus simplicitate retenta.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">„In coena“, inquis, „et signa ipsaque symbola et verbum Dei adhibentur, ut non possit non pasci animus Christiani hominis".</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Id nos certe fatemur; sentimus enim aspectu panis et vini, conventus sanctitate, precatione, praedicatione et gratiarum actione ali fidem, confirmari fidutiam, inflammari animum atque in cognitione Domini succrescere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si id pasci percipereve corpus et sanguinem Christi censes, communia coenae plane dicis, non propria.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Idem enim accidit saepe, dum soli precamur, dum concioni adsumus, dum meditamur, dum legimus, dum una confabulamur de fide, de morte et vita Christi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">At nos coenae propria quaerimus, non communia illa cum caeteris.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Id velim expendatis diligentius, si dignum est, accuratiusque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De epulo vero id ex te scire cupio: num ex praescripto Christi censes libationi coniungendum?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Paulus, nisi hallucinor, 1. Corinthiorum XI. de epuli corruptela loquens a Christo se illud accepisse videtur affirmare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deinde formam Christianae coenae a quonam desumptam oportuit rectius quam ab apostolorum usu?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Scripturae autoritas plane retinenda est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Postremo, si qua est priscorum patrum exemplis fides, epulum libationi coniunctum etiam usque ad Tertulliani tempora legimus, neque Paulus abrupit epulum a coena Domini propterea, quod Corinthii illud corrupissent, sed modum certamque epuli Christiani rationem praescripsit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Corruptela debet tolli, res ipsa retineri.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Atque ab re fuerit nomen coenae proprietate privare.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Coena enim non panis vinique tantum degustatione fit; reliqua addas, necesse est, ut coenam verius coenes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Verum haec leviora, illa graviora meo iudicio sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Si tibi molestus fortasse videor, dum haec scribo, ignoscas velim, mitissime Bullingere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Religionis studio cogimur haec ipsa perscribere saepius et pluribus verbis, ut frequenti rerum consideratione et tractatione veri facies illustrior nobis sit et oratio purior.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Id si peccatum est, ignoscas; sin minus, quod commodo tuo fiat, de eadem re ad nos saepissime scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De concilio Tridentino adhuc, ut audio, insistunt Tridenti cardinales aliquot, episcopi monachique; quo animo quove consilio, incertum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hic fana est bello afflictari liberas easdemque evangelii Christi studiosissimas urbes Germaniae.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Id an ita sit et quid ex eo futurum coniicias, gratissimum feceris, si ad me pluribus verbis scribas.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Orabimus interim Deum, ut nobis adsit Christi Iesu nomine resque omnes optime vertat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Salutant te in Domino fratres et Tigurinam ecclesiam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale nosque, ut facis, ama, idque in Domino.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">2° Novembris 1545.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Clavennae Augustinus Mainardus Pedemontanus, Claven(n)ensis ecclesiae minister, vir sane scientia et pietate non mediocri, tibi salutem plurimam dicit maximasque gratias agit, quod illi gratissimum certe libellum dono transmiseris, repensurus plane, si qua in re illum tibi putes posse commodare.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Is te rogat, ut <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> reliquosque suo nomine salutes.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Optimarum literarum peritissimo viro D. Henrico Bullingero, evangelii doctori integerrimo.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>