<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12323" type="Brief" source="HBBW" n="2276">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / Aarau AN Heinrich Bullinger, 1. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 15 (Briefe des Jahres 1545), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2013, 746 S., ISBN 978-3-290-17664-8.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,325</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,325</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullingers Brief [nicht erhalten] war <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> sehr willkommen, zumal daraus Bullingers Bemühen um die
								Kirche zu [<placeName>Aarau</placeName>] hervorgeht. Der
								[<placeName>Aarauer</placeName>] Schulmeister <persName>Christian [Hospinian]</persName> ist gemäß einem Zürcher
								Ratsbeschluss [nach Zürich] zurückgerufen worden, was <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> bedauert, da er dadurch einen lieben
								Kollegen verliert. Doch wird sein Schmerz durch die bessere Perspektive für seinen Kollegen gelindert. -
								<persName ref="p5708">Hochholzer</persName> dankt Bullinger im Auftrag der [<placeName>Aarauer</placeName>] für seine
								Bemühungen. Bullinger möge ihnen weiterhin gewogen bleiben (zumal die Zahl der [zwinglisch orientierten]
								Gläubigen Tag für Tag abnimmt); und da sie Bullingers Mühe nicht vergelten können, empfehlen sie ihn dem
								Herrn an. - Was Bullinger über die <placeName>Berner</placeName> Kirchendiener schrieb,
								stimmt ganz und gar. Derjenige [<persName>Ulrich Trog</persName>], den diese [als Nachfolger für <persName>Hospinians</persName> Schulmeisteramt]
								empfohlen haben, ist genauso, wie Bullinger es vermutet hat und wie alle sind, die sie fördern wollen. Noch
								ist jener von [den Aarauern] nicht empfangen worden. Ungewiss ist auch, was geschehen wird. <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> hat
								sich in dieser Angelegenheit bei vielen [Bernern] verhasst gemacht, da die
								<placeName>Aarauer</placeName> eine Zeitlang einen anderen Kandidaten [...] (der sich
								jedoch aufgrund mangelhafter Sprachkenntnisse bald als ungeeignet erwies) in Betracht zogen, auch wenn sie
								bereits wussten, dass die <placeName>Berner</placeName> ihnen den oben erwähnten
								Kandidaten schicken würden. - Unterdessen erhielt <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> Bullingers Brief mit Bullingers und <persName>[Theodor] Biblianders</persName> Empfehlung für <persName>[Christoph] Piperinus</persName>. Doch da Bullinger selbst zugab, <persName>Piperinus</persName> nicht persönlich
								zu kennen, erkundigte man sich und befand, dass dieser noch zu jung wäre und im Verdacht mangelnder
								Enthaltsamkeit stünde, weshalb man ihn nicht annahm. Bullinger wird das sicher nicht übelnehmen. Noch ist
								also kein Nachfolger bestimmt. Warum die <placeName>Aarauer</placeName> sich nicht an die
								[Zürcher] wenden, weiß <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> nicht. Sie wollen oder wagen es nicht. Bullinger weiß ja, welche Gefahr
								von den Bernern ausgeht. <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> muss inzwischen die Erfahrung machen, dass die [Verantwortlichen in
								<placeName>Aarau</placeName>], die machtvoll erscheinen, in Wirklichkeit schwach sind.
								Unterdessen bemühen sich [die <placeName>Berner</placeName>] eifrig, im Verborgenen ihre
								verderbliche Lehre zu verbreiten. Sie hegten auch die Hoffnung, dass <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> [nach Zürich] zurückgerufen
								würde, und<pb type="edition" next="612"/> machten schon Pläne, um einem allfälligen Nachfolger aus [Zürich]
								vorzubeugen. Sie hassen nämlich alles, was aus Zürich stammt. <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> sieht noch etliche Gefahren auf
								sich zukommen. - Ansonsten geht es allen gut. Grüße von <persName>[Johannes] Zehnder</persName> und <persName>Gabriel [Meyer]</persName>. Der Ausgang
								der Angelegenheit wird zeigen, ob diese stark bleiben. Grüße von <persName ref="p5708">Hochholzers</persName> Frau <persName>[Agathe, geb. Näf]</persName>.
								Bullinger möge die unbeabsichtigte Länge des Schreibens verzeihen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2276, S. 612</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12323">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1553" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hochholzer</surname>
						<forename cert="high">Christian</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/108932216X"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l2" cert="high"><orig>Aarau</orig></placeName>
					<date when="1545-11-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12324"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12322"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12339"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11985"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12339"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11985"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12339"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11985"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12331"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12322"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12339"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11985"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12331"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12322"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12323%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__325_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12323/Autograph/00 E_II_343__fol__325_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12323%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__325_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12323/Autograph/01 E_II_343__fol__325_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, domine ac pater colende, quibus certe gratius hoc tempore dari nil potuit, non solum quod iam dudum magna tuarum apud me erat expectatio literarum, quas tamen a te petere non audebam, sed quod nostri ecclesięque nostrae curam geras.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Revocatum esse <persName>Christianum</persName>, ludi moderatorem nostrum,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Christian Hospinian (Wirth)</persName>, seit 1542 Schulmeister in <placeName>Aarau</placeName>, der aus gesundheitlichen Gründen von <placeName>Aarau</placeName> als Pfarrer nach Bassersdorf (Kt. Zürich) versetzt wurde; s. auch oben <ref target="file12189">Nr. 2142</ref> und Anm. 6.</note> honestissimi senatus vestri decreto<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vom 1. Oktober 1545. Die Zürcher erboten sich gleichzeitig, <placeName>Aarau</placeName> bei der Suche nach einem anderen Schulmeister behilflich zu sein. Siehe Martha <hi>Reimann,</hi> Die Geschichte der Arauer Stadtschulen von ihren Anfängen bis zum Ende der bernischen Herrschaft (1270-1798), <placeName>Aarau</placeName> 1914, S. 35 (mit Verweis auf die Quelle).</note> plurimi non sine maerore cognoverunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego non parum doleo me privari familiaritate iucundissima amici et compatris charissimi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed, quia ad meliorem vocatur conditionem, magna ex parte dolor lenitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Diligens et fidelis fuit; talem posthac futurum iudico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Testaris praeterea pro solita tua humanitate tuam erga ecclesiam nostram benevolentiam studiumque singulare, quod nos facile tum in aliis tum in hoc negotio agnoscimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atqui hoc de nostris affirmo: ut solitam tuam agnovisse benevolentiam, ita animo pergrato accepisse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mandarunt etiam mihi, ut ipsorum omnium<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Verantwortlichen in <placeName>Aarau</placeName>.</note> nomine tuae humanitati pro tanto erga nos studio tam agam gratias quam qui maximas, rogamusque nos tibi ut hactenus porro habeas commendatos, auxilio et consilio nos iuvare non dedigneris (idque ego eo diligentius rogo, quo minorem numerum vere fidelium<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der zwinglisch Gesinnten in <placeName>Aarau</placeName>.</note> indies magis ac magis experior).</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et quia nihil, quod referamus, habemus (nam nos omniaque nostra tibi deberi fatemur), deo optimo maximoque te tuaque omnia piis precibus commendabimus eum interpellaturi, qui est renumerator omnis boni,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Ps 58 (Vulg. 57), 12, und passim.</note> ut tibi tanto erga ecclesiam suam studio digna retribuat nobisque et omnibus fidelibus diu superstitem conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod de ministris <placeName>Bernensium</placeName> audivisse te scribis, verissimum est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ita plane se res habet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Talis ille<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Ulrich Trog (Trag; Tragen)</persName>, <placeName>Aarauer</placeName> Bürger (vgl. unten <ref target="file12339">Nr. 2292</ref>,6-11), der in diesem Amt bis 1547 blieb und dessen Anstellung im <placeName>Berner</placeName> Ratsmanual mit folgendem Eintrag vermerkt wurde: "<persName>Ulrich Trog</persName> zu einem schulmeister gen Arouw, doch miner hern hannd offen gehalten" <hi>(Reimann,</hi> aao, S. 35); was wohl darauf hindeutet, dass die <placeName>Berner</placeName> sich das Recht vorbehielten, diese Anstellung rückgängig machen zu können (offensichtlich wegen des hier bezeugten Widerstands).</note> est, pro quo laborarunt, qualem esse coniectabaris qualesque omnes sunt, quos illi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die <placeName>Berner</placeName>, besonders <persName>Simon Sulzer</persName> und seine Anhänger.</note> promotos volunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nondum receptus<pb type="edition" next="613"/> est a nostris; incertum tamen, quid futurum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe dazu unten <ref target="file12339">Nr. 2292</ref>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc certo scio, me odia multorum incurrisse in hoc negotio; pro officio enim mihi delegato resistere tam publice quam privatim non cesso.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum maturandum esset (nam iamiam alterum illum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Ulrich Trog</persName>.</note> mittendum fore cognoveram), mentionem fecimus alterius<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ein von <placeName>Aarau</placeName> vorgeschlagener, unbekannter Kandidat.</note>; is, cum tyro in linguis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">tyro in linguis: ein Anfänger in den Sprachen.</note> reperiatur, recipiendus non erat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim tuas accepi literas<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nicht erhalten.</note>, quibus <persName>Piperinum</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Christoph Piperinus (Pfafferli)</persName> aus <placeName>Bern</placeName>, gest. 1565 an der Pest. Sohn von Adam Pfäfferlin (Pfefferli); s. <persName>Amerbach</persName> Korr. VIII XXX, zu <ref target="file12925">Nr. 2876</ref>. 1541 Helfer in <placeName>Interlaken</placeName>, 1543 Pfarrer in Affoltern bei <placeName>Aarberg</placeName>. Am 5. November 1543 Immatrikulation im Obern Collegium in <placeName>Basel</placeName> und (ab unbestimmtem Zeitpunkt) Schulmeister zu St. Peter. Im April 1546 wegen Umherziehens in Verkleidung und Nichterscheinens vor dem Rat mit Gefängnis und einer Geldbuße bestraft. 1547 neuerlicher Vorfall; Entlassung aus dem Schuldienst; Weggang aus <placeName>Basel</placeName> (wohl im Sommer 1547). Ab 1547 Lateinschulmeister in <placeName>Burgdorf</placeName> (Kt. <placeName>Bern</placeName>); gleichzeitig Pfarrer zu <placeName>Heimiswil</placeName> (Kt. <placeName>Bern</placeName>). 1550 als Helfer nach <placeName>Büren</placeName> an der <placeName>Aare</placeName>, 1552 ebenda Pfarrer. 1555 Pfarrer in <placeName>Sigriswil</placeName>. Piperinus stand in Kontakt mit <persName>Amerbach</persName> (Musikunterricht für dessen Sohn Basilius; s. dazu <persName>Amerbach</persName> Korr. VI 349f); mit <persName>Ambrosius Blarer</persName> in <placeName>Biel</placeName>, <persName>Calvin</persName> und <persName>Konrad Gessner</persName>. - Lit.: <persName>Amerbach</persName> Korr. VI 348- 350, <ref target="file12925">Nr. 2876</ref>; John <hi>Kmetz,</hi> The Piperinus-<persName>Amerbach</persName> Partbooks: Six Months of Music Lessons in Renaissance Basle, in: Music in the German Renaissance. Sources, Styles and Contexts, hg. v. John Kmetz, Cambridge 1994, S. 215-234.</note> nobis commendas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Is non solum ob eruditionem, sed etiam ob tuam dominique <persName>Theodori</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> commendationem non potest non esse commendatissimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed cum et tibi ignotum hominem dicas, sciscitati sunt quidam de eo a quibusdam, qui aiunt hominem doctum et sincerum, caeterum non admodum provectae aetatis, liberioris vitae, caelibem amare vitam, interim incontinentię suspectum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Easque ob causas hunc recipi nolunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Alioqui tibi hoc libentissime tribuituri, idque liberius (ut re ipsa est, nil fingens scribo)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, quod te non aegro laturum animo persuasum habeam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Certum iam nullum habemus in electione.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Petere a vobis aut nolunt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Wohl die <placeName>Aargauer</placeName> Behörden.</note> aut non audent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">A <placeName>Bernatibus</placeName> id periculi<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die Furcht, dass die <placeName>Berner</placeName> den Aarauern einen bucerisch gesinnten Lehrer aufdrängen könnten.</note> est, quod nosti.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interim ego experior, quam sint multi<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">von den kirchlichen und städtischen Behörden in <placeName>Aarau</placeName>.</note> infirmi, qui fortissimi videbantur (quod non scribo, ut quenquam deferam, sed ut<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ut <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quanta nobis sint pericula prae foribus, significem).</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Adest leo rugiens<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Der Teufel; vgl. 1Petr 5, 8.</note> occasionem hanc sibi auferri iniquissimo animo ferens.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Verissimum esse (re ipsa experior)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> confundendum fore omnem, qui confidit in homine<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Jer 17,5.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus spes nostra<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Ps 25 (Vulg. 24), 5.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Seduli<pb type="edition" next="614"/> sunt illi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die <placeName>Berner</placeName> Buceraner.</note> in seminando lolio<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">lolium: Unkraut im Getreide; Anspielung auf Mt 13, 25. Vgl. auch Adagia, 2, 1,29 (<bibl>ASD</bibl> II/3 52, <ref target="file11071">Nr. 1029</ref>).</note>, attenti in omnem occasionem pestiferam istam doctrinam propagandi, quę indies latius serpit eoque maiori cum periculo et detrimento, quo occultius omnia agunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Iam enim tanta cum expectatione audituri erant me revocari, ut somniarint aut vocatum esse a vobis aut revocandum fore; ideoque, ne ab ecclesia nostra<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">ecclesia nostra: die Zürcher Kirche.</note> alius eligeretur, ipsi inter se consultarant atque constituerant, quis mihi foret subrogandus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Odio prosequuntur eorum quidam, quicquid est Tigurinum; attamen hinc<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">aus <placeName>Aarau</placeName>.</note> deo volente non cedam, nisi vocatus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Video brevi mihi subeunda fore certamina et pericula.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ea cum quibusdam fratribus fidelibus fortiter subibo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dominum tamen (ne nimium praesumam), qui efficit et<pb type="scan" next="325v."/> velle et posse,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Phil 2, 13.</note> rogabo, ne gravius me tentari sinat, quam sim ferendo<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">1Kor 10, 13.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ei etiam confido, qui fidelis est,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. 1Joh 1,9.</note> simul cum tentationibus talem eventum facturum, ut perferre possim.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ei honor et gloria in secula.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">In caeteris recte valemus; laus domino!</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Resalutant d. <persName>Zenderius</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Johannes Zehnder</persName>, von 1531 bis 1549 Pfarrer in <placeName>Aarau</placeName>. <persName>Hochholzer</persName> war sein Gehilfe.</note> et m. <persName>Gabriel</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName>Gabriel Meyer</persName>, Stadtschreiber von <placeName>Aarau</placeName>.</note>, qui, quales sint, exitus rei demonstrabit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Agathe, geb. Näf</persName> (Nef); s. Carl <hi>Keller-</hi> Escher, Promptuarium genealogicum, Bd. 3 (Zürich ZB, Ms Z 113), S. 753. Der Zeitpunkt der Eheschließung ist nicht bekannt. Diese muss aber gemäß den Daten von <bibl>HBBW XIV</bibl> 303, 1f, und dem vorliegenden Brief zwischen dem 25. Juni 1544 und dem 1. November 1545 erfolgt sein. - <persName>Hochholzer</persName> heiratete in zweiter Ehe im Jahr 1563 Barbara Stumpft s. aao; Johann Jakob <hi>Hirsch gartner,</hi> Stemmatologia Turicensis oder Chronologische Beschreibung aller zürcherischen Geschlechter (Zürich ZB MSC V 804), s.v. <persName>Hochholzer</persName>.</note> plurimum vos salutat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Salva tua omnia esse cupimus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et me ut hactenus commendatum habe.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Prolixior fui, quam volebam; sed ignosces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Aarovię, kalendis novembris anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitati deditissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5708">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, domino et patri suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>