<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12334" type="Brief" source="HBBW-15" n="2287">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Augsburg an Heinrich Bullinger, 19. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12334</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2287</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b18" n="2287" type="transcription">S. 642</bibl>
				<bibl source="b18" n="2287" type="regest">S. 641</bibl>
				<bibl source="b18" n="2287" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,77 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der von den [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] nach [<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>] gesandte <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> überbrachte den Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [nicht erhalten] und Briefe von anderen. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>’ Schweigen nach <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> letztem Brief [nicht erhalten] lag nicht daran, dass er sich etwa verletzt gefühlt hätte oder einen Andersdenkenden nicht ertragen könnte, sondern vielmehr an dem wieder ausgebrochenen Streit um das Abendmahl zwischen den [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] und <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, der ihn gemäß <cit type="bible"><ref>[Koh 3, 7]</ref></cit> zum Schweigen veranlasste. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge dies richtig auffassen und <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> zugestehen, was er selbst von ihm verlangt, nämlich, einen Andersdenkenden zu dulden. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>’ Meinung wird aber kaum von jener <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> abweichen, zumal er nicht an eine fleischliche Gegenwart [Christi] glaubt und sich ganz an <persName ref="p18700" cert="high">Augustins</persName> Aussagen über den [auferstandenen] Körper Christi anlehnt, wie es auch die von ihm [in seinem Matthäuskommentar] angeführten Vergleiche zeigen. Den Vorwurf, <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> würde sich nicht einheitlich ausdrücken, hätte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> anhand [konkreter] Stellen erörtern sollen. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> weiß aber, dass er der gleichen Meinung wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist, auch wenn er sich anders ausdrückt. - <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> wusste fast bis zu <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Ankunft in [<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>] nichts von dessen Berufung. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> gefällt ihm. Er wurde aufgrund seiner vielen Empfehlungsschreiben ehrenhaft empfangen. Die Obrigkeit wird über seinen künftigen Wirkungsort entscheiden. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> wird ihn als Kollegen achten, wenn er die [<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName>] Kirche nicht durch Neuerungen aufrührt. Führt er aber fremde Sitten ein, dann würde <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> das tun, was auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> tun würde, um den Frieden der Kirche zu wahren. - <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> hat <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Sohn [<persName ref="p7228" cert="high">Huldrych d.J.</persName>] gesehen, doch kann er nicht beurteilen, ob dieser seinem Vater im Aussehen und im Charakter gleicht, wie dies von anderen behauptet wird. Der Herr möge ihn der Kirche erhalten. - Welchen Ausgang der Krieg [der <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldener</placeName> gegen Herzog <persName cert="high" ref="p20318">Heinrich von Braunschweig]</persName> nimmt, ist noch nicht klar, denn [Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen]</persName> soll noch in Waffen stehen. Auf der im kommenden Monat stattfindenden Tagung der [protestantischen] Stände zu <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> wird das [<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldische</placeName>] Bündnis entweder aufgelöst oder verlängert werden. Die Gegner versuchen, es mit ihrer Tücke zu spalten, und es gibt [Protestanten], die ihnen Gelegenheit dazu geben. Das für <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> angesetzte Religionsgespräch scheint ernsthaft vorbereitet zu werden, in Wirklichkeit aber<pb type="edition" next="642"/> geht es um etwas anderes. Die [Protestanten] planen, daran teilzunehmen. Ob, und wenn ja, wen die Gegner schicken werden, weiß man nicht. Der Herr möge die Bemühungen des Teufels vernichten, der die Ausbreitung des Evangeliums Christi mit antichristlichen Dekreten, Artikeln und Bullen, durch die Vortäuschung eines Konzils und eines Kolloquiums wie auch durch Kriege zu verhindern sucht. - Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 15, Nr. 2287, S. 642</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8417" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1545-11-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12334!Autograph!00%20E_II_360__fol__77_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12334/Autograph/00 E_II_360__fol__77_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12334!Autograph!01%20E_II_360__fol__77_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12334/Autograph/01 E_II_360__fol__77_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12334!Autograph!02%20E_II_360__fol__78_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12334/Autograph/02 E_II_360__fol__78_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12334!Autograph!03%20E_II_360__fol__78_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12334/Autograph/03 E_II_360__fol__78_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Obtulit mihi tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhaltener, <persName ref="p8018">Haller</persName> anvertrauter Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName>.</note> et aliorum quorundam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unter anderem von <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> und <persName ref="p8440">Gervasius Schuler</persName>; s. unten <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 3f; 2297 und Anm. 9.</note> literas <persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName>, quem huc, vir humanissime, misisti, ut nostrę serviat ecclesię<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur Entsendung <persName ref="p8018">Johannes Hallers</persName> von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> s. oben <ref target="file12211">Nr. 2164</ref>, Anm. 10 und zuletzt 2284, 22-29; 34-37.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod post tuas postremas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495">Bullingers</persName> nicht erhaltene Antwort auf <persName ref="p8417">Musculus</persName>' Brief vom 9. Dezember 1544 (<bibl source="b17">HBBW XIV</bibl>, <ref target="file12094">Nr. 2047</ref>), in welchem <persName ref="p8417">Musculus</persName> seine Haltung im Abendmahlsstreit dargelegt hatte. <persName ref="p8417">Musculus</persName>' Brief traf erst um den 21. Dezember 1544 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ein (s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> <ref target="file12094">[Nr. 2047]</ref> 583, Anm. 29). <persName ref="p495">Bullinger</persName> könnte darauf bereits mit der Sendung der "Brevis <foreign xml:lang="el">ἀντιβολή</foreign>" an <persName ref="p8417">Musculus</persName> geantwortet haben, die zwischen dem 4. Januar und dem 1. Februar 1545 aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName> abging; s. oben <ref target="file12109">Nr. 2062</ref> und Anm. 26; 2079 und Anm. 5. Einen weiteren Brief an <persName ref="p8417">Musculus</persName> schrieb <persName ref="p495">Bullinger</persName> Mitte März 1545 und legte diesem das "Warhaffte Bekanntnuß" bei; s. oben <ref target="file12158">Nr. 2111</ref> und Anm. 7; 2134 und Anm. 11.</note> nihil rescripsi, non hinc est factum, quod vel literis tuis offensum sim vel dissentientem alicubi ferre nequeam (cum ipse ex animo morositatem istam in ecclesia detester, qua unius et alterius dissentiunculę gratia tanta excitantur dissidia putaturque pax nisi inter prorsus in omnibus consentientes constare non posse)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, sed ob eam duntaxat causam<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">causam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> silere volui, quod videbam denuo infoelicissimum illud sacramentarię contentionis incendium inter vos et <persName ref="p1974">Lutherum</persName> opera satanę magno ecclesię malo ac plurimorum bonorum offendiculo excitatum; quod non mihi modo, sed et multis aliis non frustra illud in animo refricat: Tempus tacendi, tempus loquendi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Koh 3, 7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quapropter tuum erit id boni consulere nec aliter interpretari, quam ipsa habet veritas, deinde, quod a me petis, mihi quoque non denegare, nempe ut et ipse parumper a vobis dissentientem feras, quanquam, si recte meam sententiam consyderes, mirum, si dissentire queas, cum plane nihil habeat carnalium cogitationum nec quicquam ei sententię detrahat, qua <persName ref="p18700">Augustinus</persName> dicit: „Immortalitatem dedit; naturam non abstulit“,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><hi><persName ref="p18700">Augustin</persName>,</hi> Epistulae, 187 (De praesentia dei liber), 2, 10 (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LVII 89, 13). - Zitiert in <persName ref="p8417">Musculus</persName>' Kommentar <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+M+7284">(VD 16 M 7284)</bibl> zu <cit type="bible"><ref>Mt 26, 26-29</ref></cit>.</note> et illi: „Oportet Christum esse in uno coeli loco et non ubique secundum corpus diffusum“;<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <hi><persName ref="p18700">Augustin</persName>,</hi> In evangelium Iohannis tractatus, XXX, 1 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 289, 17f).</note> quod adiectę similitudines<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Im schon erwähnten Kommentar von <persName ref="p8417">Musculus</persName> zu <cit type="bible"><ref>Mt 26, 26-29</ref></cit>.</note> satis, opinor, declarant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Illud, quod adiecisti<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Im verlorenen Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> aus dem ersten Quartal 1545; s. oben Anm. 4.</note> uti me aliis atque aliis loquutionibus, vellem apertius scripsisses et loca<pb type="edition" next="643"/> demonstrasses.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">De hoc mihi conscius sum, quod mens eadem est, de verbis vidissem, si admonuisses, ubi aliter atque aliter loquutus sim, quanquam rarum non est rem eandem aliis atque aliis loquutionibus exprimere; quod tibi quoque ignotum esse non potest.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Non enim mox contraria sunt, quę aliter atque aliter proferuntur, praecipue in causa, ubi diversi respectus ac diversę consyderationes ultro varias loquutiones pariunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><pb type="scan" next="77v."/>Quod <persName ref="p8018">Halleri</persName> vocationem concernit, de qua usque ad ipsum fere adventus eius diem nihil sciebam, hoc tantum in praesentia rescribere possum: Placent hominis mores et ingenui, ut videntur, et modesti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Tot literis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unter anderem auch von <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName>; s. unten <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 2-4.</note> commendatus honorifice receptus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quo loco futurus sit, iam indicare non possum, cum id sit in manu dominorum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod ad me attinet, si se ecclesię nostrę ita accommodabit, ut eam nulla <foreign xml:lang="el">καινοτομία</foreign><note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">Neuerung.</note> turbet, erit mihi fratris ac symmystę dilecti loco, ac spes esse potest, ut hic admodum ad ecclesię utilitatem emergat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Verum si peregrini aliquid admiscere voluerit, faciam, quod tu ipse in simili casu ecclesię tuę bono ratione ministerii faceres, ut et pax inter fratres servetur et ecclesia non turbetur<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu <persName ref="p8417">Musculus</persName>' Reaktion auf <persName ref="p8018">Hallers</persName> Berufung nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> s. den Brief von <persName ref="p1055">Martin Frecht</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName>, 23. November 1545, <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW VI 472f, <ref target="file11473">Nr. 1430</ref>: <persName ref="p8417">Musculus</persName> wunderte sich, dass <persName ref="p495">Bullinger</persName> mit dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Stadtschreiber <persName ref="p8354">Georg Frölich</persName> und nicht mit ihm wegen <persName>Bauers</persName> Berufung korrespondiert hatte; auch fürchteten die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName>, dass mit der Ernennung eines <placeName ref="l803">Zürchers</placeName> ein neuer Streit ausbrechen könnte.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la"><persName ref="p7228">Zvinglii filium</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p7228">Huldrych Zwingli d.J.</persName> Er begleitete <persName ref="p8018">Haller</persName> auf der Reise nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>; s. oben <ref target="file12331">Nr. 2284</ref>, 34-37.</note> cupide vidi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">An parentem pię memorię referat facie et ingenio, iudicare non possum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Audio tamen referre per omnia, quantum ipsa aetas permittit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Det illi dominus gratiam huic adolescentię necessariam, ne vel ingenii fertilitate et praecoci exuberantia a pietate degeneret vel praesentis sęculi malicia ad serviendum sęculo magis quam Christo abripiatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">De rebus, quę iam aguntur, non est, quod scribam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Belli nostri<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist der Krieg zwischen Herzog <persName ref="p20318">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName> und dem <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bund.</note> quę sit catastrophe<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Adagia, 1, 2, 36 (<bibl>ASD</bibl> II/1 250, Nr. 136).</note>, nondum patet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Audio enim <persName ref="p3590">Cattum</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> adhuc esse in armis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die Nachricht stimmt. <persName ref="p3590">Landgraf Philipp</persName> hatte das gemeine Kriegsvolk ziehen lassen, wollte seine eigenen Truppen aber sicherheitshalber bis zum Frühling behalten. Daraufhin zog er gegen Graf <persName ref="p18567">Otto IV. von Rietberg</persName>, der <persName ref="p20318">Herzog Heinrich</persName> unterstützt hatte, und entließ noch vor dem 23. November 1545 sein Heer; s. <persName ref="p8049">Vadian</persName> BW VI 462, <ref target="file11465">Nr. 1422</ref>; 472, <ref target="file11473">Nr. 1430</ref>.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sequenti mense futura sunt <placeName ref="l157">Franckfordię</placeName> nostrorum statuum, protestantium scilicet, comitia,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zum <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundestag in <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> s. oben Nr. 2285, 70-77 und Anm. 39.</note> in quibus foedus evangelicum vel dissiliet vel denuo prorogabitur<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe oben <ref target="file12310">Nr. 2263</ref>, 37-39 und Anm. 18; 2285, 74f.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ut scindatur, miris hactenus technis tentatur ab adversariis, et<pb type="edition" next="644"/> sunt inter nostros, qui locum illis praebuerunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Colloquium <placeName ref="l410">Ratisbonam</placeName> destinatum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Das Zweite <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Religionsgespräch; s. oben <ref target="file12268">Nr. 2221</ref>, Anm. 5.</note> videtur quidem agi serio; sed revera aliud agitur et aliud simulatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Nostri comparebunt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">comparere =erscheinen, anwesend sein; s. <bibl source="b463">Niermeyer</bibl> s.v.</note>, ut<pb type="scan" next="78r."/> audio, termino praefixo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">De adversariis nihil scitur, an aliqui et quinam sint venturi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zu den Teilnehmern am Zweiten <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Religionsgespräch s. oben <ref target="file12272">Nr. 2225</ref>, 10-15; 2285, 30-35 und Anm. 19.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Confundat dominus hunc satanę spiritum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>Sach 3, 2</ref></cit>.</note> in omnes sese formas vertentem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 11, 14</ref></cit>.</note>, et qui<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">qui <hi>fehlt in der Vorlage.</hi></note> doctrinam evangelii Christi iam publicis edictis, iam ęditis articulis, iam bullis antichristianis damnat, iam concilii simulatione ac<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">ac <hi>über gestrichenem</hi> iam.</note> specie colloquii viciare vel saltem sistere, ne ulterius progrediatur, iam bellorum molitionibus prorsus extirpare conatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Bene in domino vale, charissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Fratribus omnibus salutem meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustae</placeName>, 1545, 19. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p8417">W. Musc.</persName> tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">Praestanti theologo d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię antistiti celeberrimo, domino ac fratri charissimo<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vorliegender Brief wurde <persName ref="p7228">Huldrych Zwingli d.J.</persName> anvertraut; s. <persName ref="p8417">Musculus</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, 4. Januar 1546 (Zürich StA, Eli 360, 79; ein Brief, der <persName ref="p8018">Johannes Haller</persName> mitgegeben wurde). Gleiches gilt für die Briefe <ref target="file12336">Nr. 2289</ref>-2291 und 2293-2296; s. unten <ref target="file12337">Nr. 2290</ref>, 57f; 2302, 1-9; 2303.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>