<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12378" type="Brief" source="HBBW-16" n="2331">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Claudius (Clodius) / [Lindau] an Heinrich Bullinger, 9. Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="19" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl n="19" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl n="19" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,118</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Auch wenn <persName ref="p8311" cert="high">Claudius</persName> weiß, dass die Zürcher täglich Nachrichten erhalten, besonders über den
								[<placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName>] Reichstag, wird Bullinger wohl Interesse an
								schriftlichen Nachrichten von <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> und
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren haben. In der Beilage [nicht erhalten] hat
								<persName ref="p8311" cert="high">Claudius</persName> die<pb type="edition" next="97"/> zuverlässigen Nachrichten aufgezeichnet. Bullinger möge ebenfalls
								mitteilen, was er über den Reichstag gehört hat.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2331, S. 97</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12378">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8311" cert="high">
						<orig>[Lindau, evtl. Nürnberg]</orig>
				</persName>
					<placeName source="l291" cert="low"><orig>Lindau</orig></placeName>
					<date when="1546-01-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12379"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12377"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12746"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12746"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12746"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12379"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12373"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12746"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12379"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12373"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12378%2FAutograph%2F00%20E_II_355__fol__118_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12378/Autograph/00 E_II_355__fol__118_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12378%2FAutograph%2F01%20E_II_355__fol__118_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12378/Autograph/01 E_II_355__fol__118_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8311" cert="high">Matthias Claudius (Clodius)</persName>. In der Matrikel der Universität Padua wird Claudius als "Hespergensis" bezeichnet, was allerdings keine Bestimmung seines Heimatortes zulässt, zumal dabei mehrere Orte in Frage kämen. Aus einem am 3. Dezember 1547 an Vadian verfassten Brief <hi>(Vadian BW</hi> VI 679f) geht aber hervor, dass er deutschsprachig war. Der Briefwechsel des Spaniers <persName ref="p8032" cert="high">Francisco de Enzinas (Dryander)</persName> zeigt ferner, dass Claudius - vielleicht dank Enzinas - Kontakte nach <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> hatte, über die Lebensbedingungen der von Melanchthon aufgenommenen Studenten informiert war und besonders am Schicksal des in Wittenberg studierenden Wormser Ulrich Sitzinger Anteil nahm <hi>(Enzinas BW</hi> 188. 282. 418. 436). Dass Claudius im Jahre 1546 noch ein recht junger Mann war, der hoffte, sein Studium fortsetzen zu können, lässt sich ebenfalls aus dessen mit Enzinas gewechselten Briefen schließen. Einer der Briefe (aaO, S. 454) deutet sogar auf ein Geburtsjahr um 1528 hin. Von Claudius sind fünf zwischen Januar 1546 und März 1547 geschriebene Briefe an Bullinger erhalten. Da der Schreiber sich im vorliegenden ersten Brief nicht vorstellt, wird er Bullinger wohl kurz zuvor kennengelernt haben. Aus dem an Vadian gerichteten und am 31. Juli 1546 in <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName> abgefassten Brief des aus St. Gallen stammenden und in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> verheirateten Kaufmanns <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> <hi>(Vadian BW</hi> VI 552) erfährt man, dass Claudius schon seit einiger Zeit als Präzeptor der Söhne Bartholomäus und Anton Sailer <hi>(Enzinas BW</hi> 268) angestellt war und dass er - aus <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> zurückkommend - diese in St. Gallen (wo sie sich bereits befanden) betreuen sollte, dort aber noch unbekannt war. Aus einem undatierten und wohl im Frühling 1547 in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> verfassten Brief Claudius' (aaO, S. 124-126 - mit falschem Datum), in dem Enzinas als "maecenas" bezeichnet wird, geht ferner hervor, dass der Spanier sich an der Ausbildung von Sailers Söhnen beteiligte und den jungen Claudius mit Ratschlägen zum Lehrstoff und mit Büchern für den Unterricht versah. Spätestens ab 1540 war Sailer als Kaufmann in <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> tätig. Schon dort wird er Claudius als Präzeptor seiner Söhne beschäftigt und Enzinas kennengelernt haben. Die zunehmenden Verfolgungen in den südlichen Niederlanden dürften ihn veranlasst haben, <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> (wo er noch im Frühling 1545 nachzuweisen ist; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 341) zu verlassen. Im Sommer 1545 ist er in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> <hi>(Vadian BW</hi> 435-437), wird aber möglicherweise schon im Herbst 1545 und vielleicht nach einem Zwischenaufenthalt in <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName> seine Familie, zumindest seine beiden Söhne, nach St. Gallen gebracht haben, während Claudius (den er erst mit dem oben erwähnten Brief vom Juli 1546 nach St. Gallen schickte) sich zuvor eine Zeitlang in <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> aufhielt. Aus Claudius' Briefen an Bullinger sowie aus den Briefwechseln Vadians und Enzinas' kann für Claudius folgendes Itinerarium erstellt werden: Bis zum Frühling 1545 in <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName>; im Sommer 1545 in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. Spätestens im Juli 1546 und vielleicht schon im Januar 1546 in <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName>. Von August 1546 bis Anfang März 1547 in St. Gallen; ab dem 16. März in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. Spätestens seit Mitte Oktober 1547 und bis Januar 1548 in <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName>. Spätestens im Februar 1548 und bis April 1549 in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. Am 16. Mai 1549 Ankunft in <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> mit Sailer und dessen Söhnen. Seit Ende Mai wohl in Löwen, während Sailer in <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> blieb, wo er noch Anfang 1550 nachgewiesen ist. Claudius hoffte, sich mit den Jungen nach <placeName ref="l367" cert="high">Orléans</placeName> zu begeben <hi>(Enzinas BW</hi> 454f); dazu kam es aber nicht (nicht in <hi>Orléans, Nat. germ.).</hi> Fest steht, dass er im Oktober 1552 mit den Söhnen Sailers in Padua studierte und eine Reise ohne diese nach <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName> plante, um einem Anliegen Enzinas' nachzukommen <hi>(Enzinas BW</hi> 632; <bibl>Gilly, Spanien</bibl> 344-347). Im Juli 1555 ist er an der Ernennung des "consiliarius" der Deutschen Nation in Padua beteiligt, und im April 1557 als Zeuge bei der Erteilung einer medizinischen Doktorwürde nachgewiesen; in beiden Fällen wird der Zürcher <persName ref="p8395" cert="high">Georg Keller</persName> und im ersten Fall auch der Basler <persName ref="p4087" cert="high">Theodor Zwinger</persName> erwähnt. Für die folgenden Jahre konnte bislang keine weitere Spur von Claudius gefunden werden. - Lit.: Conradin <hi>Bonorand,</hi> <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> aus St. Gallen, Schwiegersohn des <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Großkaufherrn Bartholomäus Welser, und seine Tätigkeit im Lichte seines Briefwechsels mit Vadian, in: <bibl>Zwa</bibl> 20, 1993, 115; Atti della Nazione Germanica artista nello studio di <placeName ref="l377" cert="high">Padova</placeName>, hg. v. Antonio Favaro, Bd. 1, Venedig 1991, S. 10; Acta graduum academicorum Gymnasii Patavini ab anno 1551 ad annum 1565, hg. v. Elisabeth dalla Francesca und Emilia Veronese, Rom/Padua 2001, S. 251.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2"><placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> und <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> scheiden als Abfassungsort aus; s. unten Z. 2f). Da <persName ref="p8311" cert="high">Claudius</persName> erst im August 1546 in St. Gallen eintrifft, käme hier <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName>, vielleicht aber auch <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> in Frage; s. oben Anm. 1.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Etsi multa quotidie nova vobis adferri sciam, praesertim in comitiis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint sind der Reichstag zu <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName>, der am 6. Januar 1546 beginnen sollte und am 31. Januar von <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> auf den 15. März verschoben wurde (der Kaiser traf erst am 10. April in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> ein und der Reichstag wurde am 5. Juni eröffnet; s. <hi>RTA-JR</hi> XVII 49. 79f), sowie das Zweite <placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Religionsgespräch, das vom 27. Januar bis 10. März stattfand (s. dazu <ref target="file12375">Nr. 2328</ref>, Anm. 17).</note>, tamen non dubitavi mea quoque te lecturum, quae partim a senatoribus <placeName ref="l513" cert="high">Ulmensibus</placeName>, partim a <placeName ref="l1976" cert="high">Augustensibus</placeName> huc perscribuntur.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae quidem certa esse, minime est dubitandum, eaque schedulis inclusis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> invenies.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Spero me ab humanitate tua, quid in comitiis actum vel agetur (de iis rebus, quae dicenda sunt)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, certiorem fieri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Plura non habeo, quod nunc scribam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Boni consule.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sabato post epiphaniae 46.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8311" cert="high">Mathias Claudius</persName> tui deditus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Venerabili domino Heinricho Bullingero, Tyguri a contionibus, patrono suo unice colendo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tyguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>