<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12376" type="Brief" source="HBBW-16" n="2329">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Borrhaus (Cellarius) / Basel an Heinrich Bullinger, 7. Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="19" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl n="19" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl n="19" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,312-312a</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,312, 312a</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dass <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> Bullinger in Bezug auf <persName ref="p8441" cert="high">[Kaspar] Schwenckfeld</persName> ermahnt hat, kann er guten Gewissens begründen.
								Er hatte nur eines vor: Sich für die Eintracht zwischen denen, die für das Himmelreich bestimmt sind,
								einzusetzen. Er braucht sich also diesbezüglich nicht weiter zu entschuldigen; doch möchte er hier
								richtigstellen, dass er im Gegensatz zu Bullingers Meinung im Streit über die [menschliche Natur] Christi
								nicht heimlich für <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> vermittelt. Seit<pb type="edition" next="91"/> sechzehn Jahren hat er nämlich
								keinen Kontakt mit diesem, noch hat dieser ihn gebeten, sich als Schiedsrichter einzuschalten. Vielmehr wird
								er von <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> als Gegner und nicht als Freund angesehen. Wenn er also [den Zürchern] geschrieben hat
								[<bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12301">Nr. 2254</ref>], ist dies auf seine eigene Initiative wie auch auf die
								eines Freundes [<persName ref="p18067" cert="high">Jakob Held</persName>?] (der sowohl <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> als auch die Zürcher schätzt) zurückzuführen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Sollte <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> tatsächlich denken, dass die menschliche Natur und ihre Eigenschaften in dem
								verherrlichten Christus verdrängt oder gar von der göttlichen Natur resorbiert seien, müsste man sich mit
								Recht vor <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> Lehre hüten. Stünde aber die Auffassung, die dieser von der Würde und der Macht des
								verherrlichten menschlichen Christus hegt, im Einklang mit der Heiligen Schrift, ohne dass dabei die eine
								oder die andere Natur Christi zunichtegemacht oder entkräftet wäre, müsste Bullinger seine Haltung gegenüber
								<persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> ändern. Bullinger wird wohl nicht bestreiten, dass im gegenwärtigen Zwist vieles behauptet
								wurde, das eher auf sprachliche Missverständnisse als auf inkompatible Inhalte zurückzuführen ist, und dass
								die Streitenden möglicherweise nicht richtig begriffen haben, was die Gegenseite wirklich denkt. Bullinger
								wird auch wissen, wie sehr die Affekte das Urteilsvermögen der Opponenten beeinträchtigen; die Aussage von
								[<persName ref="p18305" cert="high">Publilius Syrus</persName>], „Beim vielen Streiten geht die Wahrheit verloren“,
								ist ja gut bekannt! Deshalb sollten diejenigen, die über göttliche Angelegenheiten disputieren, sich vor
								sich selbst hüten, zumal auch [Paulus] vor „Wortstreitereien“ und vor komplizierten Debatten (wie man sie
								bei <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> manchmal finden kann) warnt.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Es kränkt <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName>, dass Bullinger die missglückten Versuche <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName>, zwischen den Zürchern und <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> zu
								vermitteln, mit seinen eigenen Bemühungen vergleicht. Es war ja nicht sein Ziel, zwischen den Zürchern und
								<persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> zu vermitteln. Zudem hätte er sich vor einem solchen Versuch gehütet, weil er sich bewusst war,
								dabei möglicherweise die anderen zu verärgern. <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> wollte Bullinger nur die Möglichkeit bieten, sich an
								der Beilegung eines für die Kirche schädlichen Streites zu beteiligen. Er selbst war bereit, in diese
								Richtung mitzuwirken, umso mehr, als er hörte, dass <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> sich anbot, seine Ansichten auf friedliche
								Weise vorzulegen. Auch wenn es mit <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> so stünde, wie Bullinger es schildert, wäre es
								nichtsdestoweniger <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName>’ Aufgabe gewesen, seinen Freund Bullinger über <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> Vorhaben zu
								benachrichtigen. Trifft aber Bullingers Urteil über <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> nicht zu, ist <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> der Aufgabe eines
								Friedensstifters, welche die Pflicht jedes rechtschaffenen Menschen ist, nachgekommen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Die Zürcher müssen nun selbst sehen, was sie zugunsten der Eintracht tun könnten. Was <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und dessen
								Friedensbemühungen betrifft, wird Gott beurteilen. <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> seinerseits kann sich nur freuen, dass er im
								Einklang mit gottgefälligen Ratschlüssen steht. Auch den Zürchern dürfte er nicht missfallen, würden diese
								ihn richtig beurteilen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Sein Anliegen ist es, der menschlichen Natur Christi, die zur Rechten Gottes erhoben wurde, die gleiche
								Ehre zu erweisen wie dem allmächtigen weisen Vater; eine Ehre, von der der von den Toten auferstandene
								Christus selbst ein Zeugnis abgab, als er sagte: „Mir ist alle Macht im Himmel und auf Erden gegeben.“
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								- <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName>’ Anliegen ist es ferner, dass die mit den geistlichen Gaben Gottes beschenkten Menschen auch
								tatsächlich geschätzt werden. Bullinger und seine Kollegen zählen zu diesen Menschen; vielleicht aber auch
								<persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName>. Sollte dies der Fall sein, wird Christus [auch] durch <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> [der Welt] geoffenbart.
								Wenn nicht, sollte man für diesen beten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Füssli 247–251, Nr. 63</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2329, S. 91</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12376">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8298" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1546-01-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12377"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12375"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12601"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12320"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12601"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12301"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3301"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12320"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12601"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12301"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12379"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12373"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12601"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12301"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12379"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12373"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12376%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__312_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12376/Autograph/00 E_II_343__fol__312_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12376%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__312_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12376/Autograph/01 E_II_343__fol__312_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12376%2FAutograph%2F02%20E_II_343__fol__312_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12376/Autograph/02 E_II_343__fol__312_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12376%2FAutograph%2F03%20E_II_343__fol__312_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12376/Autograph/03 E_II_343__fol__312_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae ego de <persName ref="p8441" type="auto_name">Swencfeldio</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8441" cert="high">Kaspar von Schwenckfeld</persName>.</note> admonui,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit einem Brief vom 26. September 1545 <hi>(HBBW</hi> XV, <ref target="file12301">Nr. 2254</ref>), auf den Bullinger am 28. Oktober 1545 abweisend reagierte (aaO, <ref target="file12320">Nr. 2273</ref>).</note> optime Bullingere, talia arbitror esse, in quibus et conscientię meae de bona fide et tibi de syncero animo satisfacere possim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim praeter concordiam inter eos, quos in uno coelestis tranquillitatis regno pater domini nostri Iesu Christi conscripsit, conciliari exoptavi; quam scirem et ornamento fore pii[s] et in hac temporum confusione necessariam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De me igitur, quomodo tibi<pb type="edition" next="92"/> excuser in his, quae scripsi de <persName ref="p8441" cert="high">Swencfeldio</persName>, non existimo mihi magnopere laborandum esse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De hoc potiu[s], cuius nomine sequestrem me voluisse agere putas, purgando op[e]ram sumendam mihi duco.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Conquereris tu, quia me familiariter utatur <persName ref="p8441" cert="high">Swencfeldius</persName>, ab eo me tanquam arbit[rum] subornatum in hac ipsa de carne Christi disputatione e[t] causa.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Falleris hic, pace tua dixerim, mi Bullingere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam neque ille familiariter me utitur, cum quo mihi iam amplius sedecim annis nulla neque vitae neque literarum consuetudo intercesserit, neque, arbitrum ut me interponerem in tam gravi controversia, unquam rogavit, sed me, cred[e] mihi, suspectum potius ut adversarium quam fidum ut a[mi]cum, cui sua permitteret, habuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quae igitur ego ad te scripsi de isto homine mea sponte et rogatu cuiusdam amici, utriusque vestrum studiosi,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Kaum <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName>, auch wenn er den Zürchern als Erster mitteilte, dass <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> ein Gespräch mit den Eidgenossen suchte; s. <bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12290">Nr. 2243</ref>. Nach der harschen Reaktion Bullingers auf <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfelds</persName> Angebot (aaO, <ref target="file12302">Nr. 2255</ref>) beteuerte Myconius nämlich stets, er hätte nie ein solches Gespräch befürwortet (aaO, <ref target="file12306">Nr. 2259</ref>). Da sich nach Myconius' Bemühungen <persName ref="p8298" cert="high">Borrhaus</persName> für dieses Gespräch einsetzte (s. aaO, <ref target="file12301">Nr. 2254</ref>), könnte er der Gastgeber gewesen sein, in dessen Haus Myconius den Gesandten <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName>s (<persName ref="p18067" cert="high">Jakob Held</persName>) kennenlernte (aaO, S. 567,1-4). Demzufolge ist möglicherweise <persName ref="p18067" cert="high">Held</persName> der hier erwähnte Freund, der sowohl <persName ref="p8441" cert="high">Schwenckfeld</persName> als auch den Zürchern zugetan war.</note> scripsi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Itaque si, quae Swen[c]feldius singularia habet de carnis Christi origine deque eius transformatione ad gloriam divinae naturę, huiusmodi s[unt], quae aut humanam naturam et eius proprietates, quaequ[e]<pb type="scan" next="312v."/> illam necessario consequantur, tollere aut utrasque naturas temere permiscere inter se videantur, digna sane fuerit haec doctrina, a qua omnes pii abhorreant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sin vero, quae docet ille, carnis Christi iam glorificatę et evectę ad maiestatem patris dignitatem et amplitudinem ex sententia sacrę scripturę et consentanee analogię fidei depredicant natura altera neque sublata neque utrisque invicem perturbatis, tu ipse iudicare poteris, quid hic statuendum sit, neque, ut arbitror, non probabis verisimile esse mult[a] in hac controversia inter disputandum iactari potuisse, quae verborum contentione potius quam rei inter se pugnarent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Atque, tametsi magnis viribus concertatum est in hac causa ab utrisque partibus, non propterea tamen consequuturum existimo clare novisse utrosque, quid alteri sentirent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu enim ipse ut harum rerum peritus homo satis intelligis, quid inter pugnandum affectus possint, quam hi interdum veri iudicium perturbent et mentem de gradu deiiciant, a quibus liberi, cum sunt spectatores, saepe rem acrius perpendunt et verius iudicant quam hi ipsi, qui in lucta versantur et pulvere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Notum enim est illud comici<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18305" cert="high">Publilius Syrus</persName>, 1. Jh. v. Chr., dessen "Mimen" verloren sind. Publilius' Nachwirkung geht aber auf eine Spruchsammlung, die "Sententiae", zurück, welche <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName> bereits 1514 in Löwen veröffentlichte (s. <bibl>Vanautgaerden</bibl> 503), und die seitdem eine große Anzahl von Auflagen erlebte.</note>: „Nimium altercando veritas amittitur.“<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><hi><persName ref="p18305" cert="high">Publilius Syrus</persName>,</hi> Sententiae, N, 40.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quo magis enitendum fuerit iis, qui<pb type="edition" next="93"/> sacris de rebus contendere volent, ut animum ab ambitione, odio, invidia, vindictę studio et vincendi cupiditate, quae in maxima quaeque fere ingenia cadit, liberum in pugnam afferant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam nisi hac in re nobis caveamus, ut veritas, quam tuendam suscepimus, pure defendatur, id<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">id <hi>fehlt in der Vorlage.</hi></note> fieri<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">fieri <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> nullo modo potest, sed inde <foreign xml:lang="el">λογομαχίαϛ</foreign><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wortstreitereien. -Anspielung auf <cit type="bible"><ref>1Tim 6, 4</ref></cit> (s. auch <cit type="bible"><ref>2Tim 2, 14</ref></cit>).</note><pb type="scan" next="312a,r."/> et obscurae disceptationes<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 6, 4. 20f</ref></cit>.</note>, quas ego alicubi in <persName ref="p8441" cert="high">Swencfeldio</persName> reprehendo, nascuntur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod vero scribis<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XV 605,38-40.</note> te meis literis a[d]moneri eius compositionis, cuius inter <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> et vos auspex <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> operam luserit et oleum,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 4, 62 <hi>(ASD</hi> II/1 452-454, <ref target="file10394">Nr. 362</ref>).</note> nonnihil, ut verum fatear, gravate tuli.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Neque enim ego, ut vos componerem, mihi unquam sumpsi, qui, ut id tentarem, a nemine rogatus sim.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et ego, meae tenuitatis mihi conscius, ab huiusmodi negotiis lubens abstineam; in quibus certum periculum labefactandae gratiae propositum sit, lucrum nullum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc solum in meis literis spectavi: quomodo te admonerem, ut tu pro prudentia tua prospiceres, qua ratione recens motus in tempore sedaretur, ne is latius serpens maior ev[a]deret, quam id commodum foret ecclesiis et vestris<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">vestris et <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> et exteris.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ad eam rem, si ita videretur<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> videreretur.</note>, me quoque operam et studium pro v[i]rili adhibiturum, quod audissem <persName ref="p8441" cert="high">Swencfeldium</persName> nihil peręq[ue] cupere atque locum sibi dari, in qua de universa doctrina s[ua] placide et tranquille rationem reddere posset.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod si is hominis animus est, ut scripsi,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XV 605f.</note> satis iustam occasionem mihi fuisse puto hac de re admonendi te, praesertim amicum meum et episcopum ecclesiae tuae, cuius praecipue inters[it] his de rebus cognoscere et iudicare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sin vero minus is animus hominis illius, ut prędicabatur, fuit, malo dolo liberat me studium pacis et glorificandi concordi animo Christi<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><cit type="bible"><ref>Mk 9, 50,</ref></cit> und passim.</note>; cuius pacis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 3, 15</ref></cit>.</note> omnes boni viri quam maxime debent esse stu[dio]si,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><cit type="bible"><ref>Hebr 12, 14</ref></cit>.</note> ad quam comparandam viam quidem me praemu[nire] voluisse non nego.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed penes vos quum reliquerim co[ncordiae]<pb type="scan" next="312a,v."/> constituendae sub arbitro verbo omnem rationem et consilium, nullius iniquioris compositionis, quam animo praesumpserim, accusari debeo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si operam et impensam perdidit <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> apud vos tanquam inauspicatus sarciendae concordiae sequester, is suum inveniet iudicem, apud quem suorum studiorum rationem reddet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod ad me attinet, gaudeo eorum consiliorum me mihi conscium esse, qui domino probentur; et nec vobis displicere possint, si vere de meo animo iudicare velitis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim laboro, ut humanae naturae Christi, ad thronum dextrę dei evectę, par gloria sapientię et potentię patris tribuatur, ut hęc<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">heac <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ipsa sibi iam<pb type="edition" next="94"/> excitata a mortuis tribuit his verbis: „Data est mihi omnis potestas in coelo et in terra“<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><cit type="bible"><ref>Mt 28, 18</ref></cit>.</note>, nihilque sit bonorum in regno illo augusto, quod natura humana in Christo ex unctione regia et sacerdotali<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Hebr 4, 14f: 7, 1f; 8, 1f</ref></cit>.</note> sacri spiritus non possideat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tum meum studium est, ut diligantur syncere, quos spiritus dei patris in Christo capite<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 3,</ref></cit> und passim.</note> universae perfectionis spiritualis ornatos divinis dotibus commendat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Inter quos, cum te et tuos numerandos agnosco, Bullingere charissime, vos tanquam evangelii ministros veneror et ut fratres diligo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8441" cert="high">Swencfeldius</persName> autem, si bene sentit, dominum in eo prędicandum existimo; sin minus, ut in viam redeat et bonis viris reconcilietur, Christus orandus a<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>a</hi> me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> me erit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Haec hominis huius et vitandi<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10, 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>18, 17</ref></cit> (und <cit type="bible"><ref>2Joh 1, 10</ref></cit>).</note> et amplectendi<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 44</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 9, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>15, 12.</ref></cit></note>, quam Christum docet, ratio<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">ratio <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime cum omnibus istic fratribus, quos meo nomine amanter salutes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Anno 46., altero Epiphaniae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">M[ar]tinus Bo[rr]h[aus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>