<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12385" type="Brief" source="TUSTEP-16" n="2338">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / Straßburg an Heinrich Bullinger, 28. Januar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="2338" type="transcription"/>
				<bibl ref="19" n="2338" type="regest"/>
				<bibl ref="45" n="2338" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,345</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,345</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Nachdem <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ letzter Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schon länger zurückliegt [<bibl>HBBW XV</bibl>, Nr. 2137?], ist es nun wieder an der Zeit, Nachricht zu geben. <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> dankt für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bücher, die dieser ihm kürzlich [durch <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName>] zur Lektüre und nicht als [bloßes] Geschenk geschickt hat. Er wird diese ganz lesen, damit sein Gewinn aus der Lektüre so groß ist wie <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Mühe beim Verfassen.</p>
							<p xml:id="regest2">– <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName> wohnt aus ihm unbekannten Gründen nicht bei <persName ref="p7175" cert="high">Matthias Zell</persName>, sondern bei einem gewissen <persName ref="p18137" cert="high">[Johannes] Marbach</persName>, wo doch aus <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief vom [letzten] Oktober [nicht erhalten] hervorging, dass <persName ref="p1884" cert="high">Lavaters</persName> Vater [<persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf</persName>] genau dies nicht wollte. Als Grund dafür hatte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p18137" cert="high">Marbachs</persName> lutheranische Gesinnung angeführt, die aber [in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>] allerorten anzutreffen ist, sind doch dort fast alle Professoren und Prediger Lutheraner oder geben sich zumindest als solche aus. Es ist daher nicht nötig, dass <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig [Lavater]</persName> die Unterkunft wechselt, zumal er, auch wenn er bei einem anderen Gelehrten unterkommen würde, ohnehin wieder [einen Lutheraner] als Gastgeber hätte. <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> kennt sonst kaum jemanden, der Unterkunft anbietet und bei dem man besser aufgehoben wäre als bei <persName ref="p7175" cert="high">Zell</persName>, der von <persName ref="p4112" cert="high">Gerhard [thom Camph]</persName> und Weiteren gelobt wurde. Die anderen [Pensionsleiter] werden nämlich von den Studenten nicht gleichermaßen gerühmt. Doch muss <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> zugeben, dass er, seitdem er [in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>] lebt, nur wenige [Pensionsleiter] <pb type="edition" next="117"/> kennen gelernt hat. - <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> zuliebe hat er <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig [Lavater]</persName> angeboten, diesem die Verpflegungskosten für ein Viertel- oder ein Halbjahr auszuzahlen. Da <persName ref="p1884" cert="high">Ludwigs</persName> Vater vermögend ist, wird es diesem möglich sein, das Geld <persName ref="p505" cert="high">John Burcher</persName> [in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>] auszuhändigen, bevor <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> [<persName ref="p1884" cert="high">Ludwig</persName>] die gleiche Summe übergibt; denn <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> bewahrt [bares] Geld kaum länger als eine Woche bei sich auf, sondern investiert es sogleich in Waren. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ offene Äußerungen über Geldangelegenheiten verzeihen. <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> ist aber auch bereit, den Betrag auszuzahlen und diesen erst später über <persName ref="p505" cert="high">Burcher</persName> zu erhalten, auch wenn dies [<persName ref="p1884" cert="high">Ludwigs</persName> <persName ref="p1888" cert="high">Vater</persName>] wohl dreimal so viel kosten wird.</p>
							<p xml:id="regest4">- <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird einem Brief [<ref target="file12383">Nr. 2336</ref>] <persName ref="p1560" cert="high">John Hoopers</persName> Neuigkeiten aus <placeName cert="high" ref="l830">England</placeName> entnehmen können. <persName ref="p1560" cert="high">Hooper</persName>, der einst am Hofe [<persName ref="p8375" cert="high">Heinrichs VIII.</persName>] weilte, studiert nun in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> und ist ein frommer und überzeugter Schüler Christi sowie ein Verehrer <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>. In <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName>’ Haus erkrankte er sehr schwer, und als er an der Schwelle des Todes zu stehen schien, äußerte er vor vielen Zuhörern ein eindrückliches Bekenntnis zum Abendmahl und sagte auch mehrmals alle Artikel des [Apostolischen] Glaubensbekenntnisses auf.</p>
							<p xml:id="regest5">- Als <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> in <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief vom Tod <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> [gest. am 17. August 1545] las, schmerzte ihn dies zunächst sehr; doch angesichts der Lage der Welt und des Glücks derer, die in Christus sterben, beginnt er nun, Gott dafür zu preisen. Möge dieser den dadurch für die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche entstandenen Verlust kompensieren! - <persName ref="p505" cert="high">John Burcher</persName> schrieb, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> oder seine Frau <persName ref="p8051" cert="high">[Anna, geb. Adlischwyler]</persName> der Familie <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> zu Weihnachten einen Käse schicken wollten. Glücklicherweise kam es nicht dazu, da seine Familie schon mehr Geschenke und Wohltaten von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und seiner Frau empfangen hat, als sie jemals erwidern könnte. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll nicht so viel [Geld für Geschenke] ausgeben und nicht daran zweifeln, dass er <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> empfohlen bleibt.</p>
							<p xml:id="regest7">- Grüße, auch von seiner Frau <persName ref="p5231" cert="high">[Anna, geb. Lacey]</persName>, an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und dessen <persName ref="p8051" cert="high">Gattin</persName>, an <persName ref="p8412" cert="high">Meganders</persName> Witwe [<persName ref="p5804" cert="high">Regula, geb. Offenhuser</persName>] (sofern sie noch Witwe ist) sowie an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>.</p>
							<p xml:id="regest8">- [P.S.:] <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig [Lavater]</persName> berichtet, dass er sich mit <persName ref="p18137" cert="high">Marbach</persName> auf 30 Gulden im Jahr für die Pension geeinigt habe, worüber er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bestimmt brieflich [<ref target="file12367">Nr. 2320</ref>] informiert haben wird.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Epistolae Tigurinae 166f, Nr. 115</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>englische Übersetzung: Original Letters I 250–252, Nr. 115</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>LP XXI/1, Nr. 134</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12385">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1546-01-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12385!Autograph!00%20E_II_343__fol__345_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12385/Autograph/00 E_II_343__fol__345_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12385!Autograph!01%20E_II_343__fol__345_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12385/Autograph/01 E_II_343__fol__345_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Es handelt sich um die Antwort auf einen nicht erhaltenen Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> an <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> von Herbst 1545, den <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName> bei seiner Ankunft in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> an <persName ref="p1548" cert="high">Hilles</persName> übergeben hatte, s. <ref target="file12367">Nr. 2320</ref>,15f.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Laus deo!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentine</placeName>, 28. die ianuarii 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">S[alutem] et pacem in domino!</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Diu quum sit postquam ad tuam pietatem literas dedi, non meum est diutius abstinere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Primum quidem gratias tibi ago immensas, domine, quod dignatus fueris illos libros, quos ad me proxime misisti, mittere legendos, quanvis eos non mihi dono dedisses.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed quoniam ita tibi placuit, accipio eos grato animo, et quod reliquum adhuc in illis est, quod non adhuc legerim, deo volente, perfitiam legendo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Deus optimus maximus det, ut cum magno fructo[!] legere eos possim, sicuti tu illos maximo cum labore ad gloriam nominis dei et ecclisiae[!] edificationem edidisti.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName ref="p1884">Ludevicus Lavaterus</persName> (nescio qui fiebat) non mansit cum d. <persName ref="p7175">Matthia Zelleo</persName>, sed, ut mihi dixit, nunc est apud d. quendam <persName ref="p18137">Marbachium</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p18137">Johannes Marbach</persName>.</note>, qui, ut ex tuis literis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> literiris.</note> in mense octobris datis intelligo, is est, apud quem non erit Ludevici patri gratum ut ageret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Causam dicis, quia Lutheranismum spirat <persName ref="p18137">Marbachius</persName>; sed hoc non est novum apud nos, quod contionator aliquis Lutheranismum saperet, quia omnes hic fere prelectores<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">D.h. Professoren; s. Peter A. <hi>Vandermeersch,</hi> Die Universitätslehrer, in: Geschichte der Universität in Europa, Bd. 2: Von der Reformation bis zur Französischen Revolution 1500-1800, hg. von Walter Rüegg, München 1996, S. 181-212 (hier S. 181).</note> atque predicatores precipue Lutheranismum spirant et respirant in alios; ita ut vel <persName ref="p1974">Lutherus</persName> eos in errorem suum pertraxerit, aut fascinati a mundo se simulant Lutheranos esse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ideo si hoc spectaremus, non est opus ut <persName ref="p1884">Ludevicus</persName> tuus hospitium denuo mutaret, dum tale iterum (si apud aliquem doctum hic viveret) habebit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et quantum ad me, domine, profecto vix sit mihi hic aliquis notus, qui commensales pro pecunia retinet, apud quem putarem eum melius esse quam apud dominum <persName ref="p7175">Mattheum Zelleum</persName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam illum solum audivi a <persName ref="p4112">Gerardo Friso</persName> ab aliisque laudatum, et alios non item a scolasticis commensalibus, inter quos tamen paucos novi postquam huc veni habitandum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ego paratus sum et ei obtuli, si <persName ref="p1884">Ludevichus</persName> a me hoc cupiet, pecuniam tua gratia exponere, pro quarta parte anni aut dimidiato, pro mensa illius iuvenis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Tamen, quia pater eius dives est, puto nullum illi dam[n]um esse, si prius <persName ref="p505">Ioanni Burchero</persName> ibi det, ut ego pro eo hic possim eandem summam dare postea.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nam certe ego non per unam fere ebdomadem unquam pecuniam apud me detineo, sed potius expono in aliquas merces statim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sed ne precor egre feras, domine, quod nunc tam libere tibi scribo, quia solum tue pietati indico, quo statu nostre res sunt, quantum ad usum pecunie.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Interim tamen nullo modo recusabo prius exponere hic pecuniam, quam apud vos recipiam per <persName ref="p505">Ioannem Burcherum</persName>, etsi summa triplo tantum fuerit quantum, opinor, erit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Si que fuerint hic nova aut ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, ea rescies ex literis conterranei cuiusdam mei, qui hic studet, cui nomen est d. <persName ref="p1560">Ioannes Hoperus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1560">John Hooper</persName>.</note>, quondam ex aula regis nostri, nunc autem Christi regis regum discipuli, et ardentis zelo et piissimi, nominisque tui inter omnes theologos studentissimi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Hic in edibus meis egrotabat fere ad mortem et tum, cum nostro videre spiritum statim emitteret, pientissimi christiani pectoris verba et confessionem circa negotium eucharistie omniumque christinae fidei articulos coram multis adstantibus sepissime prodidit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Deus optimus maximus ei det gratiam, ut ad finem usque perseveret, quo salvus fiat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><pb type="scan" next="345v."/>De obitu d. <persName ref="p8412">Megandri</persName> dolebam primum, quum literas tuas legi; nunc tamen, quum inspicio statum istius mundi et felicitatem eorum, qui in Christo moriuntur, incipio deum pro eo laudare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Interim tamen resarciat deus detrimentum, quod, uti scribis, patitur aut sentit ecclesia <placeName ref="l587">Tugurina</placeName>[!] ex discessu ipsius.</s>
					<s n="24" xml:lang="la"><persName ref="p505">Ioannes Burcherus</persName> mihi scripsit nuper, quomodo tu aut tua uxor pia nobis voluisset caseum iam ad festum natalis domini mittere; sed gaudeo vos non ita fecisse; plura enim munera et benefitia a vobis accepimus, quam quod possimus vobis iterum rependere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Idio[!] parce rebus tuis, precor, domine, et nihilominus ne dubites de animo nostro erga te; diligimus enim te, ut solebamus, in domino.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te et tuam <persName ref="p8051">uxorem</persName> castissimam <persName ref="p5231">uxor</persName> mea, ego item, etiam <persName ref="p5804">viduam</persName> (si adhuc vidua sit) domini <persName ref="p8412">Megandri</persName>, precipue autem dominum <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, d. <persName ref="p8171">Theodorum Bibliandrum</persName> et d. <persName ref="p8011">Gvalterum</persName> tuum dilectum, ut dignus est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo Iesu, domino et spe nostro[!], in quo vive diu feliciter.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1548">Richardus Hillis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p1884">Ludevichus</persName> dicit, quod cum d. <persName ref="p18137">Marbachio</persName> convenit pro 30 florenis pro mensa per annum; sed de hoc procul dubio ipse in suis literis certiorem te fecit diu antehac.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la">Doctissimo et pientissimo theologo domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae contionatori primario mihique imprimis observando.</s>
					<s n="32" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>