<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1238" type="Brief" source="TUSTEP" n="21082">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jan Utenhove d.Ä. / London an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. April 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,108</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>A postremis meis ad te literis ne musca quidem literarum abs te nobis est reddita.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 380ff, Nr. 270</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 584ff, Nr. 270</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIV, S. 98ff, Nr. 1478</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 74 f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 43, 65</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, 18 (Anm. 2)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,165</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1238">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8061" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1551-04-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1239"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1237"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1374"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file954"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1374"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file954"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1463"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file668"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1374"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file954"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1259"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1232"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1374"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file954"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1259"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1232"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1238%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__108_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1238/Autograph/00 E_II_369__fol__108_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1238%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__108_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1238/Autograph/01 E_II_369__fol__108_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1238%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__108_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1238/Autograph/02 E_II_369__fol__108_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1238%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__108_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1238/Autograph/03 E_II_369__fol__108_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. A postremis meis ad te literis ne musca quidem literarum abs te nobis est reddita.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Eo tamen nihil obstante iam pridem ad te scripturus eram, si modo quid certo de rebus d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoperi</persName> (quarum desiderio inprimis teneri te nihil ambigebam) significare potuissem; id vero quia non potui, eo usque hoc differendum esse censui, donec eius cum episcopis nimis inauspicata controversia esset consopita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod quia nunc factum est, non potui mihi temperare, quin iam paucis tibi rem ipsam indicarem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scis (ni fallor) d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoperum</persName> a novem iam plus minus mensibus episcopatum <placeName type="auto_name">Golcestriensem</placeName> per re[giam] m[aiestatem] ultro oblatum ea recepisse conditione, ut nuspiam ad ullam superstitionem ac pręsertim in ipsa inauguratione (quam illi consecrationem vocant) adigeretur, quod quidem a rege regioque senatu ipsi facile impetratum fuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Eo tamen hanc rem deduxerunt episcopi nescio quibus coloribus apud r[egium] s[enatum] (sę haud dubie glorię magis studiosi quam Christi domini), ut ipsi hanc libertatem semel ex dei verbo concessam retractaverint, adeo ut ad inaugurationem quandam papisticam (quod ad vestes saltem ac pedi pastoralis gestationem attinet) urgeretur <persName ref="p1560" cert="high">Hoperus</persName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ille vero diu multumque ac viriliter restitit episcopis argumentis sane multo firmissimis asserens hominem christianum de impietate usus vestium in ministerio ecclesię instructum sana conscientia hisce vestibus in ministerio ecclesię uti non posse, cum quod opinionem meriti, hypocrisim, mille superstitionum offendiculorumque secum trahant genera, tum etiam quod sacerdotium Christi domini nimis vere obscurent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Inter doctiores vero unicum d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> suę patrocinantem habuit sententię, qui non veritus fuit unus scripto d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoperi</persName> subscribere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bucerus (pie memorię) ac <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName> rogati, quid hic sentirent, scripserunt se quidem optare modis omnibus eiuscemodi vestes ab ecclesia sublatas esse; sibi tamen non videri (cum omnia mundis munda esse constet) quod pii, de impietate vestium in ministerio ecclesię alioqui instructi, illis uti non possint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Post diuturnam autem reluctationem incarceratus est <persName ref="p1560" cert="high">Hoperus</persName>, ac 15 forte post incarcerationem diebus, pervicacia episcoporum victus, bonus <persName ref="p1560" cert="high">Hoperus</persName> se causamque suam s[enatus] r[egii] submisit arbitrio; ac ita factum est, ut via illa ordinaria media quadragesima inauguratus fuerit, non sine summo nostro piorumque omnium dolore tamen, neque sine gravissimo multorum hominum ac fratrum offendiculo: quod ego te celatum nolui, quamquam id pro meo in d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoperum</persName> animo invitus faciam; neque certe facerem id nunc, nisi te scirem in <persName ref="p1560" cert="high">Hoperum</persName> animo esse propensissimo, atque adeo te alterum <persName ref="p1560" cert="high">Hoperum</persName> esse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Plura libenter hic adderem, si modo liceret tuto literis omnia committere; verum id mallem coram quam privatis literis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim cura ut hic de me nullum apud d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoperum</persName> facias verbum; neque opere precium erit huius iam rei hominem multum commonere, cum res confecta nullo iam remedio corrigi queat: si tamen aliquid pro tua prudentia ipsi scribendum eumque commonendum existimes, id quidem poteris, eoque animo hęc tibi potissimum significavi; maiore tamen cum fructu illud poteris, si meo aut cuiusvis alterius suppresso nomine scribas tibi a quodam amico significatum esse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen hunc casum ipsi <persName ref="p1560" cert="high">Hopero</persName> ac etiam ecclesię utilem fore.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ipse quindecim ante pascha diebus profectus est ad suum episcopatum, ubi quantum audimus diligentissime perfungitur suo munere: quo nomine gratia sit domino deo, cui ministerium eius ac etiamnum tuum ipsius commendo ex animo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego, si modo ab ecclesia nostra mihi impetrare liceat dimissionem, adibo d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoperum</persName> ad menses aliquot; et si quo modo ipsi utilis esse possim in suo ministerio, non detrectabo quicquid dominus dederit; idque ipsi hinc abeunti facturum me promisi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Porro ecclesia nostra satis succedit feliciter, eo dempto quod sacramenta pure adhuc administrare nobis non liceat per episcopos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cęterum verbum purissime a <persName type="citizen_name" ref="p8415" cert="high">Martino <span type="affix">nostro</span> Micronio</persName> maxima cum ecclesię utilitate prędicatur, qui ut populariter, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinorum</placeName> more, ita et prudenter versatur in verbi interpretatione, nihil adferens tortum aut leviculum, quod non ad maximam ędificationem faciat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Disciplina, quatenus fieri licebit, iam a nobis instituitur; cuius pars et catechismus, quem iam paramus, censendus est, ac etiam prophetia seu collatio scripturarum, quam proxima hebdomada aggrediemur una cum Anglis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Eam vero et Latine diebus lunę singulis, a prelectione d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>, qui iam evangelium Ioannis interpretatur maxima cum omnium auditorum admiratione et utilitate, peragemus; ac item Germanice diebus Mercurii, idque a pręlectione d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalteri</persName>, qui Genesim interpretabitur Latina lingua: duas itaque collationes habituri sumus singulis hebdomadis; in quarum priore ventilabuntur summa cum modestia ambę illę proxime pręlectiones, in posteriore vero conciones toto octiduo habitę.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quę res sine summo emolumento fieri non poterit, domino deo dante, cuius est augmentum rerum bonarum omnium dare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Uxor d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoperi</persName>, quę adhuc est <placeName ref="l296" cert="high">Londini</placeName>, rogavit ut has quas meis coniunxi ad te una mitterem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta mihi, quaeso, tuam charam castamque coniugem, ac d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName>, d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName>, <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7228">Zwinglium</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p3988" cert="high">Wolfium</persName>, <persName ref="p1214" cert="high">Phrysium</persName>, ac <persName type="citizen_name" ref="p2916" cert="high">Sebastianum</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ne tamen praetermitte dominum <persName ref="p1283" cert="high">Guesnerum</persName>, ac imprimis meum hospitem d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p506">Butlerum</persName>, cui una cum uxore atque adeo toti ecclesię precor omnia fęlicia in domino.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, vir ac praeceptor perpetuo mihi observande, in eo qui est vita nostra.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l296" cert="high">Londini</placeName>, 9 aprilis, 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus vere ex animo <persName ref="p8061" cert="high">Ioannes Utenhovius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutat te officiose d. <persName type="auto_name">Martinus</persName>, qui, iam solus adhuc Germanicę ministrans ecclesię, varie impeditur, ac proinde nihil potui nunc scribere; verum id alias est compensaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p495" type="auto_name">Heynricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>