<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12393" type="Brief" source="HBBW-16" n="2346">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">David Wäber / Suhr an Heinrich Bullinger, 7. Februar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12393</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2346</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b19" n="2346" type="transcription">S. 135</bibl>
				<bibl source="b19" n="2346" type="regest">S. 134</bibl>
				<bibl source="b19" n="2346" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,391 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p3890" cert="high">Wäber</persName> hatte sein Studium vernachlässigt und schien aufgrund dessen das Wohlwollen <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> und seines Vaters [<persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName>] sowie die Möglichkeit, weiter gefördert zu werden, verspielt zu haben. Doch rechnet er seine Nachlässigkeit seinem jugendlichen Alter an. Seitdem hat er sich gut entwickelt.</p>
							<p xml:id="regest2">- <persName ref="p3890" cert="high">Wäber</persName> reiste zu Weihnachten [1545] nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, um seine Eltern zu besuchen, und als er einige Tage bei seinem Vater weilte, brachte der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Bürger <persName ref="p6168" cert="high">Andreas Rappenstein</persName> einen Brief, in welchem <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> freimütig seine Meinung über [<persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäbers</persName>] „Apologie“ geäußert hatte. Dem Brief war auch <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lascos</persName> Schreiben <pb type="edition" next="135"/> über das Abendmahl und das Inhaltsverzeichnis zu <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Buch „De sacramentis“ beigelegt. In seinem Brief bot <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName> an, das ganze Buch für ihn abschreiben zu lassen, falls er daran Interesse hätte. Demzufolge hat [<persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName>] seinen [Sohn <persName ref="p3890" cert="high">David</persName>] bei dessen Abreise beauftragt, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> brieflich zu bitten, das Buch entweder in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> für ihn abschreiben zu lassen oder es an [<persName ref="p3890" cert="high">David</persName>] zu senden, damit dieser es abschreiben könne; es sei denn, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> beabsichtige, es in Kürze drucken zu lassen. Die Gelehrten wären nämlich für einen solchen Druck dankbar, und um die Verleumder braucht man sich nicht zu scheren!</p>
							<p xml:id="regest3">- <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge Widerspruchsgeister durch das Wort des Herrn überzeugen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2346, S. 135</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3890" cert="high"/>
					<placeName ref="l497" cert="high"/>
					<date when="1546-02-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="976">Latein</language>
				<language ident="de" usage="24">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12393!Autograph!00%20E_II_360__S__391_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12393/Autograph/00 E_II_360__S__391_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12393!Autograph!01%20E_II_360__S__392_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12393/Autograph/01 E_II_360__S__392_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p3890" cert="high">David Wäber (Textorius)</persName>, geb. am 16. Juni 1525, gest. 1565 im 40. Lebensjahr. Sohn von <persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName> (der am 7. April 1544 zum Helfer in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> gewählt wurde und diese Stelle am 1. Mai 1544 antrat; vgl. auch <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> 210, Anm. 4) und von <persName ref="p7142" cert="high">Margareta Sickenthaler</persName> (gest. am 4. Mai 1553). <persName ref="p3890" cert="high">David</persName> wurde Ende August 1543 Provisor (Gehilfe des Schulmeisters) in <placeName ref="l2" cert="high">Aarau</placeName>. Vom 23. September 1545 bis 1547 Diakon zu <placeName ref="l497" cert="high">Suhr-Aarau</placeName>. Im Januar 1547 legte <persName ref="p3890" cert="high">Wäber</persName> den Prädikanteneid vor dem <placeName ref="l2" cert="high">Aarauer</placeName> Kapitel ab. Im März 1547 Pfarrer zu <placeName ref="l1666" cert="high">Thunstetten</placeName>. In unbekanntem Jahr Pfarrer zu <placeName ref="l3650" cert="high">Walkringen</placeName>. 1557 Pfarrer in <placeName ref="l3651" cert="high">Steffisburg</placeName>. 1565 zum zweiten Pfarrer von <placeName ref="l503" cert="high">Thun</placeName> ernannt; gest. noch vor seinem Amtsantritt. - Von <persName ref="p3890" cert="high">David Wäber</persName> liegt nur dieser Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> vor. Er korrespondierte auch mit <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> (Zürich ZB, Ms F 40, 548, vom 7. November 1549 aus <placeName ref="l1666" cert="high">Thunstetten</placeName>) und mit <persName ref="p2447" cert="high">Samuel Pellikan</persName> (s. dazu <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 336, Anm. 4). - Lit.: Autobiographie von <persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName> (Kopie aus dem 18. Jh., Bern StA, B III 65); maschinenschriftlich transkribiert von Fritz Allimann-Laubscher (Bern StA, BC 8/5); <hi>Pf-<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName></hi> 304; <hi>Pf-<placeName ref="l594" cert="high">Aargau</placeName></hi> 40. 53 (Nr. 54); Joseph <hi>Balmer,</hi> Johannes Wäber, "Textorius" von Merenschwand, 1499-1577. Lebensbild eines Freien-Ämter-Reformators aus den Tagen der Glaubenstrennung auf Grundlage von dessen Selbstbiographie unter Benutzung gedruckter Acten, Luzern 1883; Martha <hi>Reimann,</hi> Die Geschichte der Arauer Stadtschulen von ihren Anfängen bis zum Ende der bernischen Herrschaft (1270-1798), Aarau 1914, S. 40 (mit Quellenangaben).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Non tam fortunarum mearum tenuitas quam authoritatis tuae maiestas in causa fuit, quo minus ad te literarum dederim hactenus, vir doctissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Fateor enim, quam par fuerit, negligentius me meis olim invigilasse studiis, ut et favorem tuum erga me patrisque benevolentiam et fovendi studium viderer amisisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Illud autem, quidquid admittebatur, adolescentiae retuli acceptum, siquidem abhinc domino sic prosperante satis foeliciter, absit invidia verbo,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">absit invidia verbo: <hi>Livius,</hi> Ab urbe condita, 9, 19, 15.</note> profeci.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quocirca primum, quod oro, ut audias vehementer, velim, ut vel propter <persName ref="p8467">parentem</persName> meum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName>.</note> me tibi commendatum habere digneris, quoniam me haud praeterit, quam nihil unquam facere potuerim, ut merito meo in clientelam tuam reciperer.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quodsi hactenus minime tibi me licuit adprobare, in postero tamen id enitar sedulo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed ne longius obtundendo seriis occupatum rebus animum diutius, quid velim, sileam, scias, domine venerande, circa festum celebre natalis domini nostri Iesu Christi visendorum parentum gratiam <placeName ref="l41">Bernam</placeName> migrasse, cumque apud patrem aliquot diebus manerem, allatae sunt illi per <persName ref="p6168">Andream Rappenstein</persName>, civem <placeName ref="l41">Bernensem</placeName>, abs te literę satis liberales<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note>, quibus tuam de parentis apologia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Diese Schrift konnte nicht ermittelt werden. - Im Jahr 1545 kam es unter den "Zwinglianern" in <placeName ref="l41">Bern</placeName> zu einer Meinungsverschiedenheit über das Abendmahl und dessen Austeilung an die Kranken. <persName ref="p2810">Erasmus Ritter</persName> schrieb diesbezüglich an <persName ref="p495">Bullinger</persName> und bat ihn, <persName ref="p3890">Wäber</persName> zu ermahnen <hi>(HBBW XV,</hi> <ref target="file12129">Nr. 2082</ref>). <persName ref="p495">Bullinger</persName> wird auf <persName ref="p3890">Wäbers</persName> Rechtfertigung (die wohl in der ersten Hälfte des Jahres 1545 anzusetzen ist) mit dem nicht erhaltenen Brief reagiert haben.</note> sententiam aperis exquisitam interim missa quadam <persName ref="p8041">Ioannis a Lasco</persName> de coena domini epistola<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8041">Johannes a Lascos</persName> Brief über das Abendmahl vom 23. Juni 1545, der an <persName ref="p467">Bucer</persName> gerichtet war; s. dazu <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 433, Anm. 9.</note> et capitibus summariis in librum de sacramentis Christi et ecclesiae nuper a te conscriptum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe dazu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p8055">Blarer</persName> vom 14. Januar 1546, <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>, Anm. 29.</note>, simul ultro pollicens curaturum te, qui rescribatur patri hic liber, si putarit sibi eum usui fore.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Commendavit igitur pater abeunti mihi, ut ad te literas hac ipsa de re darem suoque plurimum rogarem nomine, ut tuum de sacramentis librum aut <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> describi curare digneris aut ad a me perferri, ut raptim ego describam, nisi commodius intermitti posse putes, si videlicet animus fuerit breviter eum sub praelum dare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Magnam te apud bonos gratiam initurum novi, si excudi<pb type="edition" next="136"/> eum curaveris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Fatescant<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">= Fatiscant.</note> mali calumniatores, quos nihil moramur!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nam sicut avis ad alta transvolans et passer quolibet vadens<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Spr 26, 2</ref></cit>.</note>, sic maledictum frustra prolatum in quempiam superveniet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Reliquum est, <persName ref="p495">Bullingere</persName> colende, ut esse, qui coepisti, pergas in domino convincens contradicentes sano et syncero dei verbo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Hanc gratiam largiatur dominus omnium, dives in omnes invocantes se<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>Röm 10, 12</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Datae in <placeName ref="l497">Sur</placeName>, septimo idus februarii anno a nativitate domini nostri Iesu Christi supra millesimum 546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p3890">David Weberus</persName>, diaconus <placeName ref="l2">Aroensis</placeName>, tui semper studiosissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la">Doctissimo atque integerrimo viro domino, magistro <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori vigilantissimo, domino suo et patrono plurimum observando.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Meyster <persName ref="p495">Heinrichen Bullinger</persName>, predicannten zum großen munster zu <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>