<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12394" type="Brief" source="HBBW" n="2347">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg AN Heinrich Bullinger, 8. Februar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356a,947 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p1456">Happel</persName> hat kaum Zeit, schreibt aber dennoch kurz an Bullinger, um nicht in den Verdacht der Trägheit zu
								geraten.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Die jugendlichen Stipendiaten der [Zürcher] Kirche machen sowohl wissenschaftlich als auch in ihrer
								persönlichen Entwicklung sehr gute Fortschritte. Die [Zürcher] sollen diese deshalb auch im kommenden Sommer
								weiter in <placeName>Marburg</placeName> studieren lassen, um deren Ausbildung nicht auf
								halbem Wege abzubrechen. Auch würde ein Umherwandern sehr der Moral der jungen Leute und ihrem Geldbeutel
								schaden.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- <persName ref="p1456">Happel</persName> dankt Gott für seine [Hebräisch]professur. Er hat am 18. Januar [Katharina, geb. <persName ref="p18103">Eisermann</persName>], die
								Tochter des Doktors der Rechte und Vizekanzlers Johannes Ferrarius, geheiratet, eine ehrenhafte, fleißige
								Jungfrau. Von seinen Eltern [...] erhielt er 400 Goldstücke und von seinem Schwiegervater ebensoviel, zudem
								auch noch Hausrat. Die Hochzeitsgäste schenkten 75 Gulden und einen Silberpokal. <persName ref="p1456">Happel</persName> und [Katharina]
								passen gut zusammen; er hätte keine bessere Gattin finden können.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- <persName ref="p1456">Happel</persName> empfiehlt sich Bullingers Gebet an.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Grüße an <persName ref="p8171">Theodor [Bibliander]</persName>, dem dieser Brief gelegentlich mitgeteilt werden soll.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2347, S.136</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12394">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Happel</surname>
						<forename cert="high">Wigand</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1456_Happel_Wigand.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wigand_Happel"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/132234238"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1546-02-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12395"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12393"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12650"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12289"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12650"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12289"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12650"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12289"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12400"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12392"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12650"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12289"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12400"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12392"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12394/Autograph/00__E_II_356__S__947_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12394/Autograph/01__E_II_356__S__948_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Etsi temporis angustia impediar, quo minus ad te copiose et diligenter perscribere possim, quorum expectatione aliqua forte tua tenetur humanitas, tamen ne ignaviae cuiusdam suspitionem apud te incurrerem, breviter tantum<pb type="edition" next="137"/> exponere mihi visum est, quorum lectione recreari aliquo modo atque gaudio affici te posse existimavi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iuvenes<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die aus Zürich stammenden Studenten <persName>Heinrich Hindermann</persName>, <persName>Johannes Schmid (Fabricius Montanus)</persName>, <persName>Karl Schweninger</persName>, <persName ref="p5300">Hans Rudolf Funk</persName> und <persName>Wilhelm Meyer</persName> hatten sich am 21. September 1545 in <placeName>Marburg</placeName> immatrikuliert; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 542f, Anm. 2.</note>, qui ecclesiae vestrae hic aliuntur subsidio, bene quidem se gerunt, diligenter literis operam navant, tam in moribus quam in literis multum sane proficiunt, adeo ut confidam cum laude et honore eos aliquando ad vos redituros esse, si quidem ita pergant, quemadmodum coeperunt, ut certe mihi magnam et certissimam spem faciunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex animo vobis consulo, ut patiamini illos et proxima aestate hic permanere, quo cęptis studiis foeliciter insistere queant, neque interrumpant cursum, ubi vixdum dimidiam itineris partem ad metam propositam decurrerint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quantum enim profuerit audivisse saltem aliquam dialectices partem, totam ne degustasse quidem recte unquam?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Equidem crebrę mutationes locorum et peregrinationes non tam ingenium excolunt et erudiunt, quam loculos<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">loculus = "locellus", ein kleines Täschlein (hier: die Geldbörse); vgl. <hi><persName>Dasypodius</persName>,</hi> Dic. 116v.</note> exhausiunt, multorum oblivionem inducunt, quae magno antea labore didiceris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quod prębeant occasionem multis periculis et malis, invitent ad ebrietatem, scortationem, colloquia prava auribus nostris et ori ingerant in hospitiis maxime publicis, ubi sepe confluunt feces et excrementa mundi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid me lapidum et lignorum structurae erudirent?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rerumpublicarum statuta, consuetudines, ritus, res gestas audire, legere, audire iuvat, sed hoc vix datur iis, qui toto decennio hęrent in civitate aliqua celebri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quin ubi maior conventus hodie et collectio hominum, praesertim studiosorum est<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, ubi dissolutior vita, mores corruptiores, occasiones, ansae, incitamenta, et illecebrę ad omnia genera vitiorum maiores et crebriores!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vidisse et cognovisse bona et mala bonum est ei, qui inter ea discernere potest, et sequi bonum et fugere et abominari malum magna animi constantia et prudentia potest.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum quam proclive est iuvenibus certo et firmo iudicio nondum praeditis et confirmatis hic errare, labi, decipi!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caeterum vestrum hac in re valeat iudicium!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mihi quod in buccam venit,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">quod in buccam venit: Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 5, 72 <hi>(ASD</hi> II/1 546, <ref target="file10508">Nr. 472</ref>).</note> scribo libere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod ad me attinet, ago deo optumo maximo et habeo gratias maximas pro conditione professionis linguae sanctae,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p7618">Happel</persName> war seit 1545 Professor für Hebräisch an der Universität <placeName>Marburg</placeName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XIII 155, Anm. 2.</note> qua me ornavit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Faxit idem, ut eam bene tuear ad gloriam nominis sui!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">18. ianuarii celebravi nuptias<pb type="scan" next="948"/> cum filia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Katharina, geb. <persName>Eisermann</persName>, gest. vor 1553; s. Karl Ernst <hi>Demandt,</hi> Amt und Familie. Eine soziologisch-genealogische Studie zur hessischen Verwaltungsgeschichte des 16. Jahrhunderts, in: Hessisches Jahrbuch für Landesgeschichte 2, 1952, S. 125 mit Anm. 111. Aus dieser Ehe gingen die Kinder Wigand d.J., Johann, Walter, Ezechiel und Eulalia Adelheid hervor; s. Nikolaus <hi>Müller,</hi> Georg Schwartzerdt, der Bruder Melanchthons und Schultheiß zu Bretten. FS zur Feier des 25jährigen Bestehens des Vereins für Reformationsgeschichte, Leipzig 1908 - Schriften des Vereins für Reformationsgeschichte 25, S. 253f. -<persName ref="p7618">Happel</persName> heiratete in zweiter Ehe kurz vor 1. März 1555 Katharina Susanna Stuchs (Stuichs, Stichs), eine Tochter von Margarete Schwartzerdt, einer Schwester Melanchthons; s. <hi>Müller,</hi> aaO, S. 248. 250. 252: <hi>Demandt,</hi> aaO, S. 125, Anm. 111.</note> Ioannis Ferrarii<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Johann Eisermann (Johannes Ferrarius, Ferrarius Montanus)</persName>, geb. 1485/1486, gest. am 25. Juni 1558. Seit 1527 Professor für Zivilrecht an der neu gegründeten Universität <placeName>Marburg</placeName>. Im Sommer 1533 Promotion zum Dr. iur. Seit April 1536 Vizekanzler; s. <bibl>ADB</bibl> VI 719f.</note>, doctoris iuris, ac vicecancellarii huius universitatis:<pb type="edition" next="138"/> virgine honesta forma, insigni morum probitate et suavitate, eximia pudicitia et industria.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In dotem contulerunt parentes mei<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht ermittelt.</note> 400 aureos; tantundem a socero accepi praeter suppellectilem domesticam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Invitati ad nuptias donaverunt nos ducentis septuaginta quinque fl. et uno argenteo poculo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Optime mihi cum uxore convenit; existimo me commodiorem ad mores ingenium et res omnes meos non potuisse nancisci in patria nostra, vel etiam omnium, qui norunt et me et illam, iudicio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Domino sit laus et gloria in secula!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hec de rebus meis, quas velim tuis ad deum precibus esse commendatas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tum enim vel maxime orandum iudico<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">iudico <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quando secundae res sunt nostrae ac serenę, ne in tempestatem aliquam incidant improvisam, et subito demergantur et concidant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et meo nomine diligenter salutes d. <persName ref="p8171">Theodorum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note>, cui velim hasce meas ad te literas esse tem[pore]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Text im engen Einband verdeckt.</hi></note> communes, ut certe debent esse omnia inter bonos et doctos viros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName>Marpurgi</placeName>, 8. februarii anno 1546.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuae celsitudini addictissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vigandus <persName ref="p1456">Happelius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino Heinricho Bullingero, ecclesiae Tygurinae episcopo dignissimo, domino et amico unice colendo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>