<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12405" type="Brief" source="TUSTEP-16" n="2358">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin), 18. Februar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="19" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,355</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Überschrift von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullinger dankt für die beiden Briefe [<ref target="file12334">Nr. 2287</ref> und
								<ref target="file12371">Nr. 2324</ref>] und für die Sorgfalt, mit der <persName>Musculus</persName> seine Fragen beantwortete.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Im ersten Brief erklärt <persName>Musculus</persName>, dass er lange nicht geschrieben habe, weil er in dem vom Teufel
								erregten Streit zwischen <persName ref="p18889">Luther</persName> und den [Zürchern] sich an den Rat [<persName>Salomons</persName>] halten wollte, der gesagt hat,
								dass es eine Zeit zum<pb type="edition" next="164"/> Sprechen und eine Zeit zum Schweigen gibt [Koh 3, 7].
								Bullinger nimmt diese Entschuldigung an.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Da <persName>Musculus</persName> nun diesen Streit erwähnt, nutzt Bullinger die Gelegenheit, um zu betonen, dass die [Zürcher]
								und die [eidgenössischen] Kirchen nicht schuld an dem erneuten Ausbruch dieses Streites seien. Mit seinem
								[„Kurtz bekenntnis“ von 1544] hat <persName ref="p18889">Luther</persName> die [eidgenössischen] Kirchen und sowohl verstorbene als auch noch
								lebende Personen angegriffen. Es wäre gottlos gewesen, darauf nichts zu erwidern. Daher antworteten die
								[Zürcher mit ihrem „Warhafften Bekanntnuß“ von 1545], und dies auf milde, wohlwollende und anständige Weise,
								wie auch in der Zuversicht, dass Gott aus diesem Zank auch Gutes entstehen lassen wird. <persName ref="p18889">Luther</persName> jedoch wird
								sich für diesen Anstoß vor Gott rechtfertigen müssen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Es muss betont werden, dass die [Zürcher] in ihrer Schrift weder Privatangelegenheiten noch Beschwerden,
								die nur mit den Kirchen Zürichs und <placeName>Wittenbergs</placeName> zu tun hätten,
								vorgebracht haben. Sie behandelten im Interesse aller Kirchen lediglich das Thema des Abendmahls (und zwar
								dessen Zweck, Bedeutung und Auswirkung) sowie die Frage, ob <persName ref="p18889">Luther</persName> mit seiner Abendmahlslehre (die mit
								Ausnahme der Transsubstantiationslehre völlig der Lehre des [römischen] Antichristen entspricht) recht hat.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Die [Lutheraner] lehren, dass das Brot in seiner Quintessenz der Leib Christi selbst sei, den sowohl die
								Würdigen als auch die Unwürdigen essen! Diese Speisung wäre also nicht nur geistlich und sakramentalisch,
								sondern auch leiblich! Ferner lehrt <persName ref="p18889">Luther</persName>, dass diese Speisung die Vergebung der Sünden und das ewige Leben
								vermittelt. Für <persName ref="p18889">Luther</persName> stimmt es nicht, dass der Leib des auferstandenen Christus an einem begrenzten Ort
								des Himmels sei; vielmehr soll dieser die Eigenschaft haben, überall auf Erden im ehrenvollen und
								anbetungswürdigen Sakrament (um <persName ref="p18889">Luthers</persName> Worte zu gebrauchen) anwesend zu sein. Die Zürcher aber lehnen diese
								Aussagen gänzlich ab. In dieser Anseinandersetzung geht es also um eine öffentliche und die ganze Kirche
								betreffende Angelegenheit.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								- Da <persName ref="p18889">Luther</persName> die zürcherische Auffassung verwirft, welche jedoch ungefähr bis ins 11. Jh. im Einklang mit
								der offiziellen Lehre der Kirche stand, handelt es sich hier um eine ernsthafte Angelegenheit, die keinem
								[Gläubigen] gleichgültig sein kann. Hier ist keine Mittelposition möglich, genauso wie es in der
								Vergangenheit keine solche zwischen den Rechtgläubigen einerseits und den ehemaligen Arianern, Eutychianern
								und Enthusiasten andererseits geben konnte und es heute noch keine solche mit den Anabaptisten und
								Schwenckfeldianern geben kann. In dieser Angelegenheit neutral zu bleiben, ist nicht möglich!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								- Bullinger will <persName>Musculus</persName> nicht zum Streit zwingen. Dieser soll jedoch erwägen, ob man Menschen, die die
								Wahrheit bekennen, seine Hilfe verweigern darf. Er scheint [in
								<ref target="file12334">Nr. 2287</ref>]<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><bibl>HBBW</bibl> XV 642,20.</note> nicht richtig verstanden zu haben, warum Bullinger ihm [in
								einem nicht erhalten Brief]<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vom ersten Quartal 1545; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 642 und Anm. 9.</note> vorgeworfen hatte, sich in seinen Schriften nicht einheitlich
								ausgedrückt zu haben. In einem [früheren] Brief [vom 10. Oktober 1544]<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 580,5-10 und Anm. 1. 4.</note> hat Bullinger ihm doch
								bereits erklärt, was er an seinen Schriften auszusetzen hat. [Die Protestanten] haben die scholastische
								Lehre, laut der die Sakramente die Gnade vermittelten, abgelehnt. Nun wird diese wieder eingeführt, indem
								man behauptet, dass die Sakramente dasjenige darbieten (exhibere), was sie darstellen (significare), und
								dass demzufolge das Abendmahl nicht nur ein darstellendes, sondern auch ein darbietendes Zeichen ist. Was
								ist dies anderes, als zu behaupten, dass durch die Speisung im Abendmahl die Gnade vermittelt wird? Wäre das
								der Fall, muss man sich fragen, wer dies bewirkt. Gott? Die [Einsetzungs]worte? Oder gar der Offiziant? Die
								Gläubigen, die, ehe sie an dem Abendmahl teilnehmen, ihren Glauben prüfen müssen, sind ja schon Christi
								teilhaftig geworden! Die im Abendmahl ausgesprochenen Worte bringen dies nur wieder in Erinnerung. Diesen
								Worten irgendeine Umwandlungs-, Vermittlungs- oder Abwehrfähigkeit zuzuschreiben, wäre so viel, wie ihnen
								eine magische Wirkung zuzugestehen! Der Offiziant kann nur die Sakramente spenden, und Letztere können
								nichts vermitteln, zumal sie keine Macht über den Leib Christi besitzen. Erwidert jemand, dass doch nicht
								das Zeichen (signum), sondern der Herr des Zeichens die Gewalt hat, das Angedeutete
								zu<pb type="edition" next="165"/> vermitteln, dann ist diese Vermittlung nicht an die Abendmahlsfeier gebunden,
								zumal sie bereits durch den Glauben, durch den wir zu Teilhabern Christi gemacht wurden, stattgefunden hat.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								- Deshalb ist es viel klüger, wenn wir den Zeichen nur die Fähigkeit anerkennen zu bezeugen, darzustellen,
								in Erinnerung zu bringen und dasjenige zu garantieren, was die Predigt des Evangeliums bezeugt. Dass
								<persName>Musculus</persName> also [in seinem Matthäuskommentar]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu Mt 26, 26-29. - In seiner im Jahre 1544 erschienenen Erstausgabe seines Matthäuskommentars <bibl>(VD16 M7284)</bibl> schrieb Musculus: "Manifestum esse, eos qui significationem tantum corpus Christi et memoriam in coena docent, in hoc deficere, quod mentem Christi non satis observant et, quod principaliter agitur, omittunt. Ad quem modum et alii quidam peccant, qui in hoc sacramento nihil aliud vident quam tesseram quandam christianae societatis" (zitiert nach der an dieser Stelle unveränderten, 1548 erschienenen Ausgabe von Musculus' Matthäuskommentar - <bibl>VD16 ZV11312</bibl> -, S. 555). Zur Angelegenheit s. <bibl>Bodenmann</bibl> 503-538.</note> die alte Gleichsetzung der Worte „Dies ist mein Leib“
								mit „Dies bedeutet mein Leib“ verwirft, ist für Bullinger unerhört! So etwas taten erst
								<persName>Petrus Lombardus</persName> (in seinen Sentenzen) und zuvor diejenigen, die sich
								schon der durch <persName>Berengar von Tours</persName> geäußerten Kritik [an der Transsubstantiationslehre] widersetzten.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								- Bullinger weiß, dass die mit <persName ref="p18889">Luther</persName> eingegangene
								[<placeName>Wittenberger</placeName>] Einigung [von 1536] hoch geachtet wird. Er weiß
								aber nicht, an welche Einigung <persName ref="p18889">Luther</persName> sich gehalten hätte! Er glaubt auch nicht, dass alle Deutschen mit
								<persName ref="p18889">Luther</persName> glauben, dass der wahrhafte, vollständige Leib Christi nicht weniger von dem Verräter <persName>Judas</persName> als von
								<persName>Petrus</persName> gegessen wurde. Und würden die Deutschen dies glauben, wären sie gleicher Meinung wie der
								antichristliche Papst und hätten keinen Grund, weiterhin über die Sophisten zu schimpfen. Wenn aber die
								Einigung darin besteht, anzuerkennen, dass zum einen der gekreuzigte Christus die lebensspendende Speise
								ist, die man durch den Glauben erhält (so dass Christus in uns und wir in ihm leben [Joh 6, 56]), und dass
								zum anderen dies im Abendmahl (an dem die Gläubigen gemeinsam und im Geiste verbunden teilnehmen)
								dargestellt und bezeugt wird, dann hält sich <persName ref="p18889">Luther</persName> an diese Einigung nicht!
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								- Bullinger hätte <persName>Musculus</persName> dies nicht anvertraut, wenn er ihn nicht so sehr lieben und schätzen würde.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								- Dass <persName>Musculus</persName> und seine Kollegen bereit sind, die Kirche
								[<placeName>Augsburgs</placeName>] gemeinsam mit <persName>[Johannes] Haller</persName> zu erbauen, freut
								Bullinger sehr. Gott möge diese Zusammenarbeit gelingen lassen.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								- <persName>Haller</persName> hat die Gastfreundlichkeit und das Wohlwollen der
								[<placeName>Augsburger</placeName>] sehr gelobt. In Christus wird er sich seinerseits den
								[Augsburgern] gegenüber als treu und liebevoll erweisen.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								- Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Simler, Josias</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>C.O. XII, S. 288–291, Nr. 769</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12405">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1546-02-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8417" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Musculus (Müsli, Meuslin)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2229_Musculus_Wolfgang.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Musculus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11948370X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413916"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12406"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12404"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12446"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12371"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12476"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12446"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12371"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12407"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12404"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12446"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12371"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12407"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12404"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12446"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12371"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12405%2FKopie%2F00%20E_II_345__fol__355_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12405/Kopie/00 E_II_345__fol__355_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12405%2FKopie%2F01%20E_II_345__fol__355_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12405/Kopie/01 E_II_345__fol__355_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitę innocentiam a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas a te literas accepi,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Musculus</persName>' Briefe vom 19. November 1545 (<bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12334">Nr. 2287</ref>) und vom 4. Januar 1546 (<ref target="file12371">Nr. 2324</ref>).</note> frater in Christo semper colende et dilecte, ac pro diligentia illa tua, qua ad meas dignatus es accurate respondere, gratias ago maximas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad priores autem tuas paucula hęc reddo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nullas ad meas dedisti hactenus ob dissidium illud sacramentarium opera sathanę et magno ecclesiarum malo inter <persName ref="p18889">Lutherum</persName> et nos excitatum, et quod non leves ob causas ille<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Salomon.</note> dixerit tempus esse loquendi et tempus esse tacendi<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Koh 3, 7.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rogas, ne aliter interpretari velim, quam ipsa habeat veritas, etc.; ac facile quidem id a me impetras, nec aliud hic tibi persuadere debes, quam quod candide de te sentiam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Anspielung auf <persName>Musculus</persName> Brief vom 19. November 1545, <bibl>HBBW</bibl> XV 642,2-11.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quia tamen dissidii illius serio meministi, hoc tantum in praesenti dixero neque nos neque nostras ecclesias in causa esse, cur pugna hęc recruduerit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scripsit <persName ref="p18889">Lutherus</persName> librum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das "Kurtz bekenntnis" von 1544 (<bibl>WA</bibl> LIV 119-140).</note> in nos et nostras ecclesias, in viventes et mortuos, talem ut non potuerimus ipsum citra impietatis notam dissimulare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Respondimus ergo<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Das "Warhafftes Bekanntnuß" von 1545; <bibl>HBBW</bibl> XV 66, Anm. 9.</note> ea qua potuimus lenitate et mansuetudine, ea interim libertate utentes, quę Christianos atque veram fidem et religionem habentes non dedecet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Neque dubitamus ipsi pugnam hanc sathanę opera restauratam esse; verum non ignoramus, deum opt. max. pro ineffabili sua bonitate id, quod sathanas in malum ecclesię cogitavit, in eximium aliquod benefitium benigne conversurum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Viderit interim quid iusto iudici<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gott; vgl. Ps 7, 11 (12) und passim.</note> respondeat, qui<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Luther</persName> ist gemeint.</note> praeter necessitatem et utilitatem rixas, offendicula et dissidia excitat inter homines, partim veritatis studiosos, partim superstitionis amicos.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc duntaxat hic adiecerim: Nihil in hac contentione privati, quod scilicet <persName ref="p18889">Lutheri</persName> aut nostras personas, nostram tantum vel <placeName>Wittenbergensium</placeName> ecclesiam attinet, geri, sed negotium publicum, quod scilicet pertinet ad universalem ecclesiam et synceram fidei confessionem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Agitur enim de sinceritate et integritate doctrinę de coena domini, et de his, quę cum hac causa coniuncta sunt: Ad quid instituta sit coena domini, quid sit et quid valeat, an de ea <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, per omnia antichristo consentiens (excepta transsubstantiatione et victima quotidiana), recte sentiat et doceat?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Docent panem esse corpus Christi essentialiter et re ipsa, ita ut tam digni quam indigni ipsum verum domini corpus manducent, adeoque illi ipsi, qui panem percipiunt, ipsum domini corpus verum et naturale percipiant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Docet <persName ref="p18889">Lutherus</persName> in coena non tantum spiritualem et sacramentalem, sed praeterea tertiam quandam manducationem esse corpoream.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Docet <persName ref="p18889">Lutherus</persName> hanc manducationem corpoream conferre remissionem peccatorum et vitam ęternam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Docet <persName ref="p18889">Lutherus</persName> ascensionem corporis Christi huiusmodi esse ut nihilominus hic in terris cum pane et in venerabili et adorabili (ita enim loquitur) sacramento, aut sub pane verum adsit corpus Christi; posse enim corpus Christi simul et semel esse in pluribus locis; mendatium esse Christum in uno aliquo coeli loco esse propter veri corporis modum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">His omnibus nos ex diametro contradicimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">An itaque non agitur publicę et verae doctrinę in ecclesia publica et ad omnium salutem pertinens caussa?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Damnat <persName ref="p18889">Lutherus</persName> nostram doctrinam, quę tamen publica ecclesię et sincera doctrina iudicata est in ecclesia a temporibus apostolorum ad annum domini fere 1000, quo demum antichristus paniceum deum invehere et in loco suo stabilire coepit<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">coepit <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>. <ptr target="zzlzl16048-1A" type="zzl"/>Rei ergo gravitas, et quod caussa pertinet ad omnes filios dei, nullam videtur admittere neutralitatem aut ullum medium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Aut enim falsa docet <persName ref="p18889">Lutherus</persName> et nos vera, aut nos docemus falsa et <persName ref="p18889">Lutherus</persName> vera.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nequeunt enim contradicentia simul esse vera.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tale dissidium olim erat inter orthodoxos et Arrianos, Eutychianos et Enthusiastas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tale est hodie inter Anabaptistas et Swenkfeldianos et inter nos.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Qui non adhęret illis, adhęret nobis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Mk 9, 40.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nullo colore factum suum tuebuntur, opinor, qui neutrales esse volunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Qui non colligit nobiscum, dispergit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Mt 12, 30 par.</note><ptr target="zzlzl16048-1E" type="zzl"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hęc non scribo, ut nolentem te protraham in certamen, sed ut occasionem suggeram cogitandi, quam rectis attentisque mentibus esse deceat quoslibet in huiusmodi conflictationibus, ne quis desit veritati hominibusque veritatem tuentibus et confitentibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Inter alia in prioribus scribis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">In <persName>Musculus</persName>' Brief vom 19. November 1545; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 642,20.</note>: "Ais<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">In ein nicht erhaltener Brief Bullingers an <persName>Musculus</persName> vom ersten Quartal 1545; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 642 und Anm. 9.</note> me aliis et aliis uti loquutionibus; vellem apertius scripsisses", etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="355v."/>Atqui primis meis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">In einem nicht erhaltenen Brief Bullingers an <persName>Musculus</persName> vom 10. Oktober 1544, auf dem in <persName>Musculus</persName>' Brief an Bullinger vom 9. Dezember 1544 (<ref target="file12094">Nr. 2047</ref>) hingedeutet wird; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 580,5-10.</note>, ad quę in tuis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gemeint ist "in tuis scriptis".</note> impegeram, significavi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl16048-2A" type="zzl"/>Damnavimus olim scholasticum dogma, sacramenta conferre gratiam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iam, hoc ipsum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">hoc dogma.</note> fere revocantes, dicimus sacramenta exhibere quae significant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ideo dicitur alia quidem exhibitiva, alia significativa esse signa, ac coenam domini non tantum significativum sed et exhibitivum esse signum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">So <persName>Musculus</persName> in seinem Kommentar zu Matthäus, S. 552 der Ausgabe von 1548 (ZV 11312).</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Exhibet ergo coena quod significat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Significat autem panis corpus domini pro nobis traditum; vinum significat sanguinem pro remissione peccatorum effusum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Unde consequens est, ipsissimum domini corpus pro nobis traditum exhiberi sumentibus cum pane, aut in pane, aut sub pane<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIV 567.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem quid aliud est quam coenam sumptam conferre gratiam?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Cuius, oro, virtute?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">An promittentis dei, an verbi virtute?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">An ministri potentia aut beneficio?</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl16048-2E" type="zzl"/> Dominus promittit credentibus traditum pro se corpus, etc., vitam, et qui accedunt ad coenam prius se probaverunt et Christum possident in fide; simbolum visibile hic percipiunt, non primum participes Christi in coena fiunt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Verba nihil quam significare et significando erudire atque commonere possunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vim illis tribuere convertendi, advehendi et depellendi est incantationibus accedere.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Minister administrat sacramenta corporis et sanguinis Christi.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Iam vero exhibere sacramentum non potest, quod non habet.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Non habet corpus; quomodo ergo exhibet, quod significat?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Si dicamus: Non signum sed dominum signi exhibere rem significatam, constat nos per fidem iam pridem Christi participes factos esse, atque ideo de coena eius participare, non in coena primum Christi participes fieri.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nisi ergo per exhibendi vocabulum et reparationem quandam et continuationem, ut sic dicam, delatę iam dudum gratię et communionis omnium bonorum cum Christo intelligamus, non video quomodo signa exhibeant, quod significant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Multo tutius mihi videtur, si id signis tribuamus, quod multo minore cum periculo tribui potest, ut sint testimonia rerum gestarum, repraesentationes et invocationes quaedam, item obsignationes evangelicę praedicationis, et publicę ceremonię, quibus et deus obsignat suam nobis benevolentiam, sua dona, et colligit in unitatem corporis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">De quibus iam non institui disputare.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ita omnino novum mihi visum est, quod videbam te veterem illam expositionem verborum Christi: 'Hoc est corpus meum' (id est: panis significat corpus vel est symbolum et figura corporis mei)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> reiicere.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nam in veteri ecclesia nunquam damnata est nec reiecta.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><persName>Petrus Lombardus</persName> in sententiis suis primus publico scripto oppugnare coepit, quanquam non nesciam, eos qui contradixere <persName>Berengario</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Berengar von Tours</persName>.</note> initia ei damnationi suppeditasse.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Verum hęc non scribo, ut tecum disputem aut te provocem in certamen, sed ut intelligas, cur in postremis meis sic scripserim, aut quidnam illud sit, quod in tuis non probare possim.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Scio plurimum tribui concordię cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> initę<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint ist die <placeName>Wittenberger</placeName> Konkordie von 1536.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Cęterum ego non video, qualis illa sit concordia, quam <persName ref="p18889">Lutherus</persName> nunquam violat!</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Non arbitror ego, omnes per Germaniam cum eo esse concordes, quod scribit, dicit, praedicat, urget et inculcat, ipsissimum domini corpus in sua essentia et natura integrum non minus edi a <persName>Iuda</persName> et proditore quolibet quam a <persName>S. Petro</persName>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Si vero in hoc concordant cum ipso, certe concordant cum antichristo papa, nec est quod usque adeo vituperent sophistas.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Si autem in hoc est concordia, quod ipse dominus sese nobis praebuerit in cruce cibum vivificum, quem fide vera percipimus, ut vivat in nobis et nos in ipso, idque repraesentet, testetur et obsignet coena, in qua visibiliter in unum corpus colligamur, qui spiritu et consensu prius unum cum Christo et omnibus sanctis facti sumus, etc., iam concordiam violat <persName ref="p18889">Lutherus</persName>, qui sic sentientes condemnat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Nisi vero te amarem et colerem, haudquaquam in sinum tuum effunderem hec mea, <persName>Muscule</persName> suavissime.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Quod vero communi opera et uno spiritu concordes in Christo tu et reliqui simmystę cum <persName>Hallero</persName> ecclesiam ędificare et conservare cogitatis, valde me oblectavit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus, ut sic pergatis foeliciter.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><persName>Hallerus</persName> nobis non potuit satis depraedicare vestram humanitatem et benevolentiam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ideoque pollicetur fidem et charitatem mutuam, quem<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">= <persName>Haller</persName>.</note> in Christo domino tibi et omnibus piis fratribus fideliter commendamus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime mi <persName>Muscule</persName>, et me ama.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres omnes.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tu nobis omnes symmistas colendissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Tiguri festinantissime, 18. februarii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><persName>Musculo</persName> suo Bullingerus</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>