<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12408" type="Brief" source="HBBW-16" n="2361">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Gervasius Schuler (Scholasticus), 20. Februar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12408</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2361</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b19" n="2361" type="transcription">S. 172</bibl>
				<bibl source="b19" n="2361" type="regest">S. 171</bibl>
				<bibl source="b19" n="2361" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,356</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Überschrift von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat <persName ref="p8440" cert="high">Schulers</persName> „Sechs Fragen“ [über das Abendmahl] gelesen, diese gut erwogen und dabei festgestellt, dass <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> sich jetzt anders als früher (als beide noch dieselbe Gemeinde [in <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName>] betreuten) über das Abendmahl äußert. Darüber ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sehr beunruhigt. Er weiß, dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> eine solche Ausdrucksweise duldet; ja, dass diese von denjenigen verwendet wird, die der Meinung sind, sie würden eine Mittelposition zwischen den Lutheranern und den [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] vertreten. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> denkt jedoch, dass die Seelsorger sich an die Redensart ihres Vorstehers [Christus] halten sollten. Hier nun in Kürze die Punkte, an denen <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> Anstoß nimmt.</p>
							<p xml:id="regest2">- <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> definiert das Abendmahl als „Leib und Blut Christi“, was falsch und absurd ist! Das Abendmahl ist eine von Christus eingesetzte Handlung, bei der man Brot und Wein zu sich nimmt und dabei des Herrn gedenkt. Dies geht sowohl aus dessen Worten wie auch aus denjenigen des Apostels [Paulus] hervor. Die menschliche Überlieferung hat das Abendmahl mit dessen Zweck gleichgestellt! Aus dem Evangelium aber erfährt man, dass das Abendmahl dazu dient, an den Herrn zu denken, ihm zu danken, an ihn zu glauben und dementsprechend gemeinsam mit den anderen Gläubigen zu wachsen. Durch seine Sakramente garantiert der Herr die Verheißungen seiner frohen Botschaft, nämlich, dass durch den Glauben unsere Sünden vergeben werden und wir Anteil an dem ewigen Leben und an [Gottes] Gaben haben. Dieser Anteil ist nicht an die Abendmahlsfeier gebunden. Vielmehr nehmen wir am Abendmahl teil, weil wir bereits zu Teilhabern Christi gemacht wurden.</p>
							<p xml:id="regest3">- <persName ref="p8440" cert="high">Schulers</persName> Äußerungen erwecken den Eindruck, dass der Gläubige in dem Abendmahl oder durch dieses das erhält, was er bereits besitzt (besäße er es nicht, würde er [Gottes] Urteil auf sich ziehen); als würden also die Sakramente denjenigen, die diese nicht ablehnen, die Gnade vermitteln! Auf diese Weise verwirft man [Paulus], der gelehrt hat, dass der Mensch ohne Werke gerechtfertigt ist, und man kehrt zu den Papisten zurück, laut denen die Teilnahme am Sakrament zum Heil beiträgt.</p>
							<p xml:id="regest4">- Könnte <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> sich doch nur wie früher klar und einfach ausdrücken, und nur so, wie es die [Heilige] Schrift gestattet! Die Vergebung der Sünde und das ewige Leben ist dem Gläubigen wie ein Geschenk durch Christus allein vermittelt. Doch Christus bezeugt, verkündigt, stellt dar und garantiert uns im Abendmahl die Erlösung und [Gottes] Gaben, die er uns verschafft hat und die wir bereits durch den Glauben und nicht erst durch das Abendmahl besitzen. Das Heil wird durch den Glauben, nicht durch das Zeichen eingesogen; und das Abendmahl ist [nur] ein Zeichen.</p>
							<p xml:id="regest5">- <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> behauptet, dass im Sakrament der Hunger der Seele gestillt werde. Dies entspricht nicht dem, was Christus in Joh 4, 6 und 7 lehrt! <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> erklärt ferner, dass die große Bedeutung, die er dem Abendmahl zuschreibt, nicht aus dem Abendmahl selbst oder aus dessen Einnahme entsteht, sondern allein deshalb, weil es mit dem Glauben und dank des Glaubens wirksam wird. Warum sagt er nicht einfach deutlich und klar: Der Glaube rechtfertigt und das Sakrament zeugt davon? Paulus gab doch klar zu verstehen, dass Abraham bereits vor der Beschneidung gerechtfertigt war. Genauso bezeugt das Abendmahl, dass wir schon gerechtfertigt sind, bevor wir an ihm teilnehmen.</p>
							<p xml:id="regest6">- <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> behauptet wie <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, dass die [Einsetzungs]worte alles mit sich bringen! Wie kann man so etwas behaupten? Worte können nur verkündigen, belehren und ermahnen. Sie werden<pb type="edition" next="172"/> nie vermitteln, was sie verkündigen; es sei denn, man glaubt an Zauberformeln!</p>
							<p xml:id="regest7">- Wie andere gebraucht auch <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> das Wort „Darbietung“ (exhibitio). Doch können Zeichen das Dargestellte nicht darbieten. Eigentlich ist „exhibitio“ synonym mit „Darstellung“ (expositio). Wozu es dann gebrauchen? Um Darstellungen mit anderen Darstellungen zu erklären? Es sei denn, man verstehe mit „darbieten“ (exhibere) „erneuern“ (renovare) und man behaupte damit, dass das Sakrament das Dargestellte (den Leib und das Blut [Christi]) erneut hervorbringt! In diesem Fall wäre das Sakrament ein Instrument, durch das der Herr sich [in den Gläubigen] „eingießt“ (infusere), oder würden die Sakramente das, was sie darstellen, enthalten! Man kann nur darbieten, was man besitzt; und wäre etwas dargeboten, würde auch der Offiziant etwas darbieten [können]. <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> soll nachlesen, was <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> in seinem Kommentar zu Joh 5 über Doktoren schreibt, die meinen, solches tun zu können.</p>
							<p xml:id="regest8">- <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> soll seinen Irrtum erkennen! Wären doch die „Sechs Fragen“ nie veröffentlicht worden! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schickt die [„Epitome“] des <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName>, eines <placeName cert="high" ref="l2472">Polen</placeName>, der ein Mäzen von <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus von Rotterdam</persName> war und nun in <placeName ref="l734" cert="high">Ostfriesland</placeName> und in den <placeName ref="l20" cert="high">Niederlanden</placeName> lehrt. Er schickt diese Schrift nicht etwa, weil er sich auf menschliche Autorität zu stützen braucht, sondern um <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> zu zeigen, dass, während einige eine neue Lehre verbreiten, andere die Reinheit der Lehre mit den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> bewahren und verteidigen. <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> soll das Buch nach der Lektüre zurückschicken. Übrigens hat <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> [in seiner Schrift „Defensio verae doctrinae“] die Fleischwerdung Christi behandelt. [Die Abhandlung] wäre <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> für seine Auseinandersetzung mit [<persName ref="p8441" cert="high">Kaspar von] Schwenckfeld</persName> nützlich. <persName ref="p8018" cert="high">[Johannes] Haller</persName> wird darüber mehr berichten.</p>
							<p xml:id="regest9">- Übrigens weiß dieser nicht, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> im vorliegenden Brief über das Abendmahl geschrieben hat. Die Freundschaft, die <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mit <persName ref="p8440" cert="high">Schuler</persName> seit 14 Jahren verbindet, ist der Grund für diese Diskretion.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Simler, Josias</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Culmann, Schuler 169–172</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XII, S. 292–294, Nr. 770</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2361, S. 172</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1546-02-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8440" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="979">Latein</language>
				<language ident="de" usage="21">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12408!Kopie!00%20E_II_345__fol__356_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12408/Kopie/00 E_II_345__fol__356_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12408!Kopie!01%20E_II_345__fol__356_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12408/Kopie/01 E_II_345__fol__356_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe <ref target="file12405">Nr. 2358</ref>, Anm. 1.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Ungenügende Ausgabe mit Textänderungen, Fehllesungen und nicht mitgeteilten Auslassungen.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Sex istas tuas, <persName ref="p8440">Gervasi</persName> dilecte, quaestiones<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhaltenes Dokument; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 584 und Anm. 13.</note> legi et expendi pro mea quidem tenuitate non indiligenter, ac re ipsa experior te genus universum dicendi<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">dicendi <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> aus</hi> docendi <hi>korrigiert.</hi></note> de coena domini mutasse ab eo, quo aliquando utebaris, dum eiusdem gregis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">gregis <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In <placeName ref="l62">Bremgarten</placeName>, zwischen Mai 1529 und November 1531; s. <bibl source="b483">Pestalozzi</bibl> 57. 67.</note> essemus pastores et unius ecclesię doctores.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Valde id me turbat, ac cuperem te rem expendisse diligentius.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Non nescio sic doceri fere a <persName ref="p1974">Luthero</persName>, non nescio verba sic usurpari et torqueri, figi et refigi ab illis, qui videntur sibi mediam tenere sententiam inter Lutheranam et nostram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ego vero existimo pastores ecclesię doctrinę genus petere debere ab archipastore<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Christus; vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 13, 20</ref></cit>.</note>, non ex hominibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quid ergo me in tuis illis quaestionibus offendat, paucis indicabo non iuste de his disputando sed quaedam duntaxat indicando.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Deffinitionem coenę legens cogitavi, num animum habueris praesentem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">„Coena“, ais, „est corpus Christi et sanguis eiusdem“, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Alienissima est hęc finitio a re ipsa<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">a re ipsa <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen.</hi></note>, adeoque et absurda plane!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Coena est e genere actionum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Actio ergo sacra est a Christo instituta, qua sumpto sacro pane et vino memoriam domini celebramus, gratias ipsi agentes, quod morte innoxia nos liberarit a morte.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sic enim ait dominus: „Hoc facite in mei memoriam.“<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Et apostolus: „Quoties panem hunc ederitis et poculum biberitis, mortem domini<pb type="edition" next="173"/> annuntiate.“<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 26</ref></cit>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sic usum coenę et finem indicans hominum traditiones sequeris, non simplicem evangelii doctrinam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ex ea discimus finem coenę esse memoriam celebrare traditi corporis, gratias agere, sicuti modo dictum est, coalescere in unum corpus (1. Cor. 10 [16f]), exercere fidem in Christum, qui sacramentis institutis testificatur visibiliter et obsignat promissiones evangelii sui (Rom. 4).</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Evangelio autem docemur fide in Christum remitti peccata,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>Eph 1, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 1, 14</ref></cit>.</note> heredes nos fieri vitę ęternę,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Tit 3, 7</ref></cit>.</note> adeoque et Christi et omnium bonorum participes fieri<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 9, 8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Thess 1, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phlm 1, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 13, 21</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Non tunc demum participamus Christo, cum coena participamus, sed quia participes Christi facti sumus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><cit type="bible"><ref>Hebr 3, 14</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ideo accedimus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist: accedimus ad mensam domini.</note> apostolo dicente, probet se homo et deinde edat<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 28</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Neque aliter tua possunt intelligi, quam quod in coena et per coenam exhibeantur nobis illa omnia, quae fidelis, priusquam accedat, possidet, et, nisi possideat, ad iudicium accedat (1. Cor. 11 [29]).</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ex tua doctrina recte sequitur sacramentis conferri sumentibus et non ponentibus obicem gratiam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sic aedificamus rursum cum papistis, quod olim destruximus cum apostolis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ubi nunc generale illud dogma: Fide iustificatur homo absque operibus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><cit type="bible"><ref>Röm 3, 28</ref></cit>.</note>?</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Iam secundum nostram doctrinam in participatum admittetur et sumptio sacramentorum,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu verstehen ist: Laut unserer Lehre war im Papsttum die Einnahme des Sakraments auch Teil der Lehre von der Beteiligung des Menschen am Heil.</note> quae revera pertinet sub spetiem operum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Vellem itaque nunc sicuti quondam pure et simpliciter diceres, quod scripturis probare posses, quod nullam ansam adversariis papistis suos errores statuendi praeberet: Remissio peccatorum et vita ęterna datur gratuito per Christum credentibus; at Christus testificatur, significat, repraesentat, invocat et obsignat in coena nobis redemptionem suam, ac dona nobis collata, quae per fidem possidemus, non in coena demum percipimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Acceptabulum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">= Acetabulum: Gefäß, Saugnäpfchen.</note> salutis fides est, non signum; <ptr target="fnd" type="footnote" n="d"/>coena domini signum est<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">Von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen.</note> et in genere signi manet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Signum testificatur ac obsignat ac, nisi fides prius adsit et Christus in cordibus habitet, non dat signum quicquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">At tu dicis:</foreign> „In disem hochwirdigen sacrament finde man den hunger der seelen ze büßen.“</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Aliter Christus Ioannis 4. 6. 7.!</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Dicis: „At coenę tanta non propter coenam et quia opus externum est, sed quia cum fide coniuncta est adeoque et propter fidem, tribuo.“<ptr target="fne" type="footnote" n="e"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la">Sic papistę operibus propter fidem tribuunt iustitiam impure<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">Vom Abschreiber am Rande ohne Einfügungszeichen nachgetragen, nachdem er die Worte Sic papistae operibus <hi>versehentlich nach</hi> Dicis: "At coenae <hi>abzuschreiben begonnen hatte und dann wieder strich.</hi></note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Cur ergo non rite distinguis et iuste agis?</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Iustitia<pb type="edition" next="174"/> suum cuique tribuit<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 2, 15 <hi>(ASD</hi> II/1 228-232, <ref target="file10145">Nr. 115</ref>).</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ita loquere, ne qua sit confusio.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Dic: Fidem iustificare nos, sacramenta testari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Sic Paulus: Abrahamne ante circumcisionem<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">ante circumcisionem <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen.</hi></note>, an post circumcisionem, an per circumcisionem iustificatus est?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Respondet: Non per circumcisionem, sed ante accepisse autem circumcisionem signaculum, etc<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 4, 1-12</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Scis eandem esse rationem sacramentorum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ante ergo iustificati sumus, quam coenaremus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Additur, coena signum adeoque et signaculum iustitię fidei, quae est in coenantibus, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Unde, obsecro, probabis neganti aut dubitanti, quod dicis:</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Die wort bringent alleß mitt inen?</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Sic <persName ref="p1974">Lutherus</persName> dicit<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. z.B. <persName ref="p1974">Luthers</persName> "Sermon von dem Sakrament wider die Schwarmgeister" (1526), <bibl source="b671">WA</bibl> XIX 491,13-16.</note>!</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ab eo hoc accepisti et proposuisti ecclesię tuę.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">At certum est verba nihil posse quam significare et significando docere, monere, etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Nulla verba in ęternum secum ferent, quod significant, nisi placeat incantationi<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ni <hi>in</hi> incantationi <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> über der Zeile nachgetragen.</hi></note> aliquid tribuere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Valde offendit me hoc dictum tuum temerarium, sed nolo de eo amplius disputare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Uteris cum aliis verbo exhibendi, cui nisi adiicias aliam expositionem<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">expositionem <hi>von <persName ref="p495">Bullinger</persName> aus</hi> expositiam <hi>korrigiert.</hi></note>, nunquam probabis signa exhibere, quod significant.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">At exhibendi vox adhibetur ut expositio.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Quorsum pertinet expositiones aliis expositionibus illustrare?</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Nisi enim dicas „exhibet“, id est „renovat“ aut simile quippiam, quomodo probabis sacramentum exhibere rem significatam, corpus et sanguinem!</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Ergo instrumentum et organum est sacramentum, per quod se dominus infundit, aut habent sacramenta, quod significant!</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Non enim exhibeo, quod non habeo; exhibeo, quae habeo!</s>
					<s n="53" xml:lang="la">An vero dicemus ministrum exhibere?</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Vide, quid de huiusmodi doctoribus dicat <persName ref="p18700">Augustinus</persName> tractatu in Ioannem 5.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Denkt <persName ref="p495">Bullinger</persName> vielleicht an Tractatus 18, 10f, über Joh. 5 <hi>(MPL</hi> XXXV 1541-1543)?</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Cetera nolo excutere diligentius.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Ex his intelligis iuditium meum de tuis 6 quaestionibus, quas ęditas nollem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Ac hortor te, ut apud te cogites, quomodo errori medearis.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Mitto hic libellum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die 1544 entstandene und handschriftlich gebliebene Schrift <persName ref="p8041">a Lascos</persName> "Epitome doctrinae ecclesiae Phrisiae orientalis", von der ein Exemplar in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erhalten ist (StA, E II 449, Nr. 9, f. 1r.-4[2]v.). Druck in: <hi><persName ref="p8041">A Lasco</persName>, Opera</hi> I XLVII-LIII. - Siehe dazu <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 213f.</note> viri undequaque doctissimi d. <persName ref="p8041">Ioannis a Lasco</persName>, baronis <placeName ref="l2472">Polonię</placeName>, quondam d. <persName ref="p18722">Erasmi Roterodami</persName> moecenatis, qui iam docet in <placeName ref="l734">Frisia Orientali</placeName> et <placeName ref="l20">Inferiori Germania</placeName> magno cum fructu et accessu fidelium; non quod hominum scriptis nitar, sed ut videas et alios doctiores nobis puritatem doctrinę servare et propugnare, utcunque nonnulli<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">In der Vorlage nonulli.</note>, nescio quibus artibus, novum doctrinę genus inculcare multis satagant.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Lectum autem remitte, nam mutuo duntaxat offero.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Scripsit idem <persName ref="p8041">a Lasco</persName> de incarnatione<pb type="edition" next="175"/> domini,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Johannes a <hi><persName ref="p8041">Lasco</persName>,</hi> Defensio verae semperque in ecclesia receptae doctrinae de Christi domini incarnatione adversus Mennonem Simonis anabaptistarum doctorem, <placeName ref="l56">Bonn</placeName>, <persName ref="p18192">Laurenz von der Mülen</persName>, 1545 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+L+586">(VD16 L586)</bibl>, veröffentlicht in: <hi><persName ref="p8041">A Lasco</persName>, Opera</hi> I 1-62. - Siehe dazu <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 214 und passim.</note> quae tibi utilissima forent contra <persName ref="p8441">Schvenkfeldium</persName>, de qua re dicet tibi et <persName ref="p8018">Hallerus</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8018">Johannes Haller</persName>, der Übermittler dieses Briefes; s. <ref target="file12379">Nr. 2332</ref>, Anm. 19.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Is nescit, quod scripsi de causa sacramentaria quicquam ad te.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Soli enim mihi retinui, ac putavi hoc me tibi debere, nec tu cogitabis aliud, quam quod ex charitate hęc omnia proficiscantur.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Amo enim te ex animo ac optime tibi volo, idque hactenus ab annis 14 multis ostendi argumentis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="64" xml:lang="la"><persName ref="p8440">Gervasio</persName> suo <persName ref="p495">Bullingerus</persName>.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">20. Febr. 1546.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>