<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12406" type="Brief" source="TUSTEP-16" n="2359">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 18. Februar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="19" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 351,29r.–30v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> ist auf seine [schriftlichen] Arbeiten nicht so stolz, als dass er wie ein Jugendlicher glauben
								würde, dass <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p3067" cert="high">[Johannes] Stumpf</persName> ihm in allem nachgeben müssten. Vielmehr ist er bereit
								einzulenken und sich an ihrer Milde und ihrem gesunden Urteilsvermögen zu orientieren. Eine solche
								Geisteshaltung lassen ja schon seine vorhergehenden Briefe erkennen. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> begann eigentlich nur deshalb zu
								schreiben, weil er wusste, dass die Zürcher ihm mit Ratschlägen zur Seite stehen würden, zumal er sich
								seiner Naivität, seines Leichtsinns und<pb type="edition" next="166"/> besonders seiner zu großen Offenheit
								beim Schreiben bewusst ist.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> kann sich nicht vorstellen, dass man sich auf ihn berufen könnte, wenn man dem Mönchstum jeden
								Wert abstreiten wollte,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. schon <ref target="file12399">Nr. 2352</ref>.</note> da er doch in dem, was er über den Ursprung und die Entwicklung des
								Mönchstums schrieb, auch Gutes hervorhob. Wenn nur die Mönche so wären, wie sie sein sollten und im Großen
								und Ganzen in den Fußstapfen ihrer Gründer wandelten! Dann würde <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sie nicht nur dulden, sondern auch
								loben! Da sie aber so sind, wie alle wissen, muss man sie an gewissen Orten ertragen, ohne sie loben zu
								können. Es liegt <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sehr am Herzen, dass die Zürcher Buchzensoren<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="file12399">Nr. 2352</ref>, Anm. 1; und <ref target="file12400">Nr. 2353</ref>, Anm. 1.</note> dazu gebracht werden, der
								Religion wegen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Seit dem 15. Jh. war nämlich <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> mit anderen, katholisch gebliebenen Orten der Schweiz Schirmort des Klosters <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>. Demnach hätte der Zürcher Magistrat aus politischen Überlegungen verlangen können, dass die Stellen, die in <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Schrift das Kloster <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> zu sehr kritisieren, nicht gedruckt werden dürfen.</note> die Textstellen zu dulden, an denen er die Mönche für ihren Geiz, ihre Habgier,
								Faulheit und zu große Verwicklung in weltliche Angelegenheiten kritisiert, und dies, weil er nicht möchte,
								dass man ihm heimliches Einverständnis mit den Mönchen vorwerfen kann.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- So macht er z. B. den heuchlerischen Abt <persName type="citizen_name" ref="p6330" cert="high">Ulrich VIII. [Rösch]</persName> verantwortlich für Streit und Krieg, aber
								nicht etwa zum Gefallen seiner Vaterstadt [<placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>] oder dem benachbarten
								[<placeName ref="l2451" cert="high">Appenzeller</placeName> Land] (denn dieser Abt war noch viel schlimmer).
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> [Darstellung] soll man also nicht ändern. Ein ihm gewogener Beurteiler wird dabei merken, dass
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> nicht sein eigenes Interesse oder jenes seiner Landsleute - die er mit Recht an dieser Stelle
								ebenfalls kritisiert - verfolgte, sondern sich allein der Wahrheit verpflichtet fühlte.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Gleichermaßen tadelt er Abt <persName ref="p7494" cert="high">Franz [von Gaisberg]</persName> für seinen Geiz und seine große Abneigung gegenüber
								rechtschaffenen Menschen (seien sie fremd oder einheimisch), und dies, obwohl er mit dem Abt verwandt
								ist<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4">Wahrscheinlich über die Familie Hux. - <persName type="citizen_name" ref="p7494" cert="high">Franz von Gaisbergs</persName> Mutter hieß <persName ref="p5333" cert="high">Verena Hux</persName> <hi>(Helvetia Sacra</hi> III/1 1323), mit deren Familie auch <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> verwandt war; s. Werner <hi>Näf</hi> Die Familie von Watt. Geschichte eines st. gallischen Bürgergeschlechtes, St. Gallen 1936 - Mitteilungen zur vaterländischen Geschichte 37/2.</note>, wie übrigens auch mit [Abt] <persName ref="p4932" cert="high">Kilian [Germann]</persName> (dessen Großmutter mütterlicherseits [..., geb.
								<persName ref="p6768" cert="high">Talmann</persName>] die Schwester von <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Großvater [<persName ref="p6768" cert="high">Ulrich Talmann</persName>]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe <hi>Näf Vadian</hi> I 88f.</note> mütterlicherseits war). Nicht der
								Blutsverwandtschaft, sondern der Wahrheit muss man Respekt bekunden.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll also <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> [gegen die Zürcher Buchzensoren] verteidigen und diese dazu anhalten, [die
								Kritik an den Äbten] aus Liebe zu <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Heimatstadt <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> (die sich um die Zürcher nicht wenig
								verdient gemacht hat) zu gestatten. Man weiß doch, wie sehr die [Äbte] sich bemüht haben, <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> bei den
								Ständen der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetier</placeName> in Verruf zu bringen!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								- <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief [<ref target="file12400">Nr. 2353</ref>] war <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sehr willkommen, und nicht nur
								deshalb, weil aus ihm hervorgeht, dass <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bereit ist, <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> zu helfen, sondern auch wegen dessen
								interessanter [Nachrichtenübermittlung]<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Eine Zusammenfassung des vom Rat zu Basel an den Rat zu <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> gerichteten Briefes vom 30. Januar 1546; s. <ref target="file12400">Nr. 2353</ref> und Anm. 3.</note>. Zum Dank schickt <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> zwei [Nachrichten]blätter [nicht
								erhalten], die er aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> und
								<placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> bekommen hat. Befreundete Kaufmänner pflegen ihm solche
								zur Abschrift auszuleihen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								- Auf einem der Blätter sind die Namen der Fürsten und Städte aufgezählt, die sich dem Erzbischof von Köln
								[<persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>] angeschlossen haben (<persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird merken, wie klug der Gebrauch des Begriffes „Bündnis“
								vermieden wurde). Dort findet sich auch eine Liste der Städte, darunter
								<placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName>, die [auf dem letzten <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Bundestag in
								<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName>] in den Bund aufgenommen wurden.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nürnberg wurde nicht in den Bund aufgenommen.</note> Sehr
								wahrscheinlich wurden ebenfalls der <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Mainzer</placeName> Kurfürst [<persName ref="p7548" cert="high">Sebastian von Heusenstamm</persName>] und noch andere, deren
								Namen auf der unvollständigen Liste nicht mehr zu finden sind, aufgenommen.<pb type="edition" next="167"/>
								Außerdem war das Treffen in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> (das am 1. April fortgesetzt
								werden soll) so prunklos! Alles wurde durch Gesandte verhandelt. Unterdessen wurde auch zu König [<persName type="citizen_name" ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>]
								geschickt. Eine Gesandtschaft soll bald auch an die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> abgehen. Es gäbe noch eines zu melden; doch
								ist es so unerhört, dass <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> darüber lieber schweigt, zumal die Nachricht nicht verbürgt ist. Eines steht
								aber fest: Fährt Kaiser [<persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] mit seiner aggressiven Politik fort, wird es zu großen Änderungen in den
								[Reichs]ständen kommen!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								- Vom [Zweiten] <placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> [Religionsgespräch] erfährt man,
								dass Mönche für Neuigkeiten sorgen! Es hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> amüsiert zu erfahren, wie <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> <persName ref="p8312" cert="high">[Johannes] Cochläus</persName>
								aus eigenem Antrieb nach <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> geeilt ist. Bestimmt würde
								<persName ref="p8312" cert="high">Cochläus</persName>’ Garde ohne diesen Fabulierer nicht zurechtkommen, zumal er selbst als ihr Leibwächter dient!
								<persName ref="p4637" cert="high">Veit Dietrich</persName> hingegen konnte wegen seiner Gicht nicht nach
								<placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> gehen.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								- <persName ref="p2301" cert="high">[Andreas] Osiander</persName> soll sich bei vielen verhasst machen, weil er zu sehr auf Äußerlichkeiten und Reichtum
								bedacht ist. Dieser von dem [<placeName ref="l361" cert="high">Nürnberger</placeName>] Patriziat geliebte und
								durch seine dritte Ehe [mit <persName type="citizen_name" ref="p5724" cert="high">Helena Magenbuch</persName>] sowie auch durch seinen [jährlichen] Lohn von 500 Gulden reich
								gewordene Mann besteigt nun mit Ring und Halskette auf weibische Art die Kanzel, um zu predigen!
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								- <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthon]</persName> wird wohl durch wichtige Angelegenheiten von der Teilnahme [am Zweiten
								<placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Religionsgespräch] abgehalten worden sein. Sollte
								jener [gemeint ist <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>] weiterhin toben, wird die ganze Welt schriftlich über die Angemessenheit und
								Legitimität des [eidgenössischen] Anliegens [in der Abendmahlssache] in Kenntnis gesetzt werden.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								- Grüße an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								- [P.S.:] Als sicher gilt, dass die [Reichs]stände aus ersichtlichen Gründen den Eidgenossen wohlgesinnt
								sind.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Stumpf, Johann Rudolf</author>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 508–510, Nr. 1449</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Vadian DHS II, LXXIII f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12406">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1546-02-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12406!Kopie!00%20E_II_351__fol__29_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12406/Kopie/00 E_II_351__fol__29_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12406!Kopie!01%20E_II_351__fol__29_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12406/Kopie/01 E_II_351__fol__29_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12406!Kopie!02%20E_II_351__fol__30_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12406/Kopie/02 E_II_351__fol__30_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12406!Kopie!03%20E_II_351__fol__30_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12406/Kopie/03 E_II_351__fol__30_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non arbitreris, amplissime vir, ita me ceu iuveniliter exultare meorum laborum, ut sic dicam, partu, velut cedi mihi abs te et <persName ref="p3067" cert="high">Stumphio</persName> nostro velim ac non potius locum dare vestrae tum moderationi et humanitati, tum etiam sanitati iudicii.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Diversum enim ante missis literis testatus sum et, cum ad scribendum animum appulissem, ea imprimis spe sum fretus, ut mihi persuaderem, facile iuvari me vestro consilio posse, si quid vel praetermissum a me vel intempera[n]tius negligentiusve admissum, imo vero et commissum fuisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novi equidem et probe mihi conscius sum (nam hoc me nescio an dono an vitio natura formavit), quam sim in scribendo non simplex modo et incautus, sed liberior etiam interdum, quam ferre vel benevolorum hominum aequanimitas possit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, cum ipse tribuere monachismo vel origine ipsa et temporum serie postulante [aliquid]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">aliquid <hi>fehlt in der Abschrift.</hi></note> fuerim coactus, quî posset per me iam nunc contendi aut postulari, ne quid in totum ei tribueretur?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam essent hodie monachi, quales esse deberent, aut maiore ex parte patrum vestigia sequerentur, quo per me non modo ferri, sed etiam laudari possent!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Modo quum sint, ut nosti et sane orbis novit, ferre alicubi necesse est, laudare difficile, a moribus autem piorum hominum prorsus alienum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc solum urgebam, quod ipse probe sentis, ne non moverentur cognitores isti vestri, ut, si quo loco vel avaritia horum vel immoderata opum cupiditas vel supinitas effrenis vel nimium studium rerum civilium et forensium vel ocium omni genere luxus libidinisque confertum, etc. pro rei indignitate taxatur et vitio vertitur, eo loco ut connivere et dari quicquam religioni velint, ne probare videamur in totum aut aequo ferre animo, quod ab ipso monachorum instituto alienissimum est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego uͦlricho octavo<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p6330" cert="high">Ulrich VIII. Rösch</persName>.</note>, longe maximo et perniciosissimo hypocritae, magnarum dissensionum et bellorum etiam causam et culpam tribuo, et vere quidem id facio, non amore vel patriae vel viciniae nostrae, suisque illum coloribus obiter obumbro potius, quam pro merito pingo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hic dari mihi illud pro meo et pietatis iure adeoque permitti isthoc vellem, cum tamen fateri cogantur aequi aestimatores, me ne meis quidem adeo pepercisse, quin veritas exactam rationem habendam esse duxerim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non enim hoc ago, ut meos ita tuear aut purgem, tanquam culpam nullam malorum habuerint; sed iis merito repraehensis fontem interim recludo totius calamitatis, quam temporum illorum necessitas urgebat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Idem alicubi in abbate <persName ref="p7494" cert="high">Francisco</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p7494" cert="high">Franz Gaisberg</persName>.</note> egi, cuius avaritia, cum ingenti odio bonorum coniuncta, ita fecit invisum hominem non alienis tantum, sed etiam domesticis, ut obitus eius multam multis laetitiam attulerit; et mihi quidem licet arcta sanguinis linea coniunctus fuerit, quemadmodum et <persName ref="p4932" cert="high">Chilianus</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p4932" cert="high">Kilian Germann</persName>.</note> successor eius (cuius avia materna avi mei materni soror fuit), tamen, ut in historiae fide manerem, longe magis veritati quam sanguini deferendum esse existimavi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In iis me iuves et tuearis et, patriae de vestris minime male meritae ut concedant quicquam, adhortare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dici enim non potest, quantopere huius dignitas et existimatio horum malevolentia apud ordines <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Helveticos</placeName> non uno loco et tempore denigrata fuerit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Verum nimis multa de iis, quae omnia tibi ut amantissimo fratri committo et concredo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gratissima mihi fuit epistola tua, tum quod nihil mihi de tuo non promittis immerenti, tum etiam quod quorundam me ad finem admonuisti, quae nosse me quadantenus referebat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Contra ego tibi schedas duas mitto, quarum altera <placeName ref="l18" cert="high">Augusta</placeName>, altera <placeName ref="l361" cert="high">Neroberga</placeName> allata est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tales enim frequenter summittunt mercatores amici et, ut describam, commodant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In altera videbis, qui principes quaeve urbes electori se <placeName type="citizen_name" ref="l267" cert="high">Coloniensi</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>.</note> adiunxerint utque adhaesionis quam foederis voce uti malint, mire prudentes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Illic reperies urbes recens in foedus receptas, quarum praecipua <placeName ref="l361" cert="high">Norimberga</placeName> est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nec est dubium, quin et elector <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Moguntinensis</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName type="citizen_name" ref="p7548" cert="high">Sebastian von Heusenstamm</persName>; s. <ref target="file12409">Nr. 2362</ref> und <ptr target="qvfn16052-6" type="qv"/>.</note> sit in foedere et alii nonnulli, quorum nomenclatura in praesentia intermissa est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Expendes etiam, quam sit demissa et humilis totius conventus forma.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Omnia per legatos acta sunt, et solutum iam scribunt comitium <placeName ref="l157" cert="high">Francofordiense</placeName>, condicto interim ad reditum primo aprilis die.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ita nostris scribitur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interea adibit <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallum</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName></note> ornatissima legatio protestantium nomine et mandato, et aiunt ad <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Helvetios</placeName> consimilem destinatam, quae propediem sit apparitura.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mira quibusdam ex nostris concredita sunt, quae sane, quoniam fidem excedunt, silere quam referre satius est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De hoc tibi persuadeto, magnam ordinum mutationem futuram esse, modo caesar<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> intemperantiae fraenum non iniecerit et ab illo suo saeviendi instituto non deflexerit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Interim <placeName ref="l410" cert="high">Ratisbonę</placeName> audiuntur monachi, quidnam adferant novi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Risi ego <persName ref="p8312" cert="high">Cochlaeum</persName> tuum, cum viderem eum sponte advolasse, videlicet ne fabulae isti sua deforent <foreign xml:lang="el">δορυφορήματα</foreign>; ex horum enim coetu ipse itidem agit satellitem.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4637" cert="high">Vitus Dietrich</persName> affuisset e <placeName ref="l361" cert="high">Norimbergensibus</placeName> disputationi, ni ipsum podagra deiecisset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2301" cert="high">Osiandrum</persName> ferunt ex nimio cultu et opum cura plurimis factum esse odiosum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Annulatus et torquatus suggestum ascendit concionaturus seque muliebriter ostentat, iam tertia coniuge beatus nec parum auctus opibus, praeter annum salarium, quo quingenti ipsi aurei numerantur; amatur enim a patriciis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2095" cert="high">Philippus</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName>.</note> non sine causa abest, negociis haud dubie grandibus adhibitus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nam si saevire ille<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>.</note> pergat, scripto orbis admonebitur, quo et de caussae qualitate constare omnibus possit et bello iustis causis suscepto favor passim conciliari possit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Verum haec tibi fraterne communico, quem cum omnibus tuis, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> maxime, <persName ref="p8171" cert="high">Theodoroque</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> et <persName ref="p8011" cert="high">Gvalthero</persName>, valere ex animo cupio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">S. Galli</placeName>, 18. diem februarii, anno domini 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Iaochimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Certo ferunt, status <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l862">Helvetiis</placeName> multis de causis favere.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Causa in aperto est.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift auf f. 29r.:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, amplissimae ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> episcopo, colendo plurimum domino.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>