<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12437" type="Brief" source="HBBW-16" n="2390">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Jan) a Lasco (Laski) / Emden an Heinrich Bullinger, Konrad Pellikan (Kürschner), 23. März 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b19" n="2390" type="transcription">S. 256</bibl>
				<bibl source="b19" n="2390" type="regest">S. 255</bibl>
				<bibl source="b19" n="2390" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,350</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8041" cert="high">A Lasco</persName> sieht sich aufgrund seiner großen Arbeitslast genötigt, beiden Adressaten mit einem einzigen Brief zu antworten.</p>
							<p xml:id="regest2">- Er hat wegen der [<placeName ref="l138" cert="high">Emdener</placeName>] Obrigkeit und der Gottlosigkeit einiger Brüder sein Bischofsamt gezwungenermaßen niedergelegt. Die Obrigkeit wollte ihm den Titel eines Inspektors nicht anerkennen, und sie verbot ihm, jegliche Form einer Kirchenzucht bei „Un-Pastoren“ anzuwenden. Weil nun <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> sein bischöfliches Amt nicht den Vorschriften Christi entsprechend ausüben konnte, hat er dieses niedergelegt. Doch sein städtisches Pfarramt hat er behalten. Dieses würde er nur im Falle seiner Vertreibung aufgeben. Zur Zeit sieht es ganz danach aus! Denn der <placeName ref="l631" cert="high">burgundische</placeName> [kaiserliche] Hof unternimmt alles, um ihn zu verjagen, und zwar als Sakramentarier, zumal er nicht mehr des Täufertums verdächtigt werden kann.</p>
							<p xml:id="regest3">- Er hat <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> in <placeName ref="l210" cert="high">Heidelberg</placeName> leider nicht angetroffen. Beide aber hatten sich wiederholt brieflich über das Abendmahl ausgetauscht. Es besteht keine große Meinungsverschiedenheit zwischen ihnen. Während <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> alle Sakramente als [Ausdruck von Gottes] Bestätigung [gegenüber den Menschen] (obsignatio) auffasst, fügt <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> die Darbietung (exhibitio) himmlischer [Gaben] hinzu. Da diese in den Augen <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> ohnehin durch den Glauben empfangen werden, kann <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> zustimmen. Er anerkennt ferner im Abendmahl eine durch den Glauben entstandene sakramentale Gemeinschaft mit Christi Leib und Blut. Nachdem nun <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> gestorben ist, steht zu erwarten, dass man auch in den übrigen [Meinungsverschiedenheiten] zu einer Einigung kommen wird.</p>
							<p xml:id="regest4">- Es ist verwunderlich, dass der um die Kirche hochverdiente <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> in der Angelegenheit des [Abendmahls] so fehlging! Dadurch werden wir ermahnt, dass wir nur [irrende] Menschen sind, die sich nicht auf menschliche Macht, sondern allein auf das Fundament [Christi] stützen dürfen, was auch <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> tat.</p>
							<p xml:id="regest5">- Gewiss hat dieser als Erster in unserem Jahrhundert die Lehre der Rechtfertigung durch Christus auf wunderbare und treffliche Weise hervorgehoben. Sogar den Kindern wurde dabei der vom Antichristen erfundene und fast von der ganzen Welt anerkannte, verworrene [Gottesdienst] offenbar. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> hat ferner unzählige Kirchen wieder aufgerichtet und sich den Gegnern des Evangeliums so tapfer widersetzt, dass er gewiss vor allen anderen Lob verdient.</p>
							<p xml:id="regest6">- Dennoch war er nur ein Mensch! Ob er erneut etwas gegen die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> geschrieben hat, weiß <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> nicht. Wenn ja, wird vielleicht solch eine Schrift unterdrückt.</p>
							<p xml:id="regest7">- <persName ref="p8041" cert="high">A Lasco</persName> wünscht, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> ihre Liebe zu <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> mit einer kleinen Laudatio unter Auslassung des Abendmahlsstreits bekunden. Dadurch würden sie viele Gegner des Evangeliums zum Schweigen<pb type="edition" next="256"/> bringen und sich bei den Gläubigen Achtung verschaffen. Auch würden sie damit vor der gesamten Kirche ein Zeugnis von ihrer Ehrlichkeit ablegen. Vielleicht würde man sich dann auch stärker als bisher um die Beilegung des Streits bemühen. Wären die Zürcher und ihr Magistrat an diesem Vorschlag interessiert, würde <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> sich bei Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp] von Hessen</persName>, bei <persName ref="p17927" cert="high">Pfalzgraf [Friedrich II.]</persName> und bei dem Kurfürsten von <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> [<persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>] für ein Gelehrtenkolloquium unter Beteiligung der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> verwenden. Doch muss er zuvor erfahren, was die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> davon halten. Er ist jedoch der Meinung, dass sich nun eine gute Gelegenheit bietet, den Streit beizulegen.</p>
							<p xml:id="regest8">- Grüße an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, dessen Rat er befolgen und dem er in Kürze schreiben wird.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Scrinium antiquarium sive miscellanea Groningana nova ad historiam reformationis praecipue spectantia, hg. v. Daniel Gerdes, Bd. 4/1, Groningen/Bremen 1754, S. 461–464, Nr. 70</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>A Lasco, Opera II 602–604, Nr. 35</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Gleanings of a Few Scattered Ears During the Period of the Reformation in England and of the Times Immediately Succeeding, A.D. 1533 to A.D. 1588, hg. v. George Cornelius Gorham, London 1857, S. 32–34</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2390, S. 256</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12437">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8041" cert="high"/>
					<placeName ref="l138" cert="high"/>
					<date when="1546-03-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12437!Autograph!00%20E_II_347__fol__350_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12437/Autograph/00 E_II_347__fol__350_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12437!Autograph!01%20E_II_347__fol__350_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12437/Autograph/01 E_II_347__fol__350_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12437!Autograph!02%20E_II_347__fol__350_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12437/Autograph/02 E_II_347__fol__350_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12437!Autograph!03%20E_II_347__fol__350_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12437/Autograph/03 E_II_347__fol__350_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem et pacem in Christo, fratres observandissimi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cogor et nunc una epistola utrique vestrum respondere;<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nämlich auf nicht erhaltene Briefe <persName ref="p495">Bullingers</persName> und <persName ref="p8127">Pellikans</persName>.</note> nam obrutus occupationibus ad singulos scribere iam non possum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Feci tandem invitus (quod tanto tempore facere nolebam)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, et episcopi ministerio me propter magistratus nostri<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist der gräfliche Magistrat.</note> et falsorum quorundam fratrum impietatem renunciavi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8041">A Lasco</persName>, der sein Amt als Stadtpfarrer behielt (s. unten Z. 11-16), muss sein Amt als Superintendent kurz zuvor niedergelegt haben, denn <persName ref="p179">Aquilomontanus</persName> wusste am 26. März (<ref target="file12442">Nr. 2395</ref>) davon noch nichts (vgl. jedoch <ref target="file12462">Nr. 2415</ref>). Nachdem man ihm die Ausübung der Kirchenzucht gestattete, nahm er dieses Amt in der zweiten Hälfte Mai 1546 wieder auf; s. <hi><persName ref="p8041">A Lasco</persName>, Opera</hi> II 606f.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Magistratus nolebat, ut nomen inspectoris retinerem, et nullum mihi ecclesiasticae disciplinae usum permittebat in publice impios ac blasphemos ecclesiarum depastores<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">"Un-Pfarrer", d.h. keine wirklichen Pfarrer. Das nur ganz selten belegte Wort findet sich z.B. bei <hi><persName ref="p18722">Erasmus</persName>,</hi> Ecclesiastae, Buch 3 <hi>(ASD</hi> V/5 108,71).</note>, ne dicam pastores.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quare ego autoritatem Christi domini in meo ministerio contemptui publico amplius exponendam non esse putavi, et ministerium, quo legitime defungi non potui, mea sponte deposui.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Pastoris tamen ministerium in oppido hoc nostro non deposui neque deponam, nisi propellar, quo mihi tamen res propemodum spectare videtur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego vero me totum hic permitto deo neque sum cessurus per dei gratiam Satanae et mundi furiis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Aula <placeName ref="l631">Burgundica</placeName> nihil non agit, ut hinc propellar,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe dazu schon <bibl>HBBW XV</bibl> 471,14-472,29.</note> et cum me anabaptismi suspitionem depulisse videt, sacramentarium me esse contendit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la"><persName ref="p467">Bucerum</persName>, cum <placeName ref="l210">Heidelbergae</placeName> essem, non vidi,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der genaue Zeitpunkt von <persName ref="p8041">a Lascos</persName> Reise nach <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> bleibt unbestimmt; s. <hi>Jürgens, <persName ref="p8041">A Lasco</persName></hi> 318 und Anm. 119. - <persName ref="p467">Bucer</persName> traf erst Ende März 1546 in <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> ein; s. <ref target="file12446">Nr. 2399</ref>, Anm. 11.</note> et mihi dolet, quod illum non viderim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Expetit ille colloquium meum et ego vicissim suum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Egit mecum de causa sacramentaria per literas suas semel atque iterum, et ego illi vicissim respondi,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Briefwechsel zwischen <persName ref="p467">Bucer</persName> und <persName ref="p8041">a Lasco</persName> s. <bibl>HBBW XV</bibl> 433,17-19 und Anm. 9; sowie <ref target="file12442">Nr. 2395</ref>,46-50.</note> nec multum est inter nos discriminis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ego intra obsignationis fines sacramenta omnia concludo; ille addit exhibitionem, sed ita, ut<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">ut <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quod in sacramentis coeleste est, fide in coelum subvecta a piis duntaxat<pb type="edition" next="257"/> percipiatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Assentior hic ego et fateor in coena sublatis in coelum animis nostris fide per spiritum sanctum veram nos illic corporis et sanguinis Christi communionem percipere iuxta sacramenti rationem, hoc est per modum obsignationis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Atque hactenus progressi sumus, neque dubito, quin et in reliquis res bene sit successura, postquam<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">postquam <hi>nach gestrichenem</hi> praesertim.</note> <persName ref="p1974">Lutherus</persName> in fata concessit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Mirum est virum illum sanctissimum et aeternis prorsus laudibus in Christi ecclesia dignum ita interim in hac signorum causa hallucinatum esse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Videlicet ea res nobis documento est nos omnes esse homines, hoc est mendaces, quod in nobis quidem est, ut ne ullius omnino in terris hominis autoritate nitamur, sed sciamus interim ligna, foenum ac stipulas<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 3, 12</ref></cit>.</note> humani erroris nostri absumendas quidem esse igni verbi divini.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed nos tamen hauddubie salvos fore tantisper, dum fundamento nostro<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist Christus; vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 3, 11</ref></cit>.</note> nitimur; cui equidem nisum esse <persName ref="p1974">Luterum</persName> toto corde suo nemo negare potest, ut interim aurum, gemmas et argentum in doctrina sua taceam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Certe causam iustificationis nostrae per Christum ille primus nostro saeculo mira felicitate illustravit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Archana iniquitatis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>2Thess 2, 7</ref></cit>.</note> antichristi ita detexit, ut pueris quoque nota sint,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 21, 16</ref></cit>.</note> quae antea tantum non perinde atque deus ipse toto fere orbe adorabantur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ecclesias infinitas iuxta traditum sibi donum restituit, adversariis evangelii Christi tanto spiritu tantaque constantia ad mortem usque restitit, ut non immerito hanc laudem omnibus aliis praeripuisse videri possit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed in iis nihilominus omnibus homo erat, quod quidem de nobis et nos, illius exemplo admoniti, perpetuo cogitare debemus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">An in vos aliquid denuo adornarit, nescio; nihil enim huius audivi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu zuletzt <ref target="file12414">Nr. 2367</ref>,43-45; <ref target="file12422">Nr. 2375</ref>,37f.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed etsi quid eiusmodi esset, premetur fortassis, ne exeat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Interim, sive prematur sive exeat eiusmodi aliquid, vellem, ut laudatiuncula aliqua tanti viri vestrum erga illum candorem atque amorem christianum cum causae huius sacramentariae modestia quapiam exceptione contestaremini.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Obturaretis singulari hoc modestiae vestrae exemplo ora multorum adversariorum evangelii.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Apud pios vero omnes magnam procul dubio gratiam iniretis et, quod praecipuum est, non vulgare integritatis vestrae testimonium universae Christi ecclesiae daretis; imo id quoque efficeretis fortassis, ut ratio aliqua conciliandae huius controversiae sacramentariae maiore quam antea unquam studio quaereretur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quae equidem sola res sufficere deberet ad animos vestros huc excitandos<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> befolgten diesen Rat nicht.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quid enim optatius accidere posset, quam ut haec controversia componeretur?</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ad quod, si animos vestros propensos viderem, praesertim una cum vestro magistratu, laborarem sane modis omnibus vel apud <persName ref="p3590">lantgravium Hessiae</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> vel apud comitem<pb type="edition" next="258"/> <persName ref="p17927">Palatinum electorem</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p17927">Friedrich II. von der Pfalz</persName>.</note>, quorum utrique notus sum, vel apud principem meum electorem <persName ref="p8462">Coloniensem</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note>, ut colloquium doctorum aliquod institueretur, ad quos vos quoque vocaremini<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. schon <bibl>HBBW XV</bibl> 473,55-58; <hi><persName ref="p8041">A Lasco</persName>, Opera</hi> II 604f, Nr. 36.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Id tamen non prius mihi faciendum esse puto, quam de animo vestro certior fiam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quod si eo estis animo, non abs re esset, ut aliquam, ut dixi, <persName ref="p1974">Lutheri</persName> laudatiunculam cum exceptione causae sacramentariae aederetis, in qua tamen concordiam vos optare testaremini neque detrectare super ea re amicum, liberum et christianum colloquium.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Horum vos paucis admonere volui, fratres in domino dilectissimi, posteaquam nobis bene agendae huius rei occasionem oblatam quodammodo esse videmus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Plura nunc non possum, tantum vos rogo, ut <persName ref="p8049">Vadianum</persName> nostrum verbis meis per vestras literas diligentissime et officiosissime salutetis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Non potui nunc ad illum scribere, sed scribam brevi,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ein solcher Brief ist nicht bekannt.</note> et faciam, quod a me petiit,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">In einem unbekannten Brief.</note> si dominus volet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Salutetis et reliquos fratres omnes.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Et deus pacis regat nos una omnes per spiritum suum, ut<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">ut <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quae illo digna sunt, et faciamus et loquamur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l138">Aemdae</placeName>, 23. martii anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Vester ex animo, quantus est, <persName ref="p8041">Ioannes a Lasco</persName> manu propria.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. [351a],v.:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la">Dilectissimis in domino fratribus ac fidelissimis ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> in Christi evangelio doctoribus, <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName> et <persName ref="p8127">Chunrado Pellicano</persName>, ad manus, etc<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">ad manus, etc.: Gemeint ist: ad manus proprias, zu eigenen Händen. - Der Briefüberbringer ist nicht bekannt.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>