<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12448" type="Brief" source="HBBW-16" n="2401">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Pistorius (Niddanus, Becker) d.Ä., 31. März 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12448</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2401</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b19" n="2401" type="transcription">S. 280</bibl>
				<bibl source="b19" n="2401" type="regest">S. 277</bibl>
				<bibl source="b19" n="2401" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,357–360</idno>
						<idno subtype="Hinweis">zeitgenössische Abschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat sich über <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName>’ freimütigen Brief [nicht erhalten] vom 12. September [1545] sehr gefreut, da <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> darin seine freundliche Haltung den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> gegenüber bekundet, obwohl sich viele von diesen distanzieren. Auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird sich in seiner Antwort frei äußern.</p>
							<p xml:id="regest2">- <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> schreibt, dass er den Abendmahlsstreit verabscheue, und dies umso mehr, als die Alte Kirche infolge innerer Streitigkeiten beinahe zugrunde ging, und deshalb der<pb type="edition" next="278"/> heutigen Kirche wohl ein ähnliches Ende bevorstehe. Doch gibt es keinen Grund, sich für jeden Streit zu schämen! Ja, es gibt sogar Streitigkeiten, die vom Herrn gebilligt werden und die für die Kirche günstigere Auswirkungen haben als etwa eine zu große Zuversicht oder Friedfertigkeit.</p>
							<p xml:id="regest3">- So gab es Streit zwischen Christus und seinen Jüngern; so auch unter den Jüngern selbst. Ferner musste Paulus sich in einer wichtigen Glaubensfrage Petrus widersetzen. Den größten Teil von Paulus’ Briefen verdanken wir eigentlich seiner Auseinandersetzung mit den Minäern oder Nazaräern.</p>
							<p xml:id="regest4">- Wie steht es nun im Streit zwischen <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>? <persName ref="p2442" cert="high">[Johannes] Oekolampad</persName>, <persName ref="p4091" cert="high">[Huldrych] Zwingli</persName> und viele andere vertreten die richtige Ansicht über die Doppelnatur Christi, welcher zugleich Mensch und Gott bleibt, ohne dass die beiden Naturen sich dabei vermischen. Was jedoch <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> in seiner Lehre über das Abendmahl behauptet, steht im Widerspruch mit manchem Glaubenspunkt und stimmt vielmehr mit der Lehre des Antichristen überein. Man weiß aber, dass der verherrlichte, auferstandene Leib Christi sich nun im Himmel an einem bestimmten Ort befindet; dass er demzufolge nicht überall und u.a. nicht im Brot und im Wein des Abendmahls anwesend sein kann, wie dies <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> behauptet. Man weiß ferner, dass ein fleischlicher Genuss des Leibes Christi von keinem Nutzen ist und dass Christus vielmehr geistlich vom Gläubigen aufgenommen werden muss. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> aber hat eine dritte Art der Speisung erfunden: Er spricht nicht nur wie die [Heilige] Schrift von einer krassen fleischlichen und von einer geistigen Speisung, sondern zusätzlich von einer unerklärlichen Speisung (ineffabilis manducatio), die weder fleischlich noch geistig und doch wahrhaftig und körperlich ist, und mit der er die Vergebung [der Sünden] und das ewige Leben verbindet. Dies aber widerspricht völlig der Lehre des Evangeliums und stimmt mit der Lehre des Antichristen überein, bis auf dessen Transsubstantiations- und Opferlehre.</p>
							<p xml:id="regest5">- Es besteht also mehr Anlass, sich über [<persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName>] Lehre zu empören, als über die Tatsache, dass einige Menschen sich dieser Lehre widersetzen! Ja, es ist sogar die Aufgabe der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Lehre zu widerlegen, zumal dieser nicht nur die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> öffentlich attackierte und als Ketzer, Gottlose und frevelhafte Menschen brandmarkte, sondern ebenfalls Christus angriff. Die Nachwelt würde mit Entsetzen feststellen, dass in Gottes Kirche niemand <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> entgegentrat.</p>
							<p xml:id="regest6">- Viel mehr als die [dogmatischen] Auseinandersetzungen hat das unangebrachte Schweigen der Alten Kirche geschadet! In dieser gab es gelehrte und heilige Menschen, die Irriges lehrten. Und weil niemand es wagte, sich diesen entgegenzustellen, wurden immer mehr Irrlehren verbreitet. Demzufolge soll sich <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> über den Abendmahlsstreit nicht dermaßen entsetzen, zumal dabei kein privates Interesse, sondern die Integrität der Lehre auf dem Spiel steht. Und in solch einem Fall darf man nicht neutral bleiben!</p>
							<p xml:id="regest7">- <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> schreibt, dass die [<placeName ref="l213" cert="high">hessischen</placeName> Pfarrer], die nicht in diesen Streit verwickelt wurden, fast das Gleiche wie die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> glauben, nur dass sie sich anders ausdrücken. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist jedoch der Meinung, dass man nur von solchen Formeln Gebrauch machen sollte, die passend und eindeutig sind, und die nicht selbst wiederholter Erläuterungen bedürfen. Das Reden dient ja dazu, sich klar auszudrücken. Deshalb sollten die Diener der Kirche die komplexen Aussagen der Schrift nicht auf obskure Weise erläutern. Noch weniger dürfen sie dabei zu zweideutigen Erklärungen greifen, die im Falle eines Streites sowohl von der einen als auch von der anderen Partei vereinnahmt werden könnten.</p>
							<p xml:id="regest8">- <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> ist ferner der Meinung, dass die [<placeName ref="l213" cert="high">hessischen</placeName> Pfarrer dem Abendmahl] auch mehr [Wirkungen] zuschreiben, als es die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> zu tun scheinen, und zwar weil die [<placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>] die Zeichen (symbola) [im Abendmahl] nicht nur als darlegend (significativa), sondern auch als darbietend (exhibitativa) betrachten, und damit der Ansicht sind, dass durch das Wort und durch die Zeichen auch tatsächlich etwas dargeboten wird. <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName>, der sich hier der Redeweise anderer bedient, sollte sich aber die Sache genauer überlegen. Sind denn Worte und Zeichen wirklich in der Lage, etwas darzubieten (exhibere)? Oder ist es nicht eher so, dass man mit Worten nur etwas darlegen (significare) kann? Wer die [Heilige] Schrift und die frömmsten und echtesten [Kirchen]väter eifrig studiert, wird zum Schluss kommen, dass die Worte nur darlegen, erinnern, unterrichten und ermahnen können. In sich selbst sind Worte nicht Träger des Dargelegten. Und was sie nicht in sich haben, können sie auch nicht schenken (offere) oder darbieten! Die Worte drücken nur den Willen des Herrn aus, seinen Leib kreuzigen zu lassen, um uns durch diesen geopferten Leib, wie mit Brot und Trank, für das ewige Leben zu speisen, und nicht etwa (zumal er dies<pb type="edition" next="279"/> nie versprochen hat), um uns mit dem Brot seinen Leib zum Essen darzureichen (tradere) oder darzubieten (exhibere), was ja auf das Gleiche hinausläuft. Wer die Gabe von Christi Leib wie eine Speise zu sich nimmt, das heißt, wer an Christus glaubt, der hat das ewige Leben. Und die Gläubigen, die am Abendmahl teilnehmen, und die von Paulus aufgefordert werden, sich selbst zu prüfen, haben schon Anteil an der Erlösung Christi und empfangen Christus nicht erst während einer Abendmahlsfeier. Außerdem wird der verklärte Leib des auferstandenen Christus nicht mit dem Abendmahl ausgeteilt (distribui), zumal der Offiziant nicht imstande wäre, den verherrlichten Leib Christi oder den Heiligen Geist darzubieten. Er kann nur Zeichen überreichen (dare), wie damals Johannes [der Täufer], der die Menschen nur mit dem Wasser und nicht mit dem [Heiligen] Geist taufen konnte. Zusammengefasst: Die Worte ermahnen und unterrichten; die Sakramente legen dar, zeugen und bestätigen [Gottes] Verpflichtung [gegenüber den Menschen] (obsignant). Wort und Sakrament dienen der Rechtfertigung [durch den Glauben]; sie rechtfertigen aber selbst nicht und vermitteln (conferre aut exhibere) auch keine Gnade.</p>
							<p xml:id="regest9">- Was <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> danach vorbringt, bestreitet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> keineswegs, denn auch er ist der Meinung, dass das Abendmahl sich nicht auf eine Gedächtnisfeier beschränkt, in welcher die Gläubigen nur ihre Erlösung feiern und Christus ihre Dankbarkeit bezeugen. Das Abendmahl dient ebenfalls der Errichtung von Christi Bund. Es bezeugt, dass Christus für unsere Sünden gestorben ist, und bekundet, dass Christus diejenigen retten will, die an ihn glauben. Auch darf man sagen, dass Christus im Abendmahl anwesend ist; doch ist er dies durch seinen Geist, wie er es versprochen hat, nicht etwa leiblich. Deshalb teilt er sich im Abendmahl selbst nicht aus (distribuere), noch bietet er sich dabei dar (exhibere). Schließlich muss man bereits ein Glied Christi sein, um am Abendmahl teilnehmen zu dürfen.</p>
							<p xml:id="regest10">- <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> verabscheut also das Wort „exhibere“, es sei denn, man verstünde damit unsere Wiederherstellung und die Auswirkungen der Gaben Christi in uns; was allerdings nicht durch das Abendmahl, sondern durch den Heiligen Geist im Glauben zustande kommt. Die Wirkung von Gottes gnadenspendender Barmherzigkeit in uns wird aber dank der Heiligen Zeichen verbessert (reparari), in Erinnerung gebracht und bestätigt (obsignari).</p>
							<p xml:id="regest11">- <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> will hier die Sakramente nicht ausführlich behandeln, sondern <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> zu bedenken geben, was denn die [<placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>] dem Abendmahl mehr zuschreiben könnten, als es die [Zürcher] tun. Die [Protestanten] haben früher die pestartige, gelderzeugende Lehre der Sophisten gemeinsam bekämpft. Laut dieser wären die Sakramente imstande, all denen die Gnade zu vermitteln (conferre), die sich ihr nicht widersetzen. Nun aber, und zur Freude der Gegner, drücken sich die [Protestanten] über die Sakramente anders als früher aus und behaupten neu, dass in diesen etwas dargeboten wird! Eine solche Behauptung unterscheidet sich jedoch kaum von derjenigen der Gegner und lässt die Schlussfolgerung zu, dass die Teilnahme am Abendmahl die Rechtfertigung bewirkt.</p>
							<p xml:id="regest12">- Doch Derartiges haben uns die Apostel nicht gelehrt! Denn was Paulus über das Passahfest und die Beschneidung schreibt, dürfen wir auf das Abendmahl und auf die Taufe übertragen. So schreibt Paulus, dass Abraham schon vor seiner Beschneidung durch seinen Glauben an den Messias gerechtfertigt wurde. Die Beschneidung hat also nichts zur Rechtfertigung beigetragen und diese lediglich bestätigt (obsignare). Das Gleiche trifft beim Abendmahl zu, wo der Glaube beim Teilnehmer schon vorhanden ist; es sei denn, die Abendmahlsfeier werde so abgehalten, dass dabei in Anlehnung an <cit type="bible"><ref>1Kor 14</ref></cit> [zugleich die Bekehrung Ungläubiger bewirkt werde].</p>
							<p xml:id="regest13">- In <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> sollte man sich nicht um einen Ausgleich mit dem Antichristen bemühen. Davon ist nichts zu erwarten! Wie Iamnes und Iambres [zur Zeit Moses’] widersetzen sich die [katholischen] Gegner der Wahrheit. Paulus hat angeordnet, solchen Menschen entgegenzutreten, nicht etwa mit ihnen zu verhandeln, denn daraus folgen nur Ausgaben und Gefahren!</p>
							<p xml:id="regest14">- Sollte <persName cert="high" ref="p9046">Pistorius</persName> gezwungen sein, an solchen Verhandlungen teilzunehmen, soll er sich als treuer Diener Gottes erweisen, der die Schrift gründlich auslegt und der Gottes Willen nicht preisgibt. Dies taten auch Moses und Aaron. Sie gaben dem Pharao nicht nach, als dieser einen Kompromiss suchte. Mit Feinden darf man nämlich nicht verhandeln, zumal diese vom Papst [<persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName>] dazu beauftragt sind. Der Herr hat zwar durch [<persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>] seine Kirchen aus dem Rachen des Löwen gerettet, doch muss man weiter auf der Hut bleiben.</p>
							<p xml:id="regest15">- Grüße, auch an [<persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>].</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2401, S. 280</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1546-03-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p9046" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12448!Kopie!00%20E_II_345__fol__357_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12448/Kopie/00 E_II_345__fol__357_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12448!Kopie!01%20E_II_345__fol__357_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12448/Kopie/01 E_II_345__fol__357_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12448!Kopie!02%20E_II_345__fol__358_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12448/Kopie/02 E_II_345__fol__358_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12448!Kopie!03%20E_II_345__fol__358_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12448/Kopie/03 E_II_345__fol__358_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12448!Kopie!04%20E_II_345__fol__359_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">12448/Kopie/04 E_II_345__fol__359_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12448!Kopie!05%20E_II_345__fol__359_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">12448/Kopie/05 E_II_345__fol__359_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12448!Kopie!06%20E_II_345__fol__360_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">12448/Kopie/06 E_II_345__fol__360_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas tuas, <persName ref="p9046">Pistori</persName> humanissime idemque charissime frater, <placeName ref="l157">Francfordi</placeName> scriptas 12. septembris,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten. -Der Brief wird wohl mit <persName ref="p1456">Wigand Happels</persName> Brief vom 12. September 1545 <hi>(HBBW</hi> XV 2242) nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> übermittelt worden sein.</note> circa principium octobris accepi, ac ago tuae humanitati ante omnia maximas gratias, qui multis aliis nos et negligentibus et aversantibus amicus esse perseveras ac amicissime ad nos scribis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nunquam illius tuae humanitatis obliviscemur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Afficit et illud nos persuaviter, quod aperte, candide et libere scribis, unde sperare possumus te boni consulturum, si et nos amice et aperte, id est ex animo simpliciterque respondeamus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dominus certe noster, cuius ministri sumus, simplicitatem et candorem<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">can <hi>über der Zeile über gestrichenem</hi> con <hi>nachgetragen.</hi></note> prae caeteris probat et amat<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Chr 29, 17</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Horres animo totus, quoties in mentem venit vel cogitatio contentionis de sacramento corporis et sanguinis domini.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Causam horroris addis, quod videas primitivam ecclesiam contentionibus propemodum interiisse; unde nunc quoque colligere oporteat nostras ecclesias, si ita nos invicem mordere pergamus, tandem etiam consumendas fore.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quibus ego consolationis gratia haec adiicio: Non omnem contentionem esse culpabilem et exitialem; imo approbat dominus contentiones et dissidia aliquot; unde non oportebit mox concidere ad primam dissidiorum spem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Habent enim dissidia quaedam luculentum fructum, melioraque sunt nimia securitate et tranquillitate<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. nämlich <cit type="bible"><ref>1 Thess 5, 3</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">In primis ergo inspiciendum videtur, qua in re sit dissidium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non raro fuit dissidium inter dominum ipsum et discipulos suos<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <hi>z.B.</hi> <cit type="bible"><ref>Mk 8, 14-21</ref></cit>. <cit type="bible"><ref>31-33</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>9, 33-37</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>14, 3-7</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam nullus est paterfamilias ita tractabilis et pacificus, qui non aliquando dissideat cum familia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Incidit Paulo cum collega Petro gravissima contentio,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Gal 2</ref></cit>.</note> non de re levi et supervacanea, sed de capite salutis nostrae, an scilicet gentes quoque ad communionem Christi pertineant, an puri et sancti sint ethnici per fidem Christi absque legalium adminiculo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Robert <hi>Grosseteste,</hi> Glossa in sancti Pauli epistulam ad Corinthios II., 165f. 173; <hi><persName ref="p18357">Thomas von Aquin</persName>,</hi> Summae theologiae prima secundae, 98, 6, 9. 11 und 16.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ea in re restitit in faciem Petro doctor gentium<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">doctor gentium: Paulus.</note>, et acriter et palam illum corripuit dicens apertissime illum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>Gal 2, 11</ref></cit>.</note> non recto pede incedere ad veritatem evangelii<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <hi><persName ref="p17746">Tertullian</persName>,</hi> Adversus Marcionem, IV, 3; V, 3; <hi><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>,</hi> Adversus Rufinum, III, 1, 3.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Cum Nazareis aut Mineis eundem Christum cum Paulo praedicantibus gravior multo intercessit concertatio illis cum Christo legalia quoque negantibus,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe dazu <hi><persName ref="p18986">Hieronymus</persName>,</hi> Epistulae, 112, 13 <hi>(CSEL</hi> LV 381); <hi><persName ref="p495">Bullinger</persName>,</hi> In omnes Apostolicas epistolas, divi videlicet Pauli XIIII. et VII. Canonicas, commentarii, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1537 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+4970">(VD16 B4970)</bibl>, S. 2. 263 <hi>(HBTS</hi> VI 18. 468). - Die Minäer oder Nazaräer waren Ebioniten (judaisierende Christen).</note> hoc<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Paulus.</note> autem solum et purum Christum et fidem in Christum praedicante.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Neque ignoras potissimam<pb type="edition" next="281"/> partem epistolarum apostolicarum sub contentionem cadere: Res ipsa hoc loquitur; testantur scripta.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Si iam apostoli, Paulus inprimis, contentionem horruissent ex animo, quid, quaeso, usu venisset ecclesiae Christi?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Vicisset pars impurior, obscurataque fuisset synceritas praedicationis evangelicae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Iam ergo, cum contentiosa Pauli scripta contra Minaeos et insynceros praedicatores evangelii Christi legimus, non exhorrescimus, sed fidem et synceritatem apostoli Pauli cum gratiarum actione laudamus laetantes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Applicemus iam haec nostris negotiis et videamus, qualis exorta aut restaurata sit inter <persName ref="p1974">Lutherum</persName> et nos contentio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Docuerunt multi viri boni, non tantum <persName ref="p2442">Oecolampadius</persName> et <persName ref="p4091">Zvinglius</persName>, evangelium Christi pure: Christum, deum verum et hominem, naturis indivisis et non confusis, universalis ecclesiae regem esse summum et pontificem maximum,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 1 bis 8, 1</ref></cit>.</note> id est redemptorem, intercessorem et hostiam,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 7, 25-27</ref></cit>.</note> vitam item<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 14, 6</ref></cit>.</note> et omne desyderium pii pectoris; hunc conscendisse caelum in verum tabernaculum,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 9, 11</ref></cit>.</note> nec iam haerere ipsum in terris;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 1, 11</ref></cit>.</note> misisse spiritum suum,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><cit type="bible"><ref>Joh 15, 26f</ref></cit>.</note> per quem et<pb type="scan" next="357v."/> in quo omnia operetur in suis,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><cit type="bible"><ref>1Kor 12, 11</ref></cit>.</note> qui per fidem in illum solam absolventur,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. u.a. <cit type="bible"><ref>Eph 1, 7</ref></cit>.</note> et fide operentur bona opera,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 5, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jak 2, 17f</ref></cit>.</note> quae ipse praecepit, addiderunt hanc fidem et religionem doceri verbo Christi<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 16, 15</ref></cit>.</note> et renovari ac testificari sacramentis Christi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 25f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">His vero se opponit <persName ref="p1974">Lutherus</persName> et talem profert de sacramentis doctrinam, quae aliquot articulos verae religionis obscurat et subvertit, et magis cum antichristo quam cum Christo facit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Iniuriam et contumeliam maximam fecerim <persName ref="p1974">Luthero</persName> sanctae memoriae, qui iam apud Christum vivit, nisi hac, quod dixi, evicero!</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Articuli verae fidei et religionis sunt: Christum dominum duabus constare naturis iisque indivisis et non commixtis; Christum corpore glorioso<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 15, 43</ref></cit>.</note> ascendisse in coelum et contineri illic in loco certo<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Anspielung u.a. auf <cit type="bible"><ref>Mk 16, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 7, 55f</ref></cit>.</note>; non esse iuxta corpus ubique; Christi carnem corporaliter manducatam non prodesse, spiritualiter manducatam plane pascere, ut non esuriat aut sitiat homo fidelis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 35. 51. 54-58. 63</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutherus</persName> vero sic docet de naturis in Christo in contentione sacramentaria, ut, si vera sint, quae ipse tradit, naturas esse oporteat confusas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Dicit enim humanitatem Christi et corpus eius verum perinde ubique esse atque divinitatem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Docet et dicit mendatium esse asserere Christi corpus in uno aliquo coeli loco esse propter veri corporis modum; posse enim simul et semel in pluribus locis esse corpus domini.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Concedit quidem scripturam duarum manducationum facere mentionem, carnalis crassae et spiritualis fidei; sed ille addit et confingit tertiam nec crassam nec spiritualem, sed tamen veram<pb type="edition" next="282"/> et corporalem, interim ineffabilem, cui tribuit remissionem et vitam aeternam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hanc autem in coena arbitratur fieri.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">An vero haec resapiunt synceritatem evangelicam?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">An non omnia haec pugnant ex diametro cum syncera pietatis doctrina?</s>
					<s n="32" xml:lang="la">An non ista omnia manifesta et copiose et frequenter repetita leguntur in libris <persName ref="p1974">Lutheri</persName>?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Iam quod attinet doctrinam antichristi, cum qua ille amplius facit quam cum doctrina Christi, an non idem per omnia in negotio coenae docent papa et <persName ref="p1974">Lutherus</persName> transsubstantiatione et quotidiana victima excepta, cum uterque credendum docet panem esse corpus Christi essentialiter et reipsa, ita ut tam digni quam indigni ipsum verum domini corpus manducent, adeo ut, qui panem edunt, non aliud edant quam ipsum domini corpus verum, quod in cruce pependit?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Docet cum papa <persName ref="p1974">Lutherus</persName> ascensionem corporis Christi huiusmodi esse, ut nihilominus hic in terris sub specie panis et cum pane (cum adorabili inquam et venerabili - ita enim loquitur - sacramento) sit ipsum domini corpus, idque modo quodam ineffabili, ut cuilibet fideli apprehenso pane liceat dicere: Hic te apprehendi et teneo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Quis vero haec audiens non obstupescat et horreat magis, quam cum audit esse homines aliquot, qui huiusmodi pravis doctrinis sese opponant?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quomodo alii huiusmodi dogmata ferant, quid de iis iudicent, quomodo cum veritate concilient, ignoramus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Nos putavimus nostri officii esse, utpote vocatis ad ministerium evangelii, impetere et oppugnare ea, quae<pb type="scan" next="358r."/> ex diametro contradicunt evangelio et confirmant antichristianismum, maxime cum <persName ref="p1974">Lutherus</persName> nos et doctores purae veritatis protraheret ac palam diceret nos esse haereticos, nos esse impios et sacrilegos, nos non credere in deum neque ullum articulum christianae fidei recte tenere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Quomodo potuissemus haec surda aure transire?</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Quomodo dissimulassemus eam atrocem contumeliam non in vivos tantum et mortuos, optime meritos viros, sed in ipsum Christum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 4, 26</ref></cit>.</note> et veritatem eius designatam impudentissime?</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Horruisset posteritas, sat scio, si legisset tam atrocia convitia in veritatem et ministros veritatis, vidissetque nullos fuisse, qui pro domo dei,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 2, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Tim 3, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Petr 4, 17</ref></cit>.</note> pro veritate et pro bene meritis se opposuissent, si non murum, saltem saepem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Mihi crede, colendissime mi <persName ref="p9046">Pistori</persName>, ingens malum dedisse ecclesiae primitivae non contentiones, sed magis quorundam intempestiva silentia.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Fuerunt viri docti et sancti, quorum magna extabant beneficia in ecclesiam; at his erant sui errores, quos tamen propagare contendebant pro agnato vitio naturae corruptae.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">His noluerunt se alii propter authoritatem istarum opponere.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Simplitiores initium<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="lex" n="28">initium erroris.</note> non intellexerunt receperuntque doctrinam illorum citra delectum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Quare in universum error per tempora invaluit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Exempla, sat scio, occurrunt tibi quaedam historiarum peritissimo.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Hortor itaque tuam pietatem, ne ita exhorrescas ad contentiones illas, quibus non privatae<pb type="edition" next="283"/> aguntur causae paucorum, sed in quibus agitur de integritate doctrinarum, qua in controversia nemini licet esse neutrali<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <ref target="file12405">Nr. 2358</ref>.</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Tu pro eximia pietate tua, quae dixi, expende.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Deinde dicis vestros, qui non sunt impliciti contentionis calore, eadem prope de coena domini sentire, quae nos, nisi quod aliis utuntur loquendi formulis, et quod alicubi plus dicere videntur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">De formulis loquendi illos optime sentire et prudentissime facere constat, qui illis loquendi formulis utuntur, quae rem ipsam, quam explicare debent, complectuntur assequunturque et ipsam denique significantissime animis popularium exponunt nihil habentes amphibologiae<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zweideutige Redewendungen.</note>, obscuri et dubii.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">In hoc enim inventa est oratio, ut animi conceptum vere, simpliciter et dilucide exprimat.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Ac interpretes scripturarum ecclesiarumque ministri unice hoc conari debent, ut perspicua<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> perspicui.</note> sint, quae dicunt, imo ut ea, quae in scripturis involutiora videntur, ita explicent, ne quid supersit difficultatis.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Non autem huiusmodi locutionibus uti debent, quibus aliis et aliis iterum interpretibus et expositionibus opus sit.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Tantum abest, ut illas locutiones probem, quae non modo obscurae sunt et ancipites, sed patrocinium quoque praebent veteribus erroribus aut quae contentione adhuc vigente sic sunt composita, ut eas utraque pars ad suum sensum rapere applicareque possit<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt natürlich an <persName ref="p467">Bucer</persName>.</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Nam, ut veritatem simpliciter confiteri oportet, ita dominus approbat synceritatem et simplicitatem<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><cit type="bible"><ref>2Kor 1, 12</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Porro, quid illud sit, quod vestri plus dicere videntur, ita exponis: cum non solum significativa, sed et exhibitativa signa esse volunt, quibus vere exhibeantur ea, quae verbo offeruntur et symbolis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Et iuste hic gradum, charissime mi <persName ref="p9046">Pistori</persName>, et quid hisce verbis dixeris, expende.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Scio, scio te magis hic loqui ex aliorum sententia et traditione quam ex ea sententia, qua quondam imbutus fuisti.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Principio dicis panem coenae non tantum significativum, sed et<pb type="scan" next="358v."/> exhibitivum esse signum.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Exponis deinde exhibendi vocabulum subiungens, quibus<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">fidelibus.</note> vere exhibeantur ea, quae verbo offeruntur et symbolis.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Quaestio ergo ex his oritur, quidnam illud verum sit, quod verbo offertur et symbolis, id est quid valeant verba et symbola.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">An verbis insit vis quaedam advehendi ipsas res, quarum sunt verba et vocabula, an significandi tantum?</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Iam si scripturas et patres religiosiores purioresque excutias diligenter, invenies verbis non plus tribuendum esse quam officium significandi, commonendi et hortandi, etc.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Non habent autem in seipsis, quod significant.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Ergo nec offerunt nec exhibent; quod enim non habeo, non exhibeo.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Verbum est illud domini verbum leproso dictum: „Volo, mundus esto.“<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><cit type="bible"><ref>Mt 8, 3</ref></cit>.</note></s>
					<s n="67" xml:lang="la">His verbis significare voluit se virtute sua divina lepram curare atque mundare velle.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Non autem fuit in verbis illis munditia, quam verba<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">verba <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> exhibuerint.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Ita verbum est illud domini verbum: „Hoc est corpus meum,<pb type="edition" next="284"/> quod pro vobis traditur“<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>.</note>, significans utique verum corpus crucifigendum; at interim in verbo non erat corpus, quod verbo offerretur et exhiberetur.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Quare ergo dicunt quidam verba et symbola non tantum significare, sed magis exhibere?</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Aliud dicere et sentire videri volunt quam illi, qui dicunt in coena verum et naturale corpus domini tradi et sumi, et revera idem dicunt et loquuntur cum his, cum Christus non habeat nisi unum et verum corpus.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Sed et panis non aliud quam verum domini naturale et pro nobis traditum corpus significat.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Quod si id, quod significatur, simul exhibetur, non video, quid hi aliud quam illi dicant.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Si in coena cum pane exhibetur nobis ipsum domini verum corpus, iam hoc fit vel dei promittentis virtute et dono vel panis vel ministri beneficio.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Nullibi autem promisit se cum pane corpus suum manducandum daturum; figurata enim verba sunt „hoc est corpus meum.“</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Hoc potius promisit, quod corpus suum daturus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> daturum.</note> sit in panem, id est cibum, ut, quisquis hoc ederit, id est omnem in Christum incarnatum fiduciam fixerit, victurus sit aeternum nec ullam amplius esuriem aut sitim passurus<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><cit type="bible"><ref>Joh 6, 32-58</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Negavit carnem suam naturaliter manducatam prodesse<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><cit type="bible"><ref>Joh 6, 63</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Ergo non dedit, non promisit, quod non prodest, qui nihil dicit aut facit, quod non prosit.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Quod autem promittit, praestat et exhibet, vitam videlicet aeternam et societatem credentibus.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Iam quod symbolum panis attinet, non distribuit se dominus in pane aut cum pane, sed in cruce per spiritum in fide.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Coena denique fidelium cibus est; repellit coena infideles.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Priusquam ergo fideles accedant ad coenam, Christi participes facti sunt; non primum in coena distributum<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zu verstehen: illum (i.e. Christum) distributum.</note> accipiunt.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Nam Paulus, „Probet seipsum homo“, inquit, „et deinde edat de pane.“<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 28</ref></cit>.</note></s>
					<s n="84" xml:lang="la">Sed et corporis natura in Christo etiam clarificato alia est, quam quod vel visibiliter vel invisibiliter cum pane aut in pane sit aut per illum distribuatur.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Caeterum Christi corpus adeo non dant ministri, ut non dat spiritum sanctum ullus homo; symbola dat veri corporis et sanguinis minister.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Iohannes dicebat: „Ego baptizo aqua; qui post me venturus est, baptizabit spiritu sancto et igni.“<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><cit type="bible"><ref>Mt 3, 11 par</ref></cit>.</note></s>
					<s n="87" xml:lang="la">Haerendum ergo in hac causa ut omnibus aliis arbitror huic tutae et fixae<pb type="scan" next="359r."/> religionis nostrae ancorae.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Sola in Christum fide iustificari et vivificari credentes.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Iustificat, cibat, vegetat, servat, satiat, vivificat solus deus spiritu suo non per ulla externa.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Participamus nos illius gratia, vita et donis sola fide.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Nunquam patiemur, ut haec distribuantur in sacramenta et externa quaedam.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Sic enim violatur integritas et synceritas evangelicae doctrinae, quam tot concertationibus inviolatam voluit apostolus.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Interea ut verbo admonendi docendique vim tribuimus, ita fatemur sacramenta significare, testificari, obsignare oculisque<pb type="edition" next="285"/> res signatas velut subiicere, ita ut verbum et sacramenta iustificationi serviant, non iustificent, non conferant aut exhibeant gratiam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la">Proinde minime oppugnamus, quod mox adfers.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Non arbitramur coenam tantum esse memoriam, qua factam redemptionem celebrent fideles, sed qua Christus instituerit testamentum, testimonium certum et firmum voluntatis suae extremae.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Hanc enim credimus extremam et firmissimam fuisse domini voluntatem salvare credentes.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Salvavit autem, dum mea peccata in se transtulit et in cruce expiavit<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Petr 2, 24</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Joh 2, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>4, 10</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Quod autem semetipsum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> semeipsum.</note> pro nobis tradiderit in mortem,<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><cit type="bible"><ref>Jes 53, 12</ref></cit>.</note> et sanguinem suum effuderit<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> effunderit.</note> in remissionem peccatorum nostrorum,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><cit type="bible"><ref>Mt 26, 28</ref></cit>.</note> visibili signo panis et vini attestatur, ut coena recte habeatur pro visibili testimonio traditi pro nobis corporis et effusi sanguinis, simul etiam memoria et grata commemoratio sit omnium eorum, quae pro nobis passus est.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Ita vero, sicuti commemoras, non est inane spectaculum coena.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Est enim institutio domini; est fidelis commemoratio mortis Christi; est testimonium et obsignatio veritatis, testamentum item redemptionis nostrae.</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Libenterque concedimus adesse Christum.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Quomodo enim abesset convivio suo hospes?</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Quomodo institutioni suae deesset, qui institutionem suam efficit efficacem?</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Adest autem, sicuti se ecclesiae in finem usque adfuturum praedixit, spiritu, potentia, veritate, auxilio<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 28, 20</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 14, 16-30</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>16, 7-14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 1, 8</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Corporaliter non adest, sicuti in evangelio secundum Ioannem copiosissime attestatus est.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Ita se per hoc ministerium non distribuit et exhibet.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Oportet enim nos prius Christi participes<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 10, 17</ref></cit>.</note> membraque Christi esse<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 12, 5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 6, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>12, 12-27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 5,30</ref></cit>.</note>, nisi velimus nobis iuditium sumere<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 28f</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la">Ideo ergo ab exhibendi novo quidem et rixarum pleno vocabulo valde abhorreo, nisi per exhibitionem intelligere velimus reparationem quandam et continuationem communicatae delatęque iam dudum gratiae et omnium bonorum cum Christo.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Haec revera fuit dei misericordia dispensatrice non per aliud instrumentum quam per spiritum dei, et recipitur a nobis per fidem; reparatur autem, refricatur et obsignatur symbolis sacris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="110" xml:lang="la">Caeterum non statui nunc plene de sacramentis disserere, duntaxat his tuae pietati occasionem suppeditare<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> suppedit.</note> cogitandi, quale illud sit, quod vestri nostris plus dicere videntur.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Cavendum certe mihi etiam atque etiam videtur, ne, quod olim destruximus, modo iterum exaedificemus<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 18</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Olim viribus omnino nostris communibus oppugnavimus, cepimus et demoliti sumus illud sophistarum dogma praecipuum et<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> et et.</note> pestilens nundinationisque eorum ancoram, sacramentis conferri<pb type="scan" next="359v."/> gratiam non ponentibus obicem.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Iam vero aliis quidem verbis et alia loquendi forma utentes adversariis in sinum ridentibus ęquipollens inducimus sacramentis exhiberi fidelibus res significatas.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <ref target="file12405">Nr. 2358</ref>.</note><pb type="edition" next="286"/></s>
					<s n="114" xml:lang="la">Quid, obsecro, distat conferre ab exhibere, nisi quod hoc est vividius et efficacius quodammodo?</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Quid oro differt gratia ab iis rebus, quae dicuntur per signa exhiberi?</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Annon ipsum domini corpus traditum pro nobis, sanguis effusus gratos et acceptos nos reddit deo patri?</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Si ergo haec<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">corpus et sanguis.</note> distribuuntur et exhibentur in coena, certa confertur gratia, certe iustificamur per sumptionem coenae.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Illud enim iustificat, quod a peccatis absolvit et gratos nos reddit deo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la">Vide, colendissime mi <persName ref="p9046">Pistori</persName>, quo deferamur novis illis nostris in diem excogitatis loquutionibus et vocabulis!</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Non ita docuit nos apostolus<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Paulus.</note> de iustificatione et sacramentis.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Par est sacramentorum ratio.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Ergo quod ille de paesa aut circumcisione producit, licet applicare nobis nostro baptismo et coenae dominicae.</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Docet autem ad Rom. 4.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><cit type="bible"><ref>Röm 4, 9-25</ref></cit>.</note> Abrahamum iustificatum priusquam circumcisum; iustificatum autem fide in Messiam.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Sacramentum nihil contulisse ad iustitiam; rursus tamen nec inane aut vacuum fuisse; additum enim signum ad obsignandam iustitiam fidei, quae fuerat in praeputio<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><cit type="bible"><ref>Röm 4, 11 (Vulg.)</ref></cit>.</note> Abrahae.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Ita certe et coena domini a domino instituta est, ut sit obsignatio iustitiae<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">iustitiae <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> fidei<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Iustitia fidei: vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 9,30</ref></cit>: 10,6; <cit type="bible"><ref>Phil 3,9</ref></cit>.</note>, eius nimirum fidei, quae iustificat, crediturque, quod filius dei pro nobis se tradiderit sanguinemque effuderit - quae quidem fides olim data est fidelibus iustificatis; iustificatis, inquam, tum cum crediderunt, non nunc primum in coena confertur, nisi speciali aliquo exemplo 1. Cor. 14.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">In <cit type="bible"><ref>1Kor 14</ref></cit> bewertet Paulus die Verkündigung von Gottes Wort höher als die Erbauung des Einzelnen. - Vielleicht räumt hier <persName ref="p495">Bullinger</persName> die Möglichkeit ein, dass bei einer Verkündigung des Wortes Gottes, die unmittelbar vor einer Abendmahlsfeier stattfindet, sich jemand zum ersten Mal Christus im Glauben übergeben könnte; und in solch einem Fall würde die Glaubenserfahrung mit einer Abendmahlsfeier übereinstimmen.</note> exercetur<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>In der Vorlage</hi> execcetur.</note> autem nunc renovatur et continuatur solenni et celebri actione coenae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="126" xml:lang="la">Vellem optaremque quosdam in <placeName ref="l822">Germania</placeName> minus ad conciliationes cum antichristo propendere<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Anspielung auf die interkonfessionellen Religionsgespräche, die in <placeName ref="l822">Deutschland</placeName> seit 1539 immer wieder abgehalten wurden.</note>.</s>
					<s n="127" xml:lang="la">Quid enim expectemus de illis hominibus, docuit evangelica et apostolica scriptura, adde et experientia multiplex.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Dominus in evangelio dicit: „Quomodo potestis vos credere, qui gloriam accipitis ab invicem?“<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><cit type="bible"><ref>Joh 5, 44</ref></cit>.</note>; et Paulus: „Homines sunt,“ inquit, „qui resistunt veritati sicut Iamnes ac Iambres<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">lambres <hi>aus</hi> Mambres <hi>korrigiert. - In den Vulgata-Ausgaben findet man meistens die Lesung "Mambres".</hi> lambres <hi>entspricht aber der Lesung, die Erasmus in seiner Ausgabe des NT seit 1516 befürwortete und der sich auch <persName ref="p495">Bullinger</persName> anschloss; s. Novum Instrumentum omne, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1516 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+4196">VD16 B4196</bibl>), S. 130;</hi> <persName ref="p495">Bullinger</persName>, <hi>In omnes apostolicas epistolas</hi> ..., <hi><placeName ref="l587">Zürich</placeName> 1537, S. 613.</hi></note>, corrupti mente, reprobi circa fidem“,<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><cit type="bible"><ref>2Tim 3. 8</ref></cit>.</note> et istos aversare<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage in Versalien:</hi> ADVERSARE.</note>.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Tim 3, 5</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="287"/></s>
					<s n="129" xml:lang="la">Non inquit, compone cum illis, aut veritati propter istos nubem obscuram induci permittas, aut illis te applica et aliquid concede, quo et ipsi aliquid permittant, sed istos aversare!</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Quod vero doctrinae evangelicae et apostolicae non obsequimur, ideo multis immergimur inutilibus sumptibus, illusionibus, periculis, difficultatibus et scandalis<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Vgl. <ref target="file12401">Nr. 2354</ref>,21f; <ref target="file12423">Nr. 2376</ref>,45f; <ref target="file12424">Nr. 2377</ref>,20-28.</note>.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Nimium sibi quidam sapere videntur;<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 3, 2.</ref></cit> - Hier natürlich eine erneute Pointe gegen <persName ref="p467">Bucer</persName>.</note> dominus reddat ipsis mentem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="132" xml:lang="la">Te autem, fratrum in Christo colendissimum, te inquam<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In der Vorlage</hi> ist te inquam <hi>wiederholt.</hi></note> per ministerium nostrum et per Christum, cuius ministri sumus, hortor, ut, si quando huiusmodi compositionibus omnino interesse cogaris, fidelem te operarium<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. u.a. <cit type="bible"><ref>Mt 24, 45</ref></cit>.</note><pb type="scan" next="360r."/> deo, recte secantem<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Von seco, - are, im Sinne von gründlich erklären; s. <hi><persName ref="p8320">Dasypodius</persName>, Dic.</hi> s.v.</note> verbum veritatis,<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><cit type="bible"><ref>2Tim 2, 15</ref></cit>.</note> praebeas.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Cogita, obsecro, quid Moses fecerit et Aaron, cum Pharao vellet cum ipsis pacisci.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Videbat<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Das Subjekt ist Pharao.</note> eo rem devenisse, ut aliquid sibi faciendum esset.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Dimittere ergo voluit populum, sed sub conditionibus certis.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">At Moses, fidelis in domo domini servus,<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Vgl. <cit type="bible"><ref>Num 12, 7</ref></cit>.</note> noluit pactionem respuitque praescriptas illas conditiones, voluntatem et verbum dei ursit<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 8, 21-28</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>9, 27-35</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>10, 8-11, 24-29</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>12, 31-36</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Experientia abunde nos docet, quales illi sint, quibuscum agitis.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">Septi fuistis diu militum agminibus<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Vgl. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 583. 584,37-585,52; und <ref target="file12411">Nr. 2364</ref>,19f.</note>.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Nesciebatur, amici essent an inimici.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Tandem inimicos esse apparuit.</s>
					<s n="141" xml:lang="la">Quorum, obsecro, auspiciis et artibus isti in vos moverunt?</s>
					<s n="142" xml:lang="la"><persName ref="p19981">Pontificis</persName><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Papst <persName ref="p19981">Paul III.</persName></note> maxime, cum cuius membris et intimis quidem miscentur colloquia<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Während der Religionsgespräche.</note>.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Video ergo omnia periculis esse refertissima.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Liberavit quidem dominus opera <persName ref="p3590">principis</persName> vestri<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> ecclesiam suam<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Anspielung auf den Sieg, den der Landgraf im Oktober 1545 gegen Herzog <persName ref="p20318">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName> errungen hatte; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 25f.</note> e manu et rictu leonis<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>2Tim 4, 17</ref></cit>.</note>; sed idem requirit a nobis gratitudinem, intellectum, prudentiam, ne semper illudendos nos<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">nos <hi>aus</hi> vos <hi>korrigiert.</hi></note> caedendosque stolide offeramus latronibus<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Anspielung auf Joh 10, 7-13.</note>.<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Vgl. <ref target="file12401">Nr. 2354</ref>,22f; <ref target="file12411">Nr. 2364</ref>,28f.</note></s>
					<s n="145" xml:lang="la">Potissimum hic mihi spes est in misericordia domini<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>Ps 13 (Vulg. 12), 6</ref></cit>.</note> et causa ipsa.</s>
					<s n="146" xml:lang="la">In nobis ipsis parum spei est.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Ac scio dominum nobis non defuturum, modo oraverimus et vigilaverimus serio<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 26, 41 par</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 6, 18</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="148" xml:lang="la" ana="farewell">In hoc vale cum omnibus tuis.</s>
					<s n="149" xml:lang="la" ana="salute">Commenda me principi illustrissimo et fratribus.</s>
					<s n="150" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, ultima marcii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>