<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12445" type="Brief" source="HBBW" n="2398">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jost von Meggen / Luzern AN Heinrich Bullinger, 30. März 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2084</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Von <persName>Meggen</persName> bedankt sich für Bullingers ausführlichen Brief [nicht
								erhalten]. Dieser Brief und die Zeit, die Bullinger der Lektüre seiner kleinen Schrift [„Peregrinatio
								Hierosolymitana“] gewidmet hat, lassen erkennen, welch gute Gesinnung Bullinger ihm gegenüber hegt. Gemäß
								Bullingers Rat wird <persName>von Meggen</persName> die ganze [Schrift] revidieren.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Bullinger möge den beigelegten Brief an Bürgermeister [<persName ref="p6155">Hans Rudolf Lavater</persName>] und an den Zürcher Rat
								weiterleiten. Darin schreibt <persName>von Meggen</persName> über die goldene Kette, die
								man von ihm [zurück]verlangt. Er hofft aber, dass man doch darauf verzichten wird, und dass Bullinger, der
								ja die Angelegenheit kennt, sich für ihn beim Rat und bei denen, die damit beauftragt wurden (u.a. bei
								<persName>[Leonhard] Holzhalb</persName>, den er grüßen lässt), verwenden wird.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Kürzlich war <persName>Meinrad Schreiber</persName> bei ihm. Als Zeichen seiner Anerkennung gab er diesem ein Werk
								<persName>Homers</persName> als Geschenk für Bullinger mit.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2398, S. 271</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12445">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3860" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Meggen</surname>
						<forename cert="high">Jost</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1074371399"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l300" cert="high"><orig>Luzern</orig></placeName>
					<date when="1546-03-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12446"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12444"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12448"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12443"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12448"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12443"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12445/Autograph/00__E_II_335__fol__2084_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12445/Autograph/01__E_II_335__fol__2084_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="12445/Autograph/02__E_II_335__fol__2085_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="12445/Autograph/03__E_II_335__fol__2085_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Epistolam tuam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> summo cum gaudio recepi legique, quę quantum prolixior erat, tantum magis arrisit, quum hinc et maxime ex laboribus, quas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Schon vor dem 16. Jahrhundert wurde "labor" mitunter als Femininum angesehen; s. <bibl>Stotz</bibl> IV 142f, Nr. 72.8.</note> meis nugis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Hier bezieht sich <persName>von Meggen</persName> wohl auf seine Schrift "Peregrinatio Hierosolymitana", die er nach seiner Pilgerfahrt 1542/43 verfasst hatte und die erst 1580 durch seinen Pflegesohn <persName>Jost Segesser von Brunegg</persName> herausgegeben wurde <hi>(VD16</hi> M1910). In einem Brief vom 20. November 1546 übersandte <persName>von Meggen</persName> <persName>Andreas Masius</persName> ein Manuskript zur Revision, das "mit Scholien Bullingers versehen" war; s. Briefe von <persName>Andreas Masius</persName> und seinen Freunden 1538 bis 1573, hg. v. Max Lossen, Leipzig 1886, S. 20f, Nr. 19. Dieses Manuskript, auf das <persName>von Meggen</persName> sich auch unten Z. 6-8 bezieht, wurde wohl mit dem oben erwähnten, nicht erhaltenen Brief Bullingers an <persName>von Meggen</persName> zurückgeschickt.</note> impendere dignatus es, colligere possim amorem in me non vulgarem, quem dudum, nunc tamen certius comperi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare gratiam non immerito summam tibi habeo, hanc aliquando, si oportunitas occurrat, relaturus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum consilio tuo obtemperaturus, cumque otium erit, omnia recognoscam, tibi forsan denuo summa lima polienda (humanitas enim tua talia mihi promittere videtur).<pb type="edition" next="272"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist "humanitatem tuam".</note> itidem oro, has literas adiacentes<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> consuli<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> senatuique det, quibus respondeo de catena aurea, quam a me petierunt; spero tamen illos ab incepto destituros<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Dieses "guldin ketlin", das aus dem Haushalt der im Februar 1546 hingerichteten <persName>Agathe Studler</persName> stammte (s. <ref target="file12412">Nr. 2365</ref>, Anm. 6), war mit anderen wertvollen Gegenständen seit längerer Zeit bei deren Verwandten <persName>Meinrad Schreiber</persName> (s. unten Anm. 10) deponiert. Bei ihm hatte <persName>Jost von Meggen</persName> die Kette gesehen und ihn gebeten, sie behalten zu dürfen, solange niemand danach fragen würde. Mit der Hinrichtung Studlers war nun der Zürcher Rat verpflichtet, die Schulden der Getöteten zu begleichen. Daher bemühte sich der Rat, alles Wertvolle aus ihrem Besitz einzusammeln. In einem Brief an <persName>Jost von Meggen</persName> vom 15. März hatte der Rat Anspruch auf die hier erwähnte Kette erhoben (Entwurf dieses Briefes in Zürich StA, B IV 16, 27r.). Auch an dessen Verwandten <persName>Nikolaus von Meggen</persName> (gest. 1565), damals Pannerherr und Schultheiß, muss der Rat geschrieben und nach "cleinotten" (Wertgegenständen) gefragt haben, zumal der erwähnte Nikolaus in einem Brief vom 22. März 1546 erklärte, dass diese Schmuckstücke ihm als Belohnung für die Dienste, die er <persName>Agathe Studler</persName> immer wieder erwiesen hatte, zuteil geworden waren (Abschrift aaO, A 249/1 sub dato). Der Rat schrieb am 6. März auch an Schreiber (Entwurf aaO, B IV 16, 262r.-v.) und bat ihn, das "silbergschir mit sampt allen zugehören" zurückzuerstatten. Allerdings waren diese Gegenstände am 27. September 1546 noch immer nicht in Zürich, wie aus einem weiteren Brief des Rates an Schreiber hervorgeht (Entwurf aaO, B IV 16, 285v.).</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare, cum res sit tibi nota, fac, ut et hic amicum te tuis intercessionibus sentiam cum apud senatum tum illos huic rei selectos, quorum unus est d. Holtzhalm<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName>Leonhard Holzhalb</persName> (auch Holzhalm), 1546 Mitglied im Zürcher Natalrat <hi>(Schnyder, Ratslisten</hi> 308) und Landvogt im <placeName>Thurgau</placeName>.</note>, quem cum ceteris nominatim salutabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">His diebus apud me fuit <persName>Meinradus Schriber</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Meinrad Schreiber</persName> von <placeName>Arth</placeName> (Kt. Schwyz), 1546 Mitglied des Rates von Schwyz, erscheint schon 1543 als Beistand von <persName>Agathe Studler</persName>; s. [Carl <hi>Keller-Escher,]</hi> Die Familie <persName>Grebel</persName>. Blätter aus ihrer Geschichte, gesammelt zur Erinnerung an die am 27. Oktober 1386 erfolgte Einbürgerung in Zürich. Für Freunde als Manuskript gedruckt, Frauenfeld [1884], S. 32. Er wird mit ihr verwandt gewesen sein, da sie als seine "baß" bezeichnet wird; s. Zürich StA, B IV 16, 262r.-v.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Huic ad te ferendum <persName>Homerum</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Welches Werk <persName>Homers</persName> bzw. welche Ausgabe hier gemeint ist, muss offen bleiben.</note> tradidi, quem dono tibi mitto, munus quidem parvum; pignus tamen erit magni amoris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Plura scriberem, ni rudior stilus brevitasque temporis impedirent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Itaque vale ac cetera, ut nosti agere, intellige.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Lucernę</placeName>, 3. calendas apriles anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus intimus amicus <persName>Iodocus a Meggen</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 2085v.:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae rectori, amico suo<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Darunter von Bullingers Hand:</hi> <persName>Joss von Meggen</persName> von Lucern.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>