<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12451" type="Brief" source="TUSTEP" n="2404">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Philipp Melanchthon, 1. April 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,360 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullinger hat wegen des unglücklichen Streits über das Abendmahl zwischen dem nun verstorbenen <persName ref="p18889">Luther</persName> und
								den Zürchern anderthalb Jahre lang nicht geschrieben.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der letzte Brief Bullingers an Melanchthon datiert vom 3. Dezember 1544 <hi>(HBBW</hi> XIV, <ref target="file12089">Nr. 2042</ref>). - Vorliegender Brief wurde auf Bullingers eigene Initiative verfasst, ehe Jakob Herbrots Brief (<ref target="file12439">Nr. 2392</ref>) in Zürich eintraf; s. <ref target="file12460">Nr. 2413</ref> und Anm. 41.</note> Damit wollte er verhindern, <persName ref="p18889">Luther</persName> gegen
								<persName ref="p6490">Melanchthon</persName> aufzubringen und den Verdacht zu wecken, dass dieser mit den Zürchern unter einer Decke stecke.
								Bullinger wusste nämlich aus dem letzten Brief <persName ref="p6490">Melanchthons</persName> [<bibl>HBBW</bibl> IV,
								<ref target="file12013">Nr. 1966</ref><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Allerdings hatte Melanchthon darin seine in Wittenberg prekär gewordene Lage mit keinem Wort erwähnt. Vielmehr erfuhr Bullinger davon aus Briefen anderer; s. z.B. <bibl>HBBW</bibl> XIV 424,21f. 452,44-46. 453,55-60. 461,56-60. 496,8-13. 511,28-34.</note>], was dieser vonseiten lästiger Brüder erdulden musste. Im
								Hinblick auf die wiederherzustellende Einheit der Kirche wird nun Bullinger, falls <persName ref="p6490">Melanchthon</persName> damit
								einverstanden ist, den Briefaustausch mit ihm wieder pflegen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Wenn Bullinger sich freut, dass <persName ref="p18889">Luther</persName> beim Herrn ist, dann geschieht dies nicht wegen des
								[Abendmahls]streits, sondern deshalb, weil er es <persName ref="p18889">Luther</persName> gönnt, von allen Übeln dieser Welt befreit zu sein.
								Doch gleichzeitig trauert Bullinger, zumal die Kirche mit <persName ref="p18889">Luthers</persName> Tod trotz dessen Fehlern einen hilfreichen
								Ratgeber und entschiedenen, unnachgiebigen Gegner der listigen Papisten verloren hat. Möge nun <persName ref="p6490">Melanchthon</persName>
								mit ähnlicher Beständigkeit und Kraft des [Heiligen]<pb type="edition" next="294"/> Geistes diese Menschen
								bekämpfen, die gemäß dem Urteil Christi allein ihre Ehre suchen (Joh 5, 44) und die, so <persName>Paulus</persName> (2Tim 3, 8),
								nur eines im Sinn haben, nämlich sich der Wahrheit zu widersetzen. In dieser Auseinandersetzung sind die
								Zürcher bereit, sich <persName ref="p6490">Melanchthon</persName> behilflich zu erweisen, zumal dieser sie wohl nicht [wie <persName ref="p18889">Luther</persName>] als unrein
								ansieht.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Die Zürcher mussten auf das „Kurtz bekentnis“ <persName ref="p18889">Luthers</persName> antworten, da sie und ihre verstorbenen Lehrer
								[<persName>Zwingli</persName> und <persName>Oekolampad</persName>] öffentlich angegriffen wurden. Sie nutzten die Gelegenheit, um ihren Glauben mit
								ihrem [„Warhafften Bekanntnuß“] zu bekunden; einen Glauben, der mit den [alten] Glaubensbekenntnissen
								übereinstimmt und der <persName ref="p6490">Melanchthon</persName> wohl nicht missfallen wird. Was die Apostel über den auferstandenen Leib
								Christi und über die Rechtfertigung durch den Glauben gelehrt haben, erlaubt gar kein anderes Verständnis
								des Abendmahls. Der Mensch wird nur durch den Glauben und nicht durch andere, äußerliche Mittel
								gerechtfertigt. Das Wort und die Sakramente bestätigen (obsignare) dies. Schon <persName>Abraham</persName> wurde nicht durch das
								Sakrament der Beschneidung, sondern durch den Glauben an Gott gerechtfertigt (Röm 4), und die Beschneidung
								war eine Bestätigung dafür. Und wenn <persName>Paulus</persName> schreibt: „Es prüfe sich ein jeder, und also soll er vom Brot
								essen und aus dem Kelch trinken“ (1Kor 11, 28), geht daraus hervor, dass die Teilnehmer am Abendmahl bereits
								gerechtfertigt und Teilhaber Christi sind. Durch ihre Teilnahme am Abendmahl erhalten sie gleichsam ein
								Siegel (sigillum), ein sichtbares Zeugnis (testimonium) dafür, dass sie durch Christi Tod gerechtfertigt
								sind, ihnen ihre Sünden vergeben und sie der guten Gaben Christi teilhaftig wurden.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Falls die Zürcher in ihrem Bekenntnis nicht deutlich waren, sind sie zu weiteren Erklärungen bereit.
								Sollten sie irren, lassen sie sich gern eines Besseren belehren. Das Abendmahl ist ein Zeichen (symbolum)
								der Eintracht und des Friedens zwischen den Gläubigen. Umso mehr ist es zu bedauern, dass der Teufel und
								einige Menschen damit Zwietracht stiften. Die Zürcher möchten jedoch gemeinsam mit allen Gläubigen den
								Antichrist bekriegen. Möge <persName ref="p6490">Melanchthon</persName> mit allen Kräften die Beilegung dieses internen Streits erwirken,
								damit [die Protestanten] vereint unter der Führung Christi kämpfen können.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Als Geschenk legt Bullinger einige von den Zürchern aus dem Griechischen ins Lateinische übersetzte
								Schriften bei: <persName>Theodorets</persName> Schrift „De providentia“,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu <ref target="file12373">Nr. 2326</ref>, Anm. 1.</note> <persName ref="p4149">Tatians</persName> Rede [„Ad Graecos“],<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Seiten 346 bis 364 des Sammelbandes Sententiarum sive capitum theologicorum praecipue ex sacris et profanis libris ... tomi tres <hi>(VD16</hi> A2966; <hi>BZD</hi> C355); s. <ref target="file12414">Nr. 2367</ref>, Anm. 31.</note> die
								Abhandlung „Contra gentes“ des Bischofs von Antiochien, Theophilus,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Seiten 303 bis 345 desselben Sammelbandes.</note> so wie auch andere
								beigebundene Schriften.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								- Grüße von den Pfarrkollegen <persName>[Konrad] Pellikan</persName>, <persName>[Rudolf] Gwalther</persName>, <persName>[Theodor] Bibliander</persName>, <persName ref="p4321">[Heinrich] Buchter</persName>, den Lehrern <persName>Konrad Gessner</persName>, [<persName ref="p8423">Johann Jakob] Ammann</persName>, <persName>[Rudolf] Collin</persName>, <persName>[Otto] Werdmüller</persName> und allen
								übrigen. Grüße u.a. an <persName>[Justus] Jonas</persName>, <persName>[Kaspar] Cruciger</persName> und <persName>[Johannes] Bugenhagen</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Hirsgarter, Leodegar</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Bibliotheca historico-philologico-theologica, classis tertiae fasciculus fasciculus sextus, hg. v. Johann Jakob Ulrich, Bremen 1720, S. 341–346, Nr. VI</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Füssli 237–243, Nr. 61</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Johann Jakob Breitinger, Sensus clarissimi viri J. J. Zimmermanni De vero ac legitimo usu sanctae coenae et consensus cum ecclesiae ac maiorum doctrina, in: Museum Helveticum, Bd. 3, Zürich 1746, S. 494–498</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Bindseil 230–234, Nr. 302</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Gleanings of a Few Scattered Ears During the Period of the Reformation in England and of the Times Immediately Succeeding, A.D. 1533 to A.D. 1588, hg. v. George Cornelius Gorham, London 1857, S. 35–38</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>MBW-Reg IV, Nr. 4213</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms A 51,29r.–30v., Nr. 21</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie für Ambrosius Blarer</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 352,135 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12451">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1546-04-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2095" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Melanchthon</surname>
						<forename cert="high">Philipp</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2095_Melanchthon_Philipp.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Melanchthon"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118580485"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11484197"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12452"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12449"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2365"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12089"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2699"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12089"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2365"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12013"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12454"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12448"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2365"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12013"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12454"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12448"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2365"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12013"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12451%2FKopie%2F00%20E_II_345__fol__360_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12451/Kopie/00 E_II_345__fol__360_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12451%2FKopie%2F01%20E_II_345__fol__360_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12451/Kopie/01 E_II_345__fol__360_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12451%2FKopie%2F02%20E_II_345__fol__361_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12451/Kopie/02 E_II_345__fol__361_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12451%2FKopie%2F00%20Ms%20A%2051%20(29f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12451/Kopie/00 Ms A 51 (29f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12451%2FKopie%2F01%20Ms%20A%2051%20(29f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12451/Kopie/01 Ms A 51 (29f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12451%2FKopie%2F02%20Ms%20A%2051%20(29f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12451/Kopie/02 Ms A 51 (29f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12451%2FKopie%2F03%20Ms%20A%2051%20(29f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12451/Kopie/03 Ms A 51 (29f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6490">Philippo Melanchtoni</persName> suo Bullingerus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Abstinui sesquianno iam a salutandi scribendique offitio, <persName ref="p6490">Philippe</persName> doctissime idemque colendissime domine et frater charissime, non quod te amare desierim aut odire coeperim, sed quod infoelix illa contentio inter d[octorem] <persName ref="p18889">Lutherum</persName> beatae memoriae et nos intercesserit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Timui valde, ne, si pergerem, uti coeperam, familiarius te salutare et epistolas ac libros mittere, d. <persName ref="p18889">Lutherum</persName> in te concitarem magnamque tibi apud multos mororsiores suspitionem excitarem, quasi nobiscum colluderes.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque enim ignorabam vel ex ultimis illis ad me tuis edoctus, quae passus fueras non ita pridem a fratribus quibusdam inquietioribus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam vero, cum d. <persName ref="p18889">Lutherus</persName> migraverit ad dominum nec sit ullum periculum amplius exacerbationis inter te et illum, quod suggestionibus provocent, quibus concordia inter fratres non fit, quanti merito fieri deberet, repeto scribendi offitium ac pergam in eo diligenter, nisi tu nolis ac tibi ne nunc quidem integra et grata sit mea familiaritas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nolo tibi, colendissime mi <persName ref="p6490">Philippi</persName>, oneri esse, nolo tibi incommodare; si non bona cum gratia tua scribere licet, ego tacebo libens; interim vero nihilominus colam te et amabo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D[octorem] <persName ref="p18889">Lutherum</persName> virum doctum et de ecclesia optime meritum gaudeo migrasse ad dominum non propter causam, quam cum illo habuimus litigandam, dominus novit, sed quod malis liberatus maximis futurisque ereptus calamitatibus cursum suum feliciter absolvit et nunc cum domino nostro, cui servivit, laetatur in gloria.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim non mediocriter doleo illo nos viro destitutos, cuius ope et consilio in communi religionis causa poteramus iuvari.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim pro carnis humanae ingenio sua habuerit vitia, insigne tamen constantię donum consequutus fortis et tenax fuit in relinenda synceritate doctrinę contra papistas, quibus nihil concedi voluit per compositiones et colloquia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vidit haud dubie pro singulari sua prudentia homines istos artibus et insyncere, imo maligne omnia agere; vidit parum aut nihil de iis reliquum esse spei.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dicit enim salvator noster in evangelio: "Quomodo potestis vos credere, qui gloriam a vobis invicem accipitis et gloriam, quae a solo deo proficiscitur, non queritis?"</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Expendit ille, quod <persName>Paulus</persName>, electionis vas, de istis loquens hominibus dixit: "Hi sunt homines mente corrupti, resistentes veritati et reprobi circa fidem, et hos aversare."</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Speramus autem te quoque per gratia tibi concessam a domino pari constantia et robore spiritus doctrinę veritatem et simplicitatem adversus corruptores asserturum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ad eam rem feliciter perficiendam quid consilii et auxilii praestare possumus, omnem nostram operam et nos totos tibi et piis offerimus ac pollicemur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non abhorret a nobis, opinor, ut impuris tua pietas, <persName ref="p6490">Philippe</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Respondimus quidem confessioni brevi d. <persName ref="p18889">Lutheri</persName> contra nos editae; neque enim dissimulare potuimus, quod ille nobis, inprimis autem praeceptoribus nostris piae memoriae et ecclesiis nostris impegit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Simul autem confessionem fidei ac doctrinę nostrae vulgavimus; quam cum congruere cum omnium sanctorum confessionibus sciamus, speramus illam tuae pietati non displicere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De coena domini nisi contra fidem et conscientiam nostram loqui voluissemus, aliter loqui non potuimus, praesertim urgentibus nos fidei apostolicae articulis et negotio iustificationis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam articuli fidei, quid de corpore Christi etiam calrificato sentiamus, edocent; iustificationis vero doctrina pura et syncera docet non sacramentis, non ullis rebus externis, sed sola dei misericordia per Christum nos acceptos fieri patri sive recipi nos in gratiam dei et exhiberi nobis dona coelestia vitae, recipi autem per nos fide syncera, ita ut ab ipso solo deo gratuito conferantur et exhibeantur dona vitae, recipiantur a nobis fide duntaxat, annuncientur autem verbo et obsignentur sacramentis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nosti apostolum <persName>Paulum</persName> sic docere ad Romanos 4., ubi ostendit <persName>Abrahamum</persName> primo quidem iustificatum fide, deinde vero iustificatum iam percepisse sacramenta, non illa quidem vana et inutilia, licet iustificatus esset.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Accepit enim circumcisionem sacramentum, signaculum seu obsignationem iustitiae fidei, quae fuerat in praeputio.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nosti autem parem esse sacramentorum rationem, maxime cum apostolus idem dicat: "Probet se ipsum homo et sic de pane edat et de poculo bibat."</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Necesse est ergo coena domini legitime communicantes prius esse iustificatos et participes Christi factos, participare autem coena, ut accipiant obsignationem iustitiae fidei, sigillum inquam et testimonium visibile ab ipso domino institutum et testificans fideles tradito corpore et fuso sanguine Christi iustificatos et lotos a peccatis membra Christi et hęredes omnium bonorum Christi esse factos.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non institui iam de coena domini aut de sacramentis dissere; tantum haec ex occasione dixi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si autem in confessione illa nostra quaedam nondum clare et explicate satis dicta aut expensa videbuntur, plenius nos admoniti exponemus; si vero errare videmur, libenter erudiri sustinebimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Agnoscimus coenam domini symbolum esse consensionis et concordiae, vinculum denique pacis et unitatis, ideoque dolet nobis valde id rapi a Sathana et hominibus quibusdam plus satis pugnacibus ad bellorum et discordiarum materiam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cupimus autem ex animo intimisque visceribus nostris cum omnibus Christum in veritate invocantibus manus et copias nostras coniungere ac pro ecclesia Christi contra antichristianos bella domini gerere suppetiasque sanctis ferre.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Id quod tibi praecipuo duci exercitus domini fraterna mente indicamus obsecrantes per Christum regem nostrum et per charitatem fraternam, ut huc unice omnia tua consilia et vires omnes intendas, quo nos, qui Christum recepimus, antichristo contradicimus, sepositis simultatibus comopsitisque bellis civilibus et intestinis unanimes in Christo efficiamur et simus unique principi Christi militemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Mitto tuae humanitati libellos aliquot Graecos quidem, sed a nostris Latinitati donatos et hic praeterita hyeme excusos, nempe <persName>Theodoreti</persName> libros de providentia, <persName ref="p4149">Tatiani</persName> orationem et Theophyli, <placeName>Antiochensis</placeName> episcopi libros 3 contra gentes, et alios quosdam libellos illis coniunctos, quos muneris loco oro a me accipias.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale colendissime mi <persName ref="p6490">Philippe</persName>, ac fraterna mente haec mea accipe iterumque vale.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres et symmistae omnes, <persName>Pellicanus</persName>, <persName>Gvaltherus</persName>, <persName>Bibliander</persName>, <persName ref="p4321">Buchterus</persName>, professores item d. <persName>Conradus Gessnerus</persName>, <persName ref="p8423">Ammianus</persName>, <persName>Collinus</persName>, <persName>Werdmullerus</persName> et reliqui.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tu nobis d. <persName>Jonam</persName>, <persName>Crucigerum</persName>, d. <persName>Pomeranum</persName> et reliquos dominos et fratres nostros colendissimos.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 1. aprilis anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse in der Abschrift vorangesetzt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>