<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12464" type="Brief" source="TUSTEP-16" n="2417">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Caesarius / Köln an Heinrich Bullinger, 8. April [1546 oder 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="19" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 16 (Briefe von Januar bis Mai 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2014, 443 S., ISBN 978-3-290-17760-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1478</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Zweifelsohne möchte Bullinger wissen, ob <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> noch lebt, zumal
								überall die Pest wütet und in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> schon seit zwei Jahren alte und
								junge Menschen hinwegrafft. Aus diesem Grund war <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> recht froh,
								<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> verlassen zu können, als ein junger, im Griechischen und
								Lateinischen hochgebildeter Graf <persName ref="p19445" cert="high">[Hermann d.J. von Neuenahr]</persName> ihn zu sich [nach
								<placeName ref="l325" cert="high">Moers</placeName>] rief. Dort verbrachte er sieben Monate, [ab] vergangenem
								Sommer bis zum Beginn der gegenwärtigen Fastenzeit. Vorläufig ist er wieder in
								<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>. Der Graf hat ihm zwar angeboten, stets bei ihm zu wohnen, er
								aber gedenkt, nur die Sommer beim Grafen zu verbringen, die Winter hingegen in
								<placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Schon lange hat <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> keine Schriften Bullingers mehr erhalten
								bzw. gelesen. Sollte dieser etwas zur letzten [<placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName>
								Buch]messe publiziert haben, möge er es doch schicken, auch wenn
								<persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> nicht so recht weiß, wie er sich erkenntlich zeigen könnte.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Bullinger soll ferner schreiben, wie es ihm geht, und welche Fortschritte die evangelische Lehre in der
								[Eidgenossenschaft] macht. Wäre <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> doch bei so guter Gesundheit,
								dass er [die Zürcher] besuchen könnte!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Krafft, HBKöln 137, Nr. 6</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12464">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p536" cert="high"/>
					<placeName ref="l267" cert="high"><orig>Köln</orig></placeName>
					<date when="1546-04-08" cert="low">8. April [1546 oder 1547]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12465"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12463"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12280"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12280"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1001"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12280"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12471"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12454"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1001"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12280"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12471"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12454"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12464%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1478_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12464/Autograph/00 E_II_338__fol__1478_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12464%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1478_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12464/Autograph/01 E_II_338__fol__1478_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2979" cert="high">Johann Jakob Simler</persName> (Zürich ZB, Ms S 59, 137) wie auch Carl Krafft datieren den Brief auf 1546. Laut Inhalt hatte Caesarius schon "lange" kein Buchgeschenk von Bullinger mehr erhalten. Da Caesarius zwischen 1543 und März 1545 immer wieder Neuerscheinungen Bullingers bekam und im Sommer 1545 immer noch auf Bullingers Lukaskommentar <hi>(HBBibl</hi> I 173) wartete (s. <bibl>HBBW</bibl> XV 194,6-8; ebd., <ref target="file12280">Nr. 2233</ref>), könnte der vorliegende Brief vor der im August 1546 erfolgten Publikation dieses Kommentars einzuordnen sein. Da aber dieser Brief kurz nach einem siebenmonatigen Aufenthalt beim Grafen Hermann d.J. von Neuenahr entstanden ist, der erste Aufenthalt beim Grafen jedoch stets auf das Jahr 1546 datiert wird und Caesarius im Januar 1547 beim Grafen in Moers nachgewiesen ist (s. Peter Medmann an Bullinger, 20. Januar 1547, <bibl>Pollet, Relations</bibl> II 177: "Caesarius [...]. qui nunc vivit Morsae"), wo er doch im vorliegenden Brief den Plan äußerte, in Zukunft die Sommer beim Grafen und die Winter eher in Köln zu verbringen, könnte dieser Brief erst auf April 1547 anzusetzen sein. Doch ließe sich in diesem Fall nur schwer erklären, wieso Caesarius im vorliegenden Schreiben überhaupt nicht auf die Wirren des Schmalkaldischen Kriegs anspielt. Demzufolge wird Caesarius' Aufenthalt beim Grafen bereits im Jahre 1545 begonnen haben, und wird die Tatsache, dass Caesarius im Gegensatz zu seinem hier geäußerten Plan den Winter 1547 beim Grafen verbrachte, durch den Ausbruch des Schmalkaldischen Krieges zu erklären sein.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo Iesu, domino et servatore nostro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non est dubium mihi, vir ornatissime, quin solicite scire cupias, vivam adhuc necne, hac pręsertim tempestate, qua ubique pestilentię vis viget ac grassatur, quę certe iam duobus annis continuis <placeName ref="l267" cert="high">Colonię</placeName> multos et senes et iuvenes pręter spem abstulit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego interim <placeName ref="l267" cert="high">Colonia</placeName> abesse malui quam in illo tum vehementi incendio manere atque periculum expectare, non tamen aufugissem, nisi comes<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Graf <persName ref="p19445" cert="high">Hermann d.J. von Neuenahr</persName>.</note> quidam apud nos, iuvenis egregie doctus, utpote Gręce et Latine non mediocriter institutus, me ad se evocasset, ubi mansi superiori ęstate mensibus septem ad initium usque quadragesimę.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Itaque tandem <placeName ref="l267" cert="high">Coloniam</placeName> redii fortassis non diu illic mansurus, siquidem idem comes plane optat et vult me posthac apud se diversari commorarique perpetuo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cui ego illud responsum dedi me per aestatem lubentem apud ipsum demorari, sed hyeme <placeName ref="l267" cert="high">Colonię</placeName> potius idque propter [causas] quas in praesentia narrare supersedo, quod non magni refert, scias an nescias.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Diu est, mi Bullingeri, quod nihil abs te lucubrationum tuarum quicquam aut accepi aut etiam legi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Proinde, si quas proxime transactis nundinis aedi[di]sti, earum, quęso te, me participem facere velis pro tuo more, imo pro tua in me benevolentia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, quod vices tibi non reddo, in hoc non voluntas, sed facultas defit, nec certo scio, qua in re tibi vicissim gratificari possim.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iam superest, ut et tu mihi quoque rescribas, qua sis valetudine et quo pacto evangelica doctrina isthic vigeat ac procedat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam tam valido essem corpore, uti isthuc ad vos mihi concedere aliquando daretur!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Viderer sane non parum felicior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l267" cert="high">Colonię</placeName> ex ędibus meis quinta feria post Letare Hierusalem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p536" cert="high">Ioannes Cęsarius</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo ac mira humanitate prędito viro Henrico Bullingero, amico suo optimo et incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Francofordię ad manum <persName ref="p1227" cert="high">Froschouii</persName> typographum apud Tigurum in Elvetiis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>