<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12490" type="Brief" source="HBBW-16" n="2443">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 9. Mai 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b19" n="2443" type="transcription"/>
				<bibl ref="b19" n="2443" type="regest"/>
				<bibl ref="b19" n="2443" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,185 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Aus dem langen und stärkenden Brief [nicht erhalten], den <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> trotz seiner Erschöpfung gleich nach der Predigt über die Passionsgeschichte schrieb, geht seine Zuneigung für <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> deutlich hervor. Alle sollten für die von Gott zugeteilten, vielseitigen Begabungen <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> dankbar sein.</p>
							<p xml:id="regest2">- Mit großer Freude haben <persName ref="p8354" cert="high">[Georg] Frölich</persName> und <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> die vielen von den [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] an sie gerichteten Briefe gelesen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> empfängt von [<persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>] aufgrund dessen großer Verehrung für <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> etliche Wohltaten. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> könnte vielleicht in <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Namen <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> dafür danken.</p>
							<p xml:id="regest3">- Auch der kultivierte, fromme [Alt]bürgermeister <persName ref="p3927" cert="high">[Hans] Welser</persName> erweist <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> viele Gefälligkeiten. Leider besteht zwischen <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> und <persName ref="p1860" cert="high">[Michael] Keller</persName> ein gespanntes Verhältnis. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> versucht, mit Vorsicht zu schlichten, und verkehrt mit beiden, um sich bei keinem von ihnen verdächtig zu machen. Auf das Predigen muss <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> stets vorbereitet sein, denn oft muss er kurzfristig für den kränklichen <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName> einspringen.</p>
							<p xml:id="regest4">- <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Empfehlung gemäß zeigt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich <persName ref="p8417" cert="high">[Wolfgang] Musculus</persName> gegenüber ehrerbietig. Er trifft ihn oft, geht mit ihm spazieren, befragt ihn zu unklaren [Bibel]stellen und sucht auch sonst seinen Rat. Ihre Beziehung ist manchmal sogar freundschaftlich. Kurz vor Ostern sprach <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> mit <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> über die Teilnahme unwürdiger Menschen am Abendmahl. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bemerkte dabei, dass die Aussage, man esse mit dem Brot den Leib Christi auf sakramentalische Weise, genau so frevelhaft sei wie die Behauptung, man esse mit dem Brot den Leib Christi. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> gab ihm recht und beteuerte, dass die Gläubigen Christus durch den Glauben essen. Als sie über die Zeremonien sprachen, meinte <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>, dass die lutherischen und die päpstlichen Zeremonien sich wie zwei Eier ähnelten. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> musste laut darüber lachen. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> ist ihm also lieb geworden. Möglicherweise findet dieser noch den richtigen Weg. Wenn er nur nicht so sehr von <persName ref="p467" cert="high">[Martin] Bucer</persName> abhängen würde! Die Sorge um die „süße Einheit“ führt ihn in die Irre. Er schätzt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sehr, denkt aber, dass dieser ihn nicht verstehe.</p>
							<p xml:id="regest5">- Ein aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> stammender Student [<persName ref="p18043" cert="high">Hieremias Hermann</persName>?] wurde aus <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> zum [Pfarr]dienst in seine Heimat zurückgerufen und erzählte, dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> dort als unverschämter Schwärmer und Unruhestifter verrufen wäre. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> hat deshalb einen Brief an <persName ref="p2095" cert="high">Philipp [Melanchthon]</persName> geschrieben, um <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Ansehen wiederherzustellen. Auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll sich brieflich bei <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> dafür einsetzen.</p>
							<p xml:id="regest6">- Um Ostern hat <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> zum dritten Mal über das Abendmahl gepredigt. Er bediente sich dabei der [in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gebräuchlichen] Ausdrucksweisen, ging aber auf den Unterschied zwischen Zeichen und Dargestelltem ein und betonte, dass Christus nur im Glauben gegessen werden könne, und dass dies nicht von einer äußeren Handlung abhänge, sondern allein von Gottes freiwilligem Gnadenakt. Das fand sogar bei etlichen Gegnern Anklang. Auch wenn man es den Schlimmsten nie recht machen kann, lebt er jetzt immerhin etwas ruhiger.</p>
							<p xml:id="regest7">- Er wäre <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Rat nachgekommen, wenn nicht derzeit samstags <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> das Johannesevangelium und <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName> das Lukasevangelium auslegten. Statt über Lukas wird <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> also montags über Matthäus predigen, zumal während der Wochentage kein Evangelium in der Moritzkirche [ausgelegt wird].</p>
							<p xml:id="regest8">- Hier der wöchentliche Predigtplan: Montags predigt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> in der Moritzkirche zum Timotheusbrief. Dienstags predigt <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> im Marien[dom] zu den Psalmen. Mittwochs predigt <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName> in der Moritzkirche zum ersten Korintherbrief. Donnerstags predigt <persName ref="p1000" cert="high">[Johannes] Ehinger</persName> im Marien[dom] zum ersten Buch Könige. Freitags predigt [<persName ref="p18636" cert="high">Johann Heinrich] Held [von Tiefenau]</persName> in der Moritzkirche zum Römerbrief. Samstags predigt <persName ref="p18113" cert="high">[Johann] Meckart</persName> im Marien[dom] zum Lukasevangelium. Daraus ist ersichtlich, dass in der Moritzkirche [an den Wochentagen nur] die [neutestamentlichen] Briefe behandelt werden. <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> hat vor, über das Alte und das Neue Testament zugleich zu predigen: an den Sonntagabenden über Genesis, und montags (sobald er mit der Auslegung<pb type="edition" next="399"/> des zweiten Timotheusbriefes fertig ist) über Matthäus. Die Auslegung des Hebräerbriefes wäre auch reizvoll gewesen, doch schreckt <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> vor den Schwierigkeiten dieses Buches zurück.</p>
							<p xml:id="regest9">- Grüße an die Familie, an <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> Schwiegervater [<persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName>] und an die Amtskollegen. Grüße von <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino [Ochino]</persName>, der neulich in der Öffentlichkeit glänzend über das Abendmahl sprach, und von <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> Frau [<persName ref="p5131" cert="high">Elsbeth, geb. Kambli</persName>].</p>
							<p xml:id="regest10">- Allfällige künftige Neuerscheinungen über <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Tod wird <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> schicken.</p>
							<p xml:id="regest11">- [P.S.:] Anbei die gegen <persName ref="p8441" cert="high">[Kaspar] Schwenckfeld</persName> gerichtete, ziemlich gute [„Verlegung der Zwoelff Ursachen“] des Schullehrers <persName ref="p4549" cert="high">Sebastian Coccius</persName> aus <placeName ref="l964" cert="high">[Schwäbisch] Hall</placeName>. Leider misst <persName ref="p4549" cert="high">Coccius</persName> der durch die <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldener</placeName> ausgesprochenen Verurteilung der Häresien allzuviel Autorität bei.</p>
							<p xml:id="regest12">- <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll einige Exemplare der von <persName ref="p1214" cert="high">[Johannes] Fries</persName> [ins <placeName ref="l822" cert="high">Deutsche</placeName>] übersetzten Schrift <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> über die Auferstehung [„Hoffnung der Glöubigen“] bei <persName ref="p4851" cert="high">[Christoph] Froschauer</persName> besorgen und schicken. Viele sehen nämlich die Schrift bei <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> und wollen sie auch besitzen. <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> wird die Rechnung später über seinen Bruder [<persName ref="p1453" cert="high">Wolfgang</persName>] begleichen. Wegen der nicht aufzutreibenden [„Defensio verae doctrinae“] von <persName ref="p8041" cert="high">Johannes a Lasco</persName> wird er noch nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> schreiben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 16, Nr. 2443, S. 399</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12490">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1546-05-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12490!Autograph!00%20E_II_346__fol__185_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12490/Autograph/00 E_II_346__fol__185_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12490!Autograph!01%20E_II_346__fol__185_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12490/Autograph/01 E_II_346__fol__185_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12490!Autograph!02%20E_II_346__fol__186_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12490/Autograph/02 E_II_346__fol__186_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12490!Autograph!03%20E_II_346__fol__186_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12490/Autograph/03 E_II_346__fol__186_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.P. per dominum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepi literas tuas, vir maxime, statim post enarratam passionis dominicae historiam (ut scribis) scriptas,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten. Vermutlich war der Brief an Gründonnerstag, Karfreitag oder Karsamstag (22., 23. oder 24. April 1546) geschrieben worden, weil an diesen Tagen in der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Kirche grundsätzlich die ganze Passionsgeschichte gelesen wurde; s. Fritz <hi>Büsser,</hi> Bullingers Festtagspredigten (1558). Die Zürcher Reformation zwischen Tradition und Erneuerung, in: Oratio. Das Gebet in patristischer und reformatorischer Sicht, hg. v. Emidio Campi, Leif Grane und Adolf Martin Ritter, Göttingen 1999 - Forschungen zur Kirchen- und Dogmengeschichte 76, S. 179.</note> ex quarum quantitate intelligo, quam me ames, qui fessus dicendo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="file12478">Nr. 2431</ref>,40.</note> tantum scribendo etiam laboris mei causa susceperis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed licet longae fuerint, non tamen meum potuerunt satiare legendo desiderium,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <ref target="file12469">Nr. 2422</ref>,1-3.</note> nedum taedio capere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ago igitur tibi gratias, mi pater, qui tanto me spiritu confortes; atqui tuum facis debitum officium!</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Concredidit tibi dominus talenta innumerabilia, quae (sentio nunc) quanto foenore tuo redditurus sis domino<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25, 14-30</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Debemus igitur omnes non modo tibi multum, sed plurimum deo, qui te nobis dederit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Perge igitur non tam tuam quam nos et nostram etiam amare ecclesiam, quae erga te, si liceret, ingrata non esset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Contulimus literas d. <persName ref="p8354">Laetus</persName> et ego a vobis omnibus scriptas, quarum tot fuere,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Offensichtlich schrieben mehrere <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>. Darunter mag wohl auch ein Brief von <persName ref="p495">Bullinger</persName> an <persName ref="p8354">Georg Frölich</persName> gewesen sein, der allerdings nicht erhalten ist.</note> ut aliquot horis his legendis non occupati sed oblectati fuerimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Vir is mirum quam te amet!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Solum <persName ref="p495">Bullingerum</persName> semper in ore habet mihique propter tuum nomen multum benefacit, ut domino deo dignas agere non possim gratias, qui talem in tanta laboranti mihi provincia dederit patronum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Cuperem ergo, etiam illi ageres gratias meo nomine.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Consul <persName ref="p3927">Welserus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Altbürgermeister <persName ref="p3927">Hans Welser</persName>.</note> etiam plurimis me prosequitur officiis, humanus et pius valde.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hic unus me urget scrupulus, quod aliqua nec parva etiam inter ipsum<pb type="edition" next="400"/> et d. <persName ref="p1860">Cellarium</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p1860">Michael Keller</persName>, Pfarrer an der Kirche St. Moritz. - Hier und unten beruhen die Angaben über die jeweils von den Pfarrern betreuten Kirchen auf <hi>Pf-Schwaben.</hi></note> sit simultas, quam utrique (prudenter tamen) eximere laboro.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ego enim dum alteri adhaereo, alteri fio suspectus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Unde fit, ut ita utriusque utar familiaritate, ut neutrum offendam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName ref="p1860">Cellarius</persName> est valetudinarius valde,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Wohl wegen eines Gichtleidens; s. schon <ref target="file12436">Nr. 2389</ref>,78.</note> unde plurimum mihi facit negotii concionando.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Unum autem hoc in ipso desidero, quod instante fere demum hora mihi committit suggestum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Opus ergo, ut semper preparatus sim, ne incertus ita obruar improvisus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">D. <persName ref="p8417">Musculum</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8417">Wolfgang Musculus</persName>, Dompfarrer.</note>, sicut praecipis,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>HBBW XV</bibl> 676,14-16.</note> magni facio omnemque ei defero honorem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Convenio ipsum frequenter, adiungo me ei comitem deambulandi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">De locis obscurioribus eum interrogo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">In rebus agendis sua peto consilia et, quacunque ipsum re honorare possum, honoro.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Confero etiam cum eo aliquando amice.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Turbas et dissidia detestor!</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Concordiam piam et synceram exopto!</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quibus rebus tantum apud ipsum effeci, ut, si me non amet, simulet tamen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Contuli etiam proxime cum eo de negotio eucharistiae, maxime de indigne manducantibus (instabat enim pascha<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Am 25. April 1546.</note>)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, ubi ego inter alia dixi impium eatenus tantum manducare corpus domini, quatenus panis sacramentali modo corpus domini dicatur; quam ille sententiam approbavit dicens nec pios aliter comedere dominum, nisi quatenus per fidem edatur, id est noster fiat et in nobis maneat<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 1, 27</ref></cit>.</note>.<pb type="scan" next="185v."/></s>
					<s n="28" xml:lang="la">Deveniebamus etiam ad ceremonias.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ad quam quaestionem ipse dixit: „Tam sunt hae ceremoniae Lutheranorum papismo similes quam unum ovum altero.“</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Qua ego voce valde exhilaratus magis eum amare et honorare cepi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Spero igitur eum facile in viam reduci posse, si saltem non ita prorsus tanquam larva circumduceretur et penderet a <persName ref="p467">Bucero</persName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quicquid enim ille dicit aut scribit, hic pro oraculo adorat<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Was allerdings schon damals nicht zutraf; s. <bibl>Bodenmann</bibl> 327-333.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Fallitur enim bonus vir dulcedine concordiae<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die <placeName ref="l558">Wittenberger</placeName> Konkordie von 1536.</note>, cuius titulo multa destruit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Amat etiam te valde.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Hoc unum conqueritur te eum non intelligere, <foreign xml:lang="de">wie ers meine.</foreign></s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quod ulcus (si solum sit) facile curabitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Venit etiam ad nos quidam iuvenis patria <placeName ref="l18">Augustanus</placeName>,<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="bio" n="15">Vielleicht der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> <persName ref="p18043">Hieremias Hermann (Hörmann)</persName>, der sich im Februar 1545 in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> immatrikulieren ließ <hi>(M-<placeName ref="l558">Wittenberg</placeName></hi> I 219), und der in Übereinstimmung mit der unten Z. 48f gemachten Angabe später als Pfarrer wirkte <hi>(Pf-Schwaben</hi> 82), wobei die anderen <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Studenten, die sich im Januar und im Dezember 1542, im Oktober 1544 und im März 1545 an der Universität <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> immatrikulierten (s. <hi>M-<placeName ref="l558">Wittenberg</placeName></hi> I 193. 204. 218. 220), hier auch in Frage kommen könnten, zumal aus Nr. 2451,52-55, hervorgeht, dass einige von ihnen ebenfalls Theologie studiert hatten, die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Ratsherren sie aber für das Pfarramt als ungeeignet betrachteten.</note> qui aliquamdiu <placeName ref="l558">Wittenbergę</placeName> literis operam dedit, nunc autem in patriam ad ministerium<pb type="edition" next="401"/> revocatus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Is mira retulit, quomodo nomen meum <placeName ref="l558">Wittenbergę</placeName> traducatur, quam impudens sim schwermerus et quantas in ecclesia <placeName ref="l18">Augustana</placeName> excitem turbas!</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Quod, ubi audivi, d. <persName ref="p8417">Musculum</persName> accessi, indicavi ei, rogavi, ut pro me scribat et me apud sibi notos defendat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Quod ille fecit et scripsit d. <persName ref="p2095">Philippo</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>. Ein entsprechender Brief ist nicht erhalten.</note>, ut etiam is aliis hanc de me eximat opinionem, me prorsus non turbarum, sed pacis esse studiosissimum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Rogo itaque etiam te, ut, si aliquando <persName ref="p2095">Philippo</persName> scripseris,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zu einem solchen Brief kam es nicht.</note> meam etiam defendas innocentiam et, qualis sim, testeris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Circa festum paschae, quia tempus postulavit, tertio iterum de coena sancta concionatus sum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Rem proposui, quanta potui perspicuitate.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Modos eorum loquendi non reieci; quomodo tamen intelligendi sint, exposui,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <bibl>HBBW XV</bibl> 676,11-27.</note> sicque me cum caeteris fratribus convenire.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Indicavi, quae sit inter signum et signatum differentia; Christum sola fide edi; hunc tamen esum actioni externae non alligatum, sed liberum esse divinae gratiae, etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Quibus concionibus pii omnes exhilarati; ex adversariis etiam multi bene contenti fuerunt.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Crassioribus pius nullus satisfaciet unquam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Est itaque rerum mearum status nunc aliquantum tranquillior quam prius.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Rogo dominum, ut pacem suam in nobis augeat et conservet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Consilium tuum in concionando sequerer, nisi <persName ref="p8417">Musculus</persName> <persName ref="p18113">Ioannem</persName> et <persName ref="p1860">Cellarius</persName> Lucam interpretarentur.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Pro Luca ergo Matheum in manus sumam diebus lunae.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Nullus enim evangelista in ecclesia Mauriciana<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die Kirche St. Moritz in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>.</note> diebus prophanis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Sic enim distinctae sunt conciones hebdomadales: Die lunae in ecclesia Mauritiana: <persName ref="p8018">Hallerus</persName> habet<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Hier und unten zu verstehen: habet concionem super.</note> Ad<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Hier und unten zu verstehen: Epistolam ad.</note> Timoth.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <ref target="file12436">Nr. 2389</ref>,1-7. 31.</note> Die Martis, in Mariana<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der Dom, der "Unserer lieben Frau" geweiht ist.</note>: <persName ref="p8417">Musculus</persName> habet Psalmos.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Die Mercurii, in ecclesia Mauritiana: <persName ref="p1860">Cellarius</persName> habet Primam ad Corinth.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Die Iovis, in Mariana: <persName ref="p1000">Ehingerus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p1000">Johannes Ehinger</persName>, Pfarrer an der Kirche St. Stephan.</note> habet Regum primum.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Die Veneris, in ecclesia Mauritiana: <persName ref="p18067">Heldius</persName> habet Ad Rom.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Die Saturni, in Mariana: <persName ref="p18113">Mecardus</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p18113">Johann Meckart</persName>, Pfarrer an der Kirche St. Georg.</note> habet evangelium Luc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la"><pb type="scan" next="186r."/>Vides in Mauriciana omnes habere epistolas.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Ego itaque Matheum accipiam; nam Lucam habet <persName ref="p1860">Cellarius</persName>, <persName ref="p8417">Musculus</persName> <persName ref="p18113">Ioannem</persName> diebus sabbatinis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Ordiar autem una vetus et novum testamentum: Genesim die solis vesperi<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Nr. 2389,12-18.</note> et Mathaeum die lunae absoluta tamen prius ea<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">epistola.</note>, quę ad Timoth. posterior est.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Suadet mihi animus eam ad Hebraeos,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <ref target="file12406">Nr. 2359</ref>.30f.</note> sed difficultas ipsius me valde<pb type="edition" next="402"/> impedit.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Sed parum interest.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Omnis enim scriptura divinitus inspirata utilis est ad docendum, ad doctrinam, ad redargutionem, ad correctionem, ad institutionem, quae est in iustitia, ut integer sit dei homo ad omne bonum opus apparatus<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><cit type="bible"><ref>2Tim 3, 16f</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Ago autem pro tuo consilio gratias.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Domini erit laus, si quid inde fructus oritur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis familiam tuam omnem, socerum meum<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p5413">Ulrich Kambli</persName>, damals Zunftmeister in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. Zu ihm s. <bibl>HBBW III</bibl> 79, Anm. 10; <hi>Bähler, Haller</hi> 14, Anm. 47; René <hi>Hauswirth,</hi> Die Zürcher Obristmeister (Oberstzunftmeister) 1518-1547, in: <bibl>Zwa</bibl> 12, 1967, 596-602; <bibl>HLS</bibl> VII 56.</note> et fratres ac symmistas omnes.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" ana="salute">Salvum te cupit d. <persName ref="p2336">Bernhardinus</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p2336">Bernardino Ochino</persName>, der an der Kirche St. Anna predigte.</note>, qui proxime etiam candide de coena locutus est publice, et uxor mea<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32"><persName ref="p5131">Elsbeth, geb. Kambli</persName>.</note>.</s>
					<s n="69" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustae Vindelicorum</placeName>, 9. maii<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">In der Vorlage mai.</note> anno, etc., 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la">Si quid novi attulerint bibliopolę de <persName ref="p1974">Lutheri</persName> obitu, mittam.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Tui studiosissimus <persName ref="p8018">Ioan. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la">Mitto hic <persName ref="p4549">Sebastiani Cocii</persName>, ludimagistri, ut audio, <placeName ref="l964">Hallensis</placeName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Hier: <placeName ref="l964">Schwäbisch Hall</placeName>.</note>, Refutationes 12 articulorum <persName ref="p8441">Schvenckfeldii</persName>;<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Sebastian <hi><persName ref="p4549">Coccius</persName>,</hi> Verlegung der Zwoelff Ursachen mit welchen <persName ref="p8441">Chaspar Schwenckfeld</persName> vermeynt zuerweisen Das der Heylig Geyst Christi leib nit in und auß der Jungkfrawen Marie leib erschaffen habe, <placeName ref="l311">Marburg</placeName>, <persName ref="p5499">Andreas Kolbe</persName>, 1546 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+4237">(VD16 C4237)</bibl>; s. auch <bibl>CSch</bibl> IX 941f (zu Nr. 535). Das Buch erschien mit einer Vorrede von <persName ref="p458">Johannes Brenz</persName>.</note> quod negotium mihi non infoeliciter tractare videtur, si non nimium <placeName ref="l1202">Smalkaldianae</placeName> tribueret excommunicationi, quasi haereticum sit, quidquid illi proscripserunt.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Scio enim, quales illi omnes sint (quorum hic posuit catalogum<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Siehe <hi><persName ref="p4549">Coccius</persName>,</hi> aaO, f. Eij,r.-v. - Im März 1540 (nicht im April 1539, wie bei <persName ref="p4549">Coccius</persName> angegeben) hatten die auf dem <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundestag versammelten Theologen <persName ref="p8441">Schwenckfeld</persName> für einen Verführer und Ketzer erklärt. Zur Datierung und zum Text der Verurteilung s. <hi>MBW-Reg</hi> III, Nr. 2396; <hi>MBW-T</hi> IX, Nr. 2396.</note>) erga nos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Rogo autem vicissim mittas, quamprimum potes, unum atque alterum exemplar tui de resurrectione enchiridii, sicut transtulit <persName ref="p1214">Frisius</persName>;<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p1214">Johannes Fries</persName>. - Die Schrift "Hoffnung der Glöubigen", deren Hauptteil aus einem Auszug aus <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentar zum Matthäusevangelium über die Auferstehung besteht und von <persName ref="p1214">Fries</persName> ins <placeName ref="l822">Deutsche</placeName> übersetzt wurde. Das Büchlein erschien Ende August 1544; s. <bibl>HBBibl</bibl> I 147; <hi>BZD</hi> C 336. - Siehe ferner <bibl>HBBW XIV</bibl> 330f,2-24, mit Anm. 7 und 9.</note> plurimi enim meum videntes exemplar cupiunt habere etiam.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Nostri vero non habent bibliopolae.</s>
					<s n="76" xml:lang="la"><persName ref="p4851">Froschouerus</persName>, a quo accipies, ascribet debitum <persName ref="p1453">fratri meo</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p1453">Wolfgang Haller</persName>.</note>, cui ego satisfaciam.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Libellum <persName ref="p8041">Ioannis a Lasco</persName> nondum inveni;<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Für die Jahre 1545 und 1546 kommt nur eine gedruckte Schrift von <persName ref="p8041">Johannes a Lasco</persName> in Frage, nämlich die "Defensio verae semperque in ecclesia receptae doctrinae de Christi domini incarnatione" von 1545, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> im April 1545 erhalten hatte; s. <bibl>HBBW XV</bibl> 214 und Anm. 19; 296f und Anm. 28. <persName ref="p495">Bullinger</persName> lieh diese Schrift gerne anderen aus; s. aaO, S. 341 und Anm. 3; 481 und Anm. 7; und zuletzt oben <ref target="file12408">Nr. 2361</ref> und Anm. 22. Dementsprechend wird er <persName ref="p1453">Haller</persName> um ein weiteres Exemplar dieser Schrift gebeten haben.</note> scribam tamen <placeName ref="l28">Basilaeam</placeName> pro eo.<pb type="edition" next="403"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="78" xml:lang="la">Clarissimo humanissimoque viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae episcopo primo, domino suo plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="80" xml:lang="de">M. <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Darunter von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand eine Bemerkung, die für ein Bündel von <persName ref="p8018">Hallers</persName> Briefen galt:</hi> <persName ref="p8018">Ioannis Halleri</persName> ab <placeName ref="l18">Augusta</placeName> literae anno 1546 et 47 usque 20. martii.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>