<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12499" type="Brief" source="HBBW-17" n="2452">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 2. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12499</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2452</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b20" n="2452" type="transcription">S. 61</bibl>
				<bibl source="b20" n="2452" type="regest">S. 61</bibl>
				<bibl source="b20" n="2452" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336, 248</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336a,230</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief [nicht erhalten] war <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> höchst willkommen, zumal die darin übermittelten Nachrichten über [Herzog <persName cert="high" ref="p20318">Heinrich von] Braunschweig</persName> [und dessen Sohn <persName ref="p18720" cert="high">Karl Viktor</persName>], über die <placeName ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> und über die Tagsatzung [zu <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName>] so manche seiner Fragen beantworteten. Die Nachricht über den <placeName ref="l631" cert="high">Burgunder</placeName> [<persName ref="p18633" cert="high">Jean Mouchet de Poligny</persName>] und den Brief Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> an <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>] interessierte ihn auch sehr. Die <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Anhänger des Kaisers glauben [dem freundlichen Inhalt dieses Schreibens], <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> tut dies aber nicht, besonders seitdem er erfahren hat, dass der Kaiser den Brudermörder <persName ref="p4630" cert="high">[Alfonso] Diaz</persName> nach <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName> entkommen ließ.</p>
							<p xml:id="regest2">- Um Graf <persName ref="p7492" cert="high">Wilhelm [von Fürstenberg]</persName> ist alles ruhig geworden. Was man in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> über ihn erfahren hatte, wurde auch in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> erzählt, wo sogar noch mehr über ihn berichtet wurde. Der <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> [Stadt]schreiber [<persName cert="high" ref="p2804">Heinrich Ryhiner</persName>] war nämlich dort. Durch <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> reisende Kaufleute aus <placeName ref="l631" cert="high">Burgund</placeName> sagten, dass sie nicht wissen, ob der Graf selbst in <placeName ref="l631" cert="high">Burgund</placeName> Soldaten angeworben hat; ein Adliger [...] soll jedoch dort versucht haben, im Namen des Kaisers etwa 500 leicht bewaffnete Reiter für das <placeName ref="l736" cert="high">Piemont</placeName> einzuziehen. Adlige in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> erzählen ferner, dass <persName ref="p7492" cert="high">Graf Wilhelm</persName> einem seiner Truppenführer [...] die Anwerbung von ca. 500 Fußsoldaten auftrug. Da er aber nicht mitteilen wollte, zu welchem Zweck diese dienen sollten, kam der Truppenführer dem Befehl nicht nach. Der melancholische Graf hält sich derzeit nicht in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, sondern in Montfort [richtig: <placeName ref="l1802" cert="high">Ortenberg</placeName>] auf. Die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> sind unterdessen gut über ihn informiert und werden ihn zurechtweisen. Vielleicht ist ihm sogar sein Ende nahe. Schade, auch wenn dieser die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> nie gemocht hat; er soll nämlich unter den deutschen Fürsten der treueste Eiferer für das Evangelium sein.</p>
							<p xml:id="regest3">- Aus einem Brief eines <placeName ref="l834" cert="high">Italieners</placeName> [...] an <persName ref="p8111" cert="high">Peter Martyr [ Vermigli]</persName> erfährt man, dass den Beteiligten am <placeName ref="l1107" cert="high">Trienter</placeName> Konzil die Hände gebunden seien und dass sie sich an die wöchentlichen Anordnungen Papst [<persName ref="p19981" cert="high">Pauls III.</persName>] halten müssen. Die Bischöfe von <placeName ref="l2278" cert="high">Bitonto</placeName> und <placeName ref="l2279" cert="high">Fiesole</placeName>, <persName ref="p7679" cert="high">Cornelio [Musso]</persName> [und <persName ref="p7658" cert="high">Braccio Martelli</persName>], wurden bedroht, weil sie nicht willig waren, die Synode von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> als universal zu bezeichnen. Ferner wird nicht jedem Prälaten erlaubt, an den Sitzungen teilzunehmen. Dies wurde z.B. dem Bischof von <placeName cert="high" ref="l3289">Istrien</placeName>, <persName ref="p3375" cert="high">[Pier] Paolo Vergerio</persName>, untersagt, auch wenn jener sich bereit erklärt hatte, sich dem Konzil völlig zu unterwerfen, und man früher dessen Dienste in <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> in Anspruch genommen hatte! Die ganze Stadt [<placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>] nahm Anstoß daran, zumal man sogar anordnete, seine lutherischen Bücher bei ihm zu Hause in <placeName cert="high" ref="l3285">Istrien</placeName> zu beschlagnahmen, als dürften Bischöfe keine <placeName ref="l822" cert="high">deutschen</placeName> Bücher besitzen, wo doch von ihnen verlangt wird, dass sie diese verurteilen. Soviel zu den Nachrichten dieses Briefes. Sie erfreuen <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> insoweit, als die Protestanten dadurch abgehalten werden, mit den Papisten eine Einigung zu suchen.</p>
							<p xml:id="regest4">- Grüße auch an <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>, dem <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die Information zum Konzil mitteilen soll.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 17, Nr. 2452, S. 61</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1546-06-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12499!Autograph!00%20E_II_336__fol__248_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12499/Autograph/00 E_II_336__fol__248_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12499!Autograph!01%20E_II_336__fol__248_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12499/Autograph/01 E_II_336__fol__248_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quam fuerint grata, quę postremis tuis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> significasti, verbis non possum eloqui, nam erant quędam, de quibus aliquamdiu dubitaram et dubium nemo exemerat, ut de <persName ref="p20318">Brunsvigensibus</persName>,<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2">Der von Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName> seit dem 21. Oktober 1545 festgehaltene Herzog <persName ref="p20318">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName> und dessen Sohn <persName ref="p18720">Karl Viktor</persName>; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl>, 622 und Anm. 4; 638. 682f. Der Kaiser forderte damals die Protestanten auf, die Gefangenen freizulassen; s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 85. 115. 213. 235. 342. Doch erst im Juni 1547 sollte es dazu kommen; s. Simon <hi>Ißleib,</hi> Philipp von Hessen, Heinrich von Braunschweig und Moritz von Sachsen 1541-1547, in: Jb. des Geschichtsvereins für das Herzogtum Braunschweig 2, 1903, 72f.</note> deque studio <placeName ref="l2510">Turcico</placeName>,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Möglicherweise ging es um die damals kursierenden Nachrichten über angebliche Einfälle der <placeName ref="l2510">Türken</placeName> in <placeName ref="l2449">Böhmen</placeName> oder in der <placeName ref="l2486">Steiermark</placeName>; s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 414f und Anm. 24.</note> de comitiis nostrorum,<pb type="edition" next="62"/><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Tagsatzung zu <placeName ref="l21">Baden</placeName>, die am 12. April 1546 eröffnet wurde; s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 313, Anm. 36, und Reg.</note> etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Postremum vero de <placeName ref="l631">Burgund[ione]</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der <placeName ref="l631">Burgunder</placeName>, den Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> mit einem freundlichen Brief an <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (als Vorort der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>), datiert vom 12. März 1546 (Zürich StA, A 176.2, <ref target="file10183">Nr. 152</ref>), nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gesandt hatte. Der Gesandte wurde vom <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat am 10. Mai empfangen; s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 407 und Anm. 8f. Die Identität des Gesandten geht aus den Abrechnungen des kaiserlichen Kämmerers (trésorier) <persName ref="p18633">Jean Mouchet</persName> aus <placeName ref="l631">Burgund</placeName> hervor, der über seine Gesandtschaft Folgendes berichtete: "Item, par ordonnance de l'empereur fut ledit tresorier devers lesdits seigneurs de <placeName ref="l41">Berne</placeName> et aultre lighues [...] pourter et ennoncer gracieuses lettres à tous eulx de la part de l'empereur. Et, pour ce faire, partit de <placeName ref="l631">Bourgoingne</placeName> ou [= au] mois d'apvril apres pasques [15]46 [also nach dem 25. April] sejourner tant à celles [ligues] et venir: en tout 24 jours" (<placeName ref="l546">Wien</placeName> HHStA, StAbt. <placeName ref="l862">Schweiz</placeName>, K. 11, Konv. 3, f. 19r./v. - Wir danken Rainer Henrich für den Hinweis auf diese Quelle).</note> et literis <persName ref="p18538">cęsaris</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18538">Karl V.</persName>, der sich seit dem 10. April 1546 hauptsächlich in <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> aufhielt; s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 97, Anm. 3.</note> perquam libenter intellexi!</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Putant hic cęsariani absque hypocrisi scripsisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ego vero nihil illi credo, et minus etiam, postquam audio <persName ref="p4630">Diazium</persName> fratricidam<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7"><persName ref="p4630">Alfonso Diaz</persName>, der mit seinem Komplizen <persName ref="p6139">Juan Prieto</persName> seinen Bruder <persName ref="p4631">Juan Diaz</persName> am 27. März in <placeName ref="l337">Neuburg a.d. Donau</placeName> ermordet hatte (s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl>, Reg.) und seitdem in <placeName ref="l232">Innsbruck</placeName> inhaftiert war (s. aaO, S. 309. 316, 352, 358, 388).</note> ab eo dimissum <placeName ref="l425">Romam</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Erst im Oktober 1546, nachdem Papst <persName ref="p19981">Paul III.</persName> am 28. September 1546 die Auslieferung der Angeklagten nach <placeName ref="l1107">Trient</placeName> beantragt hatte, wurden diese wieder auf freien Fuß gesetzt und konnten ungestraft nach <placeName ref="l425">Rom</placeName> zurückkehren; s. Edward <hi>Boehmer,</hi> Spanish Reformers of Two Centuries from 1520: Their Lives and Writings, According to the Late Benjamin B. Wiffen's Plan and with the Use of his Materials, Bd. 1, Straßburg/London 1874, S. 196-198. <persName ref="p18538">Karl V.</persName> hatte sich aber bereits am 4. April 1546 für die Angeklagten mit einem an den Landrichter <persName ref="p5723">Hans Mag</persName> in <placeName ref="l232">Innsbruck</placeName> gerichteten Schreiben eingesetzt, in dem er die Einstellung des Prozesses befahl; s. Friedrich <hi>Roth,</hi> Zur Verhaftung und zu dem Prozeß des Dr. Rotae Alfonso Diaz (27. März bis 14. April 1546), in: <bibl source="b73">ARG</bibl> 7, 1909/10, 417. 427; <bibl source="b663">Vogel</bibl> 507f; <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 367, Anm. 8.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">De <persName ref="p7492">Gulielmo</persName> comite<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p7492">Wilhelm I. von Fürstenberg</persName>, der durch die Gefangenschaft in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> (September 1544 bis Oktober 1545) körperlich und psychisch sehr mitgenommen war; s. <hi>Wagner, <persName ref="p7492">Fürstenberg</persName></hi> 267f.</note> sopita sunt omnia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Interim tamen, quęcunque hic sunt dicta, et <placeName ref="l491">Argentinę</placeName> sunt dicta et multo etiam plura.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Fuit enim scriba noster<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p2804">Heinrich Ryhiner</persName>.</note> <placeName ref="l491">Argentinę</placeName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Is capitibus rumores auditos recensuit omnes; et quidem tantum rumores!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Paulo post venerunt huc mercatores ex <placeName ref="l631">Burgundia</placeName>, qui rogati de transitu <persName ref="p7492">Gulielmi</persName> per ipsos responderunt rumusculos quosdam venisse ad se, quos tamen contempserint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Illud constare: Virum quendam nobilem<pb type="edition" next="63"/><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> esse apud se, qui palam colligere tentet equites levioris armaturę ad quingentos usque, idque cęsaris nomine, ducendos esse vero in regionem <placeName ref="l736">Pedemontanam</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Dieses Gerücht ging schon seit Ende März 1546 um; s. <bibl source="b480">PC</bibl> IV/1 70, Nr. 51; <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 395. 411.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Constat quoque ex nobilibus, quos hic habemus, comitem vocasse ad se quendam e ducibus suis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note> et petisse tot pedites nomine suo congreget, huncque rogasse, quorsumnam sic petat, comitem tacuisse (nam est consiliorum suorum adeo tenax, ut hic non<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> habeat parem per <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>).</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Tum respondisse ducem se obsequuturum, modo dicat, contra quem hostem;<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p7492">Fürstenberg</persName> hatte damals <persName ref="p8375">Heinrich VIII.</persName> von <placeName ref="l830">England</placeName> seine Dienste angeboten. Wollte er vielleicht zu diesem Zweck Söldner anwerben lassen? Vgl. <bibl source="b480">PC</bibl> IV/1 118-120, Nr. 87f, vom 14. Juni 1546.</note> nam hoc si renuat, mansurum esse domi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Atque ita digressi sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Non est <placeName ref="l491">Argentinae</placeName>,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Wo <persName ref="p7492">Fürstenberg</persName> einen Hof am St.-Stefansplatz besaß; s. Jacob <hi>Trausch,</hi> Straßburgische Chronick, in: Fragments des anciennes chroniques d'Alsace, Bd. 3: Les chroniques strasbourgeoises de Jacques Trausch et de Jean Wencker. Les Annales de Sébastien Brant, hg. v. Léon Dacheux, Straßburg 1892, S. 40, <ref target="file12741">Nr. 2694</ref>.</note> sed in arce <placeName ref="l2280">Montisfortis</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Wohl das Schloss <placeName ref="l2280">Montfort</placeName>, heute <placeName ref="l2280">Montigny-Montfort</placeName> (<placeName ref="l3286">Cote-d\'Or</placeName>), etwa 60 km nordöstlich von <placeName ref="l1288">Dijon</placeName>, das aber als Aufenthaltsort des Grafen nicht in Frage kommt, da dieser sich in seiner Burg in <placeName ref="l3287">Ortenberg</placeName> (<placeName ref="l2934">Schwarzwald</placeName>), etwa 20 km südöstlich von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, aufhielt; s. <hi>Wagner, <persName ref="p7492">Fürstenberg</persName></hi> 269. 271.</note> (arbitror sic adpellatam).</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ibi suam melancholiam in consilium admittit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Interea tamen <placeName ref="l41">Bernensibus</placeName> omnia sunt cognita, et ita accipiunt, ut advenienti balneum sit (ut <placeName ref="l822">Germanice</placeName> dicam) paratum, in quo sudandum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">"Einem ein Bad bereiten" <hi>(Wander</hi> I 219, Nr. 341), im Sinne von tadeln; "jemanden in ein Schweißbad setzen" <hi>(Grimm</hi> XV 2461), damit dessen wahre Natur zutage kommt. - Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> hätten <persName ref="p7492">Fürstenbergs</persName> Wirken im <placeName ref="l736">Piemont</placeName> für den Kaiser nur missbilligen können (vgl. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 395 und Anm. 17), da sie kein Interesse an der von dem Kaiser angestrebten Wiederaufrichtung des Hauses <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName> hatten, zumal sie 1536 selbst große Teile dieses Herzogtums besetzt hatten.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Et qui scis, an etiam pereundum illi?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Doleo propter virum, nam testimonium habet non esse ex principibus <placeName ref="l822">Germaniae</placeName>, qui evangelium tam fideliter foveat; sed adfectus contra gentem nostram in eo superat<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18">Die letzte Aussage trifft vielmehr auf <persName ref="p7492">Wilhelms</persName> Bruder, <persName ref="p20485">Friedrich II. von Fürstenberg</persName>, zu; vgl. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 386,53f. Zu Verwechslungen zwischen den beiden Brüdern kam es damals öfter; s. z.B. <bibl source="b480">PC</bibl> IV/1, 118; <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 131.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed satis de illo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Pręterea nova nulla sunt praeter haec de concilio <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName>, de quo scribit vir <placeName ref="l834">Italus</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> ad Italum <persName ref="p8111">Petrum Martyrem</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p8111">Peter Martyr Vermigli</persName>, damals Theologieprofessor in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>. - Der hier erwähnte Brief fehlt in dem von Marvin W. Anderson erstellten "Register epistolarum Vermilii" (in: A Bibliography of the Works of Peter Martyr Vermigli, bearb. v. John Patrick Donnelly in Zusammenarbeit mit Robert M. Kingdon, Kirksville 1990). Genau der hier zitierte Abschnitt wird ebenfalls in einer alten Quelle im <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Thomas-Archiv aufbewahrt mit dem Vermerk, der Auszug stamme aus einem Brief <persName ref="p6096">Johannes Sleidans</persName>. Man weiß nämlich, dass <persName ref="p6096">Sleidan</persName> sich zwischen dem 21. November 1551 und dem 28. März 1552 als Beobachter in <placeName ref="l1107">Trient</placeName> aufhielt (s. Alexandra <hi>Kess,</hi> Johann Sleidan and the Protestant Vision of History, Aldershot 2008, S. 64-67). Dies veranlasste Hermann Baumgarten, den hier wiedergegebenen Auszug 1881 in <bibl source="b597">Sleidan BW</bibl> 240f, Nr. 114, zu veröffentlichen. Die Tatsache aber, dass die gleiche Briefstelle bereits in einem Brief aus dem Jahr 1546 anzutreffen und dort <persName ref="p8111">Vermigli</persName> zugeschrieben ist, zeigt, dass diese Stelle wohl nicht, wie bislang vermutet, aus einem Brief <persName ref="p6096">Sleidans</persName> stammt. - Wir danken Rainer Henrich, uns auf diese irrtümliche Zuweisung aufmerksam gemacht zu haben.</note>, in haec verba: „Pręlati concilii<pb type="edition" next="64"/> <placeName ref="l1107">Tridentini</placeName> catena sunt constricti et aspera servitute, ita ut nihil ex seipsis loqui audeant, sed tantum ex praescripto sententiam ferant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quicunque ex eis, quid sentirent, proponere tentarunt, minis absterriti sunt; inter quos <persName ref="p7679">Cornelium</persName>, et minoritam et episcopum <placeName ref="l2278">Bertontinum</placeName>,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p7679">Cornelio Musso</persName> (1511-1574), Bischof von <placeName ref="l2278">Bitonto</placeName> (<placeName ref="l3288">Prov. Bari</placeName>) und Angehöriger des Minoritenordens; s. <bibl source="b175">DBI</bibl> LXXVII 540-544.</note> et <placeName ref="l2279">Fesulanum</placeName> <persName ref="p7658">episcopum</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p7658">Braccio Martelli</persName> (1501-1560), Bischof von <placeName ref="l2279">Fiesole</placeName> (<placeName ref="l1098">Prov. Florenz</placeName>); s. <bibl source="b175">DBI</bibl> LXXI 37-41.</note> fuisse scimus, eo quod adpellare noluerint<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu erwarten wäre <hi>voluerint</hi> (das man hier allerdings nicht lesen kann), denn in der Sitzung vom 7. Januar 1546 plädierte <persName ref="p7658">Martelli</persName> mit Unterstützung von weiteren Bischöfen (darunter <persName ref="p7679">Musso</persName>), dass bei der Bezeichnung des Konzils betont werde, dass dieses die "universale Kirche vertrete". Die Vertreter <persName ref="p19981">Pauls III.</persName> lehnten dies ab, weil das Konzil von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> (1414-1418), welches die Vormacht der Konzile über den Papst verfochten hatte, sich so bezeichnet hatte; s. <bibl source="b171">CT</bibl> I 472. Vgl. auch <bibl source="b210">Epistolae Vireti</bibl> 44 und Anm. 17.</note> <placeName ref="l1107">Tridentinam</placeName> synodum universalis ecclesię nomine.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l1107">Tridenti</placeName> ad synodi corpus sive consessum non admittitur quilibet pręlatus; nam si quis veniat, quem suspicantur vera dicturum, excludunt, atque his diebus <persName ref="p3375">Paulum Vergerium</persName>, <placeName ref="l3289">Istrię</placeName> episcopum,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p3375">Pier Paolo Vergerio</persName>, damals noch Bischof von <placeName ref="l3285">Capodistria</placeName> (heute <placeName ref="l3285">Koper</placeName>, <placeName ref="l2566">Slowenien</placeName>) in <placeName ref="l3289">Istrien</placeName>. Am 22. Januar 1546 traf er in <placeName ref="l1107">Trient</placeName> ein und wurde auch bei einem zweiten Versuch Anfang März nicht zum Konzil zugelassen; s. Friedrich <hi>Hubert,</hi> Vergerios publizistische Thätigkeit nebst einer bibliographischen Übersicht, Göttingen 1893, S. 15. 244-251.</note> noluerunt admittere, quod sit doctus et usum habeat atque peritiam <placeName ref="l822">Germanicarum</placeName> rerum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Si ergo nostrates ad concilium non admittuntur, quid putas futurum de <placeName ref="l822">Germanis</placeName>, si accesserint?</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Offendit nihilominus istud factum concilii universam urbem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Is episcopus <persName ref="p3375">Vergerius</persName>, cum modo vellet omnino deferre<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu verstehen: cum vellet honorem deferre; s. <bibl source="b616">Stotz</bibl> II 121, Nr. 57.8. - Es lief schon damals ein Verfahren wegen Häresie gegen ihn.</note> concilio <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName>, a pontificiis excluditur, cuius tamen opera alias<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Von März 1533 bis Dezember 1535 als päpstlicher Nuntius; s. <bibl source="b456">NBD</bibl> I/1.</note> sunt usi apud <placeName ref="l822">Germanos</placeName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Miserunt praeterea in <placeName ref="l3285">Istriam</placeName>, ut eius libri Lutherani perquirerentur utque huius calumnię praetextu eum pro libidine vexent, quasi episcopis non liceret <placeName ref="l822">Germanicos</placeName> libros, quos, adiguntur, ut damnent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">In summa, nihil ab illis decernitur pręlatis, nisi quod a <persName ref="p19981">papa</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p19981">Paul III.</persName></note> eis heptomadatim praescriptum fuerit.“</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hactenus ille.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Reliqua, si non habes, posthac.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Placent ista mihi supra modum, nam has ob causas cessabimus aliquando quęrere cum papistis concordiam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Sed interim excitabunt<pb type="edition" next="65"/> mala procul dubio gravia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Debent ea nobis esse stimulo ad poenitentiam et emendationem vitę.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino cum tuis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la"><persName ref="p8011">Gvalthero</persName> de concilio communicabis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName>, 2. iunii anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8418">O. Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, viro praestantissimo, ministro domini fidelissimo, fratri in Christo venerando suo.</s>
					<s n="39" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zu[rich]</placeName><note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Textverlust durch Entfernung des Verschlussbandes.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>