<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1249" type="Brief" source="TUSTEP" n="21091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Calvin] / [Genf] an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. April 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a52"/>
						<idno subtype="Kopie">Periz, 5, 3b</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Ex apographo Perizonii in Codice Lugduno-Batavo Periz. 5, fol. 35; Sammlung des Gelehrten Jacobus Perizonius, heute in Universitaire Bibliotheken Leiden (offizielles Kürzel UBL)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod frivolis illis sermonibus de abrogato apud nos die dominico fidem non habueris prudenter abs te factum est.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 104ff, Nr. 1482</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Calvins Lebenswerk I 412, Nr. 318</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1249">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="low"/>
					<placeName ref="l167" cert="low"/>
					<date when="1551-04-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod frivolis illis sermonibus de abrogato apud nos die dominico fidem non habueris prudenter abs te factum est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam eiusmodi fabularum portentis sua absurditas fidem omnem derogat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod autem fiducia nostrae modestiae fretus graviter repulisti calumniam quae nobis inurebatur, in eo amici et fratris officium nobis praestitisti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam certe plus quam insanus essem si inepta hac et frivola novitate turbarem bonos, improbos armarem, omnium me exponerem ludibrio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et quid de me loquor?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hominem hic ex turba nullum esse adeo importunum arbitror, qui hoc unquam somniaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen iam longo usu contemnere rumores istos didici, vel saltem aequiore animo ferre.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod mihi hactenus propemodum fatale fuit putidis his calumniis quotidie onerari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fortassis res una fabulae materiam praebuit, quod festus dies qui Christi natali dicatus erat in proximum diem dominicum translatus est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rectene an secus, meum non est pronunciare, ac per me licet ut libere tuo id iudicio improbes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quando enim factum est me nec autore nec conscio, mihi imputari non debet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Miraberis nostros inconsultis pastoribus receptum in ecclesia ordinem ita subito mutasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum id quoque inadvertentia potius quam pervicacia accidit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Antequam urbem hanc primo adventu ingressus essem abrogati erant dies festi omnes praeter dominicum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p1049" cert="high">Farello</persName> et <persName ref="p3429" cert="high">Vireto</persName> hoc utile visum fuerat: ego receptae consuetudini libenter acquievi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Eandem quoque rationem nova haec <placeName type="citizen_name" ref="l41">Bernatum</placeName> provincia sequuta initio fuerat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Surrexit <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8401">Conzenus</persName>, nec minus tumultuose pro diebus festis quam olim <persName type="auto_name">Victor Romanus</persName> pro suo paschate pugnavit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ex quo autem fuimus expulsi quatuor festi dies cum aliis quibusdam ritibus instituti sunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Reversus, quum momento possem quidquid me absente actum erat magnae partis applausu convellere, placide quievi: nisi quod dissimulare non poteram, praepostere celebrari Christi circumcisionem praeterito mortis die.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Id inscite ac perperam ab indoctis hominibus fabricatum esse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iam quod diem conceptionis Christi sub Mariae nomine plebs colebat, acriter in eam superstitionem quotannis invectus sum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Galli enim sua lingua festum nostrae dominae in martio appellant, ac proinde dies illi sacer esse vulgo creditur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sic tamen mihi temperavi ut compescerem ex adverso qui dies illos prorsus tollendos esse clamitabant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nam qui inter principia nomen evangelio dederant adeo aegre tulerant novationem postea inductam, ut mihi interdum non pepercerint, quod nimis tepidus videbar.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quin etiam ad gladios semel ventum est, quum utrinque immodicus contentionum fervor praevaleret.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Media ratio nobis placuerat, ut mane clausis tabernis feriae agerentur, a prandio conferrent se ad ordinarias operas.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Id ante annos novem statutum fuit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Neque tamen hoc modo sedata fuerunt certamina.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Varietas enim in clausis vel apertis tabernis turpe dissidium prodebat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quum nec finis nec remedium inveniretur, anno proximo elapso veni in curiam, rogavi senatum ut modum aliquem pro sua prudentia excogitaret quo populus in meliore consensu retineretur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De abrogatione nominatim loquutus non sum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quin potius laudavi quod hactenus fovendae pacis studio se ad <persName type="auto_name">Bernatium</persName> morem accommodassent.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quum plebiscito audivi abrogatos esse dies illos, adeo res erat inexspectata ut propemodum obstupuerim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Certe si sententiam rogatus essem, nihil aliud dico nisi quod vix ausus essem ita statuere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vides in toto historiae contextu nihil fuisse recens inductum, sed ecclesiae consuetudinem, quae malo exemplo per tumultum eversa fuerat, revocatam: et tamen id praeter meam opinionem accidisse.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nec vero haec sola fuit ecclesia quae nullas praeterquam diei septimi ferias retinuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l491" cert="high">Argentorati</placeName> enim idem olim institutum erat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ego adveniens ordinem bene compositum turbare non debui.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Qui nunc etiam, quum postliminio revocatus est, mihi non videtur esse tanta offensionis causa.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si quid tamen culpae esset, inique faciunt qui me subiiciunt alieni facti reum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nuncius ex <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> nondum rediit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed interea de <persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName> morte certior factus magnum accepi dolorem.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quod nollem, brevi sentiemus quantam ecclesia dei iacturam fecerit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Satis dum vivebat reputabam quam praeclaris dotibus excelleret: quam utilis adhuc nobis foret, melius nunc demum ex orbitate ipsa agnosco.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quo magis ad dominum rogandum sollicitor, ut vos sibi omnes diu servet vestraque opera utatur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, ornatissime vir et frater mihi honorande.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutabis symmystas omnes diligenter.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Collegae mei vos omnes plurimum salutant.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">23. apr. 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro et fideli Christi ministro d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henricho Bullingero</persName> <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori fratri et amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>