<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12523" type="Brief" source="TUSTEP-17" n="2476">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Philipp von Hessen d.Ä., 27. Juni 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="20" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a61"/>
						<idno subtype="Kopie">3, 1797 (PA 1797), 42r.– 43v., Adresse auf f. 45v.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die Pfarrer und Lehrer <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName> haben das von Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> am 5. Juni in
								<placeName ref="l162" cert="high">Friedewald</placeName> verfasste Schreiben
								[<ref target="file12502">Nr. 2455</ref>] mit der Nachricht über die gegen sie verbreiteten Verleumdungen
								erhalten. Sie begrüßen die Bemühung des Landgrafen um den Frieden in der Kirche, bedanken sich für seine
								Gunstbezeugung und wünschen ihm Gottes Beistand.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Der Landgraf soll wissen, dass sie nicht, wie man in <placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>
								und in <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> von ihnen behauptet, <pb type="edition" next="122"/>
								<persName ref="p1974" cert="high">[Martin] Luther</persName> von der Kanzel oder während des Unterrichts als gottlos bezeichnen, und dies, obwohl sie gut
								wissen, dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sie als noch schlimmer als die <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> und die Juden apostrophierte. Sie bemühen sich
								ganz im Gegenteil, erbauend zu wirken, indem sie das Volk nur in der christlichen Lehre unterrichten.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Bei genaueren Ermittlungen würde der Landgraf vielmehr erfahren, dass in
								<placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> und in <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName>
								Verleumdungen gegen sie kursieren und sie als zwinglische Götzenstürmer, Schwärmer und Sakramentsschänder
								diffamiert werden. Dies tut z.B. <persName ref="p3138" cert="high">Theobald Thamer</persName> in seinem Unterricht in
								<placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe <bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12352">Nr. 2305</ref>; XVI, <ref target="file12468">Nr. 2421</ref>.</note> also in der Stadt des Landgrafen selbst!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Sie haben auch nie behauptet, dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> aus Kummer gestorben wäre, weil er ihr [Warhafftes] Bekanntnuß
								[von 1545] nicht zu widerlegen wusste. Sie haben nicht die Gewohnheit, über Verstorbene zu lästern, nicht
								einmal über unbedeutende Menschen. Umso weniger würden sie nun den um die Kirche Christi so verdienten
								<persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> schlecht machen wollen! Mit der Ausnahme seiner Lehre über das Abendmahl und die Bilder sowie auch
								einiger seiner unangebrachten Schriften [gegen <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>] verteidigen sie stets seine Ehre. Nachdem er nun
								verstorben ist, würden sie auch nur dann weitere Abhandlungen über die Meinungsverschiedenheiten
								veröffentlichen, wenn sie von anderen angegriffen werden sollten.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Es stimmt auch nicht, dass sie diejenigen nicht dulden, die sich an das in
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> ausgearbeitete und an <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> geschickte [Erste Helvetische]
								Bekenntnis halten. Im Gegensatz zu vielen Lutheranern anerkennen sie dieses Bekenntnis. Sie können aber
								nicht vertragen, wenn man es anders auslegt, als was es ursprünglich aussagen will. Ferner (Gott sei Dank!)
								mussten sie niemanden wegen des Abendmahl[sstreits] ausweisen, da sie sich diesbezüglich einig sind.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								- Hätte <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sie nicht angegriffen, befände man sich nicht in der heutigen unglücklichen Lage. Sie ziehen
								nämlich den Frieden der Auseinandersetzung vor und werden sich weiterhin friedlich verhalten.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								- In Summa: Weder haben sie bei sich <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> öffentlich verleumdet, noch haben sie vor, sich an ihm zu
								rächen, oder sind sie weniger als die anderen [eidgenössischen protestantischen] Stadt[kantone] geneigt,
								sich an das [Erste Helvetische] Bekenntnis zu halten. Sie lehren vielmehr, dass dem Gläubigen im Abendmahl
								nicht nur Brot und Wein dargereicht wird, sondern der wahre Leib und das wahre Blut Christi, doch nicht auf
								leibliche, sondern auf geistliche Weise, zumal Christi Leib an Gottes Seite bleibt. Nichtsdestoweniger
								speist Christus den Gläubigen mit sich selbst, so dass Christus in diesem und dieser in Christus lebt <cit type="bible"><ref>[Joh
								6, 56]</ref></cit>!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								- Trotz allem wird die von ihnen gelehrte geistliche Speisung als ungenügend kritisiert. Man fordert von
								ihnen, dass sie eine leibliche Speisung anerkennen! Dies können sie aber nicht. Und noch weniger könnten sie
								mit <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> behaupten, dass im Brot der richtige, natürliche Leib Christi anwesend sei und dieser sowohl von
								den Gottlosen wie Judas als auch von den Heiligen wie Petrus empfangen werde! Mit Ausnahme der
								Transsubstantiationslehre drückt sich <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> wie die römische Kirche aus. Dies zeigt, dass der Streit nicht
								lediglich auf den Gebrauch einer unterschiedlichen Terminologie zurückzuführen ist,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XV 264,12-16; oben Nr. 2455,42-44.</note> sondern wohl
								auf entgegengesetzte Auffassungen. Denn zu behaupten, dass Christus leiblich anwesend sei, dass er mit dem
								Mund leiblich gegessen werde und dass es von Nutzen sei, sein Fleisch leiblich mit dem Mund zu essen, ist
								grundsätzlich nicht das Gleiche, wie zu behaupten, dass Christus leiblich abwesend sei, dass er mit dem
								Glauben geistlich gegessen werde und dass es nicht von Nutzen sei, sein Fleisch leiblich zu essen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 63</ref></cit>.</note>!
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								- Die [<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] suchen dennoch die Einheit der Kirche und sind bereit, dafür zu wirken, solange man von
								ihnen nicht verlangt, etwas zu behaupten, das sie nicht glauben und das sie vor Gott nicht verantworten
								könnten, weil sie dadurch Verwirrung unter den Gläubigen stiften würden. Sie sind bereit, ihre Liebe und
								ihren Gemeinschaftsgeist all denen zu bekunden, die sie in
								<placeName ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>, in <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> und
								anderswo nicht als Feinde betrachten und die, wie sie, die Lehre des Heils durch den Glauben allein
								befürworten und nicht etwa (wie es der Antichrist tut) durch andere Mittel.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								- Der Landgraf möge ihren Brief gut aufnehmen und sie bei dem Kurfürsten [<persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>] und
								all<pb type="edition" next="123"/> den anderen Fürsten, bei denen sie verleumdet werden, verteidigen. Sie sind
								ihrerseits stets bereit, sich für ihren Glauben zu rechtfertigen und den Frieden zu fördern. Den Landgrafen
								empfehlen sie ferner Gottes Schutz.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Johann Philipp Kuchenbecker, Analecta Hassiaca, darinnen allerhand zur Hessischen Historie, Jurisprudentz und Litteratur behörige Urkunden, Abhandlungen und Nachrichten mitgetheilt werden, Bd. X, Marburg 1736, S. 438–445, Nr. XXI</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Mühling 295–300, Anlage 8</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 335,2293 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 337,375 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Gleichzeitige Fassung. ohne Adresse und mit am Rande angebrachten Zusätzen</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">E II 337a,375 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12523">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1546-06-27" cert="high"/>
					<rs type="title">Pfarrer und Lehrer von Zürich</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3590" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_335__fol__2293_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12523/Autograph (Entwurf)/00 E_II_335__fol__2293_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_335__fol__2293_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12523/Autograph (Entwurf)/01 E_II_335__fol__2293_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_335__fol__2294_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12523/Autograph (Entwurf)/02 E_II_335__fol__2294_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_335__fol__2294_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12523/Autograph (Entwurf)/03 E_II_335__fol__2294_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FKopie%2F00%20E_II_337__fol__375_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12523/Kopie/00 E_II_337__fol__375_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FKopie%2F01%20E_II_337__fol__375_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12523/Kopie/01 E_II_337__fol__375_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FKopie%2F02%20E_II_337__fol__376_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12523/Kopie/02 E_II_337__fol__376_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12523%2FKopie%2F03%20E_II_337__fol__376_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12523/Kopie/03 E_II_337__fol__376_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dieses Schreiben wurde einem Brief der Ratsherren von <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> an <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>, 28. Juni 1545, beigelegt (Entwurf in Zürich StA, B IV 16, f. 81r./v.).</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner fürst, gnediger herr, üwer fürstlich gnad siend unser underthänig, willig dienst alle zyt bevor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnediger herr, ü[wer] f[ürstlich] g[naden] schriben habend wir<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Entwurf:</hi> Wir habend üwer fürstlich gnaden schryben.</note> deß 5. iunii uss <placeName type="citizen_name" ref="l162" cert="high">Fridwaldt</placeName> an unnsern lieben besondern <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrychen Bullingern</persName> ussgangen<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Entwurf fügt ein:</hi> und.</note>, ettliche schmachreden, under uns (als von uns ussgeben) wider d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n seliger gedechtnus offentlich ussgestossen<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Entwurf:</hi> uußgangen.</note>, belangend, empfangen unnd sines inhalts wol verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Danckend gott, unnserm hymelischen vatter, das er ü[wer] f[ürstlich] g[nad] ein solichen yfer, die eer gottes, ouch der kylchen einigkeit unnd wolstand ze fürdern, ingeben hatt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sagend ouch ü[wer] f[ürstlich] g[nad] mitt hohem flyß unnd ernst grossen danck desß früntlichen zuͦschribens unnd trüwen warnung, ouch der liebe unnd deß gunsts, den ü[wer] f[ürstlich] g[nad] gegen uns unverdienten unnd kleinfuͤgen vilfaltig erzeigt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott wölte, wir köndtent ü[wer] f[ürstlich] g[nad] ouch lieb unnd guͦts bewysen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bitten gott den herren, das er ü[wer] f[ürstlich] g[nad] in allem guͦten stercken unnd sin herrliche gaben alle zyt meeren wölle.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach bittend wir umb ein gnedig verhören unnser unschuld, die wir unnser nodturfft nach ietzund kurtz unnd mitt warheit uff ü[wer] f[ürstlich] g[nad] schryben berichtswyß anzeigend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wir ie habind d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n seliger gedechtnus an den cantzlen oder in den letzgen oder annderschwo offentlich der kylchen, deren diener wir sind, alls ein abgöttischen yngebildet unnd ußgeben, ist ü[wer] f[ürstlichen] g[nad] unbillich fürgetragen; dann wir solichs vormals nitt gethan habend noch ietzund thuͦnd.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unnd was spans wir ioch ie mit d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n gehept, der unns abgöttisch, unchristen, vertüfflete, verstockte lüt, schwermer, kätzer, sacramentschender unnd erger denn Türggen unnd Juden gescholten hatt, habend wir doch weder sinen namen noch der sinen an den cantzlen nie mit oneeren oder schmach angezogen, sonder die christenlich leer zuͦ besserung dess volcks one zangg einfallt gefuͤrt, darby ouch angezeigt<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Entwurf:</hi> onangezeigt.</note>, was solicher unnser leer uss dem wort gottes genommen nit änlich<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Entwurf:</hi> onänlich.</note> oder glychförmig, sye irrig unnd nitt anzenemmen, wer ioch die infuͤre unnd schirme; dann gottes wort blybe allein in eewigkeit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dess mögend wir unns fry lassen uff die kundtschafft der gantzen kylchen, deren wir dienend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das wirt aber ü[wer] f[ürstlich] g[nad] gruntlich, so sy nachfrag hette, erfaren, das wir übel von vilen in <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxen</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> offentlich geschmecht werdent, wie man ü[wer] f[ürstlich] g[nad] unns ynbildet, das wir d[octor] <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> gethan haben soltend; dann vil prediger den meeren theil irer predigen zum volck wider die zwinglischen götzenstürmer<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Entwurf:</hi> schwermer.</note> unnd sacramentschender, rottengeister unnd gottlesterer richtend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName type="citizen_name" ref="p3138" cert="high">Theobald Tamerus</persName> zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marpurg</placeName> in ü[wer] f[ürstlich] g[nad] statt hatt es ouch in gemeinem bruch, das er unns unnd den unnsern in offnen sinen letzgen mit anziehen unnsers ussgetruckten namens nit vil guͦts vergicht, doch unnserthalb unverschuldt und unverdient, da an u[wer] f[ürstlichen] g[naden] unnser demuͤtig bitt gelangt<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Entwurf:</hi> da wir üwer fürstlich gnad demuͤticklich bittend.</note>, solichen unbill, so vil müglich, gnedigklich abzuͦstellen; dann wir ie ouch niema[n]dts verunbillend, darzuͦ urpüttig sind, wo<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Entwurf:</hi> was.</note> wir schribind oder handletind, das iemandts unrecht sin beduͤchte unnd unns deß mit gottes wort berichtet, dem besseren ze volgen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42.v"/>Glych so wenig habend wir von d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n ussgeben, das er ellendigklich unnd vor leyde, darumb<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Entwurf:</hi> dorus.</note> er über unnser bekantnus nit können antworten, gestorben sye, unnd beduret unns hertzlich, das ü[wer] f[ürstlich] g[nad] von unnsern halb mit sömlichen unbegrünten reden, unns zuͦ nachteil unnd ungnad, sol beunrüwigt werden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir habend alle zyt ein groß abschühen gehept ab dem schmehen unnd schenden abgestorbner lüten, ouch deren, die nit sonnders verdient sind; so gar feer ist es, das wir d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n, der sine dienst dem herren Christo unnd der kirchen nit wenig noch untrüwlich bewisen hatt, ein nachred ufftrechen weltend; dann vorbedingt unnd ussgeschlossen den handel deß herren nachtmals, der bilder unnd das er ettwan unsuber (welchs wir im doch ouch nit so höchlich<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Entwurf:</hi> hoch.</note> fürziehend), geschriben hatt, gebend wir imm sin gebürliche eer unnd würdend nit gestatten, so feer unnser vermögen reichte, das er von anndren geschmecht wurde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Unnd so er ietzund vom herren beruͤfft ist, lassend wir ouch die spennige puncten gern beruͦwen, wir werdint dann von anndern angezogen unnd verursachet ze sagen, was unns widerfaren unnd zuͦ dem span unnd unnser letsten schrifft gedrungen habe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Doch gebruchend wir ouch dann glichwol gepürliche bescheidenheit, hoffend deß alles guͦte kuntschafft ze finden by aller eerbarkeit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So beschicht unns ouch darinn gar unguͤttlich, das ü[wer] f[ürstlich] g[nad] fürgeben wirt, die, so sich gestelter zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> unnd d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n zuͦgesandter confession gern hallten wöltend, sollind by unns nit geduldet werden; dann ie bisshar niemants von unnsern gnedigen herren verwisen oder uffgetriben worden ist von diser hanndlung wegen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es hatt sy ouch von den gnaden gottes unnder unns bishar nit bedörffen, diewyl die oberkeit, diener der kyrchen unnd gantze gmeind in dem hanndel deß herren nachtmal eines verstandts unnd wol eins unnd mit ein anndren zefriden sind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wir hettend unns hie vil billicher ze beklagen, das die unnser bekantnus, wie die ze <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gestellt<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">abgefasst.</note>, unnd der leer sind, wie wir die fuͤrend, nit allenthalben, da d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>s seligen buͤcher geltend, platz unnd sicherung habend, ja nit geduldet werdent.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bittend ü[wer] f[ürstlich] g[naden], das selb gnedigklich zuͦ bedencken.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So widerend wir unns der confession, ze <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gestelt unnd d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n überschickt, gar nitt, so feer man ettweliche wort darinn gesetzt, unns nit annders ziehen unnd usslegen wil, dann sy von unns mit gsundem verstand gestellt sind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Unnd so feer d[octor] <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> selig unnd die sinen unns darby blyben lassen unnd unns zum ersten mit schmachgeschrifften nit angefallen unnd dermaassen getrungen, das wir eeren unnd pflicht halben nit fürgan können<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Von</hi> unnd dermaassen <hi>bis</hi> fürgan können <hi>fehlt im Entwurf.</hi></note>, were der onradt allen vermitten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ist unns von hertzen leyd, das ü[wer] f[ürstlich] g[nad] an <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">k[eyerlicher] m[ajesta]t</persName> hoff soliche zwytracht fürgeworffen worden, deren wir kein schuld tragend unnd vil lieber frid gehept hettend.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wir wöllend uns ouch ü[wer] f[ürstlich] g[nad] begär nach unns<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">unns <hi>fehlt im Entwurf.</hi></note> fürohin aber gepürlich unnd<pb type="scan" next="43r."/> fridlich hallten, das wir, ob gott wil, kein ursach zuͦ nüwem zangg geben wöllend, könnend aber darvor nit sin, wenn in annder lüt mit unns anhebend; wir könnend ouch dann die warheit, die kyrchen unnd die unnsern, todte unnd läbede, nit ungerettet verlassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">D[octor] <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> ist bishar von unns nit geschmecht, als ü[wer] f[ürstlich] g[naden] angäben, sol ouch mit unwarheit nit geschmecht werden, bedarff desshalb keines abschaffens unwarhaffter schmachreden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So sind wir nit begirig, böß mit bösem, schmach mit schmach ze vergelten, vil weniger eignen sig ze suͦchen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wir sind ouch urpüttig, willig, gern unnd redlich by christlicher leer, wie die in der confession zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gestelt unnd von unns hernach in unnser letsten an d[octor] <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName>n bekantnus oder antwort gar heiter gemeldet ist, nitt minder dann anndre christliche stett in gemeiner eydgnoschafft ze blyben unnd mitt gottes gnad zuͦ verharren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie ü[wer] f[ürstlich] g[nad] meldet, so bekennend wir in dem heiligen nachtmal unnsers herren Christi nit allein brot unnd wyn, sonder das ouch die glöübigen den waren lyb unnd das ware bluͦt Christi essind unnd trinckind, doch nitt lyblich, sonder geistlich durch den glouben, also das der lyb Christi zuͦ der gerechten gottes blypt unnd nitt herab kumpt, wir aber nütdeßminder mit unnd durch den herren Christum unnd sunst durch kein anndre spyß gespyst, geneert unnd erhalten werdend, also ouch das er in unns lept unnd wir in imm lebend, wie wir in unnsern geschrifften volkomner verjehen unnd erklert habend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Darby hatt man unns aber bisshar nit wöllen blyben lassen, schmecht unns noch als sacramentschender unnd die allein läre zeichen habend, ja die als schwermer nüt rechts vom glouben leerind noch leeren könnind.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darneben wirt von unns thür[e]r gefordert, das wir der geistlichen niessung, alls die ze gering sye, geschwigind unnd ein lybliche gegenwirtigkeit Christi bekennind, etc., das wir aber mit gott unnd der warheit nitt thuͦn könnend, noch vil minder halten, wie d[octor] <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> gelert hatt, dess herren brot sye sin rechter natürlicher lyb, welchen der gottloß oder Judas eben so wol mundtlich empfacht alls S. Petrus unnd alle heiligen; dann allso, wie ietzund gehört, lutend sine wort<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Entwurf:</hi> sine eigne wort.</note> Wir geschwigend ietzund deß, das er unnd ettlich der sinen offentlich habend in truck usskommen lassen, sy haltend vom sacrament in alle wyß unnd weg (ussgeschlossen die transsubstantiation) wie die römische kyrch.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das beschwaret uns nit unbillich, könnend solichs nit annemmen noch für guͦt geben unnd ouch allso reden oder solichen<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Entwurf:</hi> sölichem.</note> underschriben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Unnd bedunckt uns genntzlich, der span sye nit in allein in worten, sonder ouch in der sach selbs; dann lyblich da sin unnd nit lyblich da sin, mit dem mund lyblich essen unnd mit dem glouben geistlich essen, das geistlich essen deß fleischs<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">deß fleischs <hi>am Rande nachgetragen. Der Entwurf gibt stattdessen irrtümlich:</hi> das fleisch Christi liplich ässen.</note> Christi nütz sin, unnd das selb fleisch Christi lyblich essen nit nütz sin<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Im Entwurf folgt schon hier erstmals ein unten wiederholter Text:</hi> sind ye widerstrytend sachen, die zemal mitt einandren nitt bestand; ligend deßhalb nitt one ursach und uß anfächtung in dem widerspyl und stryt der worten.</note>, das der lyb Christi im nachtmal allenthalb sye unnd der selb lyb nun an einem ort zuͦmal zur grechten gottes sye, das deß herren brot unnd tranck ein gedechtnis unnd sacrament sye unnd dieselben<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Im Entwurf:</hi> das dieselben.</note> nitt nun<pb type="scan" next="43v."/> ein gedechtnis unnd sacrament, sonnder das selbs warlich syend, deß gedechtnis unnd sacrament sy sind, sind ie widerstrytend sachen, die zmal mit ein anndern nit bestand; liggend desshalb nitt one ursach unnd uss anfechtung in dem widerspyl unnd stryt der worten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die nodt unnd helle warheit<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Entwurf:</hi> ursach.</note> tringt unns.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Unnser hertz unnd gmuͤt stadt trüwlich zuͦ christenlicher einigkeit unnd habend unns allwegen<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">stets.</note> erbotten, alles das ze thuͦnd, das christenlüten unnd getrüwen kyrchendienern gepürt, so feer das man unns nitt trenge (als ouch ongezwifflet ü[wer] f[ürstlich] g[nad] nit begert), das ze reden oder zuͦzelassen, das wir nit verstannd, ouch anndern nit könnend zuͦ verstan geben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wir sollend ie vor gott in siner kyrchen alles heyter unnd verstentlich nach sinem wort hanndlen, nit widerwertige ding infuͤren, den verstand der einfalten verwirren unnd mit unsern unbestendigen reden ergernus anrichten; sähend desshalb in diser sach nit uff<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w">uff <hi>fehlt im Entwurf.</hi></note> unnser eigne anfächtungen, sonder uff gott, uff heitere, verstentliche warheit unnd uff uffbuwung, ouch erhaltung der kyrchen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hiemit erbietend wir unns aller trüw, liebe und einigkeit gegen allen denen, sy syend in <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxen</placeName> oder an anndren orten, die keinen unwillen ab unns tragend unnd mit unns den herren Iesum Christum, unnsern einigen heiland predigend unnd das heil der menschen durch den einigen glouben an in, unnd nitt duͦrch anndre mittel, verkündigend unnd sich hiemitt dem antichristen widersetzend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Bittend ü[wer] f[ürstlich] g[nad] umb gottes willen, wölle diß unnser entschuldigen in gnaden uffnemmen<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Im Entwurf folgt:</hi> nitt bald glouben, so wir geschuldigt werdent.</note>, ouch gegen churfürstlicher gnad<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> unnd anndern, da wir verklagt, gnedigklich entschuldigen, nit bald glouben, so wir geschuldigt werdend, unns doch gnedigklich, wie ietzund ouch beschehen, verhören.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dann wir unns erbietend, alle zyt, so vil mit der warheit (deren die menschen nüt ze begäben habend, deren nachtheil ouch ü[wer] f[ürstlich] g[nad] one zwyffel nit begert)<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>So in der Ausfertigung nach <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Korrektur in der Abschrift (E II 337a, 375); im Entwurf (E II 335, 2293):</hi> das ouch üwer fürstlich gnad ze nachteyl nit begärt) sin mag, fridens ze beflissen und.</note> gepürlich antwort, umb das wir anzogen werdend, ze gäben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ja wir sind all bereit, guͦtwillig alles, das wir mit gott könnend unnd in unnserm vermögen ist, ü[wer] f[ürstlich] g[nad] ze eeren, dienst unnd lieb ze thuͦnd, darzuͦ alle zyt hällffen frid, gunst unnd lieb zwüschend<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>Entwurf:</hi> ouch zwüschen.</note> den herrschafften oder oberkeiten allenthalben<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa">allenthalben <hi>fehlt im Entwurf.</hi></note> ze pflantzen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Desshalb wir ouch ü[wer] f[ürstlich] g[nad] christlich, guͦthertzig zuͦschriben unnsern g[nädigen] herren fürgetragen habend mit träffenlicher<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi>Entwurf:</hi> mit gar träfflicher.</note> pitt, ü[wer] f[ürstlich] g[nad] widerumb früntlich zuͦzeschriben.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Befälhend ü[wer] f[ürstlich] g[nad] hiemitt in gottes allmechtigen schutz unnd schirm, mit demuͤtiger pitt, ü[wer] f[ürstlich] g[nad] wölle unns alle zyt in gnaden befolhen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zurich</placeName>, 27. iunii anno 1546<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>Entwurf:</hi> <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName>, den 27. iunii 1546.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ü[wer] f[ürstlichen] g[nad] gantz willige diener pfarrer, läser, diener der kyrchen <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 45v.<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>F. 44r.-45r. sind unbeschrieben.</hi></note>:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen, christlichen fürsten unnd herren, h. <persName type="citizen_name" ref="p3590" cert="high">Philippen, lanndtgraffen zuͦ Hessen</persName>, graffen zuo[!] <placeName type="citizen_name" ref="l2636" cert="high">Catzenelnbogen</placeName>, zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1608" cert="high">Dietz</placeName>, zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l579" cert="high">Zigenhein</placeName> unnd <placeName type="citizen_name" ref="l1678" cert="high">Nidda</placeName>, etc., irem gnedigen fürsten unnd herren<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>Darüber von späterer Hand:</hi> Kirchendiener zu <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zurich</placeName>. <hi>Darunter Empfangsvermerk von Kanzleihand:</hi> P[raesentatum] <placeName type="citizen_name" ref="l244" cert="high">Cassell</placeName>, 3. iulii anno etc. 46.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>