<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1253" type="Brief" source="TUSTEP" n="21095">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pierre Viret / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. April 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,487</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quum nuper postremae tuae literae huc sunt allatae aberam ab urbe. Profectus enim eram cum Farelio Orbam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 110f, Nr. 1486 Exc.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Junod-Meylan, L'Académie de Lausanne, p. 57-60, Nr. 6</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Pierre Viret d'après lui-même (Hg.: Schnetzler, Vuilleumier et Schroeder) p. 109, Nr. 28.1)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corr. de Bèze I 69</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 74,186</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1253">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3429" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1551-04-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1254"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1252"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1278"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1018"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1278"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1018"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3881"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1278"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1018"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1259"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1232"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1278"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1018"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1259"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1232"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1253%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__487_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1253/Autograph/00 E_II_337__fol__487_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1253%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__487_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1253/Autograph/01 E_II_337__fol__487_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quum nuper postremae tuae literae huc sunt allatae aberam ab urbe.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Profectus enim eram cum <persName type="citizen_name" ref="p1049" cert="high">Farello</persName> Orbam ad componenda quaedam cum eo eius ecclesiae negotia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae mea absentia in causa fuit ut nullum potuerim officium praestare viro bono qui tuas attulit literas, quemque tuis mihi literis commendabas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Felix agit nunc apud <persName type="auto_name">Scorum</persName>, virum optimum et doctissimum, vicinum meum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quo fit ut melius sperem de eius studiis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego sicubi videbo nostram operam usui fore, nihil eorum a me patiar desiderari, quod quidem fieri poterit, quę a me postulas, neque tibi ulla opus esse putes excusatione apud me, si liberius, ut tibi videris, meam requiras operam, sed hoc tibi persuade me accipere pro certo mutę inter nos initę et confirmatę amicitię et benevolentię monumento et testimonio, quoties meum aliquod officium requiris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Voluissem profecto nuper argumentum habuisse plausibilius, de quo ad te scriberem; sed mea me fides, quam vobis et ecclesię debeo, id coegit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero cogimur rursum vobis scribere molestiora de vestris beneficiariis et ecclesię alumnis aliquot, qui nobis maxima offendicula excitarunt, de quibus pauciora scribam, quia existimo vos cętera copiosius intellecturos ex communibus collegarum meorum et professorum literis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam <persName type="citizen_name" ref="p8018">Ioannes Hala</persName>, ut socius huc advenit <persName type="auto_name">Iosę Pistorii</persName>, ita probi illius iuvenis se studiorum semper socium adiunxisset et morum imitatorem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scripsi non ita pridem de <persName type="auto_name">Iosua</persName>, quę non arbitror vos moleste audivisse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed longe aliud vobis expectandum est nostrum de Hala testimonium, qui videtur quasi ex professo certamen suscepisse adversus pręclaras illas dotes et virtutes, quas ab iis <persName type="auto_name">Paulus</persName> exigit, qui ecclesię sunt ministerio pręficiendi, ne scilicet quicquam sibi reliquum fecisse videri possit dignum tam sancto munere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam non in eo desideraremus fidem et probitatem, quę vel ab ethnico homine, dei ignaro, non tamen penitus barbaro, sed aliquo tincto honestatis et humanitatis colore vix desiderantur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Taceo eius vinolentias, quarum nomine pessime audit, taceo manuarium tormentum, quod nocturnis horis vagans per urbem gestare aliquando deprehensus est, et scortum, quod in beneficiariorum <placeName ref="l41" cert="high">Bernensium</placeName> hospitio abdidit, de quibus latius ad vos scribetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed etsi hęc sunt gravissima, nihil tamen me magis commovet quam eius in suum quendam hospitem perfidia, cuius ędes adeo turbavit, ut iustam ipse suppeditare potuerit divortii materiam aut certe gravissimi et periculosissimi dissidii inter maritum et uxorem, nisi dominus prospexisset.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Homo est ventri deditus, impudens, mendax, in multis gravissimis mendaciis et criminibus deprehensus neque videtur magni facere monita eorum, quos valde debuit revereri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hęc fortasse tibi durissima videbuntur; sed duriore dignus est accusatione.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin multa mentiatur apud vos; sed nos comperta et deprehensa loquimur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ab historia tota recensenda abstineo, id facio modestię causa, et ne quid existimationem lędam familię eorum, quos gravissima affecit iniuria.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hoc solum adiicio meo iudicio nihil esse consultius, quam ut statim hinc revocetur et a vobis eam laudem et mercedem reportet, quam meritus est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Certe, si tales haberemus scholasticos quam plurimos, magnas remoras iniicerent nostro ministerio et turpem inurerent infamię notam honestis studiis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin hęc vobis vehementer doleant; sed ea est sors ecclesię et nostra omnium.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si unus aliquis vestram fefellit expectationem, aliorum vos exhilarent studia, qui se vobis et nobis dignos praebuerunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Unus est, cui consortium <persName type="auto_name">Halę</persName> parum profuit; alter est studiosus et probus iuvenis meo quidem iudicio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Scribo de omnibus hisce rebus ad te liberius, quia experimento sępe didici, quam sit necesse nos eorum nosse mores, qui sunt ecclesię praeficiendi, ne cuiquam temere manus imponantur et pestes pro pastoribus ecclesię obtrudantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Qua in re noluimus vestram de nobis expectationem fallere, praesertim vero cum videamus nostram tibi fidem, libertatem et candorem probari.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed de his plus satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Accepi nuper exemplar Consensionis apud vos editę, quod ad me misisti, cuius nomine habeo multam gratiam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Eodem fere tempore excusa est <placeName ref="l167" cert="high">Genevę</placeName> Latinis et <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicis</placeName> typis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Spero ecclesię plurimum profuturam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego quid de ea sentiam non arbitror vos dubitare, et quantum ea mihi probetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia <placeName ref="l167" cert="high">Genevensis</placeName> bene habet.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Pestis nostros homines valde perturbat et scholas nostras valde dissipavit, quamvis nondum grassetur violentius.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed mira est nostrę gentis trepidatio in huiusmodi calamitatibus, quę nostrum ministerium variis impedit difficultatibus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed hunc metum illis non possumus extorquere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Audies plenius de nostro omnium statu ab hoc tabellario, homine nostri amantissimo et viro optimo, cuius negocium et pueros, quos vestrę disciplinę commissurus est, ut commendatos habeas vehementer oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De Cęsaris et pontificis consiliis idem et nos suspicamur, quod scribis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quid enim ab illis hominibus expectemus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nullus tamen eius apparatus videtur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, in manu est domini, qui impiorum concilia et consilia dissipare potest.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Recte mones seriis precibus adversus tales hostes pugnandum esse.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dominus nobis omnibus suppeditet spiritum fidei, fortitudinis et constantię.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Fratres et symmystę mei te et tuos omnes collegas et symmystas salutant officiosissime.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto" ana="salute"><persName ref="p8033" cert="high">Bezam</persName>, ut iusseras, tuo nomine salutavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus diu te suę ecclesię servet incolumem!</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hęc tumultuarie.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausannę</placeName> 25. aprilis 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p3429" cert="high">Petrus Viretus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Pręstantissimo Iesu Christi servo d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> ecclesię antistiti, fratri et symmystę plurimum colendo.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>