<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12596" type="Brief" source="HBBW-17" n="2549">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / Aarau an Heinrich Bullinger, 25. August 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="20" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<bibl n="20" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<bibl n="20" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,338 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343a,338 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Trotz Bullingers starker Beschäftigung meldet sich <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> nach
								einem etwas zu langen Schweigen. Er hat nun vor, öfters zu schreiben.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Seine Angelegenheiten sind, kurz gesagt, in Ordnung. Er will auch keine Worte über die Kriegsgerüchte
								verlieren (sichere Nachrichten darüber wären jedoch sehr willkommen!), und auch nicht über die Turbulenzen
								der [<placeName>Berner</placeName>] Kirche, über die Bullinger bestens informiert ist.
								Hoffentlich enden diese, wenn für den verstorbenen [Dekan]
								<persName>Erasmus Ritter</persName> ein geeigneter Nachfolger gewählt wird, der die
								Intrigen der Wahrheitsgegner zunichtemacht. <persName ref="p5708">Hochholzer</persName> wird sich auch
								nicht bei der auf Anregung des Zürcher Rates neu erlassenen Verordnung des
								<placeName>Aarauer</placeName> Rates aufhalten, die jedem einzelnen Pfarrer gebietet, die
								<placeName>Berner</placeName> Disputation [von 1528] zu unterschreiben, eine Maßnahme,
								über die sich die Pfarrer sehr ärgern.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Vor einigen Wochen wollte <persName>Johannes Wäber</persName> nach Zürich reisen, um herauszufinden, ob es dort zwischen den
								Pfarrern Spannungen gäbe. Solches behauptet nämlich <persName>Beat [Gering]</persName> in <placeName>Bern</placeName>, um das
								dortige Zerwürfnis als normal darzustellen. Als <persName>Wäber</persName> nun auf seiner Reise in
								<placeName>Aarau</placeName> eintraf, fragte er
								<persName ref="p5708">Hochholzer</persName> danach aus. Dieser machte ihm klar, dass
								<persName>Gerings</persName> Behauptung falsch sei und dass in Zürich in Religionssachen
								Eintracht herrsche; ja dass er, als er vor einiger Zeit darüber einen Zweifel hegte, sich selbst davon in
								Zürich überzeugen konnte. Daraufhin entschloss sich <persName>Wäber</persName>, seine Reise abzubrechen und wieder heimzukehren.
								Er beauftragte aber <persName ref="p5708">Hochholzer</persName>, Bullinger und die anderen Amtskollegen
								zu grüßen und ihnen das Problem mit <persName>Gering</persName> zu melden, für den Fall,
								dass <persName>Theodor [Bibliander]</persName> an <persName>Gering</persName> oder an jemand anderen schreiben
								wollte, um diese Gerüchte zu stoppen. <persName>Gering</persName> behauptet nämlich, dass
								<persName>Bibliander</persName> anders als seine übrigen Kollegen über Gottes Vorsehung denke. Bullinger soll aber tun, was ihm
								am besten erscheint, zumal es nicht sicher ist, dass solche Ermahnungen etwas ausrichten bei denen, die
								sogar gegen ihr eigenes Gewissen handeln!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Für die lobenswerte Einrichtung der öffentlichen Freitagsgebete in Zürich gibt es Beispiele in der
								Heiligen Schrift. Auch in <placeName>Aarau</placeName> ruft man eifrig zum Gebet, doch
								leider nehmen dort die Teilnehmer eher ab als zu. Denn ganz wie [der streitsüchtige] <persName>Theon</persName> behaupten einige
								Schmäher, dass die festgelegten und verordneten Gebete die Heuchelei begünstigten, wobei es doch eine gute
								Sache ist, dass überhaupt gebetet wird!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Gestern hat man [Klein-Anna], die Tochter des [Zürcher] Seckelmeisters
								[<persName>Heinrich Rahn</persName>], mit dem adligen, blutrünstigen [<persName>Wilhelm Frölich</persName> aus
								Riesbach] verheiratet. Sie wurde von dessen mörderischen Trinkgesellen heimgeführt. Viele wundern sich über
								diese Verbindung. Aber Gleich und Gleich gesellt sich ja gern!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								- Grüße an die Amtskollegen. Grüße von <persName ref="p5708">Hochholzers</persName> Frau <persName>[Agathe, geb. Näf]</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 17, Nr. 2549, S. 349</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12596">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1553" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hochholzer</surname>
						<forename cert="high">Christian</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/108932216X"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l2" cert="high"><orig>Aarau</orig></placeName>
					<date when="1546-08-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12597"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12595"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12728"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12474"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12728"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12474"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12728"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12474"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12603"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12592"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12728"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12474"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12603"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12592"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12596%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__338_339_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12596/Autograph/00 E_II_343__fol__338_339_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12596%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__338_339_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12596/Autograph/01 E_II_343__fol__338_339_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi vix tibi tempus tuis negotiis expediendis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> expediundis.</note> suppetere sciam, pater venerande, non tamen potui longius ponere mearum literarum intervallum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der letzte erhaltene Brief <persName>Hochholzers</persName> datierte vom 21. April 1546; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI, <ref target="file12474">Nr. 2427</ref>.</note>, cum vel hoc qualecunque nimis longum esse videatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ita enim persuasum mihi plane habeo saepius te meis literis esse salutandum.<pb type="edition" next="350"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atqui, quo brevior sim, nihil iam dicam de rebus meis, quę recte se habent, laus deo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque iam de rumoribus bellicis, qui ut multi et varii, ita incerti ac plerique vani (de quibus certi aliquid accipere pervolupe esset)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses und das nächste Klammernpaar ergänzt.</hi></note> scribendum est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Neque etiam immorari licet in calamitate et turbis ecclesiarum nostrarum enumerandis, quas tibi notissimas esse haud me fugit, quarum iam vel finem vel modum aliquem fore speramus, cum tertius episcoporum nostrorum iam sit eligendus loco d. <persName>Erasmi</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Erasmus Ritter</persName>, der die Stelle des Dekans innegehabt hatte und am 1. August 1546 gestorben war; s. <placeName>Bern</placeName> StA. <placeName>Berner</placeName> Pfarrbuch, B XIII 520; <bibl>Z</bibl> IX 2, Anm. I.</note>, pię memorię fidelis Christi ministri, qui conatus illorum veritati adversariorum sit infracturus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die zwinglische Partei in <placeName>Bern</placeName> dachte damals, wie schon im März 1544 (s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 124,8-10), an <persName>Jodocus (Jos) Kilchmeyer</persName>; s. Zürich StA, E I 1.5, Nr. 15[a] vom 15. September 1546.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, cum senatus noster prudentissimus post adhortationem senatus vestri adigat singulos ecclesię ministros ad subscribendum conclusionibus <placeName>Bernę</placeName> disputatis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Am 25. Mai 1546 hatte der <placeName>Berner</placeName> Rat die Bekräftigung der <placeName>Berner</placeName> Disputation von 1528 beschlossen und ließ die Prädikanten nach und nach unterschreiben; s. den Beschluss und die Unterschriften im <placeName>Berner</placeName> Prädikantenrodel 1546-1607/1 (<placeName>Bern</placeName> StA, B III 21). Bullinger hatte sich im April 1546 für die Aufrechterhaltung der <placeName>Berner</placeName> Disputation eingesetzt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 34. 380,35-47. Offensichtlich wurde dieses Verfahren schrittweise auch in den Untertanengebieten <placeName>Berns</placeName> eingeführt.</note> (quam ob causam valde ringuntur), haec omnia omittenda nunc sunt atque alia paucis, quae volo, significanda.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus Ioannes Weberus ante aliquot septimanas nobiscum fuit Aarovię Tigurum petiturus duas maxime ob causas, tum ut fratres et amicos inviseret amiceque salutaret, tum ut cognosceret, num qua esset simultas vel discordia inter fratres Tigurinos, qualem esse <persName>Battus</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Beat Gering</persName>.</note> <placeName>Bernę</placeName> saepius iactare solitus esset,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu <persName>Gerings</persName> Verdächtigungen der Zürcher und zu <persName>Wäbers</persName> Befürchtungen gegenüber <persName>Gering</persName> s. schon <bibl>HBBW</bibl> XV, <ref target="file12110">Nr. 2063</ref>.</note> quo ipsorum dissidium cum veritatis amatoribus ipsis minus fraudi esset,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur damaligen Lage in der <placeName>Berner</placeName> Kirche s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 17f; XV 30; XVI 33f.</note> cum et in aliis ecclesiis non minora essent dissidia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque me de his rebus interrogaret, sollicitudinem hanc penitus animo sustuli, cum <persName>Battum</persName> falso iactare affirmarem Tigurinorum discordiam, unanimiter omnes esse affectos docerem, maxime in negotio religionis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam et me non parum, priusquam Tigurum nuper venirem, sollicitum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">sollicitum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> habebat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc cognito mutavit animi propositum, cum id, quod cognoscere volebat, iam sciret, adhęc quod temporis angustia vix admitteret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iniunxit itaque mihi, ut ipsius nomine tuam humanitatem cum reliquis dominis et fratribus dilectis quam officiosissime salutarem idque de <persName>Batto</persName> tibi significarem, si forte d. <persName>Theodorus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Theodor Bibliander</persName>.</note> (de quo maxime <persName>Battus</persName> gloriatur, quod aliter sentiat de providentia et praedestinatione dei quam reliqui)<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den Meinungsverschiedenheiten zwischen <persName>Bibliander</persName> und den Zürchern s. <bibl>HBBW</bibl> XV 392, Anm. 10.</note> aliquid scriberet vel <persName>Batto</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XIV 138f, <ref target="file11918">Nr. 1872</ref>. - <persName>Bibliander</persName> stand mit <persName>Gering</persName> in einer Patenbeziehung; s. aaO, S. 495,109f.</note> vel alii, quo minus falsa de Tigurinis praedicaret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Id significare volui.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu, quod optimum tibi<pb type="edition" next="351"/> visum fuerit, facito.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mali sunt, ac nescio, an quid vel monitiones vel minę profecturae sint apud tales, qui non verentur contra propriam conscienciam veritati resistere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Caveri non potest, quin mali, quę facta vellent, tanquam iam facta praedicent; quos suo iudici<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist Gott.</note> relinquemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Audio praeterea hoc periculoso et turbulento tempore preces publicas diebus Veneris indictas apud vos<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">apud vos <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu <ref target="file12525">Nr. 2478</ref>, Anm. 2; <ref target="file12526">Nr. 2479</ref>,6f; <ref target="file12545">Nr. 2498</ref>,46f; <ref target="file12554">Nr. 2507</ref>,20-23. - Siehe ferner <ref target="file12594">Nr. 2547</ref>, Anm. 1.</note>, quod sane probo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non enim caret exemplis sacrarum literarum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hortamur et nos sedulo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non tantum proficimus, quin coetus nostri plus decrescant quam augeantur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Magna est iniquitas hominum, atque ita comparatum est, ut nil boni sint operaturi homines;<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Gen 6, 5.</note> et quod ab aliis bene fieri vident, cavillantur atque dente mordent plus quam Theonino<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Theon</persName>, ein schmähsüchtiger Neider bei <hi><persName>Horaz</persName>,</hi> Epistulae, 1, 18, 82. Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 2, 2, 55 <hi>(ASD</hi> II/3 171f, <ref target="file11198">Nr. 1155</ref>).</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Preces enim coactas esse aiunt, alligatas loco et tempori, ad hypocrisim<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Jes 1, 15; Mt 6, 5. 7.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Melius esse iudico, ut sint saltem aliquę preces quam omnino nullę.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Est enim infinitus numerus piorum hinc inde dispersorum, quorum preces dominus certo exaudiet<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Mk 11,24; Joh 14, 13; 15. 7.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Metuo prae foribus omne genus infortunii astare, nisi dominus nolit nobis retribuere iuxta merita nostra, sed iuxta largam suam et infinitam misericordiam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Tit 3, 5.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pluribus te onerare nolo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deduxere sponsam filiam quęstoris vestri<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der seit November 1544 amtierende Zürcher Seckelmeister <persName>Heinrich Rahn</persName> (ca. 1483-1548); s. <bibl>HBBW</bibl> III 233, Anm. 25; XV 586, Anm. 32. - Die hier erwähnte Tochter ist [Klein]-Anna (1526-1585); s. Jakob <hi>Hirschgartner,</hi> Stemmatologia Turicensis oder Chronologische Beschreibung aller zürcherischen Geschlechter, Bd. 7 (Zürich ZB, MSC V 807) s.v. Rahn. Zu einem von <persName>Hans Asper</persName> gemalten Ölporträt des Ehepaars aus dem Jahr 1549 und zu den Kindern s. Charles <hi>Studler</hi> Zwei <placeName>Solothurner</placeName> Söldnerführer <persName>Wilhelm Frölich</persName> und Wilhelm Tugginer, <placeName>Solothurn</placeName> 1985, S. 24f. 981, Anm. 15.</note> nobili illi et sanguinolento militi<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Damit ist <persName>Wilhelm Frölich</persName> (gest. 4. Dez. 1562) aus Riesbach bei Zürich gemeint, der damals als Oberst im französischen Dienst stand und später Bürger und Ratsherr von <placeName>Solothurn</placeName> wurde. Wegen seiner Tapferkeit während der Schlacht von <placeName>Ceresole (Piemont)</placeName> wurde er von <persName>Franz I.</persName> zum Ritter geschlagen. Sein Hochzeitsdatum war bislang unbekannt; s. <bibl>HBBW</bibl> VI 37, Anm. 19 (mit weiterer Lit.); Hans Erhard <hi>Escher,</hi> Beschreibung des Zürichsees, Zürich 1692, S. 400f; <hi>Hirschgartner,</hi> aaO; Erhard <hi>Dürsteler,</hi> Stammtafeln zürcherischer Geschlechter, Bd. 2 (Zürich ZB, Ms E 95) s.v. <persName>Rahn</persName>.</note> et Cainitę<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Anspielung auf <persName>Kain</persName>, laut Gen 4 der erste Mörder in der Geschichte der Menschheit.</note> potatores eximii.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mirantur plurimi hanc huic matrimonio locatam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Caeterum mihi mirum non est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Similia similibus (ni fallor) facile aggregantur<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <hi><persName>Cicero</persName>,</hi> Cato maior de senectute, 3, 7.</note>.<pb type="edition" next="352"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meo nomine tuos omnes, reliquos etiam dominos et fratres dilectos.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos uxor mea<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName>Agathe, geb. Näf</persName>.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et me tibi semper ut hactenus commendatum habe.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Aarovię, 25. augusti 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">T[uae] h[umanitatis] totus <persName ref="p5708">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae antistiti fidelissimo, domino suo tanquam patri plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>