<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12604" type="Brief" source="HBBW" n="2557">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Ludwig Lavater, 31. August 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 64,645</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Warum stellt denn <persName ref="p6150">Lavater</persName> nochmals [in einem nicht erhaltenen Brief] eine Frage, die sein Vater [Hans
								Rudolf] und Bullinger mit ihm bereits besprochen hatten, ehe er Zürich verließ? Bullinger hat sich nun
								diesbezüglich erneut mit Ludwigs Vater beraten. Dieser will keinesfalls, dass sein Sohn die ihm beigebrachte
								Religion aufgibt. Er möchte ferner, dass dieser eine andere Pension bezieht, sollte der jetzige Kostgeber
								[<persName>Johannes Marbach</persName>] von seinem Vorhaben nicht abstehen. Schließlich
								bat er Bullinger, Ludwig [nochmals] zu beraten.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Die <placeName>Straßburger</placeName> lehren, dass im Abendmahl sowohl der Glaube
								als auch der wahrhaftige Leib Christi dargeboten werden und dass Teilnehmer, die nicht daran glauben, ihre
								Verurteilung „essen“ [1Kor 11, 29]. Wie könnte also Bullinger <persName ref="p6150">Lavater</persName> eine Beteiligung am Abendmahl
								empfehlen? Zudem befindet sich der Leib Christi zur Rechten Gottes und ist im Mahl sakramentell und
								spirituell anwesend, wie dies bereits in der Antwort der Zürcher an <persName ref="p18889">Luther</persName> dargelegt wurde. Daher sollte
								<persName ref="p6150">Lavater</persName> die <placeName>Straßburger</placeName> bitten, ihn nicht zu einer Teilnahme zu
								zwingen, zumal sie ja lehren, dass diejenigen, die wie er (und zwar in Übereinstimmung mit der Lehre ihrer
								Kirche) nicht an eine Darreichung des wahren Leibes Christi glauben, durch ihre Teilnahme am Abendmahl
								verurteilt würden. Doch soll er den Straßburgern zugleich versichern, dass er ihre Lehre nicht verachtet und
								sich wohl bewusst ist, dass es ihm nicht zusteht, mit ihnen darüber zu disputieren.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Dies wurde <persName ref="p6150">Lavater</persName> allerdings schon vor seiner Abreise erklärt. Dass er nun die Frage wieder aufwirft,
								ist überraschend! Bullinger erzählte ihm damals, was <persName>Joachim Forrer</persName> aus
								<placeName>Winterthur</placeName> in
								<placeName>Straßburg</placeName> erlebt hatte, und wie sich dieser weigerte, am
								Abendmahl teilzunehmen, ansonsten aber Umgang mit den Straßburgern pflegte. Er informierte ihn auch über die
								von <persName>[Petrus] Dasypodius</persName> gegebene Zusicherung, dass die Zürcher [Studenten] zur Teilnahme am Abendmahl
								keineswegs gezwungen wären.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Bullinger würde von der Beteiligung am Abendmahl nicht abraten, wenn die
								<placeName>Straßburger</placeName> ihre Glaubensauffassung nicht so nachdrücklich
								betonten und dabei die Auffassung eines Gedächtnismahles ablehnten. Wegen dieser Beharrlichkeit ist es den
								Andersdenkenden nicht möglich, an ihrem Abendmahl teilzunehmen, wollten sie dabei nicht so tun, als würden
								sie das Gleiche wie die <placeName>Straßburger</placeName><pb type="edition" next="367"/>
								glauben. Doch ist gerade bei den Sakramenten jegliche Heuchelei untersagt. <persName ref="p6150">Lavater</persName> wird nun verstanden
								haben, wie er sich verhalten soll.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Er wird auch wissen, was bei etwaigen anderen abweichenden Lehrpunkten (von denen Bullinger noch nichts
								weiß) zu tun ist. Doch soll er sich stets maßvoll benehmen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>17. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 17, Nr. 2557, S. 367</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12604">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1546-08-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1884" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lavater</surname>
						<forename cert="high">Ludwig</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1884_Lavater_Ludwig.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Lavater"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100182747"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415968"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12605"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12603"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12647"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12487"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12647"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12487"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12606"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12603"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12647"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12487"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12606"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12603"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12647"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12487"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Iam vero ad quae<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In einem nicht erhaltenen Brief <persName>Ludwig Lavaters</persName>, in dem dieser offensichtlich erneut die Frage nach einer Beteiligung am Abendmahl in <placeName>Straßburg</placeName> gestellt hatte. <persName>Lavaters</persName> Brief wurde vermutlich im Juli 1546 verfasst und dem sich damals in <placeName>Straßburg</placeName> aufhaltenden <persName>Konrad Gessner</persName> anvertraut; vgl. <ref target="file12647">Nr. 2600</ref>, Anm. 4; und den Brief der <placeName>Straßburger</placeName> Pfarrer an ihre Zürcher Kollegen, 26. Dezember 1546, <hi>Co</hi> XII 438f.</note> tibi responderi vis, non video, cur magnopere sim solicitus, nisi non intellexeris ea aut oblitus sis eorum, quae discedenti<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Im Oktober 1545, als <persName>Lavater</persName> nach <placeName>Straßburg</placeName> abging; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XV 576,31f.</note> tum parens<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> tum ego dedimus in mandatis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod enim caenam domini attinet et communionem rursus contuli cum patre tuo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is vult omnino, ut ea religione imbutus redeas, qua instructus abiisti, praesertim vero quod caenam domini attinet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iubetque, ut hospitium mutes (nisi dominus tuus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Johannes Marbach</persName> in <placeName>Straßburg</placeName>, bei dem <persName>Ludwig Lavater</persName> untergebracht war; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 70,56-71,75.</note> ab instituto suo desistat)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, et alium quaeras hospitem commodum, ego vero quid consulerem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si isti docent, ut docere audio, veram fidem tradere, et credere ipsum domini corpus realiter exhiberi in caena manducantibus, idque modo ineffabili, si adiiciunt, ut adiicere audio, manducare sibi iudicium, qui non accedit hac fide instructus, quomodo quaeso author sim tibi iudicii?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non enim credo te sentire et credere Christi corpus realiter exhiberi in caena.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non enim hoc credit ecclesia nostra nec credendum tradit scriptura.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc credendum est: Christi corpus verum esse corpus et manere in gloria et realiter quidem esse ad dextram patris<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Apg 2, 33, und passim.</note>, sacramentaliter et spiritualiter in caena; de qua re non est, quod novam disputationem instituam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid responderimus <persName ref="p18889">Luthero</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu dieser Schrift s. oben <ref target="file12501">Nr. 2454</ref>, Anm. 16.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dicerem ergo:<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist, was <persName>Ludwig Lavater</persName> den Straßburgern sagen soll.</note> „Oro, domini, ut hactenus permittatis me mea fide frui et vivere, neque urgeatis ad ea, quibus conscientia mea gravatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vos dicitis eum manducare iudicium, qui non credit Christi corpus realiter exhiberi in caena domini<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. 1 Kor 11, 29.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id vero multis de causis credere non possum, maxime cum sentiam, sicut docet Tigurina ecclesia, et sicuti confessa est contra <persName ref="p18889">Lutherum</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nolite itaque mihi onus imponere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non contemno vestram<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage wiederholtes</hi> vestram.</note><pb type="scan" next="645v."/> ecclesiam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rursus non is sum, qui velim aut debeam vobiscum conferre aut disputare“, et reliqua, quae ipse potes adiicere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec et similia dixi discedenti.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Miror ergo, cur repetas quaestionem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dixi, quid evenerit <persName>Ioachimo Forero</persName> <placeName>Vitudurano</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Joachim Forrer</persName>, der aus <placeName>Winterthur</placeName> stammte. Er hatte auch in <placeName>Straßburg</placeName> studiert und die Teilnahme am Abendmahl verweigert; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 142f, Anm. 6.</note> et quomodo is quoque in hac re<pb type="edition" next="368"/> noluerit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> voluerit.</note> communicare, in aliis vero sese non subduxerit ab illorum communione.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dixi, quid postulaverim a d. <persName>Dasypodio</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Petrus Dasypodius</persName>, Schulleiter in <placeName>Straßburg</placeName>.</note>, scilicet ne vos<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind hier vielleicht schon die beiden früheren Zürcher Studenten <persName>Forrer</persName> und <persName>Hans Zart</persName> aus <placeName>Winterthur</placeName> (s. <bibl>HBBW</bibl> XIV, aaO), gewiss aber <persName>Lavater</persName> und <persName>Jakob Gessner</persName> (zu Letzterem s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 70, Anm. 15).</note> cogeret ad caenam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ille vero responderit neminem cogi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Neque vero ab illorum caena abstinendum putarem, nisi tam accurate hunc articulum urgerent Christum realiter, hoc est Christi ipsissimum corpus praesens esse, et hunc articulum in caenae negotio praecipuum facerent, cum tamen Christus dicat: „Hoc facite in mei memoriam“,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Lk 22, 19; 1 Kor 11, 24.</note> et cum nolumus accedere ad caenam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non propter dissensionem doctrinae minutae aut quod omnino dissentiamus ab illis in religione tota accedere nolumus, sed propter illum articulum, quem illi contra articulos fidei et contra ingenium caenae commemorativae urgent nobisque caenam ea re parum gratam faciunt, ita ut accedere nobis non liceat, nisi libeat simulare frui, quod intus non credimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Scis autem a christianis maxime in mysteriis hypocrisin abesse debere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Intelligis abunde satis, quomodo te gerare in hac re, ita ut illi intelligant te nullo vitio tuo malo separare ab ecclesia, sed potius culpa doctrinae et articuli, quem isti novum ingerunt in caenam; alioqui te consentire in reliquis cum ecclesia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interim non iubeo te consentire in doctrinas, si alias quoque habent adversas doctrinae sanae, quas iam ignoro.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Intelligis, opinor, quid facto sit opus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Omnia autem cum modestia facies.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>