<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12647" type="Brief" source="HBBW-17" n="2600">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Straßburg an Heinrich Bullinger, 26. September 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="20" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<bibl n="20" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<bibl n="20" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 17 (Briefe von Juni bis September 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2015, 547 S., ISBN 978-3-290-17782-9.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 64,647</idno>
						<idno subtype="Ära">17. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> erhielt den Brief [<ref target="file12604">Nr. 2557</ref>] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName>, der es ihm zu verübeln
								scheint, dass er sich in der Abendmahlsangelegenheit an ihn als Schiedsrichter gewandt hat. Doch hatte
								<persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> gute Gründe für sein Schreiben [nicht erhalten]. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll ja nicht denken, dass er seine
								Meinung geändert hätte oder gar zu den Lutheranern übergelaufen wäre!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Es geht hier <pb type="edition" next="509"/> nämlich ebenfalls um die Frage, ob ein Zwinglianer mit
								Lutheranern Abendmahlsgemeinschaft halten kann, ohne dass beide dabei ihren Glauben preisgeben. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> war
								sich sicher, dass <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> davon abraten würde. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> hatte ihm gesagt, wie das Abendmahl zu verstehen
								sei und was den Nachfragenden zu antworten wäre, nämlich, dass er nicht [nach
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>] gekommen sei, um zu disputieren, sondern um sich in
								den freien Künsten ausbilden zu lassen. Da aber <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> ihm nicht ausdrücklich verboten hatte, am
								Abendmahl teilzunehmen, und da <persName ref="p1283" cert="high">[Konrad] Gessner</persName> ihn aufforderte, sich von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> beraten zu lassen, damit
								seine Präzeptoren [in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>] feststellen können, dass er
								nicht halsstarrig ist, hat er, wenn auch ungern, an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> geschrieben.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Die oben gestellte Frage wird von scharfsinnigen Menschen unterschiedlich beantwortet. Ein Zwinglianer
								[...] meinte, dass nichts gegen eine Teilnahme spräche, insofern die Feier ja auf die Verdienste Christi
								verweise und die Elemente [Brot und Wein] die gleichen seien. Grundsätzlich würde <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> sich nicht wegen
								Lehrunterschieden vom Abendmahl fernhalten. So nahm <persName ref="p18007" cert="high">Hans Zart</persName> aus
								<placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName> (der behauptet, weiterhin an seinem Glauben
								festzuhalten) am Abendmahl teil; so auch alle <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> in
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>, und dies auf Rat des mit <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> befreundeten
								<persName ref="p8055" cert="high">[Ambrosius] Blarer</persName> (wobei jene <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> sich für die Religion
								ihrer Heimat schämen). All diese Überlegungen sind jedoch von keiner großen Hilfe. Dies sowie auch <persName ref="p1283" cert="high">[Konrad] Gessners</persName> Aufforderung erklärt, warum <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> erfahren wollte, was zu tun sei, zumal er wohl
								weiß, wie sehr <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sich über diejenigen ärgern würde, die eine Abendmahlsgemeinschaft mit Zwinglianern
								halten. <persName ref="p1884" cert="high">Lavaters</persName> [Weigerung, am Abendmahl teilzunehmen], ist also nicht etwa eine Vermessenheit! Er sucht
								nur eines, nämlich mit seinem Glauben (der den Symbolen eine Wirksamkeit zuerkennt, ja auch eine Anwesenheit
								Christi bekennt) am Abendmahl teilnehmen zu dürfen, ohne denjenigen, die ihn zu dieser Teilnahme ermahnen,
								die Behauptung zu erlauben, sie hätten ihn von seiner Religion abgebracht.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Kurz zu den Ereignissen. Was <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> an <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> schrieb, teilte dieser den Straßburgern nicht mit, da
								diese ihm ja auch nicht erzählten, was sie damals Doktor [<persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName>] sagten. Seit [<persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> Abgang]
								wurden <persName ref="p4951" cert="high">Jakob Gessner</persName>, der Schaffhauser Kostgänger [...] <persName ref="p18909" cert="high">Zingg</persName> und <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> vor ihre Lehrer vorgeladen. Sie
								mussten erklären, warum sie in diesen gefährlichen Zeiten nicht am Abendmahl teilnähmen. Sie gaben ihnen die
								schon früher erteilte und von ihnen nicht gern gehörte Antwort. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> wollte dann wissen, ob die
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Kirche gut oder schlecht lehre, oder ob sie gar zu
								exkommunizieren wäre. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> antwortete, dass es ihm nicht zustünde, darüber zu urteilen. Sie fragten dann,
								ob er das Basler [Erste Helvetische] Bekenntnis ableugne. Er verneinte, fügte aber hinzu, dass er nur das
								ablehne, was der <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> [Konkordie] ähnlich sei. [<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>]
								bemühte sich um ein Übereinkommen. Er fragte, warum <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> denn behaupte, dass die
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> mit den Papisten zu vergleichen wären. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName>
								antwortete (wie [schon] seinem Kostgeber [<persName ref="p18137" cert="high">Johannes Marbach</persName>]), dass er
								sich vom Abendmahl fernhalte, weil er den Unterschied zwischen dem Abendmahl der
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> und dem der Papisten nicht verstünde, da in beiden
								Fällen eine leibliche Präsenz Christi behauptet wird. Das Verhör wurde daraufhin unterbrochen, und die
								Studenten wurden aufgefordert, die Angelegenheit besser zu erwägen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								- Daraufhin gab [ihnen] ein guter Freund [...] zu verstehen, dass man sie von der Schule verstoßen werde,
								wenn sie nicht nachgeben würden. Das wühlte <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> völlig auf. Er beauftragte <persName ref="p4951" cert="high">[Jakob] Gessner</persName>, mit <persName ref="p8320" cert="high">[Petrus] Dasypodius</persName> (der von der [Vorladung] nichts wusste) zu sprechen. Dieser begab sich sogleich furchtlos zu
								<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> und fragte, was man denn mit den Zürcher Studenten vorhätte. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> bestellte dann diese wieder zu sich
								und erinnerte sie daran, dass die Alte Kirche diejenigen exkommunizierte, die nicht am Abendmahl teilnahmen.
								Er beruhigte sie aber zugleich: Man wolle sie nicht voreilig aus der Schule verweisen; man werde zuerst an
								ihre Lehrer [in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich]</placeName> schreiben und diesen erklären, was man von ihren Studenten erwartet, und warum.
								<persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> gab schon zu verstehen, dass die Haltung der Zürcher Studenten <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Meinung entsprach. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>
								tat aber so, als ob er nichts davon gewusst hätte, und die Zürcher Studenten erklärten sich mit einem
								Schreiben an <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> einverstanden.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								- Man hätte ihrem Studium sehr schaden können, hätte man ihnen verboten, die Lehrveranstaltungen zu
								besuchen. Wenn also <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> den Straßburgern antwortet, soll er den Willen Zürichs klar erörtern, dabei
								zeigen, dass die Angelegenheit ernst ist, und dass die Studenten nicht starrköpfig gehandelt haben. Er soll
								sich aber nicht aggressiv zeigen, zumal <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> nicht<pb type="edition" next="510"/> schlecht
								behandelt wurde. Wahrscheinlich wurde [ihnen] die ganze Angelegenheit von dem neuen Kostgeber [...]
								eingebrockt.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>17. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 17, Nr. 2600, S. 510</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12647">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName>
					<placeName ref="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1546-09-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12648"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12646"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12676"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12604"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12676"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12487"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12604"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12676"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12487"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12648"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12645"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12676"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12487"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12648"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12645"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Datum, Unterschrift und Adresse wurden durch einen Vermerk am Briefanfang ersetzt: <hi>Ludov[icus] Lavatherus ad Bulling[erum], 26. septembris 1546.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="file12604">Nr. 2557</ref> vom 31. August.</note>, collendissime pater, quibus diuturni silentii causas et, quid in negotio eucharistiae mihi agendum sit, significasti.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Videris nescio quo pacto mihi indignari<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <ref target="file12604">Nr. 2557</ref>,1-3.</note>, quod hanc causam apud te iudicem agam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum, si penitius ea, quae scripsi,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In einem nicht erhaltenen Brief, der sehr wahrscheinlich <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName> (damals auf der Durchreise in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>; s. unten Anm. 6) mitgegeben wurde; vgl. unten Z. 15f und 26-28.</note> introspicias, quam iustas causas habuerim, facile poteris colligere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non eo animo scripsi, quod desierim esse, qui fui, quodve Lutheranorum partibus accesserim<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <ref target="file12604">Nr. 2557</ref>,4-6.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hanc suspitionem iubeo ex animo tuo expuere et meliora tibi de <persName ref="p1884" cert="high">Lavatero</persName> polliceri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Alia tractabatur quaestio, utrum videlicet Zwingliano, ut vocant, cum Lutheranis in c[oena] d[omini] communicandum esset inviolata fide utriusque.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad me, certus eram te mihi suasorem huius rei non futurum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dixisti quidem, quid mihi sentiendum esset de hoc sacramento, quidve fidem meam sollicitantibus esset respondendum, me scilicet non disputandi, sed literarum causa adesse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia nondum animo meo exciderunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quia discedenti, quod sciam, non dederas mandata, ut ab illa communione in totum abstinerem, deinde quia d. Gesnerus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName>, der sich um die Zeit der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Messe (um den Johannestag, 24. Juni) nach <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> begab; s. <ref target="file12525">Nr. 2478</ref>, Anm. 29, sowie den Brief der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Pfarrer an ihre Kollegen in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> vom 6. Dezember 1546 <hi>(CO</hi> XII 438). - Im Ostergottesdienst (25. April 1546) hatten sich die Zürcher Studenten trotz <persName ref="p18137" cert="high">Marbachs</persName> Aufforderung (s. unten Anm. 20) geweigert, am Abendmahl teilzunehmen; s. <hi>CO</hi> XII 438.</note> hortabatur, ut te consulerem, quo praeceptores<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wohl die von <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>.</note> intelligerent me non pertinacem esse, scripsi, sed invitus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et quantum ad rem ipsam pertinet, hanc quaestionem in utramque partem audio ab acutis hominibus disputari.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Audivi a quodam nostrae religionis homine<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unbekannt.</note>, qui dicebat, quantum ad memoriam beneficiorum Christi et externa symbola res est eadem, mihi rite sumenti non poterit hic cibus obesse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nec volo propter diversam doctrinam abstinere hac communione.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praeterea ea res non caruisset exemplo, nam Sardenus<pb type="scan" next="647v."/> <placeName ref="l555" cert="high">Vitoduranus</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18007" cert="high">Hans Zart</persName> aus <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>.</note>, qui patriam religionem dicit se non negasse, non abstinuit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Idem faciunt <placeName ref="l257" cert="high">Constantienses</placeName>, quotquot <placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName> sunt, nimirum non absque <persName ref="p8055" cert="high">Blaureri</persName> consilio, qui <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> familiaris est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc quidem certum est, Lutherani sunt, et pudet eos patriae religionis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia parum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Haec omnia parum: Das alles ist (aber) von keiner großen Hilfe.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vox autem et hortatus d. <persName ref="p1283" cert="high">Gessneri</persName> plurimum animum meum commoverunt, ut ex te audirem, quid mihi agendum esset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non quidem sum ignarus, quomodo <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> stomachetur in eos, qui cum Zvinglianis, ut vocat, communicant<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> communicat.</note>, quidque illis suadeat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vides igitur nihil temere a me actum esse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Accedat ad haec omnia, quod hoc<pb type="edition" next="511"/> unicum postularem, ut accedam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu verstehen: ad coenam.</note> mea fide instructus (modo non inania symbola esse dicam, sed aliquam praesentiam Christi statuam), nec aperte mihi mutandae religionis voluerunt esse authores.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Subtilis igitur ista quaestio ad superiorem iudicem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>; vgl. oben Z. 3.</note> erat referenda.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc, quid actum sit, paucis expediam: Quid mihi scripseris, non indicaveram, quia, quae doctori<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName>.</note> dixerunt<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> dixeram.</note>, mihi in faciem dicere noluerunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim <persName ref="p4951" cert="high">Jacob Gessnerus</persName>, Zinggius <placeName ref="l441" cert="high">Scaphusianus</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">[...] <persName ref="p18909" cert="high">Zingg (Zinck)</persName>, der laut freundlicher Angabe von Roland E. Hofer, Staatsarchiv <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>, in den erhaltenen Pfarrlisten nicht vorkommt. Dementsprechend wird er nach seinem Studium anderswie oder anderswo tätig geworden sein. Weiteres über ihn konnte nicht ermittelt werden.</note> noster contubernalis, et ego vocati sumus ad professores, ut nostrae fidei et instituti rationem redderemus,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu dieser Ende Juli/Anfang August erfolgten Vorladung s. den schon erwähnten Brief der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Pfarrer vom 6. Dezember 1546 <hi>(CO</hi> XII 439f).</note> et maxime, quae causae essent, cur sacrosancta coena his periculosissimis temporibus abstineremus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Seit dem 27. Juli 1546 wurden in Strassburg Bußgottesdienste gehalten, in denen das Abendmahl gefeiert wurde; s. <hi>Adam, <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName></hi> 191f; und <hi>CO</hi> XII 439.</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Diximus, quae saepe audiverant, quaeque audire non volebant<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Wohl in Anspielung auf Joh 9, 27.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ibi voluit me <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> ad haec respondere: Utrum eorum ecclesia bene vel male doceret?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">An esset excommunicanda?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mihi difficile non erat ad istud dilemma respondere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim pacto respondebam: Non dico, quod vestra doctrina sit bona, nec dico, quod sit mala.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Non enim meum est nec mei similium de hac re pronuntiare.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Aliorum sit iudicium.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sic in casses non incidi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nolui expresse dicere, quid sentirem de eis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fuisset enim praeter meae personae decorum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Praeterea quaerebant, an negarem confessionem Basileensem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist das Erste Helvetische Bekenntnis von Februar 1536; s. <ref target="file12502">Nr. 2455</ref>, Anm. 11.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dicebam me eam non negare, sed hoc negare, quod <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergensi</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Konkordie von Mai 1536; s. <ref target="file12501">Nr. 2454</ref>, Anm. 13.</note> sit similis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quaerebat aliquam discordiae conciliationem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Cur igitur dixisse nos papistis debere conferri?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ibi dicebam: Audi, quid dictum a me sit, inter alias causas, cur abstineam a coena (et hanc domino<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Gemeint ist <persName ref="p18137" cert="high">Johannes Marbach</persName>, bei dem <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName>, <persName ref="p18007" cert="high">Zart</persName> und <persName ref="p18909" cert="high">Zingg</persName> wohnten; s. <ref target="file12604">Nr. 2557</ref>,6f; <hi>CO</hi> XII 438-441.</note> recitavi)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>: Me non intelligere discrimen inter vestram et papisticam coenam, cum utraque corporalem Christi praesentiam statuat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Et erat paralogismus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">griech.: Trugschluss.</note> accidentis a secunda quid ad simplicem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tum nolebant nos propter certa negotia audire ulterius, iubentes nos rem diligentius expendere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ibi tamen submonuit me sincerus quidam amicus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note>, quod, ni pareamus, prohibere nos velint a schola (hoc enim esse excommunicationis fulmen)<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <hi>CO</hi> XII 440.</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Hoc ita me commovit, ut nihil non cogitarim, et, quidnam mihi agendum<pb type="edition" next="512"/> esset, circumspicerem.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Et satis mirari non possem hoc hominum genus adeo adversum infensumque nobis esse!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quid agerem?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4951" cert="high">Gessnerum</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p4951" cert="high">Jakob Gessner</persName>.</note> monui, ut quamprimum <persName ref="p8320" cert="high">Dasypodium</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8320" cert="high">Petrus Dasypodius</persName>, Schulleiter in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>.</note> conveniret totumque illi negotium paucis exponeret (nam inscio <persName ref="p8320" cert="high">Dasypodio</persName> res agebatur).</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8320" cert="high">Dasypodius</persName> nullam invidiam veritus <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> interrogavit, quid statuissent nobiscum agere.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> iterum in suas aedes nos accersivit<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu dieser wohl im August stattgefundenen Vorladung, zu der auch <persName ref="p18137" cert="high">Marbach</persName> erschien, s. <hi>CO</hi> CXII 440f.</note> multis exponens veteris ecclesiae hunc morem fuisse, ut excommunicaret eos, qui a sacrosancta coena abstinuissent.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Valde interim suspitionem de expellendis nobis e schola minuebat, et, ut videamus nihil temere nobiscum geri, se ad praeceptores nostros scripturum omnium nomine,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Dies entspricht dem hier öfters zitierten Brief, der erst am 6. Dezember 1546 <hi>(CO</hi> XII 437-442) verfasst und wohl absichtlich nicht von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> unterschrieben wurde.</note> quid postulaverint, quae consilii eorum causae fuerint.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Dixi quidem quod tuum esse iudicium; dissimulabat se audire.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut scriberent, assensum dedimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Plurimum enim nostris studiis incommodare possent, si lectiones audiendi potestate privarent.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Quare rogo, si rescribis,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zu dieser Antwort kam es erst am 10. Januar 1547 <hi>(CO</hi> XII 462-466).</note> ita vestram de nobis voluntatem intelligant.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nec in hoc negotio ludendum esse, nec nos esse pertinaces.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Ne, rogo, asperius illis scribas, ne mordax verbum teneras eorum mordeat auriculas!</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> mihi adeo iniquus non fuisset.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Puto hanc tragoediam a novo domino<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Unbekannt. -Man weiß, dass die Studierenden <persName ref="p18137" cert="high">Marbachs</persName> Wohnhaus verlassen wollten, und dass <persName ref="p18909" cert="high">Zingg</persName> dies als erster tat, wahrscheinlich noch im August; s. <hi>CO</hi> XII 441. Wohin die zwei Zürcher zogen, ist unbekannt. Daraufhin werden sie (zumindest <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName>) noch ein drittes Mal umgezogen sein, nämlich zu <persName ref="p7175" cert="high">Matthias Zell</persName>; s. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>, 16. Oktober 1546 <hi>(CO</hi> XII 397).</note> excitatam esse.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Habes nunc huius fabulae catastrophen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><bibl>Adagia</bibl> 1, 2, 36 <hi>(ASD</hi> II/1 250, <ref target="file10167">Nr. 136</ref>).</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>