<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1264" type="Brief" source="TUSTEP" n="21104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Jakob Fünkli] / [Biel] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], nach April-Juni 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,741 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Es habend mine Herren von Biel ein pfarr, welche die gröste in irem land ist, mit nammen Gorsemont (= Corgémont)</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,168</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Pellikan, Johannes</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1264">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1229" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Fünkli</surname>
						<forename cert="low">Jakob</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="low"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1551-04-11" cert="low">nach April-Juni 1551</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1242"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1241"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1259"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1232"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1259"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1232"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1264%2FAutograph%2F00%20E_II_441__S__741_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1264/Autograph/00 E_II_441__S__741_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1264%2FAutograph%2F01%20E_II_441__S__742_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1264/Autograph/01 E_II_441__S__742_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1264%2FAutograph%2F02%20E_II_441__S__743_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1264/Autograph/02 E_II_441__S__743_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1264%2FAutograph%2F03%20E_II_441__S__744_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1264/Autograph/03 E_II_441__S__744_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es habend mine herren von Biel ein pfarr, welche die gröste in irem land ist, mitt nammen Gorsemont<note type="margin">a.R.: Corge ́mont.</note>, welche pfarr itz vil jar her ist versehen worden durch einen sonst frommen und trüwen, aber doch unglerten und ungschickten mann, dess namm Philippus N.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun habent aber die puren itz by 3 oder mer dann 4 jaren her einen treffenlichen grossen unwillen uff disen iren pfarrher geworffen von wegen sines liederlichen ungschickten predigens und desshalb für und für begert, mine herren wellend sy doch mitt einem gschickten mann versehen, weder der seie, sich och erbotten, welchen inen mine herren gebind under all iren predigern im land, mit dem wellend sy sich vernuͤgen lassen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sind also eim e. rath on underlass nach gloffen, also das der rath verursacht, mitt uns davon ze reden; hatts uns manche mal anzeigt, uns gebetten, darzuͦ ze thuͦn, das doch der kirchen geholffen möge werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir aber bed prediger habend nichts darzuͦ thon.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich hab darum nichts wellen darzuͦ reden, diewyl ich gemerckt, das min lieber mittbruͦder herr Michel inn aeben da wellen haben, desshalb ich hette müssen mit im uneinig werden, hett ich mich wellen darwider setzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist derwegen also immerdar uffzogen und anghenckt worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Herr Michels ursachen, die er fürgewent hat herr Philippen halb, sind gsin, so vil ich von im verstanden, sye er schon nit glert, so sye er doch fromm und desshalb nit dannen ze stossen, item er hab vil klener kind, und seie die ander pfarr, daruff inn mine herren verordnet, im zuͦ gering zuͦ siner underhaltung; item wann mans itz zuͦlasse mitt dem, so kommint die puren morn an ein anderen, weltind inn och dannen han, letstlich komme es an uns prediger inn der statt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hindennach, als mine herren nichts wellen zuͦr sach tuͦn und wir prediger och nitt, habend sich die puren erbotten, man solle iren prediger ind'statt bschicken, inn hören predigen, und wann ein rath dann erkenn, das er guͦt sy für ir kirchen, so wellind sy inn bhalten, wo nitt, das sy dann irem begeren statt thüynd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sölliche meinung ward und von einem e. rath anzeigt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich redet och sonders davon mit h. Micheln und vermeint, es were guͦt, das mans thete; aber er wolts nitt, anttwurtet mir, es were on not; man hette inn lengst gehört.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es trowtend och nebend zuͦ die puren, für den bischoff zuͦ kern, wo sy je sehen wurdint, das inen mine herren nitt dess manns abhelffen welltind.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nachdem nun mine herren den überlof mer nit erliden und aber doch wol sehen mochtend, das wir bed prediger nitt woltend darzuͦ thuͦn, habend minem herr meier befolhen, diewyl er eben sonst ins thal hinin rythen wolt, das er herr Philippen solte anzeigen, es were eins raths befelch, das er uff die nechst byligend pfarr genant Sumpon<note type="margin">a.R.: Sombeval.</note> ziehen soltte und der ander pfarrer genant Firmianus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Ein Schreiben von Firmianus Dominicus von 1555 betr. Verfolgungen der Waldenser in Biel Stadtarchiv, 120, CXXX, Nr. 88. Zu F. Dominique s. auch Viénot, Hist. de la réforme dans le pays de Montbéliard, Register.</note>, ein frommer und glerter mann, der sich lang da gelitten by schlechtem inkommen, an sin statt solte kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Uff söllichs habend die prediger all in miner herren biet uff dess obgenanten herr Philips anstifftung einen conventum angsehen on min vorwissen und och on herr Michels, als ich von im verstanden, sind gen Biel kommen, habend uns zuͦ inen berüft, anzeigt ir beschwerd, das man den nitt well uff siner alten pfarr bliben lon, und hilff und rath von uns beden predigern begert, och hat herr Philipp gsagt, es sy im nun umb das, die puren zuͦ Sumpoa wellind sinen nitt und sagend, sye er disen zuͦ Gorsemont nit guͦt gnuͦg gsin, so seie et inen ouch nitt guͦt, das aber die unwarheit gsin, wie sich hernach funden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewol die puren zuͦ Sumpoa herr Philippen anfangs nit gar willig sind gsin, dann sy sin ungschicklicheit wol gewüßt habend, nichts dester weniger habend sy wellen thuͦn als ghorsam undertonen und sich willig ergen inn anzuͦnemmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als wir nun im conventu vonn sachen redtend, wardent sy all eins, für rath zkern und zuͦ bitten, das man her Philippen ließ lenger da pliben; wo mans nitt welte tuͦn, das man rath anderschwo suͦchte, und wo es alles nichts hulffe, das sy all zsammen stündint und in gmein och urlob nemmind und das uss denen ursachen: Herr Michel laß einen articel, der statt in den sinodalibus constitutionibus; der lut also, das weder bischof, apt noch propst on eins e. raths und unser der prediger wissen und willen einchem pfarrer sollend urlob gen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen habend sy einn articel in der ordnung der colloquien, wenn ein rath ein prediger on billiche ursach urlobe, so sollend die anderen all in statt und land ee mit im wellen urlob han, ee sy das zuͦgebind.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun diewyl sy all dess entschlossen, woltt ich mich nit sünderen und trennen, ließ mirs gfallen, das man für rath kemme und mit minen herren vonn sachen rette: urlob wurde ich aber nitt haben helffen nemmen uss nachvolgenden ursachen, damitt sich ein rath och hat entschuldiget, alß das der Philipp ungschickt und gar nichts kan und aber das die gröst pfarr ist, item das mans uns offt anzeigt hat, ob man uns schon zletst nit gschickt für rath, als man inn geendert hat, item das der articel oben gmeldet nun uff den bischof, propst und apt stat, nitt uff mine herren, item das der articel vom urlobnen unser aller, so man einen well urloben, nitt ist von eim rath bstetigt, stat och nit in den sinodalibus statutis; sy habends under einanderen selb vor jaren also gmacht, diente nun zuͦ unruͦw der kirchen und enbörung etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Item diewyl sich durch guͦte kuntschaft funden hat, das herr Philipp glogen in dem, das er sagt, die puren wellind sinen nitt, dann er hatt die puren ob 6 malen uff höchst betten, das sy inn nit annemmind, dann er welle nitt zuͦ inen, daby man wol spürt, was er für ein gsell ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Alß nun die prediger all eins, für rath ze kern, begerend wir einen tag vom rath, uff den es im gelegen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Den kund man uns die selben wochen nitt geben, ursach min herr meier was nit anheimsch.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die andere wochen ordnet man uns einen tag, den samßtag, und zeigt uns solchen gsetzten tag der meier an, daruff h. Michel anwortet, er dörfte keins tags, diewyl mine herren doch her Philippen verendert; fuͦr damitt dahin.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ein rath aber entschloß sich, diewyl in der statt reden umbgiengend, man welte dprediger nit fürlon, mir müßtind erschinen uff den tag, diewyl wirs doch einmal begert hettend, und liessend also allen predigern den tag ansagen und inen bieten ze kommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Am frytag, als wir am samßtag all für rath solten, embot h. Michel dem meier oder sagts im selb, er begerte, das man inn morndeß allein für rath bschicken welte; er hab ettwas sonders ze handlen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also morndeß am samßtag kamend all prediger zuͦ herr Michel und woltend mitt im für rath gon; dann ich was kranck, mocht nitt hinuff gon.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da sagt er zuͦ inen: "Ich würd nit mit euch für rath; ich hab ettwas sonders vor den herren zschaffen."</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also kammend sy zuͦ mir, fragtend, wie sy iren sachen tuͦn solten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich riet, sy soltend hin gon für rath und hören, was man inen fürhielte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das thettend sy.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Also ließ der rath h. Michel allein für.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Da zeigt er inen an, wie sich vor jaren begeben, da sy och ettwas hettend eins anderen predigers halb uff die wyß ghandlet, wie itz och mit h. Philippen; da habe er do zumal vor eerenlüten ein gott gschworen, wans mer gschehe, so welle er nit mer by inn sin.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Diewyl sy nun itz das geton und den prediger also geendert, so welle er sin mul nit zuͦ einer teschen machen, sonder urlob haben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Daby wasend das och nebend ursachen: es sagtind vil lüt, er predigete nun, was im hin und wider alte wiber sagtind, item er redte vil ding, das er nit künd war machen; zuͦ dem so were er anfangs nit gern gen Biel kommen, als er von Zürch hinin gsent worden; dann er vor nie in keiner statt predigt habe; aber jedoch, diewyl er vyl klener kind do hab ghept, habe er die wyd ann halß gnommen und sy gen Biel zogen; nun aber, so sine kinder ufkommen seiend und vast alle hin und wider zuͦ hanttwerckern verdingt, sy im nummen glegen also zuͦ predigen; er befinde sich also, das ers nit mee erzügen künde.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Hieruff hatt inn ein rath zum 3. oder 4. mal uffs ernstlichst betten, das er blibe, mitt vil worten, on not zuͦ erzellen, och daby gsagt: hab im neißmar ettwas zuͦgerett, wie er gmeldet, er solls anzeigen, wer sy seiend, so müß er sehen, dass ein rath straffen werd, wie billich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber er ist beharret, dissmal wyter inen nit zuͦ dienen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So habend och usserthalb dem rat mit im grett, guͦt lüt inn betten, der alt herr Jakob selb morgens, ee er urlob gnommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist als vergebens gsin, und wie er am samßtag urlob gnommen, also ist er glich am montag darvon gfaren gen Bern, hat weder mir noch einche[m] miner herren kein wort gsagt, wiewol er mir zuͦ gset hat, am zinßtag für mich zuͦ predigen, diewyl ich noch nit vermöglich was.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Hett ichs nit angfert erfaren, das er darvon were, so were die kirch am zinßtag ledig gstanden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Uff das hatt man am zinßtag grossen rath ghan; dann es schier ein uffruͦr hett gen inn der statt, diewyl etlich burger vil böser reden triben widern rath, und als der groß rath ordenlich aller ding bericht ist worden, hat er einhellig beschlossen, das man herr Micheln solle sin urlob lassen und on verzug nach eim anderen trachten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Also bschickt mich en e. rath am mittwoch und zeigt mir an (warrlich on min angeben und fürtragen, wie dann der gantz rath weißt), das ein rath wurde versuchen, ob inen m. Ambrosius möchte werden, und mich darzuͦ sampt dem anderen ratsbotten zuͦ im schicken.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Muͦßtend desshalb am donstag glich verryten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Als wir aber hinweg rittend, was h. Michel noch nitt widerkon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Das ist der gantz handel, und ist hierinn nichts gemeldet, dann was ein rath gewelt, das wirs euch hie anzeigind, dessglichen was sich mitts gantzen raths kuntschaft warhafftig sin in allen stucken entlich erfinden wirt.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Gott welte, man hette dess alles mögen über sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Hie ist zuͦ mercken: Die clag herr Michels, die er ton, das man inn zyhe, er rede vil uff der canztel uss alter wiber fürgen, kompt daher: vor anderthalbem jar stalt man inn im sinodo och uß, wie der bruch, und als er wider hinin kam, sagtend im mine herren früntlich, inen gfiel sin leer und leben; allein eins baeten sy inn, das er welte ettwan welte ein ding bas erfaren, ee ers uff der cantzel meldete; dann es kemmind ettwan alte wyber zuͦ im, sagtind im vil, da ettwan nienen so vil an were, wann man eigentlich nache fragte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das sagt man im imm besten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adressen fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>