<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12655" type="Brief" source="TUSTEP-18" n="2608">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Dryander (de Enzinas) / Basel an Heinrich Bullinger, 5. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,51</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Um die [Ende August] eingegangene Freundschaft<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <bibl>HBBW</bibl> XVII 361, Anm. 2.</note> nicht zu vernachlässigen, schreibt <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName>
								lieber einen unwichtigen Brief als gar nicht. Er wird [Bullinger] bestimmt erneut Anlass geben, ihm zu
								antworten, zumal die gegenwärtigen Unruhen oft Gelegenheit zum Schreiben bieten. Über den Krieg erzählt man
								zwar vieles, doch handelt es sich um ungewisse<pb type="edition" next="75"/> Gerüchte, die von den Menschen
								ohne Zurückhaltung in der Öffentlichkeit verbreitet werden.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Über die vergangene Tagsatzung in <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vom 19./20. bis zum 25. September; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 680-688, <ref target="file10345">Nr. 314</ref>; <bibl>HBBW</bibl> XVII 503,1.</note> konnte
								<persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> nichts Sicheres erfahren, doch scheint leider der Zwiespalt zwischen den Eidgenossen fortzubestehen.
								Was sich abspielt, ist traurig. Man kann aber daran nichts ändern. Umso mehr sollte man bis zum Ende Gott
								treu und unerschrocken dienen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Bullinger (und wer sonst?), der durch seine Tugenden gänzlich dafür geeignet ist, soll für das
								allgemeine Wohl und für die Nachwelt seine Meinung und seine Glaubensansichten kundtun und die bei ihm
								liegende Abhandlung über die Lehrpunkte der Kirche<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vermutlich sah Enzinas bei Bullinger eine handschriftliche Fassung folgender Schrift: "Underscheid des Altten und Nüwen gloubens, der Altten und Nüwen leer, darus man ring [= leicht] verstan mag, wenn [= wann] man die leer recht oder unrecht fürt. Zur warnung geschriben". Von dieser Schrift hat sich eine wohl von einem Studenten erstellte, schöne Abschrift in Zürich ZB, Ms S 133, 139, erhalten, auf deren Titelseite das Jahr 1546 und auf der Schlussseite die Angabe 1549 verzeichnet wurden. Auf der Titelseite brachte Bullinger ferner eine eigenhändige, für seinen Kollegen <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> bestimmte Widmung an. Die Schrift wird also 1546 fertig verfasst und 1549 abgeschrieben worden sein. Laut einer Angabe in Bullingers Autobibliographie (Zürich ZB, Ms F 98, f. 26r.) wurde die Abhandlung auf Anfrage Georgs von Württemberg 1551 veröffentlicht. Sie erschien in Zürich ohne Widmung in einer neu bearbeiteten Fassung unter dem Titel "Gägensatz unnd kurtzer begriff der Evangelischen und Bäpstlichen leer, daruß ein yeder ring verston mag, wieverr man diser zyt im span des gloubens eins oder uneins sye und was ein yede part für recht oder unrecht halte" <hi>(HBBibl</hi> I 231; <bibl>VD16 B9616</bibl>). 1556 kam die Schrift stark überarbeitet und erweitert erneut in Zürich heraus, unter dem Titel "Summa christenlicher Religion, darinn uß dem wort Gottes one alles zancken und schälten richtig und kurtz anzeigt wirt, was einem yetlichen Christen notwendig sye <hi>zu</hi> wüssen, zu glouben, zu thun und zu lassen, ouch <hi>zu</hi> lyden und säligklich abzusterben in X. Artickel gestelt" <hi>(HBBibl</hi> I 283; <bibl>VD16 B9710</bibl>). Diese Ausgabe wurde dem jungen Landgrafen Wilhelm IV. von Hessen gewidmet. - Wie Ignacio J. García Pinilla schon bemerkte <hi>(Enzinas BW</hi> 116, Anm. 4), wurde die 1551 veröffentlichte Schrift 1552 in Straßburg ausgerechnet von dem auf Enzinas' Veranlassung (s. <bibl>Gilly, Spanien</bibl> 338-342) von Zürich nach Straßburg übersiedelten Drucker Augustin Fries (alias Mellis) nachgedruckt.</note> mit allen teilen, wie er es versprochen hat.
								Nur wenn er dies getan hat, wird <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> Ruhe geben.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Grüße an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName> und an den bei diesem wohnenden <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p5929">Johannes [Jan Mączyński]</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XV 404, Anm. 7.</note>. Den
								Brief des Letzteren hat <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> an <persName ref="p467" cert="high">[Martin] Bucer</persName> weitergeleitet, die Antwort darauf aber noch nicht
								erhalten. Beiliegend ein Orakel („vaticinium“),<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Möglicherweise eine Abschrift der Weissagung, die damals u.a. in der in Straßburg anonym erschienenen Flugschrift "Des Bapsts und der Pfaffenn Badstub" ([Straßburg, Jakob Frölich], 1546, <bibl>VD16 P352</bibl> - zwei Exemplare dieser Ausgabe in Zürich ZB: Ms S 61, 111a und 18.1455/4) auf f. C ij r zu finden ist, oder, noch wahrscheinlicher die ganze Flugschrift. Diese wurde auch in Augsburg <bibl>(VD16 P350)</bibl> und ein weiteres Mal in Straßburg (von Jakob Cammerlander - <bibl>VD16 P351</bibl>) gedruckt. Laut dieser Weissagung soll ein Erfurter namens Albrecht Leicheisen im Jahre 1372 prophezeit haben, dass 128 + 28 Jahre später "ein großmächtig ding [gemeint ist das Evangelium] in Teütschen landen sein würt. Das würt krafft und gewalt von im selber uber alle ding haben, und würt so starck sein, das es keyn gewalt erleiden mag Zu derselben zeit würt ein kindischer Keyßer sein und ein leichtfertig Oberkeyt under Geystlichen und Weltlichen. Aber von wegen der Geystlichen und der Römer werden sye [die weltlichen Obrigkeiten] sein wider denselbigen gewalt. Aber derselbig dürfft wol den kindischen Keyßer und sein freüntschafft [Verbündeten] umb das Keyßerthumb bringen eine Prophezeiung, die auch in Täuferkreisen bekannt war; s. Briefe und Schriften oberdeutscher Täufer, 1527-1555, hg. v. Heinold Fast und Martin Rothkegel, Heidelberg 2007 - <bibl>QGT</bibl> XVII, Reg. s.v. Gleicheisen. - Ob hier ein Zusammenhang mit dem von Melanchthon in einem an Andreas Osiander gerichteten Brief vom 13. August zugesandten "vaticinium" besteht, bleibt offen: "Mitto vaticinium non confictum, sed a domino Pomerano descriptum ante annos aliquot Brunswigae; et habemus alia" <hi>(MBW-T</hi> XV 408).</note> das er von <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> empfing. <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> wartet immer
								noch auf das Papier, das der<pb type="edition" next="76"/> Drucker [<persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName>] ihm hätte schicken
								sollen. Falls Letzterer es nicht vermag, soll er <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> benachrichtigen, damit dieser sich in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName>
								darum kümmern kann.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] [P.S.:] Bullinger möchte beiliegenden Brief nach <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName>
								weiterleiten.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wohl einen Brief an den damals in Lindau wohnenden und Enzinas gut bekannten <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName>; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVI 96f, Anm. 1; XVII 195, Anm. 2.</note>
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Francisci Dryandri, Hispani, epistolae quinquaginta, hg. v. Eduard Boehmer, in: Zeitschrift für die historische Theologie 40, 1870, 389–391, Nr. 4</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Enzinas BW 112–116, Nr. 6</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Enzinas BW 112–116, Nr. 6</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12655">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8032" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1546-10-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12656"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12654"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12681"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12681"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file667"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12681"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12689"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12654"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12681"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12689"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12654"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12655%2FAutograph%2F00%20E_II_366__fol__51_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12655/Autograph/00 E_II_366__fol__51_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12655%2FAutograph%2F01%20E_II_366__fol__51_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12655/Autograph/01 E_II_366__fol__51_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi nihil erat, quod ad te scribere oporteret, Bullingere doctissime, tamen, quia indignum amore nostro putabam amicitiam inter nos auspice Christo initam aeternoque foedere confirmatam negligentia et silentio languescere, inanes quam nullas literas ad te scribere malui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certe occasionem rescribendi praebebo, quam alioqui nimis suppeditant horum temporum perturbationes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De bello feruntur quidem satis multa, sed incertis rumoribus omnia, et modo tristia modo laeta nunciantur, ut est hominum consuetudo et natura, qui privatos affectus suaque praeiudicia, quae domo attulerunt, ad publica negocia non verentur traducere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Arbitror vos isthic habere certiora, quae tuis literis optarem cognoscere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De comiciis <placeName ref="l21" cert="high">Badenae</placeName> peractis nihil adhuc certo audivi, nisi quod vereor eandem esse, quae prius fuerat, inter Helvetios animorum dissensionem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tristia profecto haec sunt, quae hodie nostris oculis videmus, et merito recte sentientium animos debent affligere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed quid facias?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">An proinde nos frangi animis debemus?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Imo vero multo etiam animosius elaborandum statuo, ut quisque in sua vocatione fideliter deo serviat et forti atque infracto animo per medias aerumnas et pericula usque ad metam suae vocationis constanter perrumpat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Profecto<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">García: Id profecto.</note> facis tu, si quisquam alius, Bullingere, non solum magna cum tuae virtutis commendatione, sed maiore quoque reipublicae utilitate, dum aedis praeclara monumenta ingenii tui ad omnem posteritatem de tua integritate ac doctrina testificatura.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Faceres autem multo cumulatius officium tuum, si tractationem dogmatum ecclesiasticorum, quae apud te delitescunt, in commune conferres.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod ut facias, non solum ecclesiae utilitas hortatur, sed ego etiam valde impense abs te postulo; nam et ego ex promissione tua, quasi ex syngrapha, videor mihi optimo iure id abs te debere impetrare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Neque certe orare te desinam, donec extorsero, ne utilitatem, quae tuo isto scripto ad multos est perventura, in te uno claudi patiare.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tu si importunitatem meam effugere vis, celeriter fidem tuam liberato, quod te facturum esse non dubito.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De me autem, quem alioqui tuam in potestatem victum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">?/García: totum.</note> tradidi, meamque tibi denuo astringo fidem, ea semper expectabis, quae ab homine tui studosissimo expectari posse videantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo nomine d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> et Iohannem, qui apud eum habitat, cuius literas misi ad <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName>, sed nondum accepi responsum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te vaticinium, quod a <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> accepi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Expecto chartam, quam debebat mittere typographus, quem oro, ut selectam mittat et cito, aut si id facere non potest, me admoneat, ut eam curem ex <placeName ref="l157" cert="high">Francofordia</placeName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, 5. die octobris 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Franciscus Dryander.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Has literas mittes Lindavium.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, amico et fratri suo carissimo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Darunter von Bullingers Hand:</hi> Franciscus Dryander, Hispanus.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>