<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12659" type="Brief" source="HBBW-18" n="2612">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, [6. Oktober] 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="21" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,533 f. + E II 370,34</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 370a,533 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> empfing von Bullinger drei Briefe [nicht erhalten], seitdem die [drei] Zürcher Pfarrer [<persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName>, <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName> und <persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.]</persName> in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> sind. Den
								ersten Brief brachten die drei Genannten mit. <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Antwort darauf [<bibl>HBBW</bibl> XVII,
								<ref target="file12643">Nr. 2596</ref>] hat Bullinger erhalten, wie es der letzte, heute von ihm empfangene
								Brief vermuten lässt. Bullinger spielt nämlich darin auf die Geschehnisse in
								<placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> a.d. Donau und auf <persName ref="p8124" cert="high">Thomas Naogeorg</persName> an. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hat sich
								über diesen mit <persName ref="p1860" cert="high">[Michael] Keller</persName> und <persName ref="p8354" cert="high">[Georg] Frölich</persName> beraten. <persName ref="p8124" cert="high">Naogeorg</persName>, dem die
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Geld gaben, hält sich bei einem guten Mann [...] in
								<placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> versteckt. Da aber die Lage dort nicht sicher ist, wird
								er heimlich nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zurückkommen. Bullinger habe Dank für die
								<persName ref="p8124" cert="high">Naogeorg</persName> erwiesene Freigiebigkeit. Um eine Stelle für diesen braucht Bullinger sich nicht zu sorgen. Es ist
								geplant, dass <persName ref="p8124" cert="high">Naogeorg</persName> in <placeName ref="l245" cert="high">Kaufbeuren</placeName> [als Pfarrer] wirken soll,
								wenn man andere in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> anstellen kann!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Wie Bullinger wundert sich auch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> über <persName ref="p6194" cert="high">[Jakob] Reinharts</persName> Beförderung zum Hauptmann. Zu dieser
								Würde verhalf ihm Pankraz Mötteli, der ehemalige Komplize von
								<persName ref="p19934" cert="high">Wilhelm Arsent</persName> (bei der Ermordung des in
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> studierenden Franzosen [<persName ref="p7307" cert="high">Antoine de Rochefort</persName>]) und Teilnehmer
								am [Zweiten] <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> berichtet, dass <persName ref="p6194" cert="high">Reinhart</persName> sich
								schlecht benehme und versuche, den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren mehr Geld
								als üblich abzutrotzen. Wäre er doch nur zu Hause geblieben! <persName ref="p5169" cert="high">Michael Hedinger</persName> befindet sich bei <persName ref="p6194" cert="high">Reinhart</persName>,
								doch kann <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> zurzeit nichts Genaueres über ihn berichten.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> freut sich, dass die drei nach Zürich zurückkehrenden
								[Pfarrer] bezeugen können, dass sein von Bullinger immer wieder bedauertes Schweigen nicht etwa auf
								Nachlässigkeit oder Trägheit zurückzuführen ist.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] So erstaunlich dies auch erscheinen mag, erfährt man nämlich in
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> (auch wenn man sich hier in der Nähe der Ereignisse
								befindet) nur wenig und kaum Zuverlässiges über die Kriegshandlungen,<pb type="edition" next="86"/> die in ganz
								Europa Verwirrung stiften!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Dazu kommt, dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> in dieser großen Stadt nicht erfährt, wer sich nach Zürich begibt. So hat weder
								er noch <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> etwas von den Söhnen des [<persName ref="p2449" cert="high">Claudius Pius] Peutinger</persName> gehört. Beide erfuhren darüber erst durch
								Bullingers Briefe.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> will keine zweifelhaften oder erdichteten Nachrichten schicken, zumal er weiß, dass Bullinger
								seine Briefe auch den Zürcher Ratsherren mitteilt. Nur bei <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> kann er Sicheres erfahren, traut sich
								aber nicht, diesen schon so sehr beschäftigten Menschen allzu oft zu stören. Er verzeichnet aber alle
								verbürgten Nachrichten, um sie den Zürchern (denen er nichts vorenthalten will) zu berichten.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Hier nun einige Nachrichten auf Deutsch, damit sie auch anderen mitgeteilt werden können: Dieser Tage
								haben bei <placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> [a.d.
								Donau] (welches der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName> zwar ohne Blutvergießen, aber
								unter zahlreichen Vergewaltigungen der Frauen eingenommen hat) etliche Scharmützel stattgefunden. Dabei
								erlitten beide Seiten Verluste, aber die [Schmalkaldener] behielten die Oberhand. Sie nahmen am 25.
								September einen bedeutenden Mann [...] aus dem kaiserlichen Lager gefangen und erfuhren dabei von den Plänen
								<persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> Letzterer tat dann so, als ob er durch <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName> nach
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> oder <placeName ref="l2286" cert="high">Landsberg</placeName>
								[am Lech] ziehen wollte. Um ihn angreifen zu können, zogen die [Schmalkaldener] ebenfalls über die
								Donau. Doch plötzlich wandte er sich gegen Norden und überquerte
								nochmals den Fluß. Daraufhin überquerten die [Schmalkaldener] diesen erneut bei
								<placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> und versuchten, nach
								<placeName ref="l2296" cert="high">Marxheim</placeName> zu gelangen, wo der Kaiser sich verschanzte.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Man versuchte auch vergebens, den Kaiser zum Kampf zu zwingen. Man verbot deshalb den Augsburgern und
								den Württembergern, Wein nach <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName> zu liefern. So stiegen die
								Weinpreise im kaiserlichen Lager, und es brach darin eine Epidemie aus. Wegen dieser fliehen die
								Italiener in Scharen. Der Kaiser ordnete an, alle Deserteure in
								<placeName ref="l506" cert="high">Schwaz</placeName> und im <placeName ref="l777" cert="high">Tirol</placeName>
								abzufangen und hängen zu lassen.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Im Lager der [Schmalkaldener] steht es gut. Die dort befindlichen 203 Fähnlein Fußknechte sind in sechs
								Regimenter unter folgender Führung aufgeteilt: 1. Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen]</persName>; 2. Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName>; 3. <persName ref="p2916" cert="high">[Sebastian] Schertlin</persName>; 4. Freiherr <persName ref="p8034" cert="high">[Johann] von Heideck</persName>; 5. Graf [Christoph] von
								<persName ref="p17854" cert="high">Oldenburg</persName>; 6. Graf <persName ref="p7492" cert="high">Wilhelm von Fürstenberg</persName>. Man hält strenge Disziplin, hängt und köpft; doch hat man mit
								vielem „Unkraut“ zu tun.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Am 27. September sollen Gesandte der Könige [<persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName>] von Frankreich und [<persName ref="p18505" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] von England
								im Lager des Kaisers eingetroffen sein und diesem den Gehorsam aufgekündigt haben. Näheres konnte <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>
								nicht in Erfahrung bringen. Sicher ist, dass der Franzose <persName ref="p6724" cert="high">[Piero] Strozzi</persName> (dessen Schwester [richtig:
								Cousine, <persName ref="p7662" cert="high">Katharina von Medici]</persName> mit dem Dauphin [Heinrich] verheiratet sein soll) den [Schmalkaldenern]
								Truppen und Geld anbot, aber zu ungünstigen Zinsen und Konditionen. Die [Schmalkaldener] schlugen das
								Angebot nicht gänzlich aus, sondern sagten, sie würden im Bedarfsfalle darauf zurückkommen.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Das Städtchen <placeName ref="l2180" cert="high">Rain</placeName> [am Lech] hat man unter Vorbehalt wieder
								dem Fürsten [Herzog <persName ref="p18604" cert="high">Wilhelm] von Bayern</persName> übergeben, der nach wie
								vor neutral ist. Der Herzog hat dort eine Besatzung von 1000 Mann aufgestellt. Trifft er Spanier oder
								Kriegsvolk auf Raubzügen an, geht er auf kaiserlichen Befehl hart gegen diese vor.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Am 28. September ist <persName ref="p2916" cert="high">[Sebastian] Schertlin</persName> etwas Unerhörtes zugestoßen. Als er um ein Uhr nachts
								aufstand (um auf Wache zu gehen) und seine Rüstung anlegte, während seine Knechte die Pferde holten, kam
								einer, gekleidet wie einer seiner Knechte, und stach mit der Hellebardenklinge auf ihn ein. <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> konnte
								zwar ausweichen, wurde aber am Hals geritzt. Der Angreifer versuchte es erneut. <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> schrie aber so
								laut, dass er ihn in die Flucht schlug. Dabei stolperte der Angreifer über ein Zeltseil und wurde gefangen.
								Nach einigen Tagen wurde er unter Folter befragt, geköpft und gevierteilt. Er heißt
								<persName ref="p18277" cert="high">Pantaleon Leibrock [richtig: Ebner]</persName> und kommt aus <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName>. Seinem Geständnis zufolge
								hat ihm der Amtmann <persName ref="p5414" cert="high">Wolfgang [Kantz] von Bregenz</persName> 3000 Kronen für
								den Mord versprochen. Gott hat das auf wunderbare Weise verhindert!
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName>, der auch im Lager war, kam zufällig dazu, als ein Eidgenosse aus den drei katholischen Orten
								hätte gehängt werden sollen (obwohl der Streit geschlichtet war). <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName> erlangte Gnade für ihn.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Am 1. Oktober brach der Kaiser in Richtung des drei Meilen von
								<placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> entfernten
								<placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> auf. Er hatte vor, diese Stadt zu erobern und dann nach
								<placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> zu ziehen. Doch die [Schmalkaldener] forderten die
								Nördlinger zur Standhaftigkeit auf, bis sie ihnen zu Hilfe kämen. Als der Kaiser sah, dass sie ihm
								zuvorgekommen waren, stellte er sich bei <placeName ref="l2333" cert="high">Wemding</placeName> auf eine Anhöhe.
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Am 4. Oktober haben die [Schmalkaldener]<pb type="edition" next="87"/> das gesamte, überaus motivierte
								Heer in Schlachtordnung postiert und verharrten fünf Stunden lang in dieser Stellung, da sie vermeinten, der
								Kaiser wolle angreifen. Doch als dieser das riesige Heer sah, zog er sich zurück.
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Am 5. Oktober kam es zu heftigen Scharmützeln, bei denen bis zu 80 Kaiserliche getötet wurden. Auf
								[schmalkaldischer] Seite wurde [Prinz] <persName ref="p19117" cert="high">Albrecht von Braunschweig-[Grubenhagen]</persName> durch eine Wange gestochen.
								Die beiden Heere liegen ganz dicht beieinander.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Die [<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName>] Ratsherren nehmen das [schmalkaldische] Heer
								in Schutz und sagen, es könne nicht anders handeln. Ob das stimmt, wird der Herr wissen! Gewiss ist, dass
								der Mensch eitel ist. Der Kaiser brennt ganze Dörfer ab. Dieser Tage konnte man ihm einige große Geschütze
								entwenden.
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß nicht, was die Eidgenossen bei der Klause
								[Ehrenberg] tun. Doch heißt es, dass deren Hauptleute die gesamte
								Eidgenossenschaft blamieren. Sie wollen alle reich werden. Wären sie doch nur zu Hause [geblieben]! Dann
								hätte man weiterhin die Sitten der Eidgenossen gelobt. Was <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich anhören muss, erzürnt ihn sehr.
								</p>
								<p xml:id="regest19">
								[19] Man vernimmt zudem, dass man in <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName>, dem Bischofssitz
								[von <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>], Geld und andere Wertgegenstände gefunden habe, die vermauert waren. Das
								Schloss zu <placeName ref="l564" cert="high">Wolfenbüttel</placeName> soll gleich zu Kriegsbeginn bis auf den
								Grund zerstört worden sein.
								</p>
								<p xml:id="regest20">
								[20] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hat [<persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert] Zoller</persName> wegen des Geredes über ihn brieflich ermahnt. Was aber dieser ihm zum
								Dank entgegnete, verschweigt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> lieber. Wäre <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> klug gewesen, hätte er sich anders benommen.
								</p>
								<p xml:id="regest21">
								[21] Die Pfarrkollegen aus Zürich kamen am 22. September in
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> an, wie <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> dies schon brieflich [<bibl>HBBW</bibl> XVII,
								<ref target="file12643">Nr. 2596</ref>] mitteilte. Der Rat empfing sie in Ehren mit 12 Kannen Wein. Nachdem
								sie einen Tag in einer öffentlichen Herberge verbracht hatten, wohnten sie auf Anraten der Obrigkeit bei
								<persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>. Dieser ermahnte sie, sich in den äußeren Dingen den Bräuchen der
								[<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName>] Kirche anzupassen, eine reine Lehre zu vertreten und
								(was in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> überaus geschätzt wird) ein beispielhaftes Leben
								zu führen. An der Lehre der drei ist nichts auszusetzen. Nur hat <persName ref="p6543" cert="high">[Rudolf] Schwyzer</persName> in der letzten Predigt
								übermäßig scharf und unvorsichtig (wie einst <persName ref="p8398" cert="high">[Konrad] Klauser</persName> in
								<placeName ref="l234" cert="high">Isny</placeName>) gegen die Sitten der reichen
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> gepredigt. Diese Rede hat viele verletzt, wobei noch
								mehr Leute <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> weiter gegen die Reichen aufstacheln. Es mangelt diesem an Bescheidenheit. Zudem haben
								die Zürcher Pfarrer, obwohl <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sie verköstigt, zusätzlich im öffentlichen Wirtshaus gegessen und
								getrunken und damit ihrem Ruf geschadet. <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz [Meyer]</persName> ist ein Dickkopf, sonst gelehrt und fromm. Er hat
								aber einen scharfen Akzent [beim Predigen]. <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> gefällt dem
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Rat wegen seiner deutlichen Aussprache und der einfachen
								und klaren Art, mit der er in seinen Predigten sein Thema behandelt.
								</p>
								<p xml:id="regest22">
								[22] Am 29. September wurde in <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Haus ein Konvent abhalten, an dem den drei Pfarrern aus Zürich zehn
								Glaubensartikel vorgelegt wurden. Auch den Artikel über das Abendmahl nahmen sie an, obwohl dieser auf
								undeutliche Weise verfasst war (<persName ref="p8417" cert="high">[Wolfgang] Musculus</persName> äußerte sich darüber so offen wie nie zuvor, indem er
								eine fleischliche Präsenz Christi im Abendmahl ablehnte und beteuerte, dass den Zeichen keinerlei Gnade
								innewohne, was einige Amtskollegen in Staunen versetzte, da er vor einem Jahr noch anders dachte; was auch
								auf Gutes für den Standpunkt der Zürcher und für die Kirchen Deutschlands hoffen lässt; wenn nur <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName>
								Bemühungen nicht durch die [drei neuen Pfarrer] zunichte gemacht werden!). Auf diese Weise also wurden sie
								in die Kirche <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburgs</placeName> aufgenommen. Der Rat bewilligte ihnen einen
								jährlichen Lohn von 200 Gulden unter der Bedingung, dass sie jetzt zwar in den Kirchen der Stadt arbeiteten,
								sich aber verpflichteten, eventuell auf dem Land zu dienen, sobald wieder Frieden herrscht. Sie wurden auch
								gebeten, jedoch ohne dass man sie dazu streng gezwungen hätte (genauso wie man dies schon im Falle <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName>
								tat), sich so gut wie möglich an die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Kirchenordnung zu
								halten. Anlässlich ihrer Rückreise nach Zürich zur Ordnung ihrer Angelegenheiten gab man ihnen (gemäß der in
								Bullingers Brief [nicht erhalten] geäußerten Bitte) 30 Gulden für den Zürcher Rat mit, die ihnen vom
								Letzteren bei ihrer Reise nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> vorgestreckt worden waren.
								Jedem wurden zusätzlich 20 Gulden gegeben. Zudem erstatteten ihnen die Ratsherren alle Auslagen, die sie bei
								<persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und in der Herberge gemacht hatten. Sie sollen ihre Angelegenheiten in Zürich alsbald regeln und
								baldmöglichst nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zurückkehren.
								</p>
								<p xml:id="regest23">
								[23] Dies als vertrauliche Mitteilung. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> will den drei Kollegen nur Gutes, ansonsten würde er nicht
								wünschen, dass sie ihr Verhalten ändern.
								</p>
								<p xml:id="regest24">
								[24] Aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> kamen vor kurzem auch noch <persName ref="p5341" cert="high">[Sebastian] Lepusculus</persName> und <persName ref="p5075" cert="high">Hieronymus<pb type="edition" next="88"/> Gunz</persName>. Ihre Anstellung ist noch nicht geregelt. Mehr dazu später.
								</p>
								<p xml:id="regest25">
								[25] Gestern sollte ein Mann [...] hingerichtet werden. Da brach ein Feuer im „Gießhaus“ aus und
								verursachte eine Explosion der dort gelagerten Munition. Der Schaden ist groß. Noch fünf Menschen werden
								vermisst. Die Hinrichtung wurde auf morgen vertagt.
								</p>
								<p xml:id="regest26">
								[26] Eben kommt die Nachricht, dass gestern erneut gekämpft wurde. Falls <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> vor dem Weggang der Pfarrer
								Näheres erfährt, wird er seinem Brief eine Beilage hinzufügen.
								</p>
								<p xml:id="regest27">
								[27] Die Zwietracht unter den Eidgenossen ist ganz gefährlich, besonders für die Vier protestantischen
								Orte. Was versprechen sich denn eigentlich [die Innerschweizer] von ihrer Wichtigtuerei, mit der sie meinen,
								Könige und Fürsten, ja Gott selbst einschüchtern zu können? Sie werden doch wohl nicht ihre Bündnisse mit
								den Franzosen kündigen!
								</p>
								<p xml:id="regest28">
								[28] Gott möge seine Herde treu erhalten. Er ist Ziel und Zweck. Ohne ihn scheitert man. Grüße von den
								Kollegen, von <persName ref="p5341" cert="high">Lepusculus</persName>, <persName ref="p8173" cert="high">Sixt [Birck]</persName>, <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName>, <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino [Ochino]</persName> und <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2612, S. 88</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12659">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1546-10-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12660"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12658"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12666"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12643"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12666"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12643"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12801"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12638"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12666"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12643"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12689"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12654"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12666"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12643"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12689"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12654"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="492">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="508">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12659%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__533_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12659/Autograph/00 E_II_370__fol__533_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12659%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__533_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12659/Autograph/01 E_II_370__fol__533_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12659%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__534_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12659/Autograph/02 E_II_370__fol__534_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12659%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__534_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12659/Autograph/03 E_II_370__fol__534_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12659%2FAutograph%2F04%20E_II_370__fol__34_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12659/Autograph/04 E_II_370__fol__34_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12659%2FAutograph%2F05%20E_II_370__fol__34_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12659/Autograph/05 E_II_370__fol__34_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tertio iam a te accepi literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Keiner dieser drei Briefe ist erhalten.</note>, ex quo fratres nostri<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName> (alias Agricola), <persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman</persName> und <persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName> die am 22. September in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> eingetroffen waren; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 417,13f (mit Anm. 21); 492f, wo der nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> entsandte Schwyzer irrtümlich mit Schwyzer d.J. statt mit dessen Vater identifiziert wurde; s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>, Anm. 44.</note> fuere mecum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad primas, quas ipsi attulerunt,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Eine Anspielung auf diesen Brief findet sich in <bibl>HBBW</bibl> XVII 497,140, und unten Z. 198f.</note> respondi proxime<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Mit <bibl>HBBW</bibl> XVII, <ref target="file12643">Nr. 2596</ref> vom 22. September.</note>, quas meas te accepisse ultimae tuae hodie<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Am 6. Oktober; s. oben Anm. 1. - <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> erhielt Bullingers Brief erst am Tag darauf; s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>,1f.</note> mihi redditae, <ptr target="fnb" type="footnote" n="b"/>calendis octobris<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> calendis septembris, <hi>wobei</hi> calendis <hi>über einem gestrichenen</hi> 27 tamen <hi>nachgetragen wurde und <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> dabei vergaß, auch die Monatsangabe zu korrigieren.</hi></note> a te datae, testantur, quibus, quid Neoburgi<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> ad. Donau, über dessen Einnahme <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> im seinem Brief <ref target="file12643">Nr. 2596</ref> berichtet hatte; <bibl>HBBW</bibl> XVII 493f,27-51.</note> actum sit, te ex meis intellexisse ostendis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ad quas nihil habeo quod respondeam, nisi quod de d. <persName ref="p8124" cert="high">Thomae Naogeorgi</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hatte nämlich in seinem Brief (<ref target="file12643">Nr. 2596</ref>) den Fall <persName ref="p8124" cert="high">Thomas Naogeorg</persName> angesprochen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 495f,78-101.</note> negotio scribis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Contuli haec cum Cellario<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p1860" cert="high">Michael Keller</persName>.</note> et d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note>, qui fideliter causam eius agunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Detinuimus eum aliquot diebus apud <placeName ref="l279" cert="high">Laugingen</placeName>,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu schon <bibl>HBBW</bibl> XVII 486f und Anm. 34; 496.</note> apud quendam optimum virum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unbekannt.</note>, sed, quoniam non perpetuo illic tutus futurus erit, ad nos clam remigrabit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iuvimus eum pecuniis,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe <bibl>HBBW</bibl> XVII 487, Anm. 35.</note> ita ut satis bene sit instructus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ago ergo tibi pro tua liberalitate maximas gratias.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Equidem hoc vere deo gratum est, sibique praestitum imputabit, quicquid in huiusmodi contulerimus homines beneficii.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25, 40</ref></cit>.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De conditione non opus est, ut nunc sis sollicitus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam enim agim[us]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Hier und unten Textverlust durch Papierverlust an den Rändern.</hi></note>, ut Kauffbüram ille veniat,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8124" cert="high">Naogeorg</persName> wurde am 22. Oktober Pfarrer in <placeName ref="l245" cert="high">Kaufbeuren</placeName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 429, Anm. 64.</note> si quo pacto vel alios saltem pro ipso in urbe nostra conservare possimus.<pb type="edition" next="89"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deinde quo[d] miraris, cuius ope <persName ref="p6194" cert="high">Reinhardus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p6194" cert="high">Jakob Reinhart</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 344 und Anm. 31; 497.</note> capitanei sit nactus gradum, hoc equidem ego miror, quamvis hunc ei sciam affuis[se] <persName ref="18276" type="auto_name">Pangratium Metellin</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p18276" cert="high">Pankraz Mötteli vom Rappenstein</persName> (enthauptet am 25. August 1554); s. Robert <hi>Durrer,</hi> Die Familie vom Rappenstein, genannt Mötteli, und ihre Beziehungen zur Schweiz, in: Der Geschichtsfreund 48, 1893, 270, Anm. 2.</note>, qui fuit aliquando socius Wilhel[mi]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">Wilhelmi <hi>aus</hi> illius <hi>korrigiert.</hi></note> <persName ref="p19934" cert="high">Arsent</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p19934" cert="high">Wilhelm Arsent</persName>, hingerichtet 1539; s. <bibl>HBBW</bibl> VII 307f, Anm. 5.</note> in caede Galli studiosi <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName>,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Der französische Edelmann Antoine de Rochefort (a Rupeforti), der, als er in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> studierte, auf Veranlassung von <persName ref="p19934" cert="high">Arsent</persName> Ende November 1537 in einen Hinterhalt gelockt und ermordet wurde - ein Mordanschlag, an dem Pankraz Mötteli beteiligt war; s. <bibl>HBBW</bibl> VII 307, Anm. 2; <hi>Henrich, Myconius,</hi> <ref target="file10518">Nr. 482</ref>; <hi>Durrer</hi> aaO.</note> qui<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zur Teilnahme von Pankraz Mötteli am Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg (Oktober 1531) auf protestantischer Seite s. <hi>Durrer</hi> aaO; <hi>ASchweizerRef</hi> IV 408f, <ref target="file11262">Nr. 1219</ref>.</note> et nost[rae] apud Capellas interfuit cladi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is eum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p6194" cert="high">Reinhart</persName>.</note> iuvit et hunc hon[o]rem misero illi, qui iam sine pecuniis, sine duce, ab omnibus despiciebatur capitaneis, a dominis nostris impetravit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Caeterum archigrammateus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note> mihi dixit pessime ipsum agere, ita ut vellem eum esse domi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Impudenter vult dominis nostris pecunias ultra morem extorquere.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Auch nach dem Krieg reklamierte <persName ref="p6194" cert="high">Jakob Reinhart</persName> noch Geld für seinen Einsatz im Schmalkaldischen Krieg und beanspruchte dabei Bullingers Hilfe; s. Zürich StA, A 202/1, Nr. 26-29.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p5169" cert="high">Michel Hedinger</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Bullingers Cousin <persName ref="p5169" cert="high">Michael Hedinger</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII Reg.</note> ist bi imm, weiß aber nitt, was solds oder stands er bi imm hatt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ichs erfar, wil ich üchs wüßen laßen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tertio, quod in omnibus tuis literis copiam a me petis literarum et conquereris de calami mei silentio, gaudeo me mearum rationum locupletissimos habere testes, hos tres fratres nostros ad vos remeantes,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vorliegender Brief wurde demzufolge den drei von Zürich nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> gesandten Pfarrern (s. oben Anm. 3) anvertraut, die sich anschickten heimzukehren, um ihre Familien nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu holen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 417, Anm. 21. - Ihnen wurde ein auf Pergament verfasstes Schreiben des <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Rats an den Zürcher Rat vom 8. Oktober mitgegeben (Zürich StA, A 202/1, Nr. 18), dem eine Beilage mit Nachrichten (aaO, Nr. 19b) hinzugefügt wurde. Sie verließen <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> am 9. Oktober; s. <ref target="file12666">Nr. 2619</ref>,1f.</note> ne possis hoc vel negligentiae vel socordiae imputare meae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Equidem mirum est in tanto apparatu bellico tantisque turbis et motibus totius Europae non ea geri, quae digna sunt, ut scribantur, cum tamen infensissimi exercitus vicini sint prorsus et tantumnon manibus mutuo se tangant!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et hoc etiam magis mira[n]dum, quod, cum uterque exercitus non longe a nobis absit, difficulter tamen possimus expiscari, quid agatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Urbs enim ampla et, si quid novi ipsi infertur, statim per tot ora devolutus rumor tandem sicut fumus in in[a]ne resolvatur mendacium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ad haec, etiamsi aliquando constans adveniat fama, mox tamen contrarium praedicetur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="533v."/>Accedit, quod et in tanta urbe incertus sum, quinam vos sint petituri.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De d. <persName ref="p2449" cert="high">Peutingeri</persName> enim, de quibus tu scribis, filiis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p2449" cert="high">Claudius Pius Peutinger</persName> versuchte damals, seine Söhne in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> oder Zürich unterzubringen, um ihnen während der Kriegszeit einen sicheren Studienaufenthalt zu gewähren; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII, <ref target="file12625">Nr. 2578</ref> vom 11. September.</note> ne verbum quidem scivimus, <pb type="edition" next="90"/> neque ego neque dominus compater<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> wurde im Juli 1546 Pate von <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Söhnchen Johannes; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 92, Anm. 21; 271,33; 277,41; 376,5-15.</note> <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc primum ex tuis rescientes ambo literis.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint sind Bullingers nicht mehr erhaltene Briefe an <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> vom 30. September (s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>,1f) und an <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> vom 1. Oktober (s. oben Z. 3f).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec vero cum ita se habeant, sicut et harum rationum testes mei referent, non libenter vana et ementita ad te scribo, cum sciam te meas literas et dominis communicare consulibus.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Den Zürcher Ratsherren.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vera autem cum nullibi possim melius quam a d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> expiscari, tot tamen tantisque excellentissimus ille vir in his turbis obruitur negotiis, ut non libenter maiora ei facessam<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> facessan.</note> (adhaec pudet me secretiora senatus negotia ab ipso expiscari velle; accedit etiam tertium, quod, etiamsi ter quaterque eum queram, vix semel mihi liceat ipsum invenire, et si invenero eum, invenio tamen ita occupatum, ut multoties re infecta ipsum relinquam)<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, rogo ergo, hanc meam moram patientius feras.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nihil vos caelabo earum, quae vos desyderatis scire et scire refert, rerum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Annoto enim omnia, quae certa sunt, ne quid vos caelem.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Dies wird am Beispiel des Briefes <ref target="file12710">Nr. 2663</ref> sehr gut illustriert.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In praesentiarum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">in praesentiarum: für den Augenblick; s. Ludwig von <hi>Doederlein,</hi> Lateinische Synonyme und Etymologieen, Teil 1, Leipzig 1826, S. 144f.</note> haec habeo, quae Germanice scribam, ut aliis etiam possis communicare:</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="manual">Es sind vergangner tagen ob<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">bei.</note> Nüwenburg<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> ad. Donau.</note> hinuff<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">südlich.</note> (welchs der keiser<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> ingnom on bluͦtvergießen,<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Am 19. September.</note> aber mitt großer schendung der wyber<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 493.</note>)<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> etlich scharmütz geschehen, <ptr target="fnh" type="footnote" n="h"/>nitt on schaden<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> zuͦ beiden theilen, doch die unseren allweg obglegen, inn welchen man dem keiser einen großen herren<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Wohl der unbekannte kaiserliche Bote, über den <persName ref="p8105" cert="high">Heinrich Thomann</persName> in seinen Briefen an Zürich vom 28. September und 1. Oktober (Zürich StA, A 177, Nr. 48 bzw. 56) berichtete. Er hatte 40 Briefe bei sich, aus denen man Details über das Lager und über das angebliche Vorhaben des Kaisers erfuhr, während des Winters sein Lager in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> aufzuschlagen.</note> gefangen und uß imm etlich des keisers radtschleg erfaren.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ist gschehen 25. septembris.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Siehe darüber <bibl>HBBW</bibl> XVII 516,7-10; <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>' Brief an Zürich vom 29. September (Zürich StA, A 177, Nr. 50) und die wohl mit diesem Brief abgesandte, undatierte Beilage (Zürich StA, A 177, Nr. 58), in der über ein Scharmützel des vorherigen Samstags (wohl der 25. September) berichtet wird, bei dem auch der Bruder eines dem Kaiser nahestehenden spanischen Beamten festgenommen wurde, der erzählte, dass der Kaiser "töttlich krank" sei.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Darnach hatt der keiser derglichen thon, als <pb type="edition" next="91"/> ob er durch das Peyerland uff <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> oder <placeName ref="l2286" cert="high">Landtspurg</placeName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><placeName ref="l2286" cert="high">Landsberg am Lech</placeName> (<placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName>), 40 km südlich von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note> zuͦ ziehen well,<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Ein Täuschungsmanöver; vgl. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>, Anm. 31.</note> und gebotten, das man sich daselbst hinuf mitt proviandt versech.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Als nun die unseren vermeint, inn allda in dem zug zuͦ betretten<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">anzugreifen.</note>, und deßhalb uff unsere syten der Tonaw gezogen sind,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Also südlich von <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>, wo damals das Hauptheer der Schmalkaldener lagerte.</note> hatt er den schwanck unnen für<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">den schwanck unnen für: eine Wendung (s. <bibl>SI</bibl> IX 1998, unter 3b) in Richtung Norden.</note> über die Tuͦnaw gnommen, der meinung, inen zuͦ endtrünnen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Als nun die unseren selichs<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">solches.</note> gwar worden, habend si sich bi Werd<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>.</note> wider über die Tuͦnaw gethon und uff inn zogen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da hatt er sich in ein wald gelegt und den hinder imm her fellen<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">fällen (um den Weg zu blockieren).</note> laßen, das unser züg imm nitt nach hatt können.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">imm nitt nach hatt können: ihm nicht nachfolgen konnte.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Jedoch hatt man so vil gearbeitet, das er auch uß dem wald hatt muͤßen endtrünnen und sich gen <placeName ref="l2296" cert="high">Marxheim</placeName> an der Tuͦnaw gelegert.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Zu dieser Kampfhandlung vom 29. September s. <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 96 und 131f, Anm. 79.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darzwüschend habend die unseren mittel und weg gsuͦcht, wie si imm abbruch thetind<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">abbruch thetind: schaden könnten.</note>, diewyl er sich zuͦ keiner fäldschlacht begeben wil.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb man bi uns und imm gantzen <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergerland</placeName> verbotten, das man kein win inn das Peyerland laß gan, damitt dem keiser nüt moͤg ins laͤger kommen; mitt welchem anschlag<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Plan; List.</note> man dem keiser den win also<pb type="scan" next="534r."/> vertürt hat, das ein maß 5 oder 6 batzen in sim lager hatt gulten.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>,16-18. - Wein und Bier wurden dem Wasser vorgezogen, weil dieses oft verunreinigt war.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">So ist imm auch das sterben under sin volck kommen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das nimpt imms mitt huffen hinweg.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>,18f.</note></s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Die Walchen<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Italiener.</note> fliehend turmatim<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">staffelweise. - Zur Desertion vgl. <ref target="file12661">Nr. 2614</ref>,13-15, sowie <bibl>HBBW</bibl> XVII 489,91; 518,58-66; <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> an Zürich, 27. September (Zürich StA, A 177, Nr. 47); <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName> zweiter Brief vom 29. September (aaO, Nr. 53).</note> darvon, also das der keiser hatt laßen gebüten zuͦ Schwatz<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><placeName ref="l506" cert="high">Schwaz</placeName> im <placeName ref="l777" cert="high">Tirol</placeName>, auf der Route nach Italien via den Brennerpass.</note> und in der graffschafft <placeName ref="l506" cert="high">Tirol</placeName>, das, welche man betrette<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">aufgreife; erwische; s. <bibl>SI</bibl> XIV 1486.</note>, so hinin<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">hinein (nach Italien).</note> ziehen woͤllend, soͤlle man on alle gna[d] hencken.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Selichs alles hatt man guͦte kuntschafft.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">In unserem läger stat es wol, gott sye lob!</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Man hatt 203 fennli knecht zuͦ fuͦß.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Sind in 6 regimennt getheilt: 1. Churfürst;<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> 2. Landtgraf;<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> 3. Schertli;<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61"><persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName>.</note> 4. Fryherr von Heidegg;<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Freiherr <persName ref="p8034" cert="high">Johann von Heideck</persName>; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 255,39.</note> 5. Graff von <persName ref="p17854" cert="high">Oldenburg</persName>;<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName ref="p17854" cert="high">Christoph von Oldenburg</persName>.</note> 6. Graff <persName ref="p7492" cert="high">Wilhelm von Fürstenberg</persName>.<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Laut <hi>Wagner, <persName ref="p7492" cert="high">Fürstenberg</persName></hi> 270f hatte sich <persName ref="p7492" cert="high">Fürstenberg</persName> Ende September/Anfang Oktober nur für wenige Tage im Lager der Schmalkaldener befunden und - war danach auf sein Schloss Ortenberg (Schwarzwald) zurückgekehrt. Auch soll er keine Truppen erhalten haben. Siehe aber <ref target="file12696">Nr. 2649</ref>,5-10.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">In summa: Mentschlich zuͦ reden, stat der handel wol.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Gott <pb type="edition" next="92"/> hatts in siner hand.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Der welle uns umb sines worts und warheit willen biston.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Man halt streng gricht, henckt, koͤpfft, etc., aber deß unkruts ist vil gnuͦg nüt dest minder.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Den 27. septembris sind etlich herolten vom <persName type="citizen_name" ref="p20225" cert="high">küng uß Franckrych</persName><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> und <persName type="citizen_name" ref="p18505" cert="high">Engelland</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66"><persName ref="p18505" cert="high">Heinrich VIII.</persName></note> inn deß keisers laͤger kommen.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Sie kamen vielmehr ins Lager der Schmalkaldener; s. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>,26f.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Sagt man, si habind imm abgsagt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich kan die recht eigenschafft<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Einzelheiten.</note> nitt erfaren.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber gwüß, das ein frantzoͤsischer herr, Stroze<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><persName ref="p6724" cert="high">Piero Strozzi</persName>; s. schon <bibl>HBBW</bibl> XVII Reg.</note> genannt, <foreign xml:lang="la">si recte memini,</foreign> deß schwoͤster<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Richtig: dessen Cousine, <persName ref="p7662" cert="high">Katharina von Medici</persName>, seit 1533 die Gattin des Thronfolgers <placeName ref="l11" cert="high">Frankreichs</placeName>.</note> der delphin<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Der künftige <persName ref="p18500" cert="high">König Heinrich II. von Frankreich</persName>.</note> haben sol, der hatt den unseren uß befelch deß künigs<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><placeName ref="l11" cert="high">Frankreichs</placeName>.</note> vil guͦts zuͦgesagt, inen fürzuͦstrecken lüt und guͦt, doch mitt selchem intereße und zins, auch versatzung, das es den unseren nit glegen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Doch habend si imm fründtlich gedanckt und, so si etwas bedörffind, nitt usgschlagen.<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Die Fürsten waren vielmehr mit dem in Aussicht gestellten Darlehen von 540000 Kronen einverstanden: davon sollten 500000 von Kaufleuten aus <placeName ref="l301" cert="high">Lyon</placeName> kommen und den Schmalkaldenern zu einem Zinssatz von 12% auf den 15. Oktober zur Verfügung gestellt werden (s. <bibl>PC</bibl> IV/1, 402, Anm. 4); bei den restlichen 40000 Kronen handelte es sich um die Summe, die <persName ref="p6724" cert="high">Strozzi</persName> <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> geliehen hatte und die vom Letzteren nun wieder zurückerstattet werden sollte, damit <persName ref="p6724" cert="high">Strozzi</persName> sie den Schmalkaldenern ohne Zins zur Verfügung stellen könne; s. <bibl>PC</bibl> IV/I 401-403, <ref target="file10412">Nr. 378</ref>; 410f, <ref target="file10420">Nr. 386</ref>; 412-414, <ref target="file10422">Nr. 388</ref>; 419-421, <ref target="file10429">Nr. 394</ref>; <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 447f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dem peyerischen fürsten<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p18604" cert="high">Wilhelm IV. von Bayern</persName>.</note> hatt man das stettlin Rein<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75"><placeName ref="l2180" cert="high">Rain am Lech</placeName>. - Siehe dazu schon <ref target="file12652">Nr. 2605</ref>, Anm. 5.</note> wider zuͦgestelt, doch mitt etlichem vorbehalt.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Der fürst hatt 1000 sins landvolks zuͦdem zuͦsatz dahin glegt, streifft auch mitt etlichen pferden in dem landt, und wo er kriegßvolk finnt der Spanger<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Spanier. - Sie sowie italienische Söldner raubten damals die Bevölkerung <placeName ref="l619" cert="high">Bayerns</placeName> aus; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 494,52-60; 520f,108-114.</note> oder ander, so sich vom laͤger thuͦnd gen<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">um zu; s. <bibl>SI</bibl> II 140.</note> rauben, die rypt<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">plagt; vgl. <bibl>SI</bibl> VI 55.</note> er üch<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">euch. - Hier offenbar als trauliche Einschaltung in die Rede wie der Dativus commodi/incommodi; s. <bibl>Grimm</bibl> III 1191.</note> auch uß befelch deß keisers.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Halt sich noch alweg wie bishar neutralem.<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Zur listigen Haltung Wilhelms von <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName> s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 101f, Anm. 4; Friedrich <hi>Roth,</hi> <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName> und <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> im schmalkaldischen Kriege und der "Ausgleich" zwischen ihnen nach demselben, in: Oberbayerisches Archiv für vaterländische Geschichte 54, 1909, 367-369.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">28. septembris ist dem herrnn Schertli ein seltzammer casus<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Unglück.</note> zuͦgestanden.<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">widerfahren.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Als er in siner zaͤlt geschlaffen und umb 1 ur in der nacht ongfar uf <pb type="edition" next="93"/> wellen, den harnasch anlegen und uff die wacht, sine trabanten<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Kriegsknechte.</note> hingschickt, die pfer[d] zuͦreichen<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">holen.</note>, darzwüschend ist einer (wie siner trabanten einer bekleidet)<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> inn die zaͤll<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Hier im Sinne seines Schlafraumes.</note> kommen und mitt der halbarten gechlingen<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">plötzlich; s. <bibl>SI</bibl> II 103 s.v. gächling.</note> uff inn gstochen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Als er sich nun gewennt, ist er dem stich<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j">In der Vorlage schich.</note> entwichen, doch sol er ein wenig amm hals geritzt sin.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Daruff der ander etlich stich meer uff inn gethon.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Doch hatt inn gott bhuͤt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Dann<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Denn.</note>, als er geschruwen, ist der schelm erschrocken, hatt die halbarten<pb type="scan" next="534v."/> laßen fallen und durch die finstere hingelauffen, der <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> und sin trabanten imm nachgeylt.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ist inn<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">ihnen.</note> schier<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">beinahe.</note> engangen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Aber gott hatt inn gfelt<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">zu Falle gebracht.</note>, das er über ein seil, wie die zaͤlten hand<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k">hand <hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note>, gefallen ist, ergriffen, übel gschlagen, gfangen.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Darnach ist er nach etlich tag erbaͤtten<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">wohl: unter Folter befragt (worden).</note>, koͤpfft und dannthin<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">daraufhin.</note> geviertheilt.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Heißt Panthaleon Lybrock<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Richtig: <persName ref="p18277" cert="high">Ebner</persName> (Leibrock war vielleicht sein Beiname). - Zu dieser Begebenheit s. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>,3-7.</note> von Lindow.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Hatt bekennt, das imm der amptman von Praͤgetz<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94"><placeName ref="l1297" cert="high">Bregenz</placeName>.</note>, Wolff N.<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95"><persName ref="p5414" cert="high">Wolfgang Kantz</persName>.</note> genannt, 3000 kronen uff den mord verheißen hab.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Gott aber hatt es wunderbarlich fürkommen.<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">verhindert.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">M. Michel Cellarius ist auch imm laͤger gsin<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">gewesen.</note> und ongfar<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">zufällig.</note> darzuͦkommen, das er ein Eidtgnoßen uß den Länderen<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">aus den drei katholischen Landorten Uri, Schwyz und Unterwalden; s. <bibl>SI</bibl> III 1298.</note>, der über friden geschlagen,<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">der über friden geschlagen: obwohl der Streit [in den der Verurteilte verwickelt gewesen war] geschlichtet war; s. <bibl>SI</bibl> I 1277.</note> vom strick erloͤßt hatt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Am 1.<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Richtig: Am 2.; s. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>, Anm. 31.</note> octobris ist der keiser uffbrochen und den nechsten<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">den nechsten: direkt (mit lokaler und gewiss auch mit temporaler Bedeutung); vgl. <bibl>Fischer</bibl> IV 1868 s.v. nach (Superlativ).</note> uff Noͤrlingen <ptr target="fnl" type="footnote" n="l"/>(ist 3 myl von Tonawerd)<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Am Rande nachgetragen - Klammern ergänzt.</hi></note><note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Richtig: etwa 30 km.</note> zuͦzogen, der meinung, zum wenigsten die statt zuͦ eroberen, damitt er danndhin uff das <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergerland</placeName> dester bas kommen moͤcht.<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Eine ähnliche Meinung wird in <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName> Brief an Zürich vom 28. September und 7. Oktober (Zürich StA, A 177, Nr. 48 bzw. 70) und im Brief des <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rates an Zürich vom 6. Oktober (aaO, Nr. 69) geäußert. Das Gerücht wurde wohl vom kaiserlichen Lager aus verbreitet. Vielmehr galt es damals, das Heer der Schmalkaldener aus seiner vorteilhaften Position in der Nähe von <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> herauszulocken, um dann selbst diese Stellung einnehmen zu können; s. <bibl>Schüz, Donaufeldzug</bibl> 57.</note></s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Die unseren aber sind imm stracks<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">sofort (nämlich am 3. Oktober, sobald sie von dem Abzug des Kaisers erfahren hatten).</note> nachzogen und den <pb type="edition" next="94"/> von Noͤrdlingen enbotten, das si sich nitt ufgebind; si komind!</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Also hand si den keiser fürzogen<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">überholt.</note> und vor imm gen <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> kommen.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Als der keiser selchs gsehen, hatt er sich bi Wendlingen<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107"><placeName ref="l2333" cert="high">Wemding (Donau-Ries, Bayern)</placeName>, 18 km östlich von <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName>.</note> uff einem berg gelaͤgert.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Uff den 4. octobris habend die unseren den gantzen huffen inn ein schlachtordnung gstelt, nitt anders vermeint, dann der keiser woͤlt treffen.<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">kämpfen. -Siehe dazu die Ausführungen in <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>,45-86.</note></s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Als aber der keiser ab dem berg die macht gesehen, hatt er die nuß nitt wellen beißen.<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. <bibl>Wander</bibl> III 1074, Nr. 59, und ähnliche Sprichwörter.</note></s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Die unseren sind 5 stund inn der schlachtordnung gstanden gantz begirig zuͦ schlahen.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Man sagt wunder von den knechten, wie lustig<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">motiviert.</note> si syendt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Am 5.<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">5 <hi>Von <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> aus 4 korrigiert.</hi></note> octobris hatt es ein hefftigen scharmutz gen<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">gegeben.</note>, daran si hefftig antroffen<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">gegeneinander gekämpft (haben). -Siehe dazu <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>,87-100.</note>, den keiserschen bis in 80 man, auch etlich namhafftig lüt, erlegt.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Doch ists uff unserem theil auch nitt on schaden abgangen.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Hertzog <persName ref="p19117" cert="high">Albrecht von Brunschwig</persName>, so uff unser syten, ist durch den einen<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">Über der Zeile nachgetragen.</note> baggen gestochen worden.<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Prinz <persName ref="p19117" cert="high">Albrecht von Braunschweig-Grubenhagen</persName>, Sohn von <persName ref="p19855" cert="high">Philipp I. von Braunschweig-Grubenhagen</persName>, in den damaligen Quellen des Öfteren als <persName ref="p19117" cert="high">Albrecht von Lüneburg</persName> bezeichnet. Er wurde am Abend des 5. Oktober schwer verwundet und starb um den 8. Oktober an seinen Verletzungen; s. <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>,90-92; <ref target="file12665">Nr. 2618</ref>,9f und Anm. 12; <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> an Zürich, 6. Oktober (Zürich StA, A 177, Nr. 67); <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat an Zürich, 8. Oktober (aaO, Nr. 74); Lebensbeschreibung des berühmten Ritters Sebastian Schärtlins von Burtenbach, hg. v. [Christoph Siegmund von <hi>Holzschuher],</hi> Frankfurt aM/Leipzig 1777, S. 127 und Anm. c (die dort angeführten Angaben zum Umstand des Todes erscheinen angesichts der hier möglich gewordenen genaueren Datierung dieses Ablebens unglaubwürdig).</note></s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Si liggend auch uff hütt diß tags so nach an einanderen, daß si einander ins laͤger sehen moͤgind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Was darus werden wil, weiß ich nitt.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Vil lüten gfalts nüt.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Die herren<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> endtschulgend unser volk<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Heer.</note> hefftig, das man nitt anders koͤnn handlen.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Ich befilchs dem herren, dann ich sich<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">sehe.</note>, wie ytel alle mentschliche wysheit und macht ist.<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 1, 19f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2, 6.</ref></cit></note></s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Der keiser brennt hefftig gantze dörffer ab.<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">So auch in dem oben in Anm. 104 und Anm. 113 erwähnten Brief <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName>, in dessen Briefen vom 7. und 10. Oktober (Zürich StA, A 177, Nr. 70, 76) und in den Briefen des <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rats an Zürich vom 8., 11. und 14. Oktober (aaO, Nr. 74, 78, 83). Laut <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName> Brief vom 10. Oktober hat der Kaiser am 8. Oktober im Lande des Grafen <persName ref="p7886" cert="high">Ludwig XV. von Oettingen</persName> und dessen Sohnes Ludwig XVI. (der "Igel"), die dem Schmalkaldischen Bund angehörten, Dörfer abbrennen lassen. Laut dem Brief <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>' vom 11. Oktober sollen etwa 25 Dörfer in Brand gesteckt worden sein. Vgl. ferner <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 145, Anm. 11, sowie <bibl>Paulus, Schertlin</bibl> 72.</note></s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Ist ein selcher jamer mitt armen lüten, das es gott billich erbarmen wirt.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Man hatt imm <pb type="edition" next="95"/> auch diser tagen einen etliche große stuck büchsen abgerennt und abgewunnen.<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">Zu den Begebenheiten, die sich zwischen dem 3. und 5. Oktober ereigneten, s. die Beilage zu <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>; und die höchst interessanten Berichte des mit dem Lager ziehenden Augenzeugen <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> in seinen Briefen vom 3., 4., 5. und 6. Oktober, erhalten jeweils in Zürich StA, A 177, Nr. 62, 63f (Nr. 64 ist die Beilage zu Nr. 63), 66 und 67; <bibl>Schüz, Donaufeldzug</bibl> 61-68.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Was die Eidtgnoßen an der Klus<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">Klause Ehrenberg.</note> handlind, ist mir unbewüsst<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">unbekannt.</note>,<pb type="scan" next="34r."/> dann das ich vernimm, das si hinleßlich<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">fahrlässig.</note> mitt iren sachen umbgangind.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Die houptlüt<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">der eidgenössischen Fähnlein bei <placeName ref="l165" cert="high">Füssen</placeName>; s. dazu <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>,63-67; <ref target="file12657">Nr. 2610</ref>,45-57; <ref target="file12665">Nr. 2618</ref>,12-23.</note> sind buͦben.<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Spitzbuben, Bösewichte.</note></s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Wend all rych werden.<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XVII 497,131-135.</note></s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Machend damitt der gantzen Eidtgnoschafft ein boͤsen nammen.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Ich welt, si werind all daheim, sos nitt anders wend.<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126">sos nitt anders wend: wenn sie (sich) nicht anders (benehmen) wollen.</note></s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Thuͦnd nüt dann einanderen selb lam howen<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Iam howen: lahm hauen (schlagen).</note>, und dem fynd thuͦnd si nüt.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Sonst lopte mans wol der zucht, trüw und eeren halb.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Ich muͦß mengs<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Manches.</note> hoͤren, da ich lieber welte mitt fuͤßen inschlahen.<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">mitt füßen inschlahen: (selbst) in den Krieg ziehen (in Anlehnung an <ref target="file12666">Nr. 2619</ref>,36f).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Sonst hab ich uff diß mal nüt nüws, dann das man zuͦ Tillingen<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130"><placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName>, das am 23. Juli von den Schmalkaldenern eingenommen wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 268, Anm. 26.</note>, da der bischoff<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, Bischof von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note> gseßen ist, etlich gaͤlt vermuret funden hatt mitt anderen kleinaten<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">Wertgegenständen.</note>; weiß aber nitt, wie vil.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Item das das schloß Wolffenbütel uff dem boden ußgerütet<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">zerstört; vgl. <bibl>SI</bibl> VI 1810.</note> und zerrißen ist glich in anfang diß kriegs.<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134">Siehe dazu schon <bibl>HBBW</bibl> XVII 255 und Anm. 54.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7197" cert="high">Zollerum</persName><note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">Der Zürcher <persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert Zoller d.J.</persName>, der damals als Fähnrich im Dienste <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlins</persName> stand und einer Affäre mit einer Dirne bezichtigt wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 377.</note> per literas aliquando amice monui de his, quae de eo dicebantur, sed quam inde retulerim ab ipso gratiam, nolo dicere.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Si saperet, aliter ageret.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Nunc de fratribus nostris.<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">Die oben in Anm. 3 erwähnten Pfarrer aus Zürich.</note></s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Advenerunt 22. septembris, sicuti in prioribus significavi literis.<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">Mit seinem Brief vom 22. September <hi>(HBBW</hi> XVII, <ref target="file12643">Nr. 2596</ref> - bes. S. 492,3f).</note></s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Senatus ipsos honorifice excepit 12 vini cantharis.<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138">Kannen (Ablativ).</note></s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Unum tantum diem fuerunt in diversorio publico.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Reliquum tempus egerunt mecum dominis ita consulentibus.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Ego puto me meum erga ipsos praestitisse officium.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Admonui, ut se nostrae in rebus externis accommodarent ecclesiae, et, qualiter hic populus sit ducendus, monui: doctrinae scilicet integritate, puritate synceritateque morum, quos supra modum observant nostri - qualiter quis vivat.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">In doctrina nihil in eis desydero, nisi quod Svitzerus<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139"><persName ref="p6543" cert="high">Rudolf Schwyzer</persName> <hi>d.Ä.</hi></note> <pb type="edition" next="96"/> ultima, quam habuit, concione supra modum acerbe invectus est et imprudenter quidem (sicut <persName ref="p8398" cert="high">Clauserus Isnae</persName>)<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">Dieses <hi>und das nächste Paar Klammern ergänzt.</hi></note><note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">Anspielung auf <persName ref="p8398" cert="high">Konrad Klausers</persName> kurze, missglückte Erfahrung in <placeName ref="l234" cert="high">Isny</placeName> von Oktober 1545; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 570f und Anm. 5; 591 f: 602. - Diese Stelle trägt zu einem neuen und besseren Verständnis dieser Angelegenheit bei, als die Briefe in <bibl>HBBW</bibl> XV es erlaubten.</note> in nostratium mores.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Qua concione ut multos offendit, ita plurimos etiam, qui huiusmodi applaudunt rusticanis concionibus, erexit, ut illum ultra incitent erga ditiores.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Vellem ipsum modestius egisse ab initio - quam virtutem valde in ipso desydero.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Adhaec in dies fere publicum hospitium ingressi (praeter mensam meam) potarunt et epulati sunt.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Hoc profecto magnam faciet authoritatis omnium nostrum iacturam.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8130" cert="high">Laurentius</persName><note xml:id="fn141" type="footnote" n="141"><persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName>.</note> etiam homo capitosus est.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Alioqui doctus et pius.<ptr target="fnp" type="footnote" n="p"/></s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Exilem tamen sive nimis acutam habet pronunciationem.<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note></s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="2812" type="auto_name">Romanus</persName><note xml:id="fn142" type="footnote" n="142"><persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman</persName>. - Die hier von <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> verwendete Namensform "Romanus" scheint die Hypothese eines ursprünglichen Familiennamens wie "Römer" zu begünstigen; s. dazu die Diskussion in <bibl>HBBW</bibl> XVII 418, Anm. 21.</note> senatui nostro placuit propter pronunciationem et simplicem atque apertam thematum tractationem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">29.<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Auf der Zeile, vor gestrichenem</hi> In octobrem <hi>eingefügt.</hi></note> septembris habuimus in aedibus meis conventum.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Propositi ipsis articuli decem, ex quibus ille de coena domini, licet intricatus; receptus tamen est ab ipsis pio sensu (in quo articulo ita seipsum nobis aperuit <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName><note xml:id="fn143" type="footnote" n="143"><persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName>.</note> ut nunquam antehac, aperte negans et carnalem praesentiam, et nullam gratiam signis alligatam contendens, ita ut in stuporem versi sint aliqui ex fratribus scientes eum ante annum aliter sensisse.<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>In der Vorlage</hi> sentisse.</note></s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Ita spero dominum deum partes nostras non prorsus deserturum.</s>
					<s n="122" xml:lang="de" type="auto">Gott wett<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">wolle.</note>, das es in allen kilchen in Tütschland also stuͤnde!</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Vellem ergo et anxie quaero, ne forte hii sua importunitate mihi destruant, quod ego hactenus modestia<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Nach gestrichenem</hi> multa.</note>, constantia et patientia multa aedificavi)<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>.<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">Vgl. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,46-53.</note></s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Ita in gremium nostrum recepti.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Tandem a senatu stipend[ium]<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Textverlust durch Papierverlust.</hi></note> <pb type="scan" next="34v."/> ipsis decretum 200 fl. annuatim ea conditione, ut nunc in urbe serviant ecclesiis, sicuti ipsis a dominis fuerit iniunctum, donec pacata re ecclesias etiam instruant rurales.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Tum, si forte ipsis<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146">den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> visum fuerit eos alio mittere et praeficere suae ditionis parochiis, ne hoc suscipere graventur.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Petierunt etiam, ut obligarent se eis iuxta formam<note xml:id="fn147" type="footnote" n="147">Die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Kirchenordnung; s. schon <bibl>HBBW</bibl> XV 651; 657f und Anm. 1; 675- 677; 691; 693; <bibl>HBBW</bibl> XVI 79; 83; 253.</note> quandam certam, qua caeteri omnes sunt obligati.</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Sed quia hoc ipsis erat adversum et molestum nec a me etiam fuerit illa obligatio exacta, etiam ipsis hoc liberum permissum est.</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Tandem, cum cuperent ad res suas disponendas Tigurum redire, 30 fl. a dominis Tigurinis ipsis mutuo datos eis reddiderunt (sicut in meis<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148">In dem oben Z. 3 erwähnten, nicht erhaltenen Brief Bullingers.</note>, ut <pb type="edition" next="97"/> hoc impetrarem, rogasti literis)<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> singulisque 20 addiderunt fl., adhaec omnes, quos fecerunt sumptus vel mecum vel in hospitio, ipsi solverunt domini.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Sic igitur instructos remittimus eos ad vos,<note xml:id="fn149" type="footnote" n="149">Siehe dazu oben Anm. 25.</note> ea tamen conditione (hoc enim vehementer domini urgent), ut quamprimum rebus compositis huc remigrent et nobis succurrant laborantibus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Haec in sinum tuum effundo, ne te lateret, quomodo se gesserint.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Bene ipsis volo, et nisi bene vellem, nollem ipsos mores suos mutare; ne ergo me haec tibi scripsisse ipsis indicato.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Ego profecto res eorum, quanta potui diligentia, promovi, sicut res ipsa testatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Interim, dum illi sunt nobiscum, veniunt etiam ex <placeName ref="l28" cert="high">Basilaea</placeName> <persName ref="p5341" cert="high">Lepusculus</persName><note xml:id="fn150" type="footnote" n="150"><persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName>. Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 519 und Anm. 82. - Er wurde beauftragt, <persName ref="p4474" cert="high">Leonhard Bächlin</persName> an der Barfüßerkirche beizustehen; s. <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 397. Mit <persName ref="p5075" cert="high">Gunz</persName> verließ er <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> am 24. Oktober (mit einem Schreiben des <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Rats für den Basler Rat vom 21. und <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Brief Nr. 2640; s. Nr. 2643,1f), um seine Familie aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu holen. Am 14. November oder kurz darauf reiste er aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> mit Empfehlungsbriefen vom Basler Rat (13. November) und von <persName ref="p2270" cert="high">Sebastian Münster</persName> (14. November) ab. Er wirkte in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> bis Ende Juli 1548; s. Nr. 2640,55f; <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 422f. Anm. 59; 541; <hi><persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName>, Tagebuch</hi> 291f, Anm. 59; <hi>AK</hi> VIII, S. XXXVIII zu Nr. 3442.</note> et <persName ref="p5075" cert="high">Hieronymus Guntius</persName><note xml:id="fn151" type="footnote" n="151">Zu <persName ref="p5075" cert="high">Hieronymus Gunz</persName> s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 519 und Anm. 83. - Er sollte schließlich nicht in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> angestellt werden; s. <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 397; 422f, Anm. 59.</note>, quorum causa, quia serius venerunt, nondum est finita.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Quid cum ipsis agatur, in postmodum etiam scribam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="136" xml:lang="de" type="auto">Gester<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">Am 5. Oktober. An diesem Tag ereignete sich nämlich die hier erwähnte Explosion des "Gießhauses"; s. <hi>Von Stetten, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> 400.</note> hatt man ein<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153">Unbekannt.</note> wellen richten.</s>
					<s n="137" xml:lang="de" type="auto">Und wie man zgricht gsessen ist, ist ein für<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">Feuer.</note> ufgangen in miner herren gießhus, da man fürwerch<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155">Munitionen, Sprengkörper.</note> macht, rasen<note xml:id="fn156" type="footnote" n="156">Lauffeuer; s. <bibl>SI</bibl> VI 1280.</note>, kuglen, etc.</s>
					<s n="138" xml:lang="de" type="auto">Ist als<note xml:id="fn157" type="footnote" n="157">alles.</note> zersprützt<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158">explodiert.</note>, großer schad gschehen.</s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Desyderantur adhuc hodie 5 personae.</s>
					<s n="140" xml:lang="de" type="auto">Weißt man nitt, obs hinweg oder verbrunnen sind.</s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Causae illius capitalis exequutio reservata est in crastinum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="142" xml:lang="de" type="auto">Glich nachdem ich das gschriben, kumpt ein gschrei, das man gester aber<note xml:id="fn159" type="footnote" n="159">erneut.</note> gscharmützt hab.</s>
					<s n="143" xml:lang="de" type="auto">Weiß doch den grund<note xml:id="fn160" type="footnote" n="160">Genaueres.</note> noch nitt.</s>
					<s n="144" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Si comperero ante abitum eorum,</foreign> wil ich noch ein brieffli drin stoßen.<note xml:id="fn161" type="footnote" n="161">Dazu kam es nicht.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Helvetiorum dissidium<note xml:id="fn162" type="footnote" n="162">Zu den damaligen Spannungen zwischen den protestantischen und den katholischen Orten s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 29 und zuletzt <ref target="file12652">Nr. 2605</ref>,15; <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>,46-48.</note> est perniciosissimum, non tam ipsis quam nobis.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Miror, quid miseri illi homines<note xml:id="fn163" type="footnote" n="163">Gemeint sind die Behörden der Innerschweizer.</note> tandem sibi promittant, quod reges et principes, imo deum ipsum sua conantur terrere grandiloquentia.<note xml:id="fn164" type="footnote" n="164">Anspielung auf das Gespräch zwischen den Innerschweizern und dem französischen Gesandten <persName ref="p944" cert="high">Antoine Morelet du Museau</persName> in <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> (s. Bullingers Berichte dazu vom 25. bzw. 26. September in <bibl>HBBW</bibl> XVII 500,32-40; 503,1-17). Bullinger hat offensichtlich auch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> darüber informiert.</note></s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Arbitror <pb type="edition" next="98"/> etiam tandem implendam eorum mensuram.<note xml:id="fn165" type="footnote" n="165">Bezug auf <cit type="bible"><ref>Mt 23, 32</ref></cit>.</note></s>
					<s n="148" xml:lang="de" type="auto">Si werdend dem Frantzosen<note xml:id="fn166" type="footnote" n="166"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> nitt liederlich<note xml:id="fn167" type="footnote" n="167">leichtfertig, unbedacht.</note> urlob gen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="149" xml:lang="de" type="auto">Gott alles trosts<note xml:id="fn168" type="footnote" n="168"><cit type="bible"><ref>2Kor 1, 3</ref></cit>.</note> und fridens<note xml:id="fn169" type="footnote" n="169"><cit type="bible"><ref>Röm 15, 33</ref></cit>.</note> welle sin herd trülich erhalten<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 31, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 12, 32</ref></cit>.</note> durch Christum Iesum.</s>
					<s n="150" xml:lang="la" type="auto">Ille prora et puppis<note xml:id="fn171" type="footnote" n="171">prora et puppis: einziger Beweggrund; vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 1, 8 <hi>(ASD</hi> II/1 121-123. Nr. 8).</note> est!</s>
					<s n="151" xml:lang="de" type="auto">Wo er den wagen selb nitt halt, so wirt all unser fart schelb gan.<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">schelb gan: schief gehen; s. <bibl>SI</bibl> VIII 750. - Anklang an <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Kappeler Lied von 1529; s. dazu Markus <hi>Jenny,</hi> <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> mehrstimmige Kompositionen. Ein Basler <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>-Fund, in: <bibl>Zwa</bibl> XI/3, 1960, 164-182; <hi>ders.,</hi> Die Lieder <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName>, in: Jb. für Liturgik und Hymnologie 14, 1969, 63-68, 96-99. Veröffentlichung des Liedes (mit Musiknoten) auf S. 181f bzw. 91.</note></s>
					<s n="152" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres, d. <persName ref="p5341" cert="high">Lepusculus</persName>, d. <persName ref="p8173" cert="high">Xystus</persName><note xml:id="fn173" type="footnote" n="173"><persName ref="p8173" cert="high">Sixt Birck</persName>.</note>, Cellarius, <persName ref="p2336" cert="high">Bernhardinus</persName><note xml:id="fn174" type="footnote" n="174"><persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName>.</note> et <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>.</s>
					<s n="153" xml:lang="la" type="auto">Saluta tu eos, qui vobiscum sunt, fratres, diligentissime omnes meque ipsis commendato fideliter.</s>
					<s n="154" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, anno salutis 1546.</s>
					<s n="155" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus <persName ref="p8018" cert="high">Ioan. Hallerus</persName>.</s>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note xml:id="fn175" type="footnote" n="175">Vorliegender Brief wurde, wie auch die Briefe <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>, <ref target="file12662">Nr. 2615</ref> und <ref target="file12664">Nr. 2617</ref>, den drei nach Zürich zurückreisenden Zürcher Pfarrern anvertraut; s. oben Z. 201-203.</note>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>