<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12678" type="Brief" source="HBBW-18" n="2631">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / [Augsburg] an Heinrich Bullinger, 18. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12678</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2631</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b21" n="2631" type="transcription">S. 150</bibl>
				<bibl source="b21" n="2631" type="regest">S. 149</bibl>
				<bibl source="b21" n="2631" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,24 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll den vorliegenden Brief an <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Schwiegervater [<persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName>] schicken, der sich über <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> zu kurze Nachrichten beklagt. Der Brief ist auf <placeName ref="l822" cert="high">Deutsch</placeName> verfasst, damit der Schwiegervater ihn lesen kann und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihm nicht alle Einzelheiten erzählen muss.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Als die [kaiserlichen] <placeName ref="l834" cert="high">Italiener</placeName> am 7. Oktober Streifzüge in die Gegend von <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> unternahmen, ließ die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit ihnen in der Nacht zu Pferd nachsetzen. Es wurden etliche Kaiserliche getötet und acht gefangen nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gebracht. Das Hauptheer des Kaisers [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] lag damals noch bei <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName>, gegenüber den [<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldenern</placeName>].</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Einige Tage zuvor hatten die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> drei Fähnlein als Besatzung nach <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> geschickt, denen sich zwei <placeName ref="l572" cert="high">württembergische</placeName> Fähnlein anschlossen. Am gleichen Tag [d.h. am 7. Oktober] ist auch die kaiserliche Truppe, die am Samstag davor [richtig: am Samstag danach, 9. Oktober] <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> eingenommen hatte, in Richtung <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> gerückt. Sie bestand aus 5000 überwiegend <placeName ref="l834" cert="high">italienischen</placeName> Soldaten, unter ihnen viele Reiter.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Nach der Einnahme <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörths</placeName> befürchtete man eine Ausdehnung des Krieges bis nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>. Die Ratsherren befahlen daher <persName ref="p2916" cert="high">[Sebastian] Schertlin [von Burtenbach]</persName>, sich nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zu verfügen. Dieser zog also an dem angeführten Tag [richtig: am 12.] mit 90 Pferden und ebenso vielen Hakenschützen vom Hauptheer bei <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> in Richtung <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName>. Er meinte, dass er zu den dort liegenden fünf Fähnlein gelange, wusste aber nicht, dass die <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> am gleichen Tag vor diese Stadt gekommen waren. Als er nun abends dort ankam und die Feuer der Feinde sah, dachte er, es seien die fünf [<placeName ref="l1202" cert="high">schmalkaldischen</placeName>] Fähnlein. Er fragte ihre Wachleute, wo die Hauptleute der <placeName ref="l18" cert="high">augsburgischen</placeName> Fähnlein wären. Gott sei Dank waren es <placeName ref="l834" cert="high">Italiener</placeName>, die ihn nicht verstanden. Er erkannte sie auch nicht [als kaiserliche Soldaten], ritt mitten durch sie hindurch und rief vor dem <placeName ref="l279" cert="high">Lauinger</placeName> Stadttor, man solle ihn einlassen. Doch die in <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> hielten ihn für einen Feind und schossen. Er rief, dass er es sei, aber sie konnten nicht glauben, dass er heil durch die Feinde gekommen war. Und so musste er noch zwei Stunden vor der Stadt ausharren. Dann musste er allein durch einen heimlichen Einlass hinein, ehe die anderen ihm folgen durften. Das geschah am 13. Oktober um drei Uhr morgens.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Um sechs Uhr morgens des gleichen Tags ritt <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> wieder weg. Die 90 Hakenschützen ließ er in <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName>. Inzwischen setzten ihm die Kaiserlichen mit einem Reitergeschwader von etwa 300 Mann nach. Aber durch wundersame Fügung Gottes ließ es <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> und seine Reiter ungehindert vorüberziehen. Als diese ein anderes Reitergeschwader erblickten, glaubten sie sich dem Tode nahe, und <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> hielt sie alle dazu an, sich als mutig zu erweisen. Sie<pb type="edition" next="150"/> meinten, das erste Geschwader habe sie absichtlich vorbeiziehen lassen, damit sie eingeschlossen würden. Doch das vordere Geschwader begann zu fliehen, so dass sie weiterziehen konnten. Danach begegneten sie auf einer Anhöhe acht Pferden und rannten gegen den vermeintlichen Feind an; es waren aber Freunde, und diese nahmen sie mit sich.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Die <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> unternahmen inzwischen Raubzüge bis nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>. Doch <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> konnte im Schutz der Wälder bis zu seinem Wohnsitz nach <placeName ref="l76" cert="high">Burtenbach</placeName> gelangen.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Unterdessen hatte <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> sich ergeben. Zuvor aber hatten sich die fünf [<placeName ref="l1202" cert="high">schmalkaldischen</placeName>] Fähnlein aus der Stadt schleichen können und brachen in Richtung <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> auf, wurden jedoch bald von den <placeName ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> verfolgt. Es gab viele Tote auf beiden Seiten. Die <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> raubten den [<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldenern</placeName>] Geschütz und Proviant. Ohne den von den Wäldern gewährten Schutz hätten diese noch mehr Tote hinnehmen müssen.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] In <placeName ref="l76" cert="high">Burtenbach</placeName> wurde <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> auch beinahe überfallen. Er beließ in seinem Territorium die Schützen, die zuvor schon dort stationiert waren, und ritt durch die Wälder nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, wo er um neun Uhr abends ankam und eingelassen wurde. Niemand war informiert. Die Trompetensignale, die bei seiner Ankunft abgegeben wurden, hielt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> für das Alarmsignal eines Angriffes. Doch es war <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName>!</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Am Morgen des 14. Oktober zog dieser mit sechs Fähnlein und 200 Kavalleristen hinaus, den fünf sich noch draußen in den Wäldern versteckenden, schutz- und munitionslosen Fähnlein aus <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> zu Hilfe. Am Abend kam er mit ihnen sowie mit zwei anderen Fähnlein, die in <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> gelegen hatten, wieder zurück.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] Am 14. Oktober bewegte sich auch das Hauptheer der Kaiserlichen von <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> in Richtung <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>. Es ließ 2000 Pferde zurück, auf die der Landgraf stieß und von denen er bis an die 1000 tötete.</p>
							<p xml:id="regest11">[11] <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> soll auch schon angegriffen werden. Doch haben die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> ein großes einheimisches Heer bei sich auf einer Höhe [<placeName ref="l2347" cert="high">Elchingen</placeName>] positioniert. Zudem sind auch acht <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössische</placeName> Fähnlein da. Das [<placeName ref="l1202" cert="high">schmalkaldische</placeName>] Hauptheer zieht dem kaiserlichen Heer nach. Hinzu kommen [Herzog <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich von] Württemberg</persName> mit seinen Truppen sowie <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName>. Gott möge es gut werden lassen!</p>
							<p xml:id="regest12">[12] Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit ist seit drei Tagen ohne Nachricht aus dem Lager. Man fürchtet sich aber nicht; nur vor Verrätern. Deshalb hat die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit am Fischmarkt einen Galgen aufgestellt, an dem jeder ohne Gnade erhängt werden soll, der angsteinflößende falsche Gerüchte verbreitet, Verdächtiges schreibt oder eine Meuterei anzettelt.</p>
							<p xml:id="regest13">[13] Dieser Tage war <persName ref="p18365" cert="high">Ulrich Escher</persName> bei <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>. Er wäre gern Hauptmann geworden, doch wurde ihm dies abgeschlagen, weil es jetzt ungelegen ist.</p>
							<p xml:id="regest14">[14] Zwei Pfarrer [...] sollen von den Kaiserlichen gefangen genommen und erhängt worden sein. Ein anderer [...] wurde von <placeName ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> auf grausame Weise entmannt und zu Tode gefoltert; dies sei die Strafe für sein nicht gewahrtes Keuschheitsgelübde, meinten die <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName>.</p>
							<p xml:id="regest15">[15] <persName ref="p8124" cert="high">[Thomas] Naogeorg</persName> bedankt sich sehr für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bemühen. Er hat von Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich]</persName> die Erlaubnis erhalten, seinen Hausrat aus <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> holen zu lassen. Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> entsandten ihn bis zur Beruhigung der Lage nach <placeName ref="l245" cert="high">Kaufbeuren</placeName>. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß aber nicht, ob <persName ref="p8124" cert="high">Naogeorg</persName> dort bleiben wird.</p>
							<p xml:id="regest16">[16] Grüße von <persName ref="p5341" cert="high">[Sebastian] Lepusculus</persName> und <persName ref="p5075" cert="high">[Hieronymus] Gunz</persName>, die sich bei ihm befinden. Grüße an die Pfarrkollegen, an die Familie, an den Schwiegervater und an <persName ref="p5093" cert="high">Johann Heinrich Göldli</persName>. Grüße auch von dem vielbeschäftigten <persName ref="p8354" cert="high">[Georg] Frölich</persName>.</p>
							<p xml:id="regest17">[17] <persName cert="high" ref="p8071">[Hans] Vogler [d.Ä.]</persName> wollte, dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich um seinen Sohn [<persName cert="high" ref="p8455">Hans Vogler d.J.]</persName> kümmert, was nicht so sehr <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> als vielmehr ihm nachteilig ist. Wenn dieser die Kosten nicht scheut, wird <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich bemühen, den Sohn bei dem Ratsschreiber [<persName ref="p18402" cert="high">Wolfgang Hebenstreit</persName>?] in Dienst zu geben, wo auch andere [Unter]schreiber angestellt sind. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll dies dem Vater ausrichten.</p>
							<p xml:id="regest18">[18] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möchte auch diesen Brief durch <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Schwiegervater nach <placeName ref="l82" cert="high">Bülach</placeName> befördern lassen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2631, S. 150</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="low"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"/>
					<date when="1546-10-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="845">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="155">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12678!Autograph!00%20E_II_370__fol__24_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12678/Autograph/00 E_II_370__fol__24_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12678!Autograph!01%20E_II_370__fol__24_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12678/Autograph/01 E_II_370__fol__24_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12678!Autograph!02%20E_II_370__fol__25_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12678/Autograph/02 E_II_370__fol__25_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12678!Autograph!03%20E_II_370__fol__25_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12678/Autograph/03 E_II_370__fol__25_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. per dominum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Peto abs te, dilecte pater, ut has meas etiam socero meo<note xml:id="fn1" type="footnote" ana="bio" n="1"><persName ref="p5413">Ulrich Kambli</persName>. - Zum Grund, warum <persName ref="p8018">Haller</persName> seinem Schwiegervater nur noch mit Vorsicht Nachrichten vermittelte, s. <bibl>HBBW XVII</bibl> 188f,32-38.</note> legendas mittas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Audio enim ipsum aegre ferre, quod brevius ipsi scribo de rebus praesentibus, cum tamen tantum mihi non sit <pb type="edition" next="151"/> ocii, ut verbotim<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit Worten.</note> singulis singula scribam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ne autem tu etiam onereris eis enarrando singula, <placeName ref="l822">Germanice</placeName> scribo, ut et ipsi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der Schwiegervater und seine Familie.</note> legere possint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Amm 7. tag diß monets, als die <placeName ref="l834">Weltschen</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName ref="l834">Italiener</placeName>; s. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>, Anm. 16.</note> über <placeName ref="l119">Donawerd</placeName> hinuff gestreifft<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">einen Streifzug (Raub- oder Beutezug) gemacht haben; s. <bibl>SI</bibl> XI 2132f.</note>, habendt mine herren etliche pferd uß der statt bi nacht lassen uff si streiffen.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">uff si streifen: ihnen nachstellten; vgl. <bibl>SI</bibl> XI 2133.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="de">Die habend ir<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">ihrer; von ihnen (Genitiv Plural).</note> etlich ankommen<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">ergriffen.</note>, etlich erwürgt undt 8 gfangen herin<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>.</note> bracht, <placeName ref="l822">tütsch</placeName> und <placeName ref="l834">weltsch</placeName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Darzwüschend ist der groß huff<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">das Hauptheer.</note> deß <persName ref="p18538">keisers</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> noch<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">nahe.</note> bi <placeName ref="l360">Nörlingen</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName ref="l360">Nördlingen</placeName>. - Zum Abzug von dort s. unten Anm. 73.</note> gegen dem unseren glegen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Etlich tag aber darvor habendt min herren drü fennli gen <placeName ref="l279">Laugingen</placeName> zuͦ einer bsatzung gschickt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Zuͦ denen sind auch zwei <placeName ref="l572">wirtenbergische</placeName> kommen und bis uff obgemelten tag zuͦ <placeName ref="l279">Laugingen</placeName> glaͤgen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Uff disen tag<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist der 7. Oktober; s. oben Z. 6.</note> auch hatt der huff, so am sampstag darvor<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Richtig: Am Samstag danach, 9. Oktober. Aus dieser und den nachfolgenden Zeitangaben geht hervor, dass <persName ref="p8018">Haller</persName> die chronologische Ordnung der Ereignisse nicht überblickte. - Zur Einnahme <placeName ref="l119">Donauwörths</placeName> s. <ref target="file12666">Nr. 2619</ref>,2-4 mit Anm. 2.</note> <placeName ref="l119">Tonawerdt</placeName> hatt ingnommen, hinuff für<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">vor.</note> <placeName ref="l279">Laugingen</placeName> geruckt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Sind bis inn 5000 gsin<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">gewesen.</note>, der mertheil <placeName ref="l834">weltsch</placeName>, vil zuͦ roß.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Als nun <placeName ref="l119">Tonawerd</placeName> ingnommen was und ein schreck kam, das man sich besorgt, der krieg moͤcht sich für <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> ziehen oder wir moͤchtendt in yl überrumplet werden, habend min herren in yl dem <persName ref="p2916">Schertlin</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Hauptmann <persName ref="p2916">Sebastian Schertlin von Burtenbach</persName>.</note> enbotten<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">befohlen.</note>, das er sich zuͦ der statt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>. - Vgl. dazu wie auch zum Folgenden: <hi><persName ref="p2916">Schertlin</persName>, Leben 53-56; Paulus, <persName ref="p2916">Schertlin</persName></hi> 73.</note> mache mitt siner person.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Deßhalben auch uff obgemelten tag<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Richtig: der Abend des 12. Oktober; vgl. <bibl>Paulus, Schertlin</bibl> aaO.</note> der <persName ref="p2916">Schertlin</persName> uff den abend mitt 90 pferden und so vil haggenschützen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Schützen mit Hakenbüchsen.</note> von dem großen huffen bi <placeName ref="l360">Nörlingen</placeName> geritten ist und uff <placeName ref="l279">Laugingen</placeName> zuͦ bi der nacht gezogen, der meinung, zuͦ den 5 fennli, so darinn glegen,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Die oben in Z. 11-13 erwähnten Fähnlein.</note> zuͦkommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Hatt aber kein kuntschafft ghept<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">kein kuntschafft ghept: keine Kenntnis gehabt.</note>, das die <placeName ref="l875">Spanger</placeName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><placeName ref="l875">Spanier</placeName>.</note> desselben tags<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Am 12. Oktober.</note> darfür kommen sindt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Als er nun gegen dem stettlin gritten und die für<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">Feuer.</note> der fyend gsehen, hatt er gmeint, es syend die 5 fennli fründ.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Und ist inen inn die wacht<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">inn die wacht: zu den Wachleuten.</note> geritten und zuͦ den füren, si angsprochen und gefragt, wo die hauptlüt von <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> syend.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Do hatt es gott gfuͤgt, das si<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p2916">Schertlin</persName> und seine Begleiter.</note> <pb type="edition" next="152"/> die <placeName ref="l834">Walchen</placeName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><placeName ref="l834">Italiener</placeName>; vgl. oben Anm. 4.</note> habend antroffen; sonst werind si verraten worden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Dann die <placeName ref="l834">Walchen</placeName> si für fründt ghept<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">gehalten.</note> und habend nitt verstanden, wornach si gefragt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Der <persName ref="p2916">Schertli</persName> hatt si noch nitt bkennt<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">erkannt (nämlich als kaiserliche Soldaten, zumal es auch unter den <placeName ref="l1202">Schmalkaldenern</placeName> <placeName ref="l834">italienische</placeName> Kriegsknechte gab; vgl. <bibl>HBBW XVII</bibl> 478,4-479,6; <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>,71f; <ref target="file12672">Nr. 2625</ref>,44f).</note> und gmeint, si wellind imm sunst kein bscheid gen.<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">geben.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="de">Und ist mitten durch si gritten an die thor zuͦ hin undt gruͤfft, man soͤll imm uffthuͦn.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Die inn der statt habend gmeint, es syend find, und habend uff si abgschoßen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Der <persName ref="p2916">Schertlin</persName> hatt geschrüwen, er si<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">sei.</note> da.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Darab sich die burger endtsetzt, wie er dahin koͤmm durch die find.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Habend imm nitt wellen glauben, das<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">so dass.</note> es sich so lang verzogen<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">hingezogen.</note>, das, wo gott nitt sonderlich verhuͤt, si von fründen und fynden werind erwürgt worden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Hatt also gar nach<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">gar nach: beinahe.</note> zwo stund vor der statt ghalten<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">gewartet.</note> und si<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">die Besatzung <placeName ref="l279">Lauingens</placeName>.</note> zletst dahin bracht, das man si<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p2916">Schertlin</persName> und seine Begleiter.</note> zuͦ eim heimlichen inlaß hatt gwisen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Da hatt der <persName ref="p2916">Schertlin</persName> zum ersten allein hinin muͤssen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Als si inn nun gsehen, habend si die anderen auch inhin glassen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Ist bschehen umb drü gegen tag, amm 13. amm morgen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de">Darnach, umb die 6 amm 13. tag octobris, ist er wider hinweg gritten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Hatt man imm das <placeName ref="l2865">Tuͦnawthor</placeName> ufthon.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Darzwüschend ist man sin innen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">sin innen: seiner bewusst.</note> worden ins keisers laͤger und hatt ein gschwader rüter uff inn ghalten<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">uff inn ghalten: ihm nachsetzen lassen.</note>, glich vor der statt uß, die er uff 300 gschetzt (die 90 haggenschützen hatt er imm stettlin glassen).</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Als si<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Die 300 kaiserlichen Reiter; vgl. unten Z. 51f.</note> aber in ir ordnung fürzogen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">vorübergezogen (sind).</note>, habend sis<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">sie (die Kaiserlichen) sie (<persName ref="p2916">Schertlin</persName> und seine Gefährten).</note> lassen fürziehen uß sonderer schickung gottes.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Bald habend si<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p2916">Schertlin</persName> und seine Begleiter.</note> ein ander gschwader vor inen gsehen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Do habend si sich zuͦ sterben verwegen<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">zu sterben verwegen: auf den Tod eingestellt; s. <bibl>SI</bibl> XV 927 und bes. 929.</note>, und der <persName ref="p2916">Schertlin</persName> si trostlich vermanet, das si all sich uff eim huffen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">uff eim huffen: insgesamt; s. <bibl>SI</bibl> II 1045.</note> weltend finden laßen als eerlich lüt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Habend gmeint, das erst gschwader habs mit flyß<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">mit flyß: absichtlich; s. <bibl>SI</bibl> I 1210.</note> <pb type="scan" next="24v."/> lassen fürziehen, damitt sy in die mitt kommindt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Gott aber hatts geschickt, das das vorder gschwader anghept<note xml:id="fn50" type="footnote" ana="lex" n="50">begonnen.</note> hatt zuͦ fliehen und sind hinweg gruckt (des si<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">des si: dafür sei.</note> gott danckt!)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> und in ir ordnung fürzogen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Habend<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Subjekt sind <persName ref="p2916">Schertlin</persName> und seine Begleiter.</note> darnach ein bergli vor inen ghept.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Als si nun hinuff gritten sindt, habend si 8 pferd oben amm berg gsehen halten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Und als si gmeint, es syend fynd, sind si <pb type="edition" next="153"/> gegen inn<note xml:id="fn53" type="footnote" ana="lex" n="53">sie.</note> grennt und habend funden, das es fründ sind gsin.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Die habend si mitt inn gnon.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">mitt inn gnon: mit sich genommen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de">Darzwüschend habend die <placeName ref="l875">Spanger</placeName> gstreifft wyt hinin, gar nach<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="lex" n="55">nahe.</note> uff <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> zuͦ, welche der <persName ref="p2916">Schertlin</persName> auch antroffen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Doch uß behilff der waͤlden ist kummen bis gen <placeName ref="l76">Burtenbach</placeName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><placeName ref="l76">Burtenbach</placeName> (<placeName ref="l3318">Lkr. Günzburg</placeName>, <placeName ref="l619">Bayern</placeName>).</note>, da er sin sitz hatt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de">Darzwüschend ist <placeName ref="l279">Laugingen</placeName> ufgen<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">aufgegeben (worden). - Am 13. Oktober (s. <ref target="file12668">Nr. 2621</ref>, Anm. 7) morgens; s. <bibl><persName ref="p7372">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 136; <bibl>Paulus, <persName ref="p2916">Schertlin</persName></bibl> 73.</note>, und die 5 fennli sich bi zyt darvon gmacht uff <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> zuͦ, welchen die <placeName ref="l875">Spanger</placeName> nachgjagt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Habend mitt inn gscharmützt und zuͦ beiden syten vil umbkommen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Si habend auch den unseren gschütz und profannt<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">Proviant.</note> gnommen, doch ir vil bliben.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Und wo<note xml:id="fn59" type="footnote" ana="lex" n="59">wenn.</note> die waͤld nitt gsin, wer der unseren wenig überbliben, wiewol si sich redlich ghalten - etlich, etlich nitt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de">Der <persName ref="p2916">Schertlin</persName> ist zuͦ <placeName ref="l76">Burtenbach</placeName> auch schier überylt<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">schier überylt: beinahe überrannt, überfallen; s. <bibl>Götze</bibl> 213.</note> worden.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Hatt etlich schützen darinn<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">In <placeName ref="l76">Burtenbach</placeName>.</note> glassen (so vor auch da glegen)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> und durch die waͤld wyt umb uff <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> geritten.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Hatt inn also gott wunderbarlich har bracht.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Kam also nachts nach 9<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Noch am 13. Oktober; s. <hi>Roth, <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> 451</hi> und Anm. 38.</note> für <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Ward inglassen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Wußt nieman nüt drumb.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Als si nun hinin kamend, trumetend si.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">trumetend si: gaben sie Trompetensignale ab.</note></s>
					<s n="54" xml:lang="de">Ich meint, es wer lerman<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Alarm; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 996.</note>; man wellt die statt brennen.<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">angreifen (von berennen).</note></s>
					<s n="55" xml:lang="de">Hort<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">(Man) hörte.</note> vil pferd.</s>
					<s n="56" xml:lang="de">Erschrack jederman.</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Do was es nun<note xml:id="fn67" type="footnote" ana="lex" n="67">nur.</note> der <persName ref="p2916">Schertlin</persName>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de">Die 5 fennli, so duß<note xml:id="fn68" type="footnote" ana="lex" n="68">draußen.</note> inn waͤlden, kontend nitt herin vor den streiffenden rotten; hattend auch kein bly<note xml:id="fn69" type="footnote" ana="lex" n="69">Blei.</note> noch pulver mer.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Deßhalb amm morgen fruͤ deß 14. octobris der <persName ref="p2916">Schertlin</persName> mitt 6 fennlin und 200 reisigen<note xml:id="fn70" type="footnote" ana="lex" n="70">Kavalleristen.</note> hinus fuͦr.<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">hinus fuer: hinauszog.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="de">Kam uff den abend wider.</s>
					<s n="61" xml:lang="de">Bracht die 5 fennli mitt und sonst auch zwei, so zuͦ <placeName ref="l119">Werd</placeName><note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><placeName ref="l119">Donauwörth</placeName>.</note> glegen warendt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de">Darnach, am 14. octobris, ist der keisersch groß huff verruckt bi <placeName ref="l360">Nörlingen</placeName> gegen <placeName ref="l513">Ulm</placeName> zuͦ,<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Zu den Bewegungen des kaiserlichen Heeres in Richtung <placeName ref="l513">Ulm</placeName> s. <bibl>PC</bibl> IV/I 438, Nr. 414; <bibl><persName ref="p7372">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 136f. 150f. In der für <placeName ref="l587">Zürich</placeName> bestimmten <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Abschrift eines Briefes aus <placeName ref="l513">Ulm</placeName> vom 14. Oktober mit P.S. vom 15. Oktober (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 177, Nr. 86), erfährt man, dass der Feind am 14. bis "uff die höhi by <placeName ref="l2347">Elchingen</placeName> [etwa 10 km nordöstlich von <placeName ref="l513">Ulm</placeName>]"gelangt war. Am 14. Oktober hatte auch der Kaiser <placeName ref="l513">Ulm</placeName> brieflich aufgefordert, sich zu ergeben; s. <hi><persName ref="p18538">Karl V.</persName> BW</hi> II 514ff, <ref target="file10598">Nr. 562</ref> - Der Kaiser hatte allerdings das Gebiet um <placeName ref="l360">Nördlingen</placeName> schon in der Nacht vom 10. auf den 11. Oktober verlassen; s. <ref target="file12670">Nr. 2623</ref>, Anm. 16.</note> und bis inn 2000 pferd hinder inn glassen, an welche <pb type="edition" next="154"/> der <persName ref="p3590">landgraff</persName><note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>. - Zu diesen Angriffen des 14., 16. und 17. Oktober in der Nähe von <placeName ref="l171">Giengen an der Brenz</placeName> s. die ausführlichen Mitteilungen in <persName ref="p8105">Heinrich Thomanns</persName> Briefen an <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom 14., 15. (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 177, Nr. 85, 87- zum Angriff des 14.) und 18. Oktober (aaO, Nr. 94).</note> kommen.</s>
					<s n="63" xml:lang="de">Hatt bis inn die 1000 erlegt, erschoßen und inn eim waͤsserli ertrenckt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de"><placeName ref="l513">Ulmm</placeName> sol auch schon berennt sin.</s>
					<s n="65" xml:lang="de">Aber si habend ein groß landtvolk bi inen uff dem berg<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Gemeint ist <placeName ref="l2347">Elchingen</placeName> (vgl. oben Anm. 73), das die <placeName ref="l513">Ulmer</placeName> am frühen Morgen des 16. Oktober einnahmen: s. die von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> für <placeName ref="l587">Zürich</placeName> angefertigte Abschrift eines Briefes aus <placeName ref="l513">Ulm</placeName> vom 16. Oktober mit P.S. vom 17. Oktober (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 177, Nr. 90).</note> heruß glegeret.</s>
					<s n="66" xml:lang="de">So sind auch 8 fennli <placeName ref="l862">Eidtgnossen</placeName> da.<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Sie gelangten am 14. Oktober nach <placeName ref="l513">Ulm</placeName>; s. das oben in Anm. 73 erwähnte P.S. vom 15. Oktober.</note></s>
					<s n="67" xml:lang="de">Unser groß huff zücht imm<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">dem kaiserlichen Haufen.</note> starck nach.</s>
					<s n="68" xml:lang="de">So kumpt bsytz<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">auf (einer) Seite; s. <bibl>SI</bibl> VII 1463.</note> der <persName ref="p9708">Wirtenberger</persName><note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>. - Das Gerücht zu diesem geplanten Vormarsch findet sich auch in dem oben in Anm. 75 erwähnten P.S. vom 17. Oktober. Siehe ferner <ref target="file12682">Nr. 2635</ref>, Anm. 20.</note> mitt eim großen huffen landtvolk und uff unser syten der <persName ref="p2916">Schertli</persName>.</s>
					<s n="69" xml:lang="de">Gott der herr schick es zuͦ guͦtem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de">Min herren habend jetz inn 3 tagen kein kuntschafft uß dem laͤger.</s>
					<s n="71" xml:lang="de">Man ist dapfer und unverzagt.</s>
					<s n="72" xml:lang="de">Allein foͤrchtend wir boͤß buͦben, so wir under uns hand,<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Siehe dazu z.B. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,32-36.</note> die alle heimlikeiten hin und wider usgießend.</s>
					<s n="73" xml:lang="de">Deßhalb min herren ein unerhoͤrt ding gethon.<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Auf <persName ref="p2916">Schertlins</persName> Geheiß; s. <bibl>Paulus, <persName ref="p2916">Schertlin</persName></bibl> 75.</note></s>
					<s n="74" xml:lang="de">Habend ein galgen amm <placeName ref="l3226">vischmerckt</placeName> vor dem radthus ufgricht, das, wer also faltsche gschrei, den gmeinen man zuͦ erschrecken, usgieße oder hin und wider verdechtlich schrib<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Vgl. <ref target="file12682">Nr. 2635</ref>,7-9.</note> und moͤütery mach, der sol on alle gnad daran<note xml:id="fn83" type="footnote" ana="lex" n="83">am Galgen.</note> erwürgt werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de"><persName ref="p18365">Uͦrich Ascher</persName><note xml:id="fn84" type="footnote" ana="bio" n="84"><persName ref="p18365">(Hans) Ulrich Escher vom Glas</persName>, geb. am 25. Juli 1521, Patensohn <persName ref="p4091">Ulrich Zwinglis</persName>, gest. 1571; s. Erhard <hi>Dürsteler,</hi> Stammtafeln <placeName ref="l587">zürcherischer</placeName> Geschlechter, Bd. 1 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> <hi>ZB,</hi> Ms E 94), f. 170v. Im Jahr 1547 bewarb er sich wieder um den Rang eines Hauptmanns in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>; s. <bibl>Otto</bibl> <hi>Sigg,</hi> Aspekte zum Zürcher Solddienst des 16. Jahrhunderts, in: Mundo multa miracula, hg. v. Hans Berger, Christoph H. Brunner und <bibl>Otto</bibl> Sigg, Zürich 1992, S. 108 mit Anm. 5. Vgl. auch René <hi>Hauswirth,</hi> Zur politischen Ethik der Generation nach Zwingli, in: <bibl>Zwa</bibl> XIII/5, 1971, 324 mit Anm. 103. -Er ist nicht zu verwechseln mit dem 1529 geborenen <persName ref="p18366">Ulrich Escher vom Luchs</persName>, der damals noch zu jung war, um hier in Frage zu kommen; s. <hi>AK</hi> VIII 140, Anm. 5.</note> ist diß tag zuͦ mir kommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la">Audio ministros verbi duos<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Unbekannt.</note> a caesareanis captos et laqueis suspensos.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Item alium quendam<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Unbekannt. - Vgl. dazu <ref target="file12672">Nr. 2625</ref>,19-24.</note> ab <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> apprehensum miserabiliter cruciatum esse.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Testiculos funicolo extractos; acubus horribiliter perfoderunt obiicientes ei hanc esse poenam castitatis (quam voverit)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> non servatae.<pb type="edition" next="155"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la"><pb type="scan" next="25r."/>Praeterea nunc nihil habeo, nisi quod bonus vir <persName ref="p8124">Naogeorgus</persName> summas tibi pro tua diligentia agit gratias.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Impetravit ab <persName ref="p19065">electore</persName><note xml:id="fn87" type="footnote" n="87"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> liberum cum bonis suis e sua ditione abitum.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Quia autem nunc non commodum, ut nobiscum sit, donec hae fuerint turbae sedatae, <placeName ref="l245">Kauffbüram</placeName> eum misimus, ubi nunc agit; sed nescio, mansurusne sit necne.<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88"><persName ref="p8124">Thomas Naogeorg</persName> wurde am 22. Oktober als Pfarrer in <placeName ref="l245">Kaufbeuren</placeName> angestellt; s. <bibl>HBBW XVII</bibl> 429, Anm. 64.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la" ana="farewell">Interim vale.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te d. <persName ref="p5341">Lepusculus</persName><note xml:id="fn89" type="footnote" n="89"><persName ref="p5341">Sebastian Lepusculus (Häslin)</persName>.</note> et <persName ref="p5075">Guntius</persName><note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><persName ref="p5075">Hieronymus Gunz</persName>.</note>, qui mecum sunt, dum haec scribo.<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName ref="p5341">Lepusculus</persName> und <persName ref="p5075">Gunz</persName> verließen <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> am 24. Oktober; s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 150 und Anm. 151; sowie <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,55f.</note></s>
					<s n="84" xml:lang="la" ana="salute">Saluta fratres, familiam, socerum meum, <persName ref="p5093">Ioannem Heinrychum Goͤldium</persName><note xml:id="fn92" type="footnote" ana="bio" n="92"><persName ref="p5093">Johann (Hans) Heinrich Göldli</persName>, seit 1545 der Schwiegervater von <persName ref="p1453">Hallers</persName> Bruder <persName ref="p1453">Wolfgang</persName>; s. Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. 3 (Zürich ZB, Ms Z II 3), S. 133; <ref target="file12767">Nr. 2720</ref>, Anm. 25.</note>, etc.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" ana="salute">Salvum te cupit occupatissimus noster <persName ref="p8354">Laetus</persName><note xml:id="fn93" type="footnote" n="93"><persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la"><persName ref="p8071">Voglerus</persName><note xml:id="fn94" type="footnote" n="94"><persName ref="p8071">Hans Vogler d.Ä.</persName></note> suum mihi intrusit<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">hat mir aufgedrängt; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1562.</note> <persName ref="p8455">filium</persName><note xml:id="fn96" type="footnote" n="96"><persName ref="p8455">Hans Vogler d.J.</persName>. der seit März 1546 in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> nachgewiesen ist; s. <bibl>HBBW XVI</bibl> 192, Anm. 20.</note>, sed non tam mihi quam ipsi hoc inutile et incommodum.</s>
					<s n="87" xml:lang="de">So inn der kosten nitt turete<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">dauerte, d.h. reute.</note>, welt ich sehen, das wir inn zum <persName ref="p18402">radtschriber</persName><note xml:id="fn98" type="footnote" ana="bio" n="98"><persName ref="p18402">Wolf(gang) Heb(d)enstreit</persName>, geb. 1510, gest. nach 1585; s. Chronik der Familie Hebdenstreit genannt La Roche, bearb. v. Emil Rudolf Seiler-La Roche, München 1920, S. 10f (mit Abb.). 1538 als Ratsbediensteter in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> bezeugt, ab 1543 Ratsschreiber; s. Max <hi>Radikofer,</hi> Leben und Schriften des <persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>, Stadtschreibers zu <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> von 1537-48, in: Zeitschrift des Historischen Vereins für Schwaben und Neuburg 27, 1900, 114, Anm. 2. Er ist in diesem Amt noch im August 1559 belegt; s. Walter <hi>Pillich,</hi> Der Stein- und Siegelschneider Ulrich Schwaiger im Dienste dreier Kaiser, in: Mitteilungen des Österreichischen Staatsarchivs 24, 1972, 232, Anm. 43. - Allerdings ist es wahrscheinlicher, dass <persName ref="p1453">Haller</persName> damals nicht an den Ratsschreiber <persName ref="p18402">Hebdenstreit</persName>, sondern an den Stadtschreiber <persName ref="p8354">Georg Frölich</persName> dachte; vgl. nämlich <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>,65-69.</note> verdingtind.<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99"><persName ref="p8455">Hans Vogler d.J.</persName> wurde schließlich als Lehrling beim Stadtschreiber <persName ref="p8354">Frölich</persName> angestellt; s. <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>,65-69.</note></s>
					<s n="88" xml:lang="de">Der hatt auch andere schriber bi imm, so inn die cantzly gond<note xml:id="fn100" type="footnote" ana="lex" n="100">gehen.</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="de">Bitt, ir welt imm etwas hiervon sagen.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Datum 18. octobris 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la">Literas has per socerum meum <placeName ref="l82">Bülacum</placeName><note xml:id="fn101" type="footnote" ana="bio" n="101"><placeName ref="l82">Bülach</placeName> (<placeName ref="l803">Kt. Zürich</placeName>). - Dort lebte wahrscheinlich die Mutter <persName ref="p1453">Hallers</persName>, wie dies die Kalendereinträge von <persName ref="p1453">Hallers</persName> Bruder <persName ref="p1453">Wolfgang</persName> vermuten lassen, ganz besonders die Einträge des Monats Juli 1551; s. <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms D 269/6, f. Cj,r. - Diese Kalendereinträge werden derzeit von Hans Rudolf Lavater in Zusammenarbeit mit Ruth Jörg ediert.</note> mitti curabis, obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="92" xml:lang="de">Demm eersammen, hochgeleerten herren <persName ref="p495">Heinrichen Bullinger</persName>, diener der kirchen zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, minem insonders günstigen herren zuͦ handen.<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Vorliegender Brief verließ <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> erst am 24. Oktober, zusammen mit den am 23. Oktober verfassten Briefen <persName ref="p8354">Frölichs</persName> <ref target="file12686">Nr. 2639</ref> und <persName ref="p1453">Hallers</persName> <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>. Die Briefe wurden von <persName ref="p5075">Hieronymus Gunz</persName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> mitgenommen; s. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,1-4; Nr. 2653,33f.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>