<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12675" type="Brief" source="HBBW" n="2628">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Kröttlin / Ravensburg AN Heinrich Bullinger, 16. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,50 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p1865">Kröttlin</persName> ist Bullinger zwar unbekannt. Er schreibt dennoch, weil er aus Bullingers Schriften erkennen
								kann, dass er ein Christ ist, wenn auch nur ein geringer. Von den beiden Überbringern dieses Briefes,
								<persName ref="p3959">Johannes Willing</persName> und [<persName ref="p5932">Sebastian Nabholz</persName>, dem Sohn von] Uhrmacher <persName ref="p5931">Paulus [Nabholz]</persName>, wurde er um ein
								Empfehlungsschreiben gebeten. Sie waren auf Veranlassung ihrer Eltern eine Zeitlang im Kloster Waldsee bei
								<placeName>Ravensburg</placeName>. Dann gelangten sie zur<pb type="edition" next="143"/>
								reinen Erkenntnis des Wortes Gottes, verließen das Kloster und wollen sich nun zu evangelischen Predigern
								ausbilden lassen und der Kirche Christi dienen. Bullinger möge die beiden jungen Männer zur Mehrung von
								Gottes Ruhm, zum Aufbau seiner Kirche und zu ihrem Seelenheil fördern. Empfehlung und Bitte um Gebet.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Werner Seeling, Johannes Willing (1525–1572). Ein Schicksal zwischen zwischen Luthertum und Calvinismus, Otterbach 1972, S.4f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2628, S.143</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12675">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1865" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kröttlin</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l409" cert="high"><orig>Ravensburg</orig></placeName>
					<date when="1546-10-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12676"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12674"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12727"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12727"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12727"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12689"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12654"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12727"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12689"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12654"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12675/Autograph/00__E_II_356__S__50_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12675/Autograph/01__E_II_356__S__51_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="12675/Autograph/02__E_II_356__fol__53_b_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="12675/Autograph/03__E_II_356__fol__53_b_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott dem himlischen vatter durch Jesum Christum, seinen geliebten sun, unsern herren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hochgelerter und erwurdiger herr und bruͦder in Christo Iesu, darumb ich (der ewer person unbekandt, aber auß ewern christenlichen schriften mich gleichwol ain schlechts mitglyd in Christo auß gottes gnaden erkenn) zuͦschreyb, treybt mich alain gottes eyfer und bruͦederliche lieb, zudem ich ouch durch dise zwen zaiger dises briefs, burgerskinder diser statt Ravenspurg, Hanßen <persName ref="p3959">Willing</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Johannes Willing</persName>, geb. 1525 in <placeName>Ravensburg</placeName>, gest. 10. Juli 1572. Im September 1545 Priesterweihe im Kloster Waldsee (vgl. unten Z. 10-12). Etwa ein Jahr später Hinwendung zur Reformation. Helfer des <placeName>Ravensburger</placeName> Pfarrers <persName>Konrad Konstanzer</persName>. Dank Bullingers Hilfe verbrachte er etwa ein Jahr in Zürich (s. auch Nr. 2637), wo er ein Stipendium vom 28. Oktober 1546 bis 11. August 1547 erhielt (Zürich StA, G II 39/2, Schulausgaben der Jahre 1546/47 und 1547/48). Daraufhin als <placeName>Ravensburger</placeName> Stipendiat Studium in <placeName>Wittenberg</placeName> bei <persName ref="p6490">Melanchthon</persName> (kein Matrikeleintrag). Um Pfingsten (20./21. Mai) 1548 Rückkehr nach <placeName>Ravensburg</placeName>. Wegen Ablehnung des Interims wurde er im April 1549 aus der Stadt verwiesen. Durch Vermittlung des <placeName>Straßburger</placeName> Pfarrers <persName ref="p6192">Johannes Lenglin</persName> von 1549 bis 1552 Pfarrer in <placeName>Pfaffenhofen</placeName>, <placeName>Elsass</placeName>. Ab 8. Juni 1552 Pfarrer in der konfessionell gespaltenen Gemeinde des Karmeliterklosters in <placeName>Ravensburg</placeName>. Willing galt als Zwinglianer. Er forderte offen die Ausrichtung des <placeName>Ravensburger</placeName> Kirchenwesens nach Schweizer Vorbild, führte den Katechismus <persName ref="p2305">Leo Juds</persName> von 1534 ein und vertrat das symbolische Abendmahlsverständnis. Entlassung im Oktober 1554 (nicht 1553, wie bei <bibl>Litz</bibl> 264 angegeben wird). Ende 1554/Anfang 1555 verbrachte er einige Zeit bei Bullinger in Zürich, der ihm im Februar 1555 zu einer Pfarrerstelle in <placeName>Küblis</placeName> (Prättigau, Kt. Graubünden) verhalf (s. <persName>Johannes Willing</persName> an Bullinger, 21. [Oktober] 1554, Zürich StA, E II 345, 403; <persName ref="p7512">Matthias Erb</persName> an Bullinger, 19. Dezember 1554, aaO, E II 361, 137; Bullinger an <persName ref="p7512">Matthias Erb</persName>, 24. Februar 1555, <hi>CO</hi> XV, 451). Willing aber machte sich dort nicht beliebt. Ende Juni 1556 Pfarrer in Reutti ob der Donau (heute Teilort der Gemeinde <placeName>Amstetten</placeName> im Alb-Donau-Kreis, Baden-Württemberg). Am 19. Mai 1559 vom Rat der Stadt <placeName>Ulm</placeName> zum Münsterprediger bestellt und am 4. August 1561 entlassen. Kurz darauf Pfarrer in <placeName>Heidelberg</placeName> und im Dezember 1561 Hofprediger Friedrichs III. von der Pfalz, eine Funktion, die er bis Mai 1569 ausübte. Von da an war er Prediger an der <placeName>Heidelberger</placeName> Peterskirche. In Februar 1570 wurde er nach Bretten versetzt, wobei er weiterhin öfters in <placeName>Heidelberg</placeName> tätig war. 1571 Hofprediger des Grafen <persName>Johann Kasimir von Pfalz-Simmern</persName> in <placeName>Kaiserslautern</placeName>. Ab April 1572 Pfarrer in <placeName>Speyer</placeName>. Aus dem Jahr 1554 sind zwei Briefe von <persName>Johannes Willing</persName> an Bullinger und ein Brief Bullingers an ihn erhalten. - Lit.: <bibl>BBKL</bibl> XXI 1561-1566 (wo die Jahresangaben zu den zwei letzten Lebensjahren Willings falsch sind); <hi>Bopp-I</hi> 591, Nr. 5661; <hi>Pf-Pfalz</hi> 513f, Nr. 5973 (mit falschen Angaben); <bibl>Blarer BW</bibl> III 676 (mit Anm. 3); <bibl>Graubünden, Korr.</bibl> I 401; II 79-81. 182; Werner <hi>Seeling,</hi> <persName>Johannes Willing</persName> (1525-1572). Ein Schicksal zwischen Luthertum und Calvinismus (Versuch einer Biographie), Otterbach 1972, inbes. S. 45f. 102. III. 138-141; <bibl>EKO</bibl> XVII/2 468f; Gustav Adolf <hi>Benrath,</hi> Die Korrespondenz zwischen Bullinger und Thomas Erastus, in: <bibl>HBGesA</bibl> II 93. 118. 137-140.</note> und Paulusen <placeName>Urlaymacher</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist Sebastian Nabholz, der Sohn von Paul Nabholz, einem <placeName>Ravensburger</placeName> Uhrmacher (s. Joachim <hi>Fischer,</hi> Waldsee und die Reformation im 16./17. Jahrhundert, in: Zeitschrift für Württembergische Landesgeschichte 64, 2005, 112, Anm. 49). Er kam aus dem Kloster Waldsee nach Zürich (vgl. unten Z. 10-12), wurde ins Großmünsterstift aufgenommen (s. Bullingers Stipendiatenliste in: Zürich ZB, Ms Car C, S. 926, Nr. 58) und bezog ein Stipendium vom 28. Oktober 1546 bis 24. Februar 1549 (Zürich StA, G II 39/2, Schulausgaben der Jahre 1546/47, 1547/48 und 1548/49). Er wurde anstelle von Karl Schweninger als Schulmeister in Kappel angestellt. Wegen mangelnder Leistung wurde er 1550 abgesetzt; s. <bibl>HBRG</bibl> I 97; Ulrich <hi>Ernst,</hi> Geschichte des Zürcherischen Schulwesens bis gegen das Ende des sechzehnten Jahrhunderts, Winterthur 1879, S. 175. 177). Er wurde 1548 ordiniert, 1549 Pfarrer in Hausen am Albis (Kt. Zürich) und 1554 Pfarrer in Knonau (Kt. Zürich). Er starb 1586; s. <hi>Pf-Zürich 446.</hi></note>, erbetten, sye bey ewer <pb type="edition" next="144"/> würd zu befurdren, und angesuͦcht byn.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu verstehen: erbetten und angesucht byn sye bey ewer würd zu befurdren.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welche, ain zeyt lang nit weyt von Ravenspurg in ainem stätlin (zu Walse<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><placeName>Bad Waldsee</placeName> (Lkr. <placeName>Ravensburg</placeName>, Baden-Württemberg).</note> genampt) verschiner jaren auß ingebung und anraitzung etlicher iren zeytlichen guͦten gunnern<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">zeytlichen gunnern: in diesem Fall die Eltern.</note>, sich in ain clouster<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Kloster der Augustinerchorherren in <placeName>Bad Waldsee</placeName>.</note> zu begeben, bewilgt (ouch sich darinnen dise zeyt erberlich<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">ehrbar; s. <bibl>Fischer</bibl> II 753.</note> und frumkklich<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">fromm; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1779.</note> gehalten haben - anderß von inen nymands mit der warhait sagen kan; ist ouch mir anderß von inen nit bewußt), syen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">sind.</note> sye auß sunderer gnad gottes in dem selbigen clouster durch die gnad des hailigen gaists erleucht und zuͦ sollicher erkantnuß des lautren wort gottes komen, das sye vermerckt, dise ir beruͦfung im clouster (mer ain flaischlichs dann gaistlichs leben) nit auser gott, sunder menschlicher bauchsorg<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Sorge für den Bauch (für das Zeitliche).</note> herkomen seye.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalb sich auß dem selbigen clouster abgesundert, herkomen und begerend, sich in anderen und christenlichern stand und dinst gotte[s]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Hier und unten Papierverlust am rechten Rand.</hi></note> zu geben, namblich das rain, lauter, paur<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">pure.</note> und war wort gottes zu lernen, das zu verkonden, der kirchen Chris[ti] zu dienen und sich in dem dinst gottes gentzlich gebrauch[en] zuͦ lassen; mich derhalb an ewer würd umb furschrift<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Empfehlungsschreiben; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1871f.</note> angeruͦfen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach, so bit ich von der glori und eer gottes wegen, ouch auß bruederlicher trew, ewer würd welle dise zwen guthertzigen jungen man in irem christenlich[en] furhaben zu aufnung<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Förderung; s. <hi>FNHDW</hi> II 582.</note> gottes glori, erbawung seiner kirchen und irem rechtgeschafnen christenlichen eyfer und selichen hail bedencken, sye<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> seye.</note> darinnen befurdren und inen verholfen sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das beger ich (zudem, das es die bruederlich liebe<pb type="scan" next="51"/> von uns allen erfordret und es ouch gottes werckh ist) gantz fraintlich und willig umb ewer würd mit meinem armen gebett gegen gott dem almechtigen zu verdinen, etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mich <pb type="edition" next="145"/> darmit in ewer würd fleisigs gebett zu gott dem herrn gantz fraintlich bevolchen haben, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Ravenspurg, auf 16. octobris im 46ten jar.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ewer würd mitbruͦder und glid in Christo Ihesu <persName ref="p1865">Gabriel</persName> Krötlin, statschreyber zu Ravenspurgk.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 53b,v.:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem erwurdigen, hochgelerthen herren, herrn Heinrichenn Bullingern, ecclesiasten und predicanten der stat Zurch, meinem gunstigen, gepietenden, lieben herren und bruͦder in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>