<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12694" type="Brief" source="TUSTEP-18" n="2647">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Theobald Thamer / Giengen an Heinrich Bullinger, 28. Oktober 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2081 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8486" cert="high">Engelbert [Milander]</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Engelbert Milander, alias Apfelmann, Eppelmann oder Hadovius (selten Melander und irrtümlich Holtzapfel), aus Niederhadamar (Lkr. Limburg-Weilburg, Hessen), Grafschaft Diez. Laut <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>,90-92, wurde er Anfang Oktober ins Feldlager entsandt, stammte aus kleinen Verhältnissen und hatte zum damaligen Zeitpunkt schon längere Zeit in Zürich studiert. Zuvor aber hatte er sich im Spätsommer 1541 zusammen mit vier Zürchern (darunter Johannes Pontisella und Christian Hochholzer) an der Universität Marburg immatrikuliert. Sein Studium in Zürich wird also auf diese Bekanntschaft zurückzuführen sein, zumal Hochholzer sich sehr erfreut zeigte, als er im September 1547 Milander als Briefboten Bullingers in Aarau traf (Zürich StA, E II 343a, 353). Der Beginn von Milanders Studium in Zürich wird im Sommer oder Herbst 1542 (also nach der Rückkehr der oben genannten Studenten) anzusetzen sein (vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIII 181, Anm. 61). Aus der Beobachtung, dass er in späteren Jahren Martin Crusius mit griechischen Drucken bzw. Handschriften versah (s. z.B. Martin <hi>Crusius,</hi> Turcograeciae libri octo, Basel 1584 - <bibl>VD16 C6153</bibl> -, 5. 372), ist zu vermuten, dass er sich in Zürich gute Kenntnisse im Griechischen erwarb. Laut einem 1772 zitierten "Memorialis", das Milander zu einem unbekannten Datum verfasst hatte, hat er sich "von Jugend an [bis 1570] mit instituirung der Jugend abgegeben; auch [wurde er] mit jungen Herrn und andern von Adel auf Universitäten und andern Reisen in fremde Nationen und Landschaften verschicket" (s. Johann Philipp Wilhelm <hi>Luck,</hi> Versuch einer Reformations- und Kirchen-Geschichte der Graffschaft Erbach und Herrschaft Breuberg aus Archivalien und andern bewährten Urkunden, Frankfurt a. Main 1772, S. 157). Dies erklärt wohl die nach 1557 entstandenen Matrikeleinträge. 1548 verließ er Zürich, suchte vergebens in Deutschland eine mit seinem Gewissen vereinbare Stelle; studierte weiter (u.a. 1551/52 in Basel), um einen akademischen Titel zu erwerben; arbeitete als Korrektor, bis er etwa 1553 als Präzeptor in wohlhabenden augsburgischen Familien angestellt wurde (Milander an Bullinger, 25. November 1557, Zürich StA, E II 345, 441). Ende Juni 1558 Studienbetreuer in Tübingen von vier Jungen aus Augsburg (Zürich StA, E II 356a, 981a). Im Februar und Mai 1561 erneut (vielleicht aber auch noch immer) in Tübingen nachweisbar (aaO, E II 345, 499. 500). Daraufhin Studienbetreuer in Bourges, wo er durch einen auf den 16. Mai 1562 datierten Eintrag in einem Liber amicorum belegt ist (Winfried <hi>Dotzauer,</hi> Deutsche Studenten an der Universität Bourges, Meisenheim am Glan 1971, S. 108. 121). Im August 1562, als er sich von Bourges nach Augsburg begab, reiste er durch Bern, Baden und Schaffhausen (s. Zürich StA, E II 345, 440). Am 17. Dezember 1563 Immatrikulation in der Deutschen Nation in Padua, wo er bis Juli 1564 nachweisbar ist (s. <bibl>Graubünden, Korr.</bibl> II 522, <ref target="file10662">Nr. 624</ref>; <bibl>Bèze, Corr.</bibl> V 108. 110). Am 8. August 1567 Immatrikulation in Heidelberg. Vor oder spätestens 1570 Schullehrer in Neustadt an der Weinstraße, jedoch noch vor Juli 1570 seines Amtes enthoben (s. Hans <hi>Rott,</hi> Neue Quellen für eine Aktenrevision des Prozesses gegen Sylvan und seine Genossen, in: Neues Archiv für die Geschichte der Stadt Heidelberg 9, 1911, 36). Im gleichen Jahr wurde er Pfarrer in Jugenheim (Lkr. Darmstadt-Dieburg, Hessen). 1579 bat man ihn, die lutherische Konkordienformel von 1577 zu widerlegen. Infolge einer Lähmung konnte er während der fünf letzten Lebensjahre sein Amt nicht mehr versehen <hi>(Luck</hi> aaO). Als er 1592 starb, soll er (laut freundlicher Mitteilung Peter Bohrers vom 17. Februar 2005) drei Söhne hinterlassen haben: Christmann ist bis 1614 und Michel bis 1605 in den Jugenheimer Urkunden nachweisbar; Martin fungierte zwischen 1605 und 1611 als Pfarrer im benachbarten Biblis (Bergstraße, Hessen). Aus zwei Briefen an Bullinger vom 31. Dezember 1557 und 19. Februar 1558 (Zürich StA, E II 345, 442, bzw. E II 356a, 1031) geht Milanders Bewunderung für Schwenckfeld hervor. Ob diese anhielt, muss offen bleiben. Fraglich ist auch die von den Gegnern des Antitrinitariers Johann Sylvan geäußerte Behauptung, dass Milander ähnliche Ansichten wie Sylvan gehabt hätte, zumal in der gleichen Quelle <hi>(Rott,</hi> aaO; Christopher J. <hi>Burchill,</hi> The Heidelberger Antitrinitarians, Baden-Baden 1989 - <bibl>Bibliotheca dissidentium</bibl> 11, S. 38f) ein weiterer Zwinglianer, nämlich Johannes Willing, ebenfalls der Sympathie für Sylvan bezichtigt wurde. Von Milander sind zwischen November 1557 und Juli 1564 neun Briefe an Bullinger erhalten. - Lit.: <bibl>M-Marburg</bibl> II 12; <hi>M-Basel</hi> II 73, Nr. 36; <hi>M-Tübingen</hi> I 396, Nr. 28-31.34: Matricula Nationis Germanicae Artistarum in Gymnasio Patavino (1553-1721), hg. v. Lucia Rossetti, Padova 1986 - Fonti per la Studia dell' Universita di Padova 10, S. 18, <ref target="file10186">Nr. 155</ref>; <hi>M-Heidelberg</hi> II 43, Nr. 70.</note>, der ehemalige Schüler <persName ref="p3138" cert="high">Thamers</persName>, der nun Bullingers Anhänger ist,
								erzählte im Feldlager höchst Erfreuliches über die Zürcher Kirche. Diese soll zweimal in der Woche für [die
								Schmalkaldener] beten, damit der antichristliche <persName ref="p19981" cert="high">Papst [Paul III.]</persName> und dessen<pb type="edition" next="193"/>
								geliebter Sohn <persName ref="p18538" cert="high">[Kaiser] Karl [V.] von Gent</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Eine unzutreffende Analyse, die der ambivalenten Haltung des Papstes gegenüber <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> nicht gerecht wird; s. <ref target="file12673">Nr. 2626</ref>, Anm. 49.</note> nicht jene
								besiegen und das Volk nicht sagen könne: „Wo steckt denn ihr Gott [Ps. 42 (Vulg. 41), 4; 79 (Vulg. 78), 10;
								115 (Vulg. 114), 2; <cit type="bible"><ref>Jo 2, 17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mi 7, 10],</ref></cit> und was ist denn von ihrem Evangelium und ihrem allein
								rechtfertigenden<pb type="edition" next="194"/> Glauben zu halten?“<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Eine Lehre, die Thamer 1548 infrage stellen sollte, ehe er Ende 1549 zum Katholizismus übertrat; s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 399.</note> <persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName> würde lieber sterben, als
								so etwas hören zu müssen! [<persName ref="p8486" cert="high">Milander</persName>] erzählte auch, wie die Gegner Zürichs [und deren Verbündete]<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Damit sind die katholischen Orte der Eidgenossenschaft gemeint.</note>
								ihren Gott <persName ref="p19588" cert="high">Baal</persName> und Maozim<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Dan 11, 38f (Vulg.)</ref></cit>. - Gemeint ist die Messe; vgl. <hi>Luther,</hi> Disputatio contra missam privatam (1536), in <bibl>WA</bibl> XXXIX/1 140; <hi>Melanchthon,</hi> Comm. in Danielem (1543): "Nomen Maosim ailudit ad Missam, et affine est nomen Mazon, cibus seu panis" <hi>(CR</hi> XIII 970).</note> verehren und versuchen, das Evangelium durch das Antichristentum zu
								ersetzen. Doch werden sie das erleben, was <persName ref="p18877" cert="high">David</persName> einst [dem Feind] prophezeit hatte: „Sein Gebet werde
								Sünde!“, und „Der Fluch, den er liebte, soll er selbst spüren; der Segen, den er ablehnte, soll sich ihm
								entziehen!“ (Ps. 109, [7. 17 - Vulg. Ps. 108, 7. 18]). Zuvor muss der Glaube wie durchs Feuer gereinigt
								werden [vgl. <cit type="bible"><ref>Sach 13, 9],</ref></cit> damit die [Protestanten] lernen, die Theorie in die Praxis umzusetzen. Durch den
								Krieg wird nämlich ersichtlich, dass Gott sich sowohl ihrer (wegen ihrer Undankbarkeit) als auch der
								Papisten (wegen deren Götzendienstes) schämt. Dank <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> [vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 12, 6-10]</ref></cit> wissen jedoch [die
								Protestanten], dass Gott sie zu ihrem Heil züchtigt.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Das [schmalkaldische] Heer ist dreiköpfig: Das erste Haupt ist Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen]</persName>;
								das zweite Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName>; das dritte sind die [verbündeten] Städte. Es ist also ein Monster,
								und Bullinger kennt ja <persName ref="p18514" cert="high">Homers</persName> Äußerung „Nichts Gutes ist
								Vielherrschaft. Nur einer soll herrschen“ [Ilias 2, 204] ... Hätte der Landgraf die Herrschaft ausüben
								können, hätte man sich schon längst des Kaisers und dessen Bischöfe und Kardinäle bemächtigt, genauso wie
								schon des Herzogs <persName ref="p18770" cert="high">Heinrich von Braunschweig</persName>! Vermutlich aber ist das Maß der Missetaten des Kaisers noch
								nicht voll [vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 15, 16].</ref></cit> Die Zürcher sollen also ohne Unterlass weiter beten [vgl. <cit type="bible"><ref>1Thess 5, 17].</ref></cit>
								Hoffentlich sind ihre Gebete effizienter als der militärische Einsatz.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Grüße an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">[Kaspar] Megander</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der allerdings schon am 17. August 1545 gestorben war. - Gemeint ist vielleicht Theodor Bibliander.</note>, <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName> und <persName ref="p8459" cert="high">Otto [Werdmüller]</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName> schrieb den vorliegenden Brief hauptsächlich deshalb, um Bullinger zu zeigen, dass er diesem
								nicht (wie einst mitgeteilt)<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. nämlich <bibl>HBBW</bibl> XV 513f. 680-682; XVII 122.</note> feindlich gegenübersteht. <persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName> kann zwar nicht leugnen, dass er in
								den letzten drei Jahren ein leidenschaftlicher Verteidiger <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> war und dabei Bullinger und anderen etwas
								Unrecht tat. Nun aber ist er eines Besseren belehrt worden. Denn würde <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Auffassung von einer
								„natürlichen und substanzhaften“ Einnahme des Leibes und Blutes Christi während des Abendmahls zutreffen,
								wäre das Neue Testament nicht wirksamer als das Alte und damit die durch Christus erworbene Erlösung in
								Frage gestellt. Doch genug davon. Sollte Gott seiner Kirche wieder äußeren Frieden verleihen, möchte <persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName>
								Zürich besuchen und sich mit Bullinger über dessen Johanneskommentar unterhalten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Otto Opper, Theobald Thamer (1502–1569). Sein Leben und seine religiöse Gedankenwelt, Dresden 1941, S. 129f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XII, S. 409, Nr. 846</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12694">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3138" cert="high"/>
					<placeName source="l171" cert="high"><orig>Giengen</orig></placeName>
					<date when="1546-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12695"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12693"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12722"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12938"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12722"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12938"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12698"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12689"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12938"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12698"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12689"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="11">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="987">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12694%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2081_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12694/Autograph/00 E_II_335__fol__2081_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12694%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2081_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12694/Autograph/01 E_II_335__fol__2081_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12694%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2082_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12694/Autograph/02 E_II_335__fol__2082_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12694%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2082_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12694/Autograph/03 E_II_335__fol__2082_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino nostro Iesu Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me in castris <persName ref="p8486" cert="high">Engelbertus</persName>, olim meus, nunc tuus discipulus, vir doctissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is mihi ea de vestris ecclesiis referebat, quae me incredibili voluptate affecerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dicebat enim vos singulis hebdomadibus semel atque iterum convenire, ut deo, patri nostro, per dominum Iesum Christum supplicetis, quo nobis, suo pusillo gregi, victoriam concederet nec sineret tetrum tyrannum et antichristum papam<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> per suum dilectum filium <persName ref="p18538" cert="high">Carolum Gandavum</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> de nobis miseris triumphare talesque insanas voces de populo dei iactare: "Ubi nunc est deus eorum, ubi evangelium, quod subinde sonuerunt, ubi fides illa, quam solam fingunt iustificare?"</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Equidem malim unus mille mortes etiam crudeles perperi quam istiusmodi calamitatem ecclesiae oculis meis intueri aut tam amarulentas in deum, patrem nostrum, blasphemias audire!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">E contrario quoque aiebat vestros adversarios papistas suum Bel et Maozim adorare devotis animis, ut lux evangelii extinguatur et antichristianus propagetur et restitutus confirmetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum illis accidit, quod propheta <persName ref="p18877" cert="high">David</persName> vaticinatus est Ps. 108: "Oratio eius fiat in peccatum" etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Item: "Dilexit maledictionem, et veniet ei, et noluit benedictionem, et elongabitur ab eo" etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Antequam tamen hoc eveniat, fides nostra tanquam per ignem explorabitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Audivimus viginti et eo amplius annos evangelium dei.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc tempus<pb type="scan" next="2081v."/> postulat, quo <foreign xml:lang="el">θεωρίαν</foreign> in <foreign xml:lang="el">πρᾶξιν</foreign> transferamus, id est, ut profectus noster manifestus fiat et nos discamus, quam procul adhuc absimus a perfectione, quam lex a nobis exigit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dicam equidem tibi ingenue, quid sentiam: Bellum fore ex ira dei, utpote in quo deus sit utcunque et nos<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Über der Zeile nachgetragen</hi></note> propter ingratitudinem et papistas propter idololatriam puduturus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos tamen tanquam pater filium magis castigabit seu, ut <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> ait, iudicabit, ne cum impio mundo condemnemur; quam poena afficiet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Exercitus noster est <foreign xml:lang="el">τρικαίφαλος</foreign>: primum caput est elector<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note>, alterum landgravius<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note>, tertium urbes; tu autem nosti monstrum esse, quod tot capita habeat, nec te latet illud <persName ref="p18514" cert="high">Homeri</persName>:... Si nostri principis autoritas hoc valuisset, quod iure debebat, iam caesar<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> in manu nostra esset cum omnibus episcopis et cardinalibus sicut dux <persName ref="p18770" cert="high">Henricus Brunzwigensis</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18770" cert="high">Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Verum arbitror ipsius iniquitates nondum completas; oportet eum plura peccata accumulare, quo etiam maius supplicium sustineat et potentia dei pluribus innotescat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Orate vos domi <foreign xml:lang="el">ἀδιαλείπτως</foreign>, quo deus pater et nostros et manus nostras regat gubernetque, ne quid vel consultemus vel gera[mus], quod sit contra ipsius maiestatem et aedificationem ecclesiae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">His vestris armis spero vos domi plus effecturos quam nos corporali gladio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datae raptim in catris prope <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluta omnes fratres, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">Megandrum</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName>, <persName ref="p8459" cert="high">Ottonem</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller</persName>.</note> et caeteros fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Die 28. octobris anno etc. 46.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p3138" cert="high">Theobaldus Thamerus</persName>, tuus totus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2082"/>Haec libuit mihi ad te potissimum scribere, ne ipse tibi offensus videar, sicut audio me apud te delatum esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Fui ante triennium acerrimus <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> propugnator, non possum negare, tibique et aliis paulo iniquior.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed laus deo, nunc illud negotium melius intelligo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> sententia de sacramento obtineret, ut corpus Christi naturale ibi sumeretur, tum ex novo testamento fieret vetus, quia agnus dei fuit naturale et substantiale corpus et sanguis, quem abolevit Christus et ipsam veritatem, id est non signum redemptionis, sed ipsam redemptionem impertit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc de his disputare non est locus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si deus olim reddiderit suae ecclesiae pacem externam, volo vos invisere et tecum de [his[?]] locis familiariter conferre, quos in tuo Ioanne<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bullingers Johannes-Kommentar 1543 (<bibl>HBBibl</bibl> I 153).</note> posui[sti].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Pietate iuxta et doctrina insigni viro d. Henrico Bullingero, sacrarum literarum in ecclesia Tigurina professori, fratri suo in domino charissimo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zu Zurch<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Darunter von Bullingers Hand:</hi> <persName ref="p3138" cert="high">Theobaldus Thamerus</persName>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>