<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12710" type="Brief" source="HBBW-18" n="2663">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 8. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="21" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,43 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schickte lange keinen Brief, weil er keinen zuverlässigen Boten finden konnte, aber schon allein
								die Häufigkeit seiner früheren Briefe gibt zu erkennen, dass hier nicht etwa Nachlässigkeit im Spiel ist.
								Nun schreibt er mit dem Diener [...] des <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Kaufmanns
								<persName ref="p6907" cert="high">Stephan Veit</persName>, auch wenn es nur wenig Neues zu berichten gibt und nicht alles dem Brief anvertraut werden
								kann.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Zunächst zu Bullingers Schreiben [nicht erhalten]. Die Zürcher Pfarrer [<persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName> und <persName ref="p6543" cert="high">Rudolf Schwyzer</persName>] sind wohlbehalten [nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>] zurückgekommen. Sie
								übermittelten auch die Briefe aus Zürich, u.a. das Schreiben von Bullinger und das der Zürcher Ratsherren
								[vom 26. Oktober]. Letztere berichteten genauso wie Bullinger über den zwischen den Pfarrern auf ihrer Reise
								nach Zürich entstandenen Streit und über die deswegen erfolgte Zurechtweisung von <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> in Zürich.
								Außerdem forderten die Ratsherren <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> in ihrem Brief auf, Verstöße der Zürcher Pfarrer in Lehre oder
								Lebenswandel gleich zu melden. Hoffentlich lassen diese von ihrem Eigensinn ab! Sie haben zunächst erneut
								bei <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> Quartier bezogen. Da aber dessen Wohnung zu klein ist, und es für alle umständlich gewesen wäre,
								weiterhin bei ihm zu leben, haben sie ein beheizbares Wohnzimmer und [je?] ein Zimmer in einer Herberge in
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> bezogen, in der sie schon einige Zeit gewohnt hatten, als
								sie zum ersten Mal in dieser Stadt ankamen. Die Besitzerfamilie ist ehrbar. Allein die Tatsache ist zu
								bedauern, dass die [zwei] Pfarrer in einem öffentlichen Gasthof wohnen. Doch werden sie bald in die für sie
								vorgesehenen und derzeit noch instandzusetzenden Unterkünfte im Martinskloster ziehen. Heute oder morgen
								wird festgelegt, wann sie zu predigen haben. Weiteres wird Bullinger möglicherweise von ihnen selbst
								erfahren.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Auf Bullingers Frage, wie es <persName ref="p3927" cert="high">[Hans] Welser</persName> geht und wie er die Vorrede zum Lukaskommentar aufgenommen
								hat, kann sich <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> leider nicht frei äußern. Denn an den
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Stadttoren werden häufig die Briefe von Abreisenden
								geöffnet, und es wird geprüft, ob nichts Verdächtiges darin steht. <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> hat von <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> die [deutsche
								Fassung der] Vorrede dankbar empfangen. Er gab sie auch seinen Vertrauten zu lesen, von denen manche sie
								sogar abschrieben. Er ist jedoch ängstlich und gibt sich überaus beschäftigt. Wegen der regelrechten
								Feindseligkeit zwischen ihm und <persName ref="p8354" cert="high">[Georg] Frölich</persName> geht er <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> aus dem Weg. Dennoch bleibt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>
								(mit dem er sich oft trifft) treu. Trotzdem besucht <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Predigten [weiterhin] vorzugsweise.
								<persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, mit dem <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> gestern allein zu Abend aß, könnte mehr über <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> berichten.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Der Termin der Bürgermeisterwahl steht bald an. Es ist nicht sicher, ob <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> wiedergewählt wird. Es
								gibt seltsame Intrigen gegen ihn. Ob mit Recht, kann <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nicht beurteilen. Bestimmt spielt dabei die
								Eifersucht eine Rolle, auch wenn man zugeben muss, dass <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> ängstlich und demzufolge möglicherweise den
								anstehenden [politischen] Aufgaben nicht gewachsen ist. Man muss für ihn beten. Er hat ja viel für den
								Glauben und für die [Reformation] in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> geleistet.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Auch <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> steht unter scharfer Kritik und schwebt sogar in großer Gefahr. Seine neidischen Gegner
								würden ihn gerne aus seinem Amt und aus dem Rat verdrängen, um ungehindert vom [eingeschlagenen politischen]
								Kurs abkommen zu können, was sie sich nicht zu tun getrauen, solange er da ist. Er erzählte gestern Abend
								auch, dass in der vergangenen Woche seinetwegen ohne sein Wissen zwei Männer inhaftiert und ausgefragt
								wurden, um eine Anklage gegen ihn erheben zu können. Ein Zunftmeister [...] teilte ihm dies mit. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>
								hätte sogleich seinen Rücktritt eingereicht, wäre er nicht um die Zukunft der Amtsgeschäfte (an denen er zu
								einem Großteil beteiligt ist) besorgt. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> las ferner <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> einen sehr freundlichen Brief der
								Venezianer an die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> vor.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Im Auftrag Bullingers<pb type="edition" next="238"/> informierten die [zwei] Zürcher Pfarrer <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> über
								den Beschluss der [Vier] helvetischen [Städte], den [Schmalkaldenern] 16000 Söldner zur Verfügung zu
								stellen. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> war bereits aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> über die ganze Verhandlung
								in Zürich benachrichtigt worden. Doch besteht weiterhin ein Problem! Auf wessen Kosten sollen denn diese
								Soldaten gemustert werden? Wenn auf Kosten der [Schmalkaldener], ist das Angebot vergebens. Denn es fehlt
								nicht an Menschen, sondern an Geld. Außerdem könnten die [Schmalkaldener] mit der Summe, die sie für die
								16000 eidgenössischen Söldner erlegen müssten, zweimal mehr Landsknechte anstellen. Man erwartet also nur
								eines, nämlich dass auch die helvetischen Städte etwas von sich aus für das Heil Deutschlands und für die
								evangelische Freiheit tun. Die Eidgenossen könnten ihre Ausgaben durch ihre Besetzung der Gebiete
								<placeName ref="l35" cert="high">Österreichs</placeName> und der Pfaffen begleichen. Die übrigen Stände des
								evangelischen Bündnisses tun dies ja auch. Man hört jedoch, dass die Eidgenossen dies gerade nicht
								vorhätten. Fest steht, dass die [Schmalkaldener] diesen hohen Betrag nicht aufbringen können! Jeden Monat
								erlegen sie bereits 600000 Gulden, die fast allein aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>
								stammen, da die Kassen der anderen Städte schon längst leer sind. Hier stellt sich also eine große Frage.
								<persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß schon (und dies ist auch den [Schmalkaldenern] nicht verborgen), dass die Helvetier der Meinung
								sind, dass man den Händlern die Geldsäcke leeren muss. Und es stimmt auch, dass man das Geld nicht vergeuden
								sollte. Doch ist leider fast kein Geld mehr vorhanden, obwohl bisher nur wenig ausgerichtet wurde. Es wäre
								also schon gut, wenn die Eidgenossen etwas von dem Ihren beisteuern würden! Dies würde ihnen bei den
								[Schmalkaldenern] großes und ewiges Ansehen verschaffen. Da aber <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß, dass [den Eidgenossen] mehr
								Menschen als Geldmittel zur Verfügung stehen, zweifelt er, dass hier etwas zu erwarten sei. Soviel dazu.
								Vielleicht wird <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> auch darüber schreiben.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> sollen die acht eidgenössischen Fähnlein entlassen
								haben. Das ist verwunderlich, weil der Krieg ja nicht zu Ende ist! Wahrscheinlich will man sparen.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Über [<persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert] Zoller</persName> gibt es nichts Neues. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ermahnte diesen brieflich, sich von Huren und
								verheirateten Frauen fernzuhalten, ja an den Ausgang seines Erlebnisses zu denken! <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> antwortete äußerst
								bissig. Darauf gab <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ihm zu verstehen, dass dessen Reaktion auf seine freundliche Ermahnung
								unangemessen war. Seitdem hat <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nichts mehr von ihm gehört. Bullinger soll <persName ref="p7197" cert="high">Zollers</persName> Angehörigen ja
								nichts davon erzählen!
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Im Nachwort seines Briefes bat Bullinger um die „Apologie“ der [schmalkaldischen] Fürsten <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen]</persName>, mit der diese sich gegenüber dem Kaiser
								rechtfertigten. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schickt sie nun und hofft, dass es sich dabei um den von Bullinger gewünschten Text
								handelt. Er legt ebenfalls den Absagebrief [<persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karls V.</persName>] bei. Soviel zu Bullingers Schreiben.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Nun zu den inzwischen eingetretenen Ereignissen, auch wenn <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> genug hat, stets fast dieselben und
								noch schlechtere Nachrichten zu vermitteln, währenddem die Verantwortlichen der [Schmalkaldener] nichts
								vollbringen!
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Am 25. Oktober schickte <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> seinen letzten Brief (mit Nachrichten bis zu diesem Datum) durch den
								Sohn [...] von <persName ref="p6528" cert="high">[Hans] Schweiglin</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Am Abend des 26. Oktober wurden acht der gefangenen italienischen Brandstifter dem Profos [...]
								übergeben, der sie in der Wertach ertränkte.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Am 27., 28. und 29. wurde bei Scharmützeln heftig geschossen. Der Landgraf berichtete nach
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, dass die [Schmalkaldener] sich äußerst tapfer verhalten
								hätten.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Am 28. sind die [<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName>] Bürger und Söldner mit bis zu
								200 Pferden zu Streifzügen ausgerückt und am Abend des 29. zurückgekehrt. Sie brachten ungefähr 25
								Proviantwagen und hatten einige Kavalleristen erstochen und fünf weitere gefangen genommen, darunter einen
								spanischen Sekretär [...].
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Inzwischen brach der Kaiser wieder in Richtung <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> und
								<placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName> auf. Die [schmalkaldischen] Truppen sind ihm
								nachgezogen.
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Am 30. haben die [Schmalkaldener] sieben Proviantwagen erbeutet.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Am 1. und 2. November wurden [in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>] Söldner gemustert
								und bezahlt.
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] Am 2. November kamen die Zürcher Pfarrer.
								</p>
								<p xml:id="regest19">
								[19] Am 3. brachten die Bauern etliche Gefangene in die Stadt. <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> war zornig, weil sie diese nicht
								gleich getötet hatten. So ertränkten die Bauern die Gefangenen im Fluss.
								</p>
								<p xml:id="regest20">
								[20] Am 4. haben die [Schmalkaldener] bis zu 40 feindliche Reiter erlegt, 18 Pferde sowie Geld erbeutet und
								drei Gefangene gemacht.
								</p>
								<p xml:id="regest21">
								[21] Am 5. wurde [aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>] Geld ins Lager geschickt, das bis
								nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> von [augsburgischen] Reitern und 1000 Hakenschützen
								begleitet wurde.
								</p>
								<p xml:id="regest22">
								[22] Dieser Tage sind wieder 40 Reiter ausgezogen und noch nicht zurückgekehrt<pb type="edition" next="239"/>
								.
								</p>
								<p xml:id="regest23">
								[23] Der Kaiser, der jetzt angeblich bei <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName> liegt, lässt
								viele elende Söldner ziehen. Diese verheeren und brandschatzen das Land des Bischofs [<persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>] bis nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.
								</p>
								<p xml:id="regest24">
								[24] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> will nichts über die [schmalkaldischen] Truppen schreiben, sonst droht ihm der Galgen auf dem
								Fischmarkt. Er ist aber über jene ungehalten, auch wenn <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> über ihr Zaudern nicht so streng urteilt wie
								er.
								</p>
								<p xml:id="regest25">
								[25] Viele kaiserliche Söldner sterben [an der Seuche]. Beim Abzug hat der Kaiser das Lager in Brand
								stecken lassen. Es wurden viele tote Pferde und Menschen darin gefunden; auch Verwundete und Kranke, von
								denen 800 noch lebten und ein Teil davon im Brand umkam.
								</p>
								<p xml:id="regest26">
								[26] Hoffentlich sind die Italiener und Niederländer bald alle
								tot! Dann würden sich die Deutschen [im kaiserlichen Lager] wohl nicht mehr wehren, und man würde ein
								Blutvergießen [unter Deutschen] vermeiden. Doch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schweigt lieber.
								</p>
								<p xml:id="regest27">
								[27] <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> einziger Trost ist Gott. In Anbetracht des drohenden Bösen erscheint die [von den Menschen
								erwiesene] Bußfertigkeit ungenügend. Der Herr möge helfen!
								</p>
								<p xml:id="regest28">
								[28] <persName ref="p9780" cert="high">Herzog [Ulrich] von Württemberg</persName> soll oft einen Boten [den Postmeister von Ebersbach] mit Briefen zum
								Landgrafen geschickt haben. Doch der Bote zog mit den Briefen zum Kaiser. Letzterer öffnete sie, fälschte
								das Siegel des Landgrafen und ließ dem Herzog durch den Boten, unter dem Anschein, er sei der Landgraf,
								immer wieder antworten, er solle [mit seinen Truppen] noch daheim bleiben. Als das Ganze dem [Herzog]
								verdächtig wurde, ließ er den Boten ergreifen. Dieser gestand alles und wurde gevierteilt, wie einst Mettius
								Fufetius von den Römern.
								</p>
								<p xml:id="regest29">
								[29] <persName ref="p8071" cert="high">[Hans] Vogler [d.J.]</persName> ist schon merkwürdig! In dieser Woche ist er ohne <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Wissen mit einigen
								Soldaten ausgezogen. Er hatte sich von einem Bürger [...] Waffen ausgeliehen. Am anderen Tag kam er zurück
								und wollte von <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> die Erlaubnis, mit einer Schar von Bauern umherschweifende Feinde anzugreifen und
								deren Beute zu ergattern. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wies ihn scharf zurecht und drohte ihm mit der Räumung all seiner Sachen
								aus der Wohnung, falls er doch ginge. Er konnte ihn erst davon abhalten, als er diesem zu verstehen gab,
								dass er genauso gut von den [Schmalkaldenern] wie auch von den Feinden umgebracht werden könnte, da [seine
								Bande] weder Feldherrn noch Feldzeichen besitze und er zudem etwas [südländisch] aussehe. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> führte ihn
								dann dem Stadtschreiber <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> vor und beide tadelten <persName ref="p8455" cert="high">Vogler</persName> erneut. Dieser hat zwar ein gutes Wesen, ist
								jedoch unbeständig. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wird den Vater [<persName ref="p8455" cert="high">Hans Vogler d.Ä.]</persName> davon benachrichtigen.
								</p>
								<p xml:id="regest30">
								[30] Grüße von den [zwei] Zürcher Pfarrern. <persName ref="p8122" cert="high">Nikolaus [Müller, gen.] Maier</persName> ist einer der Kriegsräte in
								<placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>. Grüße an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, Theodor [Bibliander], <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>, an die anderen Kollegen und an die Familie.
								</p>
								<p xml:id="regest31">
								[31] [P.S.:] Soeben kommt die Meldung, dass Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz [von Sachsen]</persName> in das Territorium des Kurfürsten
								<persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen]</persName> eingefallen sei oder im Begriff stehe, dort einzufallen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> begab sich
								sogleich zu <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, der dies bestätigte und sagte, dass auch der Herzog [<persName ref="p18520" cert="high">Kurfürst Joachim II.</persName>] von
								Brandenburg mit <persName ref="p18716" cert="high">Herzog Erich [II.]</persName> d.J. von
								<placeName ref="l1041" cert="high">Braunschweig</placeName>-[Calenberg-Lüneburg] in das Herzogtum
								<placeName ref="l1041" cert="high">Braunschweig</placeName> einfalle, welches bisher unter der Herrschaft des
								Kurfürsten [von Sachsen] und des Landgrafen stand. Das sind doch teuflische Anschläge! Nichts ist mehr
								sicher, nicht einmal vonseiten der eigenen Verbündeten! Der Herr bewahre die Seinen!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2663, S. 239</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12710">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1546-11-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12711"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12709"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12724"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12690"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12724"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12690"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12801"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12638"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12724"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12690"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12722"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12706"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12724"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12690"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12722"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12706"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="255">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="745">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12710%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__43_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12710/Autograph/00 E_II_370__fol__43_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12710%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__43_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12710/Autograph/01 E_II_370__fol__43_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12710%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__44_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12710/Autograph/02 E_II_370__fol__44_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12710%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__44_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12710/Autograph/03 E_II_370__fol__44_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. per Christum, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin iterum mireris, praestantissime vir, quod meus denuo tam diu cessarit calamus.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> letzter Brief datierte vom 25. Oktober (<ref target="file12690">Nr. 2643</ref>).</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atqui hoc non<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> negligentia accidit nostra, sed tabellionum raritate.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Neminem enim his diebus omnibus invenire potui, per quem tuto ad vos scribere possem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nullam enim me intermittere scribendi commoditatem abunde priorum literarum testabitur continuitas.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hatte nämlich im Oktober sehr oft an Bullinger geschrieben.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo hic commodus se mihi offerat nuncius, famulus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> <pb type="edition" next="240"/> <persName ref="p6907" cert="high">Stephani Viti</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p6907" cert="high">Stephan Veit</persName>, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Bürger, zünftig zur Kaufleutestube von 1541 bis 1565; s. <hi><placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Eliten 853.</hi></note>, civis et mercatoris <placeName ref="l1976" cert="high">Augustani</placeName>, non possum intermittere, quin vel aliquid scribam, quamvis novarum rerum (quae nec tuto etiam scribere licet)<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nämlich wegen des im Oktober in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> unter Androhung des Galgens erlassenen Verbots, heikle Nachrichten aus der Stadt zu übermitteln; s. dazu <ref target="file12678">Nr. 2631</ref>,91-95; <ref target="file12682">Nr. 2635</ref>,7-9; <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,32- 36; <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>,13-16.</note> pauca habeam memoratu digna.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Primum ergo ad tuas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nicht erhalten.</note> respondebo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Redierunt salvi et incolumes domini fratres nostri<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> angestellten Zürcher Pfarrer <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName> und <persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName>, die sich für kurze Zeit nochmals nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> begeben hatten, um ihre Sachen nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu holen. Sie trafen am 2. November 1546 wieder in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> ein (s. unten Z. 124; dementsprechend kann das Datum ihrer Rückkehr in <bibl>HBBW</bibl> XVII 417, Anm. 21, genauer bestimmt werden). Im Gegensatz zu <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName>, der erst zwischen dem 15. und 19. November 1546 nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> gelangte (s. <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>, Anm. 44), kehrten Meyer und Schwyzer ohne ihre Familien nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zurück, was dem <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Rat missfiel; s. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,94-97.</note>, qui tuas mihi una cum multis aliis amicorum literis attulerunt, maxime etiam dominorum <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinorum</placeName>,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Schreiben von Bürgermeister und Rat von <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> an <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> vom [26.] Oktober 1546 <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, B IV 16, f. 67v.; Paraphrase in: Samuel <hi>Scheurer,</hi> Nachricht von dem Leben und Verrichtungen Joh. <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName>, in: Bernerisches Mausoleum, 6. Stück, Bern 1743, S. 484-486). Damit wurde <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> aufgefordert, auf die Zürcher Pfarrkollegen, besonders auf <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>, aufzupassen, damit es zu keinem neuen Streit unter ihnen kommen würde, und darauf zu achten, dass diese sich in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> anständig verhielten.</note> qui idem mihi scribunt, quod et tu de orta in itinere inter ipsos contentione et obiurgatione Schwitzeri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Monent itaque me, ut, sicubi eos videam offendiculose vel docentes vel viventes, ipsis hoc in tempore significem, ut tollant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spero autem eos aliquantulum morositate sua cessuros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Diverterunt apud me iterum.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Sie hatten sich nämlich kurz nach ihrer ersten Ankunft in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> bei <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> niedergelassen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 493, 17f; <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,161-164.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam hospitium meum perexiguum, nec ipsis commodum nec mihi utile visum est, ut mecum sint, conduxere ergo hypocaustum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">einen großen, beheizbaren Raum.</note> et cubiculum in hospitio illo, ubi primo <placeName ref="l1976" cert="high">Augustam</placeName> venientes diverterant.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,161-164.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Est familia<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind die unbekannten Vermieter der Wohnräume.</note> honesta et pia, sed solo hoc nomine ipsis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">den Zürcher Pfarrern.</note> non admodum laudabile, ut illic agant, quia publicum diversorium.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Eine diskrete Anspielung auf die Vorliebe der Zürcher Pfarrer für die Wirtshäuser; vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,174-176; <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,50.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Arbitror autem eos brevi tempore<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> illic mansuros.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam enim deputatae sunt illis habitationes in coenobio Martini<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Das ehemalige Kapuziner-Terziarinnen-Kloster St. Martin am Kesselmarkt in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>; s. Paul von <hi>Stetten,</hi> Beschreibung der Reichs-Stadt <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> 1788, S. 88, und Plan, D 159. Am 15. November waren die Wohnräume noch immer nicht bereitgestellt; s. <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>,161f. - Zu <persName ref="p2812" cert="high">Rumans</persName> Wohnsituation s. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref> und Anm. 63.</note>, quae, quoniam <pb type="edition" next="241"/> nondum hactenus ad habitandum habiles fuerunt, parabuntur tamen interim, dum familias ipsi suas accersunt.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe dazu oben Anm. 7.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Concionandi horae illis nondum sunt ordinatae.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Wenig später wurde beschlossen, dass sie zweimal pro Woche im Katharinenkloster predigen sollten; s. <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>,159-161; <hi>Bähler, <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName></hi> 38. Doch scheint ihnen auch mit der Zeit keine besondere Kirche zugeordnet worden zu sein; s. <hi>Pf-<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> unter ihren Namen.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Puto hodie hoc sive cras futurum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec de illis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ipsi forte plura ad te.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Von den Zürcher Pfarrern sind aus dieser Zeit keine Briefe erhalten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De W[elsero] petis, ut scribam, qualem se gerat; quomodo tuam a me acceperit praefationem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die an den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Altbürgermeister <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName> gerichtete Widmungsvorrede vom 24. August 1546 in Bullingers Lukas-Kommentar <hi>(HBBW</hi> XVII, <ref target="file12592">Nr. 2545</ref>). Welser hatte das Buch am 9. September empfangen (s. aaO, 5. 425,5) und mit einem Brief vom 15. September verdankt; s. aaO, <ref target="file12635">Nr. 2588</ref>.</note>; de quo quidem scribere plura satis tutum non est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Frequenter enim apud portas egredientium aperiuntur literae, si aliquid tantum subsit suspitionis.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In Zusammenhang mit der von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> verordneten Nachrichtenkontrolle; s. dazu oben Anm. 5.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Caeterum praefationem benignissime et gratanter a me<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hatte die auf Latein verfasste Widmungsvorrede Bullingers für <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> ins Deutsche übersetzt; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 377 und Anm. 16; 425; 466.</note> accepit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Legendam eam dedit plurimis ex suis familiaribus, quorum plurimi etiam eam descripserunt et sanctissime de ea iudicant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem ipse iam occupatus, tantoque magis, quanto pusillanimior est,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 101. 149. 267. 292. 313. 386. 419f. 477.</note> ego rarius eum convenio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Accedit et haec causa, quod simultas (non dico simultas, sed capitale tantumnon odium)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note> est inter ipsum et dominum compatrem meum <persName ref="p8354" cert="high">L[aetum]</persName>.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>, Taufpate von <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Söhnchen Johannes d.J.; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 376,5-15. - Zu der zwischen Frölich und <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> bestehenden Abneigung s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 419f mit Anm. 6.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cui, dum ego adhaereo totus, ille alter<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName>.</note> aliquantulum etiam me relinquit, quamvis conciones meas diligentissime ut nullius alterius frequentet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Posset igitur rectius eum tibi describere d. <persName ref="p8354" cert="high">L[aetus]</persName>, cum quo ego heri noctu solus cum solo coenavi plurimaque de hoc<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ipso aliisque rebus contuli.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Convenimus nos duo frequenter, dumque alter alteri sua conqueritur onera.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mutuum ex ipsis malis capimus solatium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Appropinquat iam iterum tempus, quo sit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Subjekt ist <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> der im Jahr 1546 Altbürgermeister war. Für das Jahr 1547 wurde er erneut zum Bürgermeister gewählt. Siehe dazu und zum Zeitpunkt der Wahlen bzw. des Amtsantritts <bibl>HBBW</bibl> XVI 261f, Anm. 20.</note> in consulatum eligendus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mirabiles autem contra ipsum fiunt practicae, ut degradetur; quod, an meruerit, iudicare non possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Accusatur valde timiditatis.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Siehe die oben in Anm. 22 angeführten Verweise.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Id, si verum est (quod suspicor), vereor, ne gravissimis his rebus gerendis sit inferior.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Orabimus tamen pro eo fideliter dominum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Et quia hactenus nostrae se praebuit religioni <pb type="edition" next="242"/> fautorem optimum plurimumque nostram iuverit in hac urbe causam<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zu <persName ref="p3927" cert="high">Welsers</persName> Verdiensten um die Reformation in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 308f mit Anm. 34.</note>, non puto eum ita prorsus reiiciendum aut damnandum, sed colligendum, confortandumque potius.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed fit, quod semper fieri solet, quod fortunae comes sit invidia.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zu diesem Sprichwort s. <hi><persName ref="p18376" cert="high">Velleius Paterculus</persName>,</hi> Historiae Romanae, 1, 9; vgl. auch <hi>Adagia,</hi> 3, 10, 52 <hi>(ASD</hi> II/6 567, <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="43v."/>D. <persName ref="p8354" cert="high">L[aetus]</persName> quoque gravissima iniquorum hominum premitur invidia, ita ut pericula sustineat aliquando non parva.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Libenter eum ab officio suo<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> war <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Stadtschreiber.</note> eque senatu pellerent, ut liberius aliquantum possent deflectere ab aequitate, id quod ipso praesente et carpente<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Im Sinne von "tadeln, schelten"; s. <bibl>Kirsch</bibl> 444 s.v. carpere.</note> ipsos non audent.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Conquestus est mihi bonus vir heri hac septimana clam ipso duos<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Unbekannt.</note> esse sui causa incarceratos et examinatos, si quid haberent contra ipsum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc a tribuno quodam<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Von einem unbekannten Zunftmeister (s. <bibl>Kirsch</bibl> 2877 s.v. tribunus); vielleicht <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName>?</note> ei indicatum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Parum abfuit, quin veniam<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Urlaub; vgl. <bibl>Zedler</bibl> XLVI 1617.</note> petiisset ab officio sibi dari.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Et profecto fecisset, nisi pericula illa publica, quorum magna ipsi incumbit pars, prohibuissent eum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Legit etiam mihi literas a <placeName ref="l522" cert="high">Venetis</placeName> ad nostrum senatum datas humanissimas et amicissimas profecto.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Zu der wohlwollenden Haltung <placeName ref="l522" cert="high">Venedigs</placeName> gegenüber den deutschen Protestanten s. schon <bibl>HBBW</bibl> XVII 482 mit Anm. 10; 489. Siehe ferner <ref target="file12720">Nr. 2673</ref>,15-19; <bibl>PA</bibl> I 567, <ref target="file10946">Nr. 904</ref>. - Diese Haltung erklärte sich in erster Linie daraus, dass <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> einen Sieg des Kaisers in Deutschland fürchtete, da ein solcher diesem die Möglickeit geben würde, seine Machtansprüche auf der italienischen Halbinsel durchzusetzen und auszuweiten; s. dazu die zutreffende Analyse von <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich</persName> <hi>Le Bret,</hi> Staatsgeschichte der Republik <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName>, Bd. 2/2, Riga 1775, <hi>S.</hi> 1260-1263.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Exposuerunt nobis fratres nostri<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Die zwei Zürcher Pfarrer.</note> consilium Helvetiorum evangelicorum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Das Treffen der Vier protestantischen Orte in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> vom 19. bis 26. Oktober; s. <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>, Anm. 60.</note> ipsis a te revelatum de deligendis 16000 ad partes nostras<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Gemeint sind die Schmalkaldener. - Zu diesem Vorhaben s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 391. Allerdings fehlte es den Schmalkaldenern an Geld, um neue Söldner aufnehmen zu können. Dies geht aus den unten stehenden Ausführungen und aus <ref target="file12709">Nr. 2662</ref>,9- 18, hervor.</note>; id quod etiam d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName> ex aliis habet.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nam ex <placeName ref="l513" cert="high">Ulma</placeName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> war der Tagungsort des schmalkaldischen Kriegsrats.</note> omnia ea, quae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName> acta sunt, ipsi perscripta sunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed hic nodus nondum est solutus,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 1, 6 <hi>(ASD</hi> II/1 118f, Nr. 6).</note> cuius sumptibus hi milites vivere debeant; id quod in dubio relictum est.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Si enim imperii<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Gemeint sind die Schmalkaldener.</note> sumptibus, iam se nihil impetrasse putant, quibus non homines, sed sumptus desint,<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Siehe dazu <ref target="file12709">Nr. 2662</ref>, Anm. 13.</note> atque duplo plures lanciferos<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">deutsche Landsknechte.</note> possint colligere his pecuniis, quas cogerentur exponere his 16000.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hoc ergo unum querunt, ut evangelicae <pb type="edition" next="243"/> urbes Helvetiorum etiam de suo<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">de suo: von dem Ihrigen (gemeint sind die Geldmittel); vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 2778.</note> aliquid faciant pro Germaniae totius salute evangelicaque libertate.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Et hoc omne postea ipsis restituendum occupatis pfafforum <placeName ref="l35" cert="high">Austriacisque</placeName> ditionibus,<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Dazu wurden bereits die Vier Orte mit einem Schreiben der protestantischen Fürsten vom 26. September aufgefordert; s. <ref target="file12652">Nr. 2605</ref>, Anm. 11.</note> sicuti hoc idem et reliqui faciunt confoederationis Protestantium ordines.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. z.B. <bibl>HBBW</bibl> XVII 176,19-21; 224,10f; 260,22-24; 268,44-48; 320,35-41.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Illud autem Helvetiis non audio cordi esse.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">So moͤgend die unseren den unmenschlichen kosten nitt erschwingen.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">aufbringen.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Singulis enim mensibus plusquam 600000 exponunt florinos<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">In seinem Schreiben vom 20. November 1546 an den Zürcher Rat <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10177">Nr. 146</ref>) berichtet <persName ref="p8105" cert="high">Heinrich Thomann</persName>, dass die Schmalkaldener bis jetzt zusammengerechnet drei Millionen Gulden für den Krieg ausgegeben haben.</note>; id quod omne nostra fere exponit urbs caeterarum iam pridem urbium loculis deficientibus.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Zu verstehen: weil die Kassen (s. <bibl>Kirsch</bibl> 1675 s.v. loculus) der anderen Städte schon längst leer sind.</note></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Magna ergo hic erit quaestio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid Helvetii dicant, nec nostros ipsorum voces latent:</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="manual">„Man muͤß den ballenbinderen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Händlern; vgl. <bibl>SI</bibl> IV 1354.</note> dseck<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">die (Geld)säcke.</note> leren.“</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Man darff aber inn der warheit nitt güden.<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">(das Geld) vergeuden; s. <bibl>SI</bibl> II 125.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ich bsorg, man kratz schier amm boden,<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Zu verstehen: Man ist mit dem Geld fast am Ende.</note> wiewol noch wenig usgricht ist.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarms!</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Vellem igitur, si ullo modo fieri posset, ut Helvetii aliquid saltem suis facerent stipendiis et expensis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Non enim dubito ipsos aliquid effecturos maximamque sibi et sempiternam paraturos apud imperium benevolentiam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam non ignoro vires eorum<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">der Helvetier.</note> magis in hominibus quam pecuniis sitas, dubito etiam ipse, si quid hic ab ipsis possit impetrari.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter tibi volui significare ex his, quae a d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> audivi.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ipse forte plura ad te scribet.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Promisit enim se hoc facturum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Audio etiam ab <placeName ref="l513" cert="high">Ulmensibus</placeName> 8 vexilla Helvetiorum esse dimissa data venia.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Siehe dazu <ref target="file12707">Nr. 2660</ref>, Anm. 6.</note></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Qui fiat hoc, miror, meruerintne ipsi necne, cum nondum sit finitum bellum.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nullam invenio causam, nisi quod sumptibus forte parcunt.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Subjekt sind die Schmalkaldener.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p7197" cert="high">Zollero</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert Zoller d.J.</persName> - Zu der hier angesprochenen Angelegenheit s. die Verweise in <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 135.</note> nihil est, quod scribam.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Monui eum aliquando per literas,<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Zu <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Ermahnungsbrief an <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> und dessen scharfe Reaktion darauf s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,158-160.</note> ut frugi esset et caveret sibi a scortis, maxime mulieribus maritatis, exemplo proprio perpendens, quam hoc sibi bene cesserit!<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Ironisch gemeint, da <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> damals zusammengeschlagen wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 344. 377. 387.</note></s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Ad quas literas, quibus meum ego officium feci<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, tam caninas, inhumanas convitiosasque ille remisit, ut iustam mihi dolendi dederit causam iudicandique de ipso, ut, si <pb type="edition" next="244"/> saperet, aliter ageret.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Sed spero eum resipuisse, nam copiosissime ad suas illas ipsi respondi ostendens ei, quam prudenter et merito amicam illam a me acceperit tanta insolentia admonitionem.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ad quas ille hactenus nihil.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Nolo tamen, quicquam de his suis dicas cognatis.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Darunter seine Mutter Agnes, geb. Schmid (s. zuletzt <bibl>HBBW</bibl> XVII Reg.), sowie seine Schwester Agnes, die Gattin von <persName ref="p3493" cert="high">Bernhard von Cham</persName> (s. aaO, S. 377, Anm. 22).</note></s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim crederem te haec tecum conservaturum, certe non scripsissem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="44r."/>Rogas praeterea in appendice tuarum, ut principum nostrorum tibi mittam apologiam, qua se contra caesarem purgant.<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Gemeint ist die Schrift "Bestendige und warhafftige Verantwortung" des Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und des Landgrafen <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> vom 2. September 1546 aus dem Feldlager vor <placeName ref="l231" cert="high">Ingolstadt</placeName>, als Reaktion auf die Achterklärung des Kaisers vom 20. Juli 1546 (s. dazu unten Anm. 62). Die Schrift wurde auch "Apologie" genannt, hauptsächlich von <persName ref="p4149" cert="high">Sebastian Aitinger</persName> verfasst, und mit ihrer Veröffentlichung wurde <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> beauftragt; s. <bibl>Lenz</bibl> III 523f. Sie wurde mehrmals gedruckt, offensichtlich zunächst in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> Ende September/Anfang Oktober, jedoch geschah bei der Drucklegung ein grobes, nicht weiter bestimmbares Versehen, so dass es bald darauf zu einem Neudruck kam, der bereits am 7. Oktober ins Feldlager sowie nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> gesandt wurde; s. <hi>Lenz,</hi> aaO, 523-525. Die Fürsten erhielten die Schrift erst am 16. Oktober; s. <hi>Lenz,</hi> aaO, S. 525. Es sind verschiedene Drucke <bibl>(VD16 S 995</bibl>; S 996; S 997; S 999; ZV 13624; ZV 26746), aber längst nicht alle, erhalten geblieben; ein <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Druck ist derzeit nicht bekannt. In dem von uns eingesehenen Exemplar [<placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, <persName ref="p6897" cert="high">Hans Varnier</persName>, 1546] <bibl>(VD16 S 997)</bibl> ist auf f. Giv,v.-Hiii,r. mitgedruckt der Text "Des Bapstes und Keyserlicher Maiestat Bündtnuß aus dem Latein ins Teütsch transferiert", datiert <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName>, 26. Juni 1546 (s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 146, Anm. 52). Man weiß ferner, dass die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Auflagen auch den Ablass des Papstes vom 15. Juli 1546 (s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII, aaO) abdruckten; s. <hi>Lenz,</hi> aaO, 524. -Als Bullinger seine Bitte um die Schrift an <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> richtete, konnte er nicht wissen, dass der <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat am 6. November ein gedrucktes Exemplar dieser Schrift nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> schicken würde <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10156">Nr. 125</ref>).</note></s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Mitto ergo, si modo illa sit, quam petis.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">In einem nicht erhaltenen Brief.</note></s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Adiunxi etiam den absagbrieff<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Die Ächtungsschrift des Kaisers gegen Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich</persName> und <persName ref="p18574" cert="high">Landgraf Philipp</persName> vom 20. Juli 1546. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hatte am 24. August vor, die Achtungsschrift an Bullinger zu übersenden. Es kam jedoch nicht dazu, weil <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich damals kein Exemplar davon beschaffen konnte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 347f, Anm. 79; 398,24; 430,70-72. - <bibl>HBBW</bibl> XVII 347f, Anm. 79, ist mit folgender Angabe zu ergänzen: In <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, A 176.1, <ref target="file10189">Nr. 158</ref>, ist ein sehr großes Blatt mit kaiserlichen Siegeln erhalten, auf dem die vom Kaiser ausgehende Achtung des Kurfürsten und des Landgrafen auf einer Seite gedruckt ist. Auf der Rückseite des mehrmals gefalteten Bogens wurde von der Zürcher Kanzlei folgender Vermerk angebracht: "Zinstags den 17. August anno 46 ist einem geseßnen Rat [= während einer Sitzung des Rats] inn bisin her Haben [= Johannes Hub]durch den her Johan Muschet [= Jean Mouchet], pfennigmeister der grafschafft <placeName ref="l631" cert="high">Burgund</placeName>, ... uberantwort diese geschrifft".</note>, si forte illum existimes.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tuas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Nunc paucis, quid interim sit actum, subiiciam,<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,52.</note> quamvis magnum mihi taedium sit, subinde eadem ferme scribere et peiora prioribus nostris<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Mit "priores nostri" sind die im Krieg stehenden Fürsten des Schmalkaldischen Bundes gemeint.</note> nihil agentibus.<pb type="edition" next="245"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">25. octobris ultimas<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Brief <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>.</note> ad te dedi per filium <persName ref="p6528" cert="high">Sveicklii</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">[...] Schweiglin aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, Sohn von <persName ref="p6528" cert="high">Hans Schweiglin</persName>; s. <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>, Anm. 23 und Anm. 24.</note>, in quibus ad eum usque diem, quae habui, descripsi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Amm 26. octobris hatt man znacht umb 7 nach dem nachtmal 8 der gfangnen Waͤltschen<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Vielleicht die in <ref target="file12678">Nr. 2631</ref>,6-9, erwähnten acht kaiserlichen Italiener und Deutschen, die am 7. Oktober gefangen nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> geführt worden waren.</note>, so befelch habend ghept zuͦ brennen<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">zu brennen: Brände zu legen.</note>, herus gfuͤrt und si dem profosen<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Ein für die Vollstreckung der Strafe zuständiger Militärbeamter. - Unbekannt.</note> überantwortet, der si den nechsten zur statt hinus gfuͤrt, in die Werdach<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Die Wertach, ein Fluss, der bei <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> mit dem Lech zusammenfließt.</note> gworffen und ertrenckt hatt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Amm 27., 28. und 29. hatt man all tag hefftig hoͤren schießen.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Sind scharmütz geschehen,<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Zum Scharmützel vom 27. Oktober 1546 s. <ref target="file12706">Nr. 2659</ref> mit Anm. 31.</note> also das der landtgraf<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> selb gen <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> gschriben, unser volk hab sich noch nie bas<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">besser.</note> ghalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">28. sind unsere burger und soͤldner ufgsin<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">aufgebrochen, ins Feld gerückt; s. <bibl>SI</bibl> VII 1042. - Zu den Streifzügen der Schmalkaldener vom 28. und 29. Oktober s. <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 163-165, Anm. 63f.</note> biß inn 200 pferd, hinuß gstreifft<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">haben einen Streifzug (Raub- oder Beutezug) gemacht; s. <bibl>SI</bibl> XI 2132f.</note>, amm 29. znacht wider kommen, bis in 25 profanntwegen<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Wagen mit Proviant.</note> bracht, deren etlich mitt win gladen, etlich erstochen und 5 gfangen bracht reisig<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Kavalleristen.</note>, deren einer ein hispanischer secretarius<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Unbekannt.</note> ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Dazwüschend ist der keiser oben wider abhin<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">oben wider abhin: d.h. hier die Donau abwärts. - Am 31. Oktober verließ <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> sein Feldlager bei <placeName ref="l2348" cert="high">Sontheim</placeName> an der Brenz; s. <ref target="file12702">Nr. 2655</ref>, Anm. 15. Dem Bericht eines unbekannten Absenders an <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> vom 3. November <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10154">Nr. 123</ref>) zufolge wollte der Kaiser am 3. November in Richtung <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> aufbrechen. Am 10. November lag er aber immer noch zwischen <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> und <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName>; s. den Brief <persName ref="p8105" cert="high">Heinrich Thomanns</persName> an <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> vom 10. November 1546 <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10162">Nr. 131</ref>).</note> uff <placeName ref="l279" cert="high">Laugingen</placeName> und <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName> zuͦgruckt und imm unser volk nachzogen.<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Laut einem Bericht des Landgrafen vom 2. November <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10152">Nr. 121</ref>) sandten die Schmalkaldener dem Kaiser bei dessen Abzug einige Einheiten nach, die "ettliche vil" des "nachzugs" töteten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Amm 30. octobris habend die unseren aber<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">abermals.</note> 7 profanntwaͤgen bracht.<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Es handelte sich um die von <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> bei <placeName ref="l2180" cert="high">Rain am Lech</placeName> an diesem Tag erbeuteten Proviantwagen; s. dazu <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 139.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">1. und 2. novembris hatt man<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note> gmusteret und zalt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">2. novembris sind auch die bruͤder<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Die zwei Zürcher Pfarrer; vgl. oben Z. 10f.</note> kommen.<pb type="edition" next="246"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">3. novembris brachtend die puren etlich gfangen heim.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Do was der <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> schellig<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">zornig; s. <bibl>SI</bibl> VIII 539. - Zu Schertlins Arger s. <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,27-29.</note> über si, worumb sis nitt zdodt schluͤgind.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Also habends die puren wider muͤßen nem, hinuß fuͤren und ins wasser werffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">4. novembris sind die unseren<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">In Anbetracht der hier nachfolgend genannten Zahlen handelt es sich um das von <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> am 7. November und vom <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat am 9. November nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> (Zürich StA, A 177, <ref target="file10157">Nr. 126</ref> bzw. 128) berichtete Ereignis, bei dem die Schmalkaldener den von den Spaniern geraubten Proviant zurückerbeuteten, mehr als 30 Personen töteten und 20 Pferde erbeuteten. Bei <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> ist die Begebenheit nicht datiert; im <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Brief ist sie auf den 5. November angesetzt.</note> aber duß<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">draußen.</note> gsin, an die find troffen, iren bis in 40 rüter erlegt, 18 pferd mitt inn bracht und zimlich vil gaͤlt, auch 3 gfangner.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Amm 5. hatt man gaͤlt ins leger gschickt.<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Das Geld stammte aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> und <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> und sollte am 7. oder 8. November im Feldlager eintreffen. Zusammen mit dem restlichen Geld des Bundes und dem Wert des ebenfalls als Zahlungsmittel verwendeten Stoffs stellte dies etwa eine Summe von 110'000/120'000 Gulden dar; s. den Brief des württembergischen Kanzlers und Gesandten nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, Dr. [Johann] Fessier, an <persName ref="p9780" cert="high">Herzog Ulrich von Württemberg</persName>, 6. November <hi>(PC</hi> IV/1 467, <ref target="file10478">Nr. 443</ref>). Am 10. November berichtete auch <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>, dass viele Wagen mit Stoff beladen ins Lager gekommen waren und man die Landsknechte "halb mit tuch und halb mit gelt" bezahlt hatte <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10161">Nr. 130</ref>).</note></s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Das habend unsere rüter und ongfar 1000 haggenschützen bleitet<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">begleitet.</note> gen <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Die tag sind wider 40 pferd hinus, noch nitt kommen.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Weiß nitt, was si bringend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Der k[eiser] laßt vil baͤttelvolk, auch etlich rüter, ziehen.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Die raubend, brennendt, verhergend<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">verheeren.</note> jemerlich deß bischoffs<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, Bischof von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. - Ähnliches berichtet <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 138 unter dem 26. Oktober.</note> land bis nach uff <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> zuͦhen.<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">bis nach uff <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> zuhen: bis in die Nähe von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu.</note></s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Er sol jetz zuͦ <placeName ref="l1603" cert="high">Tillingen</placeName> liggen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Was unser volk<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Gemeint ist das Schmalkaldische Heer.</note> thuͤ, kan ich kein wort schriben.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Ego impatientissimus sum.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Darff aber nüt sagen.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> non admodum eorum mora displicet.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Ego autem causas ignoro.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Ist guͦt schwigen.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Der galgen<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Siehe dazu oben Anm. 5.</note> stat am vischmerckt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Das ist gwüß, das deß keisers volk hefftig stirpt.<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Siehe dazu <ref target="file12653">Nr. 2606</ref> mit Anm. 48, und die in <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>, Anm. 18, angegebenen Stellen.</note></s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Als er oben abzogen und das laͤger verbrennt, hatt man groß huffen dodter roß und mentschen funden und bis inn 800 wunder<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Verwundeter.</note> und sonst krancker, die dahinden bliben und zum theil verbrunnen sind imm laͤger.<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Siehe dazu <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>, Anm. 74.</note><pb type="edition" next="247"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Man hofft, das waͤltsch und niderlentsch volk werd bald grech<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">tot, erledigt; s. <bibl>SI</bibl> II 700.</note> sin.</s>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">So werdend sich dann die Tütschen nitt mee weren, und koͤmm man also on bluͦtvergießen dardurch.</s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Aber, etc., ich schwig.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Gott welle es zum gnedigsten schicken!</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Illum invocare, illi conqueri unicum est meum solatium.<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 119 (Vulg. 118), 50</ref></cit>.</note></s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Exigua profecto apparet poenitentia, cum tamen malum foribus inniteat<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Von inniteo, innitere: "scheinen"; so auch z.B. in <hi><persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>,</hi> Gedicht "Illustrissimo principi Philippo" (Incipit: "O semper memoranda dies"), in: Collected Works of <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>, Poems, translated by Clarence H. Miller, edited and annotated by Harry Vredeveld, Toronto/Buffab/London 1993, S. 138, Nr. 64, Vers 4.</note>; quod dominus clementer avertat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="44v."/>Wie der hertzog von <persName ref="p9780" cert="high">Wirtemberg</persName><note xml:id="fn101" type="footnote" n="101"><persName ref="p9780" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> eim botten<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Gemeint ist der Postmeister von Ebersbach. - Bullinger hatte durch <persName ref="p5075" cert="high">Hieronymus Gunz</persName> bzw. durch <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> davon erfahren; s. <ref target="file12705">Nr. 2658</ref>,31.</note> thon hab, weiß ich nitt, ob ir es wüßend.</s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">Er hatt ein botten offt mitt briefen zum landtgrafen gschickt (als man sagt).</s>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Der bott ist zum keiser zogen.</s>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Der k[eiser] hatt deß landtgrafen sigel lan abstechen<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">nachbilden.</note> und durch den botten dem hertzogen wider gschriben, als thets der landtgraf, inn immerdar ghinderet, gheißen<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">befohlen.</note> daheim bliben.</s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Ist der bott etlich mal hin und wider zogen, selchen bscheid bracht, das es dem fürsten ist suspect gsin.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb er den botten ergriffen und alle ding uß imm erfaren hatt.</s>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb inn gheißen mitt roßen von einanderen zerrißen, wie Metio Fuffetio<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> Suffetio.</note><note xml:id="fn105" type="footnote" n="105"><persName ref="p18241" cert="high">Mettius Fufetius</persName> (8./7.Jh. n. Chr.), Herrscher über <placeName ref="l2353" cert="high">Alba Longa</placeName>, der vorgab, aufseiten der Römer zu sein, während er sich gegen diese verschwörte. Man ließ ihn deshalb von zwei Viergespannen zerreißen; s. <bibl>KP</bibl> II 625.</note> von den Roͤmeren beschehen ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div29" corresp="regest29">
				<p>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8071" cert="high">Voglerus</persName><note xml:id="fn106" type="footnote" n="106"><persName ref="p8071" cert="high">Hans Vogler d.J.</persName>, der beim Stadtschreiber <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> arbeitete; s. <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>, 65-69.</note> est mirabilis.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Hac septimana, cum non domi coenarem et egrederentur milites, ipse mutuo acceptis a cive quodam<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Unbekannt.</note> armis una cum ipsis egressus est.</s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Crastina reversus, cum ego ignorarem, ubi fuisset, confessus est et petiit a me, ut darem ei veniam amplius egrediendi; se cum manu aliqua rusticorum aggressurum vagantes hostes, sperans aliquam se eis erepturum praedam.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Ego illius impudentem petitionem severissime obiurgans iussi eum omnem suam suppellectilem amovere ex aedibus, si non velit manere.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Nolle enim me ipsum habere mecum, si talia sit tentaturus.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Persuasi illi, ut maneat.</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Hac sola tamen ratione eum movi, quod, si tale quid tentaret et a nostris inveniretur militibus, eum aeque ab ipsis quam ab hostibus occidendum, ut qui nec ducem habeat nec tesseram<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Hier wohl im Sinne von "Feldzeichen"; s. <bibl>Kirsch</bibl> 2816.</note>, habituque et facie quodammodo referat <placeName ref="l29" cert="high">Hispanum</placeName>.</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Compuli itaque eum, ut rediret ad archigrammatęum<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note>, statimque ipsum secutus d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> omnem causam explicui gravissimeque tam ipse quam ego eum obiurgavimus.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Ingenium habet foelix<pb type="edition" next="248"/>, sed inconstans et versatile.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">De his ego ipse ad patrem eius<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110"><persName ref="p8455" cert="high">Hans Vogler d.Ä.</persName></note> quaedam scribam, ut non necesse sit de haec ei indicare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div30" corresp="regest30">
				<p>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres nostri diligenter omnes.</s>
					<s n="134" xml:lang="de" type="auto">D. <persName ref="p8122" cert="high">Nicolaus Maior</persName><note xml:id="fn111" type="footnote" n="111"><persName ref="p8122" cert="high">Nikolaus Müller, gen. Maier</persName>, Syndikus (Stadtadvokat) in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>. Über seine Gesandtschaft als Kriegsrat nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> s. <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlins</persName> Brief an Bürgermeister und Rat von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> vom 30. Juli 1546 aus <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>, in: <hi>Herberger, Schertlin 113f,</hi> Nr. 27.</note> ist der kriegsraͤten einer zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tu d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName>,<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName> et alios, item familiam honestissimam.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 8. novembris anno 1546.</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Tuus ax animo <persName ref="p8018" cert="high">Ioan. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div31" corresp="regest31">
				<p>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Ecce, dum has concludere paro, advolat fama ducem Mauritium<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Der protestantische <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>. - Zu seiner Kriegserklärung an den Kurfürsten s. <ref target="file12711">Nr. 2664</ref>, Anm. 15 und Anm. 16. Erst damals gelangte diese Nachricht an die Öffentlichkeit; vgl. Nr. 2659,79-81.</note> ditionem invasisse aut invasurum esse electoris.<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note></s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Ego me statim ad d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetum</persName> percontatum recipio.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Is mihi verum esse affirmat addens ducem etiam <placeName ref="l1048" cert="high">Brandenburgensem</placeName><note xml:id="fn115" type="footnote" n="115"><persName ref="p18520" cert="high">Kurfürst Joachim II. von Brandenburg</persName>.</note> cum <persName ref="p18716" cert="high">Erycho</persName>, iuniore duce Brunsvicensi,<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116"><persName ref="p18716" cert="high">Herzog Erich II. (d.J.) von Braunschweig-Calenberg-Lüneburg</persName>.</note> invadere Brunsvicensem ducatum<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Das Herzogtum des damals vom Landgrafen gefangen gehaltenen <persName ref="p18770" cert="high">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel-Lüneburg</persName>.</note> hactenus ab electore et landgrafio obtentum.<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Es bestanden damals tatsächlich Bedenken, der Kurfürst von Brandenburg werde das Land <placeName ref="l564" cert="high">Wolfenbüttel</placeName> erobern; s. <bibl>PA</bibl> II 220 unter November 1546.</note></s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Ecce, quid non moliatur sathan?</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Hoc fit nobis a consortibus nostri foederis!</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">O deus, quam est nusquam tuta fides!<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">nusquam tuta fides: <hi><persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>,</hi> Aeneis, 4, 373.</note></s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">Recessit fides a filiis hominum.</s>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Periit sanctimonia.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Vana loquitur quisque cum proximo suo.<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120"><cit type="bible"><ref>Ps 12 (Vulg. 11), 2f.</ref></cit></note></s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo, domine, custodi nos a generatione ista in sempiternum!<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121"><cit type="bible"><ref>Ps 12 (Vulg. 11), 8.</ref></cit></note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>