<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12713" type="Beilage" source="HBBW-18" n="2666">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Simon Bing] / [Giengen] an Heinrich Bullinger, 10. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="21" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Original">Ms A 51,46r.–49v., Nr. 29</idno>
						<idno subtype="Zustand">Brieftext nicht erhalten</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] [Brieftext fehlt.]
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] [Beilage:] Als die [Schmalkaldener] am 14. Oktober von [<placeName ref="l2340" cert="high">Ballmertshofen</placeName>] zum Lager bei
								<placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> aufgebrochen waren, zeigte sich der Feind auf einer
								nahe<pb type="edition" next="252"/> gelegene Anhöhe. So schickte man diesem einige Reitergeschwader und
								Fußsoldaten entgegen. Der Feind wartete zunächst ab, flüchtete aber in großer Unordnung, sobald er
								angegriffen wurde. Hätte man ihn verfolgt (was man aber unterließ, weil die Kriegsführer einen Hinterhalt
								befürchteten), hätte man wohl etliche tausend Mann töten können, da [<persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> mit dem größten Teil des
								Heeres] bereits in Richtung <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> aufgebrochen war.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Als der [Kaiser] von der Ankunft der Schmalkaldener erfuhr, drehte er wieder um. Ein bedeutender
								italienischer Gefangener [<persName ref="p18498" cert="high">Hannibal Guerini</persName>] berichtete, dass [der Kaiser] über die Niederlage seiner
								Soldaten so verärgert war, dass er diese zu rächen beschloss.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Dies unternahm er am 16. Oktober. Er sandte drei Reitergeschwader aus, um den [Schmalkaldenern] etliche
								Proviant- und Futterwagen zu entwenden. Daraufhin ordneten die [Schmalkaldener] vier Reitergeschwader ab, die
								den Feind bis zu einem Wald zurückdrängten. Dort lagen fast 2000 italienische und spanische Schützen
								versteckt, die die [Schmalkaldener] so hart beschossen, dass diese ihren Rückzug antreten mussten. Daraufhin
								griffen die [Schmalkaldener] den Feind mit verstärkten Truppen an und nahmen den Wald und die Anhöhe ein.
								Beide Seiten verloren dabei viele Menschen und Pferde.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Als die Schmalkaldener weiter vordringen wollten, besetzte der Feind mit 3000 Hakenschützen eine kleine
								[kahle] Anhöhe im Wald und postierte dahinter mehrere Reitergeschwader. Die [Schmalkaldener] verstärkten
								ebenfalls ihre Hakenschützen und griffen den Feind an. Nachdem sie zunächst zurückgestoßen wurden, gelang es
								ihnen schließlich mit Hilfe der Schützen, der Kavallerie und gerüsteter Doppelsöldner, den Feind
								zurückzudrängen. Es war ein erbitterter Kampf, bei dem es auf beiden Seiten viele Verwundete und Tote gab.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Man hätte dem Feind nachgesetzt, doch befürchtete man einen starken Verlust, da dieser eine sehr große
								Anzahl von Reitern, Hakenschützen und sonstigen Soldaten eingesetzt hatte und zudem auf allen Anhöhen des
								anderen [Brenz]ufers große Kanonen sowie viele Kavalleristen und
								Söldner positioniert hatte, während das Hauptheer der [Schmalkaldener] zu weit entfernt lag. Deshalb blieben
								die [Schmalkaldener] auf der von ihnen errungenen Anhöhe und wehrten sich mit aller Kraft den halben
								Nachmittag, auch wenn sie mit schwerem Geschütz beschossen wurden. Sie brachen erst ins Lager auf, nachdem
								der Feind sich zurückgezogen hatte.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Auf beiden Seiten fielen mehr als 400 Personen. Zu den Opfern der [Schmalkaldener] gehörten zwei
								adelige Landsknechte sowie vier adelige Kavalleristen. Unter den Kaiserlichen wurden viele hochrangige
								Italiener, die edel gekleidet waren und goldene Ketten sowie
								vergoldete Harnische trugen, getötet oder gefangen. Zudem wurde ein Freund [„<persName type="citizen_name">Hocherdus</persName>“ aus <placeName type="citizen_name">Oranien</placeName>] des
								[<persName ref="p7459" cert="high">Maximilian von Egmont</persName>, Grafen] von <placeName type="citizen_name" ref="l2126">Büren</placeName>, erschossen. Man wird sehen, wie Gott die Sache weiter lenkt.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Am 20. Oktober legte der Feind hinter dem zuvor erwähnten Wäldchen erneut einen Hinterhalt. Danach
								rannten etliche kaiserliche Soldaten auf die [Schmalkaldener] zu, um diese in den Wald zu locken. Diese aber
								rochen den Braten und blieben vorsichtig. Im offenen Feld hingegen gingen sie hart gegen die Feinde vor.
								Kavalleristen und Reiter lancierten eine heftige Attacke, bei der über 200 Kaiserliche getötet und etwa 200
								Maultiere und Pferde erbeutet wurden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>Brieftext nicht erhalten</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Lenz, Bericht 12f, Nr. F</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2666, S. 252</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12713">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p350" cert="low"/>
					<placeName source="l171" cert="low"><orig>Giengen</orig></placeName>
					<date when="1546-11-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12714"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12712"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12735"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12735"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12740"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12735"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12722"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12706"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12735"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12722"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12706"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note type="state">[Brieftext fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Dass die hier veröffentlichte Beilage nicht Heinrich Thomanns Brief vom 13. November (Nr. 2674), sondern dem nicht mehr erhaltenen Brief Bings vom 10. November beigelegt war, geht aus folgenden Beobachtungen hervor: In seinem am 26. November verfassten Schreiben an Bing verdankt Bullinger die Kriegsberichte, die er für die sich bis zum 30. Oktober erstreckende Zeit gut erhalten habe; s. <ref target="file12740">Nr. 2693</ref>,10-12. Von der im Feldlager eingerichteten landgräflichen Kanzlei kennt man acht solche Berichte, die schon damals (s. oben Anm. c) mit den Buchstaben A bis H gekennzeichnet wurden (Veröffentlichung in <bibl>Lenz, Bericht</bibl> 6-15) und Nachrichten zu Ereignissen liefern, die sich zwischen dem 29. August und dem 30. Oktober abgespielt hatten. Man weiß ferner, dass sowohl mit Bings Brief vom 10. November (s. <ref target="file12740">Nr. 2693</ref>,3-6) als auch mit Thomanns Brief vom 13. November (s. <ref target="file12721">Nr. 2674</ref>,3-5) solche Berichte mitgesandt wurden, und dass vor diesen beiden Briefen Bullinger zuletzt den Bericht E (mit Nachrichten vom 3. bis 5. Oktober) mit Brief <ref target="file12663">Nr. 2616</ref> vom 8. Oktober erhalten hatte. Demzufolge werden den Briefen Bings und Thomanns die Berichte F (Schilderung der Ereignisse vom 14., 16. und 20. Oktober), G (Ereignisse vom 27. Oktober) und H (Ereignisse vom 30. Oktober) beigelegt worden sein. Da sich in Zürich die Berichte G und H nicht zusammen mit dem Bericht F erhalten haben, werden wohl die drei Berichte nicht gleichzeitig an Bullinger übermittelt worden sein. Da am 10. November Bing seinem Brief nur einen Teil dieser Berichte beigelegt hatte und "vergessen" haben soll (s. <ref target="file12721">Nr. 2674</ref>,4f), den anderen Teil auch beizulegen, ist zu vermuten, dass Bericht F mit Bings Brief vom 10. November abgeschickt wurde, während die zwei späteren Berichte, von denen am 10. noch keine Abschrift für Bullinger fertiggestellt werden konnte, erst drei Tage darauf mit Thomanns Brief entsandt wurden. - In <ref target="file12740">Nr. 2693</ref>, Anm. 12, wird zusammenfassend dargestellt, wann Bullinger die Kriegsberichte A bis H erhalten hat.</note></note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||49v."/><note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>F. 49r. unbeschrieben.</hi></note>Was sich zugetragen hat 14., 16. und 20. octobris 1546. - F.<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Die Angabe</hi> F <hi>wurde von der gleichen Hand angebracht, die auch vorliegendes Dokument verfasst hat, so dass aus diesem Beispiel erneut hervorgeht, dass die Nummerierung dieser Nachrichtenblätter bereits im Feldlager und nicht erst in <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName> entstanden ist; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII <ref target="file12628">[Nr. 2581]</ref> 450f Anm. i und m; 453f Anm. q und u; und oben <ref target="file12663">Nr. 2616</ref>, Anm. q; <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>, Anm. 53.</hi></note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||46r."/>Als wir den 14ten octobris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zu den Ereignissen vom 14. Oktober in der Nähe von <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> an der Brenz s. die Briefe Thomanns an Zürich vom 14. und 15. Oktober (Zürich StA, A 177, Nr. 85. 87) sowie den Bericht Hallers vom 23. Oktober (<ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,6f mit Anm. 7).</note> ufgewesen sein,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Aufbrechend vom Lager in Ballmertshofen; s. <ref target="file12668">Nr. 2621</ref>, Anm. 9. - Das Datum wird auch in dem in oben Anm. 4 erwähnten Brief Thomanns vom 14. Oktober bestätigt.</note> nach diessem lager bey <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur genauen Lage des schmalkaldischen Lagers s. <ref target="file12682">Nr. 2635</ref>.10f und Anm. 12.</note> zutziehen, haben nit weit vonn <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> uf einem berge die<pb type="edition" next="253"/> vheindt sich sehenn lassenn unnd einer massen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">einer massen: einigermaßen; in einer gewissen Distanz; s. <hi>FNHDW</hi> IX/1 1950.</note> herfür gethann.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf wir etzliche geschwader reuter unnd schutzen zu fuß verordnett.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als nun dieselbige antzohenn<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">(auf die Feinde) zuzogen.</note>, wartten die vheindt ein kleine zeit.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber sobaldt die unsern in sie satztenn<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">in sie satztenn: sie angriffen.</note>, gabenn die vheinde die flucht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unnd ist ein solche flucht<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">wenn.</note> gewesenn unter inen wo man nachgesetzt hette (wuchs aber aus bedencken, so die kriegsverstendigen gehaptt, verpliebenn)<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Auch <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> war in seinem Brief vom 14. Oktober (s. dazu oben Anm. 4) der Meinung, dass man die Kaiserlichen hätte besiegen können, wenn man weitergekämpft hätte.</note>, so hette man einenn man oder etzliche<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">einenn man oder etzliche: Redewendung bei einer ungefähren Zahlenangabe; s. <bibl>Grimm</bibl> XIII 1152.</note> tausent erlegen mugenn, aus ursachen das der vheindt ufgebrochenn unnd nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> ziehen wöllen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zu verstehen: deshalb, weil der Feind <persName ref="p18538" cert="high">[Karl V.]</persName> mit einem großen Teil seines Heeres dem angegriffenen Nachzug nicht zu Hilfe kommen konnte, da er bereits in Richtung <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> aufgebrochen war.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als er<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName></note> aber gehortt, das wir ankommen, hat er sich gewendt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das nun die seinenn also geflohenn, hat denn vheindt dermassen verdrossenn, das er<pb type="edition" next="254"/> seinenn bardt geraufft<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">seinenn Hardt geraufft: Ausdruck der Verzweiflung oder des Zorns; s. <bibl>Grimm</bibl> XIV 259.</note>, wie solchs ein grosser herr, ein <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l834">Italiäner</placeName>,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18498" cert="high">Hannibal Guerini</persName>; s. <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>, Anm. 30.</note> gesagt, der gefangenn, er<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">der Kaiser.</note> wölle das rechnenn<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">rächen. - So auch in <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName> Schreiben an Zürich vom 18. Oktober (Zürich StA, A 177, Nr. 94).</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unnd am 16ten octobris<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zu den Ereignissen vom 16. (und 17.) Oktober s. den oben in Anm. 18 angeführten Brief <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName> sowie <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,7-9 mit Anm. 8, und <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> Bericht vom 23. Oktober in <ref target="file12686">Nr. 2639</ref>,39-46.</note><pb type="scan" next="||46v"/> hatt er understanndenn<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">versucht.</note>, solliche schmach zu rechnenn, unnd hat verordnett etwo drey geschwader reutter, unns etzliche prophiandt- unnd futterwagen zu nemen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Laut <bibl>Lenz, Bericht</bibl> 12, Anm. 5, fand diese Begegnung am linken Brenzufer nahe des Dorfes Brenz statt.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sobalt wir deß innen wordenn, schicktenn wir dargegenn vier geschwader reuter, wilche zustundt an<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">zustundt an: sogleich; s. <bibl>SI</bibl> XI 1056.</note> die vheindt widderumb zurucken trungenn<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zunicken trungenn: zurückdrängten.</note> bis an ein holtz<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gehölz, Wald.</note>, darinnenn ettlich welsch<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">italienische.</note> unnd spannisch schutzen zu einem halth gesteckt<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">haith gesteckt: Hinterhalt versteckt (waren).</note>, ein grosse antzall bis in die 2000.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unnd, wie unsere reutter uber denn berg, habenn sich der vheindt reutter gewendt unnd fiengenn ahn ire schutzenn, die sie in walth versteckt, unsernn reutern uf den rucken dermassenn zu schiessenn, das die unsernn widder weichenn mustenn.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Demnach<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Hierauf.</note> stercktenn wir die unsern mit reutternn unnd hackenschutzenn, unnd liessenn widderumb in die vheindt setzen, also das die unsernn inenn solche geholtz unnd hohe<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Höhe.</note> mit gewalt abtrungenn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unnd geschach uff beidenn seitenn an leuthenn unnd pferdenn ein grosser schade<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">In seinem in oben Anm. 18 erwähnten Brief datiert <persName ref="p8105" cert="high">Thomann</persName> die Eroberung des Waldes und der Anhöhe auf den 17. Oktober.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als nuhn die unsernn weitter vorttrucken<pb type="scan" next="||471."/> wolttenn, hatt der vheindt einenn kleinenn hubbell<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">kleine Kuppe.</note> im geholtz mit 3000 hackenschutzen besetzt, unnd etzliche geschwader reutter darhinden gehaptt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Do wir auch unsere hackenschutzenn weitter gesterckt, habenn die unsernn die vheindt in irem vortheill<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">vorteilhafte Lage.</note> angegriffenn.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Seint die unsernn erstlich zuruck gedrungenn.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darnach haben unsere schutzenn unnd ettliche reisigenn<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Kavalleristen.</note>, auch doppelsoldener<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Ein Söldner mit doppeltem Sold aufgrund seines Auftrags oder seiner Ausrüstung.</note> mit rustungen, die vheindt mit gewalt dodannenn<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">von dort weg.</note> getrungenn.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und da ist ein mechtiger, hefftiger scharmutzell angegangenn (vieil guter leuth uf<pb type="edition" next="255"/> beiden seitenn wundt unnd todt pliebenny<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, das es hatt undern fußknechtenn unnd reutern lang gewehrt, unnd sich so in eingemengtt<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">sich so in eingemengtt: es so ein großes Gemenge gab.</note>, das man nit gewust, wer freundt noch vheindt gewesenn.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Unnd es werenn die unsernn weitter mit macht nachgesetzt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es wahr aber der vheindt mit allenn heuffen ufgetzogenn, unnd hatt uf einer seitenn vieil seiner reutter unnd hackenschutzen, unnd hinder denen<pb type="scan" next="||47v."/> sein gewaltige heuffenn zu roß unnd fuß, unnd uff der andernn seitenn des wassers<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Hier der Brenz.</note>, uff allenn hohenn, sein groß geschütz und viell volcks zu roß unnd fuß gehaptt; zudem das unsere gewaltige heuffenn hinder unns, die do scharmutzelten, weith wahren, also das wir one sonderlichenn grossenn schadenn nichts weitter vortzunemenn gewust.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da pliebenn wir mit unsernn heuffen uff dem berge haltenn, unnd wehrett der scharmutzell vast den halben nach mittag zum allerhefftigstenn, unnd ward sehr mit dem groben veltgeschutz geschossenn.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir zohen aber nit ab, bis das die vheindt mit iren heuffenn alle hinweg wahrenn.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Da zohenn wir in unser lager.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Achten, das uff beiden seiten nit under vier hundert personen todt pliebenn sein.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir habenn uff unser seitenn zwen vom adell unter denn landtsknechtenn<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Unbekannt.</note> todt gelassen, unnd sonst etwo noch vier vom adell undern reuttern<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Unbekannt.</note> geschossen worden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||48r."/>So seint auch auf ihenner<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">jener (hier des Feindes).</note> seiten viell welscher leuth von herrenn, leutenanten unnd andern, die woll gecleidett, auch guldene kettenn unnd uberguite<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">vergoldete.</note> harnisch gehaptt, zum theill gefangenn, zum theill erschossenn unnd umbracht wordenn.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Unnd sonderlich ist des vonn Beuren<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p7459" cert="high">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von Büren.</note> naher freundt ainer<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 137 erwähnt einen niederländischen Adeligen aus Oranien namens "Hocherdus", der nicht identifiziert werden konnte.</note> todt plieben unnd erschossenn wordenn.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was nun gott der alimechtige weitter schickenn will, stehett zu seinem göttlichen wolgefallen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Am 20ten octobris<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Zu den Ereignissen dieses Tages s. <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName> Brief vom 21. Oktober 1546 (Zürich StA, A 177, <ref target="file10130">Nr. 101</ref>) und den von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> für Zürich verfassten Bericht vom 23. Oktober (aaO, <ref target="file10132">Nr. 103</ref>), sowie <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 157, Anm. 45.</note> habenn die vheindt hinder ohheimmeltem<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">oben erwähnten.</note> holtzlein widder einen halth gesteckt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Unnd seint irer viell herrausser nach unserm lager geranth, die unsern ze lockenn.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wir aber schmeckten denn bratenn unnd wustenn, das sie ire schutzenn ins holtz versteckt hattenn.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Derwegenn liessen wir die unsernn sich gegenn inen nit verthuen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">etwas Unbesonnenes tun.</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Aber im offnen velt machten sie gutt geschir mit inenn<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">machten sie gutt geschir mit inenn: nahmen sie sich ihrer freundlich an; s. <bibl>SI</bibl> VIII 1160. - Hier ironisch.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber uff einer andern seitenn ordentenn<pb type="edition" next="256"/> wir ein volck<pb type="scan" next="||48v."/> zu roß unnd fuß, wilchs inen einenn grossenn lermen<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Schlacht, Attacke; s. <hi>FNHDW</hi> IX/1 1006.</note> macht, allerley gesindts, uber die zweyhundertt, denn vheinden umbracht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Unnd namen auch denn vheinden woll bis in zweihundertt esell, reisiger unnd anderer pferde, wilche sie hieher ins lager gefurth, etc<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">So auch in den in oben Anm. 43 erwähnten Briefen <persName ref="p8105" cert="high">Thomanns</persName> und <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>'. - In <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>,21f mit Anm. 11, werden ebenfalls Beschlagnahmungen von Pferden und Eseln gemeldet, die aber vermutlich mit anderen Scharmützeln (vom 21. bzw. 22. Oktober?) in Verbindung zu bringen sind.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>