<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12724" type="Brief" source="HBBW-18" n="2677">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 15. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="21" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,530 f. + E II 370,26</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 370a,530 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schrieb kürzlich [mit <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>] durch den Diener [...] des
								Kaufmanns <persName ref="p6907" cert="high">Stephan Veit</persName>, mit dem <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> bestimmt auch antworten wird. Heute empfing [der Stadtschreiber
								<persName ref="p8354" cert="high">Georg] Frölich</persName> einen Brief aus <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> von <persName ref="p8055" cert="high">[Ambrosius] Blarer</persName>,
								dem auch ein Schreiben <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> [nicht erhalten] beigelegt war. Und gerade eben, als <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sowie
								<persName ref="p2336" cert="high">Bernardino [Ochino]</persName> und der den Protestanten wohlgesinnte, gelehrte Italiener <persName ref="p3018" cert="high">[Francesco] Stancaro</persName> bei
								<persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> zum Essen waren, haben sie <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Brief gelesen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Dieser Krieg ist merkwürdig! Die Pläne beider Seiten werden vereitelt (während Gottes Plan in Erfüllung
								geht), so dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nicht weiß, was er zur jetzigen Lage schreiben soll. Heute meldete <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, dass am
								13. November <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName> mit einigen Reitern insgeheim sein Lager verlassen habe und so weit in
								Richtung <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> und das Herzogtum
								<placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> vorgerückt sei, dass das [schmalkaldische] Heer ihn
								wohl kaum mehr einholen kann. Die Abwehreinrichtungen, das Geschütz sowie das ihm noch bleibende Fußvolk
								soll er in <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName> und
								<placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> zurückgelassen haben. Wegen der Pest und der völlig
								eingestellten Proviantzufuhr aus <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName> soll es ihm nicht mehr
								möglich gewesen sein, im Lager zu bleiben. Unklar ist aber, ob hier nicht etwa eine Kriegslist vorliegt.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Drei Tage zuvor hatten die [Schmalkaldener] das kaiserliche Lager angegriffen, 400 Mann erschlagen und
								300 Stück Vieh erbeutet.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Man weiß nicht, was sie nun machen werden, sollte die Nachricht über den Wegzug des Kaisers stimmen.
								Wenn der Kaiser nach <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> zur Überwinterung gezogen wäre,
								hätten die [protestantischen] Fürsten [Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> und Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>] nämlich vorgehabt, bei den Bischöfen von Würzburg [<persName ref="p7882" cert="high">Melchior Zobel</persName>] und Bamberg [<persName ref="p7723" cert="high">Weigand von Redwitz</persName>] ihr Winterlager aufzuschlagen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Was <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> am Ende seines letzten Briefes über Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> schrieb, stimmt leider! Mit Hilfe der
								<placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> hat dieser bereits einige Städte im Territorium des
								Kurfürsten besetzt. Manche meinen, dass er dadurch verhindere, dass die
								<placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> das Gebiet des abwesenden Kurfürsten besetzen. Doch
								angesichts der alten Animositäten zwischen <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> und dem Kurfürsten wird dies kaum zutreffen. Das Gerede,
								dass der Kurfürst aus dem [schmalkaldischen Feldlager] abreisen wird, stimmt aber auch nicht.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Aus <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l882">Ungarn</placeName> verlautet, dass [<persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName>] einen
								Feldzug für kommenden Frühling vorbereite. Er soll schon Geschütze und Proviant nach
								<placeName ref="l1074" cert="high">Buda (Ofen)</placeName> schicken. O, das unglückliche Deutschland, das von
								allen Seiten angegriffen wird! Sein einziges Glück besteht darin, dass es das Licht des Evangeliums besitzt.
								Möge Gott ihm zu Hilfe kommen!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Am 9. November haben die [Kaiserlichen] bis auf eine Meile vor
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> Raubzüge unternommen. Dieser Landstrich wird schrecklich
								verwüstet! In dieser Woche kamen andauernd Wagenladungen voller Kinder und Hausrat von Flüchtlingen in die
								Stadt. Man begegnet ihnen mit Barmherzigkeit. Gott sei Dank!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll nun aber erfahren, was man mit einem Flüchtling namens <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> erlebt hat! Es
								handelt sich um einen noch jungen Pfarrer, der wie seine drei Brüder Magister der
								<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Universität ist und völlig hinter den dort
								unterrichteten Dogmen steht. Er floh mit drei oder vier anderen nach
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>. Das Dorf [...] bei
								<placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> [a.d. Donau], in dem er als Pfarrer gewirkt hatte, wurde
								nämlich von den Kaiserlichen geplündert. Obwohl er und seine Gefährten in
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> freundlich aufgenommen wurden, begann er sich mit
								<persName ref="p8417" cert="high">[Wolfgang] Musculus</persName> und <persName ref="p1860" cert="high">[Michael] Keller</persName> über das Abendmahl zu streiten, so dass seine krasse
								Abendmahlsauffassung sogar <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> zu weit ging. Gestern [Sonntag] stand er mit einigen von den Seinen auf
								dem Platz, in der Nähe der Herberge, in der <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz [Meyer]</persName> und <persName ref="p6543" cert="high">Rudolf [Schwyzer]</persName> wohnen, und sprach schlecht
								über die [Prediger in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>]. <persName ref="p4474" cert="high">[Leonhard] Bächlin</persName> traf die
								Flüchtlinge dort an und wurde von<pb type="edition" next="278"/> <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> gefragt, wohin er denn ginge. <persName ref="p4474" cert="high">Bächlin</persName>
								antwortete, dass er auf dem Weg zu den Schweizer Pfarrern wäre, um sich eventuell mit diesen zur Predigt zu
								begeben. <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> bedauerte daraufhin ganz verbittert, dass die
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> nicht
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2481">Schwaben</placeName>, sondern Schwärmer aus <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetien</placeName> als Prediger berufen
								haben. <persName ref="p4474" cert="high">Bächlin</persName> antwortete, dass Helvetien das Land <placeName ref="l137" cert="high">Kanaan</placeName> sei,
								in dem hervorragende Kirchendiener ausgebildet werden. <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> entgegnete, dass es vielmehr das Land <persName ref="p19785" cert="high">Belials</persName>
								[des Teufels] sei, in dem zwinglianische Häretiker ausgebildet werden! Er solle ihm doch einen Helvetier
								zeigen, der richtig über die Sakramente lehre! <persName ref="p4474" cert="high">Bächlin</persName> nannte <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, der vom Pfarrkollegium und von der
								Obrigkeit <placeName ref="l18" cert="high">Augsburgs</placeName> nur deshalb angestellt wurde, weil er richtig
								lehrt. Doch <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> bestand weiterhin darauf, dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ein Schwärmer sei und trotz seiner Jugend schon
								allein im ersten Jahr vier andere nach sich gezogen habe: drei Zürcher [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>, <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>, <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName>] und
								einen Basler [<persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName>]. <persName ref="p4474" cert="high">Bächlin</persName> fragte, ob denn <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> nicht richtig gelehrt hätte. <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName>
								antwortete: „So wie er gelebt und gelehrt hat, so ist er auch gestorben!“ <persName ref="p4474" cert="high">Bächlin</persName> erzählte dies <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und
								den anderen Schweizer Pfarrern. Man beriet sich sogleich darüber mit <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> und beschloss, dass gemäß
								Christi Anweisung [in <cit type="bible"><ref>Mt 18, 15-18</ref></cit>] <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> heute vor dem Essen nur in Anwesenheit der Betroffenen, <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>,
								Lorenz und <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>, und des Zeugen <persName ref="p4474" cert="high">Bächlin</persName> vorgeladen würde. Man zeigte sich verwundert, dass er als
								Flüchtling, der in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> freundliche Aufnahme gefunden hatte,
								sich nicht schämte, solche Reden von sich zu geben. Er wurde ermahnt, dies künftig zu unterlassen. Er habe
								ferner nach einem Schweizer, der richtig über die Sakramente lehrt, gefragt; er habe drei vor sich, vor
								allem <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>. Wie kann er diesem Schwärmerei vorwerfen, wo er ihn doch nie über die Sakramente sprechen
								hörte? Außerdem habe er den seligen <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> verdammt, dessen Werke er ja gar nicht gelesen oder dann nicht
								richtig verstanden hat! In Summa: Er handelt gegen die Kirche, bei der er Zuflucht gefunden hat; er
								verleumdet die Seelen der Verstorbenen sowie das ganze Volk der Helvetier und dessen Kirchendiener, ja sogar
								die Prädikanten und die Kirche <placeName ref="l18" cert="high">Augsburgs</placeName>, welcher die Zürcher
								Prediger angehören, wie dies aus deren [Teilnahme] am heiligen Abendmahl hervorgeht. Er müsse sich also
								bessern! Er entgegnete, dass er keinen dieser Vorwürfe abstreiten wolle, denn er wisse ganz bestimmt, dass
								<persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> ein Ketzer sei, dessen Anhänger ihm alle ähnlich seien. Er sei sogar bereit, privat oder öffentlich
								darüber zu disputieren. Die drei Zürcher Pfarrer gaben ihm zu verstehen, dass sie ebenfalls bereit seien,
								anhand der Heiligen Schrift Rechenschaft über ihren Glauben und ihre Lehre abzulegen, und zwar öffentlich,
								zumal die standhafte Kirche in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> solch ein streitsüchtiges
								Verhalten nicht dulden könne. Er solle vielmehr aufhören, Unschuldige zu verdammen! Darauf meinte er, dass
								nicht einmal <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> ihre Meinung teile. Die Zürcher antworteten ihm, dass, auch wenn <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> sich etwas
								anders als sie über das Abendmahl ausdrückt, sie schließlich der gleichen Auffassung seien. Dann sei ihnen
								<persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> halt gleich, erwiderte er! Es ist zu befürchten, dass er noch andere mit seinem Gift anstecken
								könnte. Er schrie sogar: „Ich werde über <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> nie anders denken oder reden. Lebt wohl mit eurem <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>!“
								und fügte hinzu: „Ich hab’s euch gesagt!“ Alles wurde zunächst <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, danach auch <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> vorgetragen.
								Die Zürcher Pfarrer begaben sich daraufhin zu den Bürgermeistern, nahmen aber <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> mit sich, um den
								Behörden klarzumachen, dass sie nicht im Alleingang handelten. Die Angelegenheit wurde den Bürgermeistern
								vorgebracht. Betont wurde, dass man niemanden dulden sollte, der behauptet, dass die Zürcher Pfarrer über
								das Abendmahl falsch lehrten, zumal diese von der Obrigkeit berufen und in ihrem Amt von den übrigen
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Pfarrern bestätigt wurden. Falls man sie nun dennoch für
								Ketzer halte, sollte man sie entlassen. Wenn nicht, müsse man solche Wölfe [wie <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName>] von der Herde
								entfernen. Dies beunruhigte die Bürgermeister sehr. Die Angelegenheit bot aber zugleich eine gute
								Gelegenheit, die Gesinnung eines jeden Bürgermeisters zu erkunden. Diejenigen, die bis dahin den Schweizer
								Predigern wenig geneigt waren, wagten keinen Mucks. Doch ausgerechnet jener Bürgermeister [<persName ref="p5215" cert="high">Georg Herwart</persName>?],
								der als ziemlich lutherisch gilt, empörte sich über die grobe Auffassung der Angreifer. Morgen soll die
								Angelegenheit vor den Rat kommen. Der Ausgang ist ungewiss. Das Gute dabei ist, dass die Zürcher
								[vielleicht] zukünftig vor solchen Angriffen verschont bleiben.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> ist überaus verwegen und unvorsichtig! In Gegenwart von <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> sagte er: „Hätte ich [<persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName>]
								vor mir gehabt, als er vor dem Tor stand, hätte ich ihn mit meinem Dolch erstochen!“ <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sah, wie
								<persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> sich<pb type="edition" next="279"/> darüber entsetzte und zudem erwiderte: „Du weißt nicht, wessen
								Geistes Kind du bist und was du sagst!“ Außerdem hat sich <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> in einer Predigt auf ganz ungeschickte
								Weise über die erdichtete Präsenz Christi im Abendmahl geäußert. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schämte sich dafür; gab er sich doch
								bis dahin so große Mühe, mit Bescheidenheit und Ernst den Streit zu schlichten und den Ruf Zürichs bei den
								Augsburgern wiederherzustellen! Nun aber könnte die alte Wunde erneut aufbrechen. Denn wenn <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzers</persName>
								Geschwätz verteidigen müsste, wie es die Ehre gebietet, würde er all seine vergangenen Bemühungen vereiteln.
								Lässt er aber den starrsinnigen <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> fallen, dann könnten einige der Auffassung sein, dass er die
								Wahrheit preisgebe. Die Zürcher haben ihm also mit <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> wahrlich eine schwere Last aufgebürdet! Ein
								heftiger Konflikt ist zu befürchten, weil <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> die von ihm nicht verstandenen sakramentalischen
								Redewendungen [der augsburgischen Kirchenordnung] so scharf und ungelegen verdammt. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> weiß ja, wie
								sehr <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> an diesen Redewendungen hängt. Durch polemische Vorstöße wird man ihn nie davon abbringen;
								eher durch Geduld und häufiges Gespräch. <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz [Meyer]</persName> ist gelehrter als <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und somit auch viel
								umsichtiger. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll nicht etwa denken, dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ängstlich sei! Diese Redewendungen machen auch
								ihn ungehalten; er sinnt aber dauernd darüber nach, wie man den Streit vermeiden und den schlechten Ruf, den
								die Zürcher Kirche hat, beseitigen kann. Ja, alle sollen begreifen, dass auch die Zürcher in spirituellen
								Angelegenheiten kluge und angemessene Meinungen vertreten, mit dem Ziel, bei möglichst wenigen Menschen
								Anstoß zu erregen und möglichst viele zu erbauen. Es ist schließlich <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> einjährigem Wirken in
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zu verdanken, dass die dortigen Behörden weitere Zürcher
								Pfarrer berufen haben. Nun aber berichtet er über <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>, nicht etwa, damit <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> diesen zurechtweist,
								sondern weil er ihn um Rat ersucht. Wie soll er denn <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> von seiner zerstörerischen Verwegenheit
								abbringen? Erst wenn <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ausdrücklich darum anfragt, soll <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> an <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> schreiben.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Die Zürcher Pfarrer wurden beauftragt, zweimal wöchentlich im Katharinenkloster zu predigen. Dort
								fristen noch viele Nonnen ihr Dasein. Im Martinskloster werden die Wohnungen für die Zürcher hergerichtet.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] <persName ref="p2916" cert="high">[Sebastian] Schertlin</persName> unternahm am 10. November mit 200 Reitern, 2000 Büchsenschützen und
								Lanzenträgern sowie mit vier leichten Kanonen einen Angriff auf das zuvor von den Kaiserlichen besetzte
								<placeName ref="l2355" cert="high">Schloss Bocksberg</placeName> (dieses gehört einem geizigen Bürger,
								<persName ref="p7804" cert="high">Georg [I.] von Stetten</persName>). Die Besatzer wehrten sich und töteten durch Geschosse und Steine so viele Belagerer, dass
								Letztere in die Flucht geschlagen wurden, zumal sie bei einer längeren Belagerung den Einsatz der Kavallerie
								aus dem nahe gelegenen Lager des Kaisers hätten fürchten müssen. Der erfolglose Zug kam unter großem Spott
								nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zurück.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Heute sind wieder Reiter aus der Stadt ausgezogen. Auch kam ein kaiserlicher Trompeter [...] an.
								Angeblich wird mit der Obrigkeit über einen Gefangenenaustausch verhandelt.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Die <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberger</placeName> haben gegen Beleidiger der kaiserlichen
								Majestät scharfe Strafen erlassen. Eine Frau [...] wurde mit 50 Gulden gebüßt. Man sagte ihr, dass die
								Strafe noch größer ausgefallen wäre, wenn sie ein Mann gewesen wäre. Dies ist also
								<placeName ref="l361" cert="high">Nürnbergs</placeName> Halbevangelium!
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Neues wird <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> baldmöglichst mitteilen. Gruß, auch an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor [Bibliander]</persName>,
								<persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName> und an die anderen Kollegen, an die Familie und an <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Schwiegervater
								[<persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName>]. Grüße von den Kollegen und von <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2677, S. 279</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12724">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller d.J.</persName>
					<placeName ref="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1546-11-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12725"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12723"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12732"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12710"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12732"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12710"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12801"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12638"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12732"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12710"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12734"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12722"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12732"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12710"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12734"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12722"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="22">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="977">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12724%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__530_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12724/Autograph/00 E_II_370__fol__530_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12724%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__530_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12724/Autograph/01 E_II_370__fol__530_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12724%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__531_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12724/Autograph/02 E_II_370__fol__531_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12724%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__531_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12724/Autograph/03 E_II_370__fol__531_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12724%2FAutograph%2F04%20E_II_370__fol__26_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12724/Autograph/04 E_II_370__fol__26_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12724%2FAutograph%2F05%20E_II_370__fol__26_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12724/Autograph/05 E_II_370__fol__26_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi proxime per <persName ref="p6907" cert="high">Stephani Viti</persName> mercatoris famulum,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Brief <ref target="file12710">Nr. 2663</ref> vom 8. November, der von dem unbekannten Diener des <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Kaufmanns <persName ref="p6907" cert="high">Stephan Veit</persName> überbracht worden war; s. <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,6-9.</note> per quem etiam te rescripturum puto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie allatae sunt d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der auch unten Z. 76 erwähnte Stadtschreiber (archigrammateus) <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note> ex <placeName ref="l257" cert="high">Constantia</placeName> literae a d. <persName ref="p8055" cert="high">Blaurero</persName>,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein Brief von <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> an <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> aus dieser Zeit findet sich nicht in <hi>Blarer BW.</hi></note> in quibus etiam tuas mittit inclusas ad ipsum datas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhaltener Brief <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> an <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, dem eine Abschrift des Briefes der Vier Orte an die Schmalkaldener vom 26. Oktober 1546 beigelegt war; s. <ref target="file12731">Nr. 2684</ref>,39-42.</note>, quas legimus modo, cum apud ipsum pranderem una cum d. <persName ref="p2336" cert="high">Bernhardino</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName>.</note> et d. <persName ref="p3018" cert="high">Stanggaro Italo</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p3018" cert="high">Francesco Stancaro</persName>. - Er war auf Einladung von <persName ref="p2336" cert="high">Ochino</persName> Ende März 1546 in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> eingetroffen. Vorher hatte er sich während des Zweiten Regensburger Religionsgesprächs in Regensburg aufgehalten. Dort war er kurz vor dem 5. Februar 1546 eingetroffen und reiste nach dem 17. März ab; s. <bibl>Wolrad, Regensb. RG</bibl> 181f. 333. 335. Auf Vermittlung von <persName ref="p2336" cert="high">Ochino</persName> erhielt er für kurze Zeit eine Professur für Griechisch und Hebräisch in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, musste aber die Stadt bereits am 29. Januar 1547 zusammen mit <persName ref="p2336" cert="high">Ochino</persName> verlassen; s. Francesco <hi>Ruffini,</hi> Studi sui riformatori italiani, hg. v. Arnaldo Bertola u.a., Turin 1955, S. 175f.</note>, viro doctissimo nostrarumque partium studiossissimo.<pb type="edition" next="280"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Res belli mirabiliter procedunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utriusque partis consilia infringuntur et irrita fiunt (consilium domini promovet)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, sicque res hac hora et hoc momento se habet, ut, quid tibi scribam, certo nesciam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Indicavit hodie nobis d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName> proxima die sabbati, 13. scilicet novembris, caesarem<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> cum selectiore equitum copia castra sua reliquisse integraque nocte, antequam nostri rescirent, procul adeo abiisse, ut difficile sit exercitui nostro, maxime peditatui, eum iterum assequi posse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum abiisse eum Noͤrdlingam versus et ducatum <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergensem</placeName>.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Falsche Nachricht. Siehe dazu <ref target="file12731">Nr. 2684</ref>,9-11.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Impedimenta omnia simul cum tormentis in oppidula Dilligen et <placeName ref="l279" cert="high">Laugingen</placeName> disposuisse cum peditum, quae ei reliqua est, copia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tantam enim ipsius castra invasisse luem et pestem et foetorem simulque coenositatem,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Pest und zu den üblen Zuständen im Lager des Kaisers s. zuletzt <ref target="file12718">Nr. 2671</ref>.23- 42.</note> ut impossibile ei fuerit illic manere inprimis etiam deficiente commeatu ex <placeName ref="l619" cert="high">Bavaria</placeName>,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zur Proviantknappheit und der daraus resultierenden Teuerung im kaiserlichen Lager s. <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>,16-18; <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,71-76; <ref target="file12718">Nr. 2671</ref>,32-34. - Dem Kaiser war der Proviant unter anderem durch häufige Streifzüge <persName ref="p2916" cert="high">Schertlins</persName> abgeschnitten worden; s. dazu <ref target="file12654">Nr. 2607</ref>, Anm. 25; <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>, Anm. 11; <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>,1-12.</note> quae his tumultibus non modo exhausta, sed et disperdita est prorsus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, dolusne subsit necne, dubitatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nostri tertio, antequam hoc factum sit, die<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Also am 11. November. - Am 13. November berichtete <persName ref="p8105" cert="high">Heinrich Thomann</persName> in seinem Brief an <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> (Zürich StA, A 177, <ref target="file10166">Nr. 135</ref>), dass die Schmalkaldener dem Kaiser am Tag zuvor etwa 100 Stück Vieh und etliche Pferde entwendet hätten. Vielleicht spricht hier <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> die gleiche Angelegenheit an, wobei Thomann anders als <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nichts über getötete Soldaten mitteilt.</note> castra eius aggressi sunt, 300 pecorum abduxerunt et eripuerunt plusquam 400 trucidatis tam equitibus quam peditibus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quid agant (si verum est, quod de caesaris narratur discessu), adhuc ignoramus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Statuerant nostri principes<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> und Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> apud episcopum Herbipolensem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p7882" cert="high">Melchior Zobel</persName>, Bischof von Würzburg.</note> et Pabergensem<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p7723" cert="high">Weigand von Redwitz</persName>, Bischof von Bamberg.</note> hyemare,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Dies bezieht sich auf konkrete Überlegungen Philipps und Johann Friedrichs von etwa Mitte Oktober bis Mitte November, in Franken ein Winterlager zu beziehen und durch einen Angriff auf die kaisertreuen Stifte Würzburg und Bamberg Geld zu beschaffen; s. dazu Christoph <hi>Bauer,</hi> <persName ref="p7882" cert="high">Melchior Zobel</persName> von Giebelstadt, Fürstbischof von Würzburg (1544-1558), Münster 1998 - Reformationsgeschichtliche Studien und Texte 139, S. 285.</note> si caesar <placeName ref="l410" cert="high">Ratisponam</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Einige vermuteten, dass der Kaiser in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> sein Winterlager aufschlagen würde; s. <ref target="file12702">Nr. 2655</ref>,26f; <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>,67-69.</note> se contulisset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem res aliter evenit, consilium mutabitur.<pb type="edition" next="281"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod in fine proximarum<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">proximarum literarum.</note> apposui de duce Mauritio,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,183-185.</note> proh dolor, verum est!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Occupavit aliquot civitates electoris<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>. - Zur Besetzung s. <ref target="file12696">Nr. 2649</ref>, Anm. 11; <ref target="file12701">Nr. 2654</ref>; <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>,40f; <ref target="file12709">Nr. 2662</ref>,18-20; <ref target="file10298">Nr. 267</ref> 1,12-20. - Zu den Namen der durch <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName>' Truppen bis dahin eingenommenen kursächsischen Ortschaften s. <hi>Voigt, <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName></hi> 213-225.</note> ope Bohemorum, quamvis multi hoc factum in bonam ei interpretentur partem, quod scilicet hac ratione provinciae electoris consuluerit, ne ipso absente ab hostibus Bohemis diriperetur.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <ref target="file12718">Nr. 2671</ref>,14-16.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed an hoc ita se habeat, valde dubito, cum non ignorem veterem illam inter hos principes, licet sanguinis propinquitate coniunctissimos,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe dazu <ref target="file12706">Nr. 2659</ref>, Anm. 81.</note> odiosam simultatem.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Anspielung auf die alten Streitigkeiten zwischen dem ernestinischen und albertinischen <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName>, die 1542 in der Wurzener Fehde gegipfelt hatten; s. dazu <hi>Voigt, <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName></hi> 20-23.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Electorem quidam a nostris discessurum nugati sunt;<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der Kurfürst reiste erst am 22. November ab; s. <ref target="file12709">Nr. 2662</ref>, Anm. 20.</note> sed nihil est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Turcam<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName> -Zu Nachrichten über dessen Rüstungen s. <ref target="file12718">Nr. 2671</ref>,20-22.</note> ad maximam praeparari expeditionem in futurum ver scribitur ex Pannonia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bombardas suas omnes et commeatum ad Budam praemittit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sic undique (hoc uno foelix, quod evangelii lucem habet<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Subjekt ist "Germania".</note> - caetera infoelicissima) vexatur et impetitur Germania!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nec ullus malorum finis apparet, nec salus speranda, nisi dominus tandem cum hostibus suis iudicium suum ineat; id quod ipsum brevi facturum omnes pii sollicite exoptant et expectant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="530v."/>9. novembris habend die fyndt gar nach<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">gar nach: beinahe; s. <bibl>SI</bibl> IV 636.</note> uff ein myl<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Eine deutsche Meile entspricht ca. 8 km.</note> wägs nach<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="lex" n="28">nahe.</note> zur statt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>.</note>, gstreifft<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Streifzüge (bzw. Raub- oder Beutezüge) gemacht.</note> und plünderet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Incredibile est, quam misere regio haec vastetur.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,135-137.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Continua plaustra hac septimana urbem ingressa sunt onusta liberis et suppellectile fugientium incursiones hostium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Exercetur non poenitenda profecto in ipsos misericordia.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deo optimo maximo sit laus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed, quid nobis acciderit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> accederit.</note> cum exule quodam et profugo, audi!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Est quidam, m. <persName ref="p18846" cert="high">Georgius Caesar</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName>. Angesichts der Angaben in <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,11-14, wird es sich hier um den <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> handeln, der 1535 in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> (s. <hi>M-<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName></hi> I 156) als "Georgius Caesar Norlingensis" immatrikuliert wurde und im Juli 1541 die Magisterwürde erhielt, und nicht um den Gleichnamigen, der sich erst 1545 in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> immatrikuliert hatte (s. <hi>M-<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName></hi> I 231) und bei dem kein Magistergrad bezeugt ist. Bei den Eintragen in <bibl>Pf-Ansbach</bibl> 64, <ref target="file10425">Nr. 390</ref> (nur ein <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName>), in <bibl>Pf-Neuburg</bibl> 18, <ref target="file10159">Nr. 128</ref> (wo zwischen drei Personen namens <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> unterschieden wird) und in <hi>Pf. Baden Württ</hi> II/2 209f (wo es zwei Einträge unter dem Namen <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> gibt) scheint es in den biographischen Angaben teilweise zu Verwechslungen gekommen zu sein. Da der hier erwähnte <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> laut unten Z. 49 ein "vir iuvenis adhuc" war, kann es sich nicht um den <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> handeln, der angeblich 1507 im nahe bei <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> gelegenen Bopfingen (mutmaßlicher Geburtsort aller in den oben angeführten Pfarrerbüchern erwähnten "<persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName>") zur Welt kam. Was im vorliegenden Brief über die Persönlichkeit von <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> überliefert wird, entspricht sonst aber weitgehend (außer dem Geburtsdatum) den Angaben des im <bibl>Pf-Ansbach</bibl> behandelten "<persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName>", da es sich bei Letzterem um einen Flacianer (Gnesiolutheraner) gehandelt haben soll, der mehrmals wegen extremer Ansichten entlassen worden war.</note> nomine, unus ex tribus fratribus (qui omnes<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">In <hi>M-<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName></hi> III 73 sind drei weitere Personen (Andreas, Johannes, Sixtus) mit dem gleichen Nachnamen angeführt, alle angeblich aus <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName>, unter denen sich einige oder auch alle der hier von <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> erwähnten Brüder befunden haben werden.</note> et <pb type="edition" next="282"/> magistri <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergenses</placeName> et eiusdem dogmatis, quod ibi sanctum habetur, acerrimi doctores)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern</hi> ergänzt.</note>, vir iuvenis adhuc et in literis aliquantulum exercitatus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Is cum tribus aut 4 aliis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Unbekannt.</note> <placeName ref="l18" cert="high">Augustam</placeName> venit fuga elapsus, cum suus pagus prope Neoburgum<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> ad. Donau, Residenzstadt der Neupfalz von Pfalzgraf Ottheinrich. Der Name des Dorfes, in dem <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> als Pfarrer gewirkt hatte, ist nicht bekannt; s. <hi>Pf-Ansbach,</hi> aaO. - <placeName ref="l337" cert="high">Neuburg</placeName> wurde von den Kaiserlichen am 20./21. September eingenommen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 23 und Anm. 86.</note>, in quo pastorem egit, a caesareanis diriperetur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Huc postquam appulit, <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName>.</note> et <persName ref="p1860" type="auto_name">Cellarium</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p1860" cert="high">Michael Keller</persName>.</note> allocutus est et inter caetera etiam de sacramento contendere incepit ita, ut nec <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> quidem crassam illius potuerit ferre ignorantiam, sed ad nos omnes detulerit, qualis ille sit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Is autem cum suis sociis<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Die oben in Z. 50 erwähnten Begleiter <persName ref="p18846" cert="high">Caesars</persName>.</note> honeste exceptus omniumque nostrum praesidio et intercessione a dominis<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> etiam impetravit tantum, quantum hoc tempore ad vitam sustinendam sufficiat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Is <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> heri, 14. novembris,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Ein Sonntag.</note> cum quibusdam ex suis stans in foro de nobis quaedam male locutus est.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Est autem ille locus, ubi steterunt, non procul ab hospitio <persName ref="p8130" cert="high">Laurentii</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>.</note> et <persName ref="p6544" cert="high">Rodolphi</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName> - Zu der Herberge, in der die Zürcher Pfarrer vorläufig untergebracht waren, s. <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,16-21. Sie befand sich offensichtlich in der Nähe vom einem der Stadttore; s. unten Z. 128f.</note> nostri.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">His igitur una stantibus venit quidam ex symmistis nostris, <persName ref="p4474" cert="high">Leonhardus Rivulus</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p4474" cert="high">Leonhard Bächlin</persName>, seit 1544 Pfarrer an der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Barfüßerkirche; s. <bibl>HBBW</bibl> Xa 44, Anm. 1.</note>, qui se eis iunxit, quem <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName>, quo abiret, percontatus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Respondit se iturum ad dominos <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Gemeint sind <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und die mit diesem in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> angestellten, oben angeführten Pfarrer <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> aus <placeName ref="l587" type="auto_name">Zurich</placeName>. - Thoman Ruman war damals noch nicht nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zurückgekehrt; s. <ref target="file12731">Nr. 2684</ref>,62; <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,93f. Er traf am oder kurz vor dem 19. November in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> ein, wie dies aus dem in <bibl>HBBW</bibl> XVII 417, Anm. 21, angeführten Dankschreiben hervorgeht.</note> et visurum, si forte velint <pb type="edition" next="283"/> ad concionem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ille<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName>.</note> fel suum amarum comprimere ultra impotens in haec verba erupit: „Ecquis malus daemon vexat <placeName ref="l18" cert="high">Augustanos</placeName>, quod non sibi quaerant in Suevia praedicatores, sed subinde tales schvermeros<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Ein häufiger Vorwurf der Lutheraner gegen die Schweizer Protestanten; s. z.B. <bibl>HBBW</bibl> XIV 507, Anm. 47.</note> ex Helvetia vocent?“ - Tunc ille<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p4474" cert="high">Bächlin</persName>.</note>: „O,“ inquit, „Helvetia est terra Canaan, optima ministrorum dei nutrix et alumna!“ - Tum <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> iterum: „Est terra <persName ref="p19785" cert="high">Belial</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">des Teufels; vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 6, 15</ref></cit>.</note>, alumna haereticorum Zvinglianorum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ostende mihi,“ ait, „unum ex omnibus Helvetiis, qui syncere doceat de sacramentis!“ - Ille vero commotus inquit: „Ostendam tibi <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> nostrum, qui, nisi solide et sane doceret, utique a nostro nunquam esset receptus nec collegio nec magistratu.“<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> befand sich seit Mitte November 1545 in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, wo er am 2. Januar 1546 definitiv angestellt wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 647, Anm. 5; 649, Anm. 1.</note> - Tum ille: „Scimus,“ ait, „qualis sit schvermerus ille <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName>!</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Is iam, licet iuvenis<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> war damals erst 23 Jahre alt.</note>, 4 alios peperit primo anno: 3 <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>, <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName>.</note> et unum <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName>.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Der aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> stammende Pfarrer <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName>; s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 150.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quid porro faciet?“ - „Ecquid ergo <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglius</persName> non recte docuit?“ - „Sicut docuit et vixit,“ ait, „ita morixit<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Verballhornte Form als Reim auf "vixit".</note>.“</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Has ille<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName ref="p4474" cert="high">Leonhard Bächlin</persName>.</note> audiens blasphemias ad nos venit; indicavit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nos mox cum archigrammateo<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Siehe oben Anm. 2.</note> negotium contulimus et hodie ante prandium vocavimus eum<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName>.</note> soli nos iuxta regulam Christi<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><cit type="bible"><ref>Mt 18, 15-18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Tit 3, 10</ref></cit>.</note> adhibito uno <persName ref="p4474" cert="high">Leonhardo</persName><pb type="scan" next="531r."/> teste, qui haec ab ipso audiverat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Allocuti sumus eum humaniter et fraterne mirantes, quod eum, hominem exulem nostris precibus promotum, non puderet talia in nostris ecclesiis, quibus inculpate praesimus et doctrina et vita, effundere; monere itaque eum, ne posthac similia effundat; praeterea eum petiisse unum sibi ostendi Helvetium, qui recte doceat de sacramentis; iam ergo ipsum videre tres<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>.</note>, maxime me, de cuius peculiariter conquestus sit schvermeritate; cur hoc dicere audeat, cum me nunquam adhuc de sacramentis audierit dicentem?</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Praeterea ipsum damnare virum sanctum <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglium</persName>, cuius tamen nec opera legerit nec, si legerit, recte intellexerit!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Agere ergo eum contra ecclesiae pacem, ad quam profugit; contra animas sanctas, quibus maledicat condemnando; contra totam Helvetiorum gentem eiusque ministros et ecclesias; contra nos item et universam nostram ecclesiam, in cuius membra nos recepti simus;<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 12, 4f</ref></cit>.</note> hocque<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Nämlich die Zugehörigkeit <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> und seiner Kollegen zur Kirche.</note> simus illo ipso sacrae coenae symbolo, de quo ille nos condemnet, testati.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Orare ergo ipsum, ut ad meliorem frugem redeat<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">ad meliorem frugem redeat: sich bessert.</note>, ne in se provocet crabrones.<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. <hi>Adagia,</hi> 1, 1, 60 (<bibl>ASD</bibl> II/1 172, Nr. 60).</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ad quae <pb type="edition" next="284"/> ille: se non inficias ire omnium horum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Se enim scire, quod <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglius</persName> damnatum sit <foreign xml:lang="el">κάθαρμα</foreign><note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Abschaum. Im übertragenen Sinne: ein Schuft.</note> (haec eius fuere verba), omnesque eius complices ei similes esse seque velle nobiscum certare disputationibus publice et privatim, aliaque his similia, etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nos vero esse paratos respondimus scripturis divinis reddere rationem fidei et doctrinae nostrae<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><cit type="bible"><ref>1Petr 3, 15</ref></cit>.</note> non tam privatim quam publice.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Scire vero nos illam ecclesiam tam solide esse institutam, ut non passura sit eum tales serentem turbas et seditiosas altercationes.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Monere ergo eum, ut desistat et innocentes non ita contumeliose damnet.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero innumera ille reiiceret maledicta et inter caetera etiam hoc diceret:</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">„Tamen nec <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> vobiscum sentit!“ - „At vero maxime,“ nos diximus; „licet verba aliquantum adhuc discrepent, idem tamen est sensus.“ - „Tunc vestri quoque similis est!“ ait.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tam vero exacerbatum et morosum ubi eum esse deprehendimus, metuentes, ne sua clam contra nos diffundat venena suoque contagio inficiat vix ad sanam mentem reversos, adhaec non ferentes amplius (non tam nos sic calumniari et dehonestari, sed et sanctos viros alios, patriam venerandam omnesque ecclesias puras)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, iussimus eum omnium horum memorem esse verborum.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Ad quae ipse: „Memor ero, nec aliter de Zvinglianis dicam aut sentiam, quoad vixero!</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Valete (addens) cum vestro <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglio</persName>!“</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Et magna virulentia etiam postremum reclamitans „Dixi!“<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">Dixi <hi>in Versahen.</hi></note>, quasi rem bene gessisset tam proterve in faciem nobis locutus.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Nos negotium ad archigrammateum, inde ad<pb type="scan" next="531v."/> <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> detulimus iterum eumque nobiscum sumentes, ne soli hoc agere videremur, sed tanquam publica ecclesiae huius membra, consulibus<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Zu deren Namen s. <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>, Anm. 26.</note> rem exposuimus querentes nos ferre non posse, ut ulli liberum sit dicere neminem nostrum sane de sacramentis docere, cum simus ab ipsis dominis vocati habeamusque ecclesiarum, quibus praesimus, sufficientia testimonia, adhaec simus coaptati caeteris huius urbis ministris; aut ergo nos dimittant, si pro haereticis nos habeant, aut tales lupos amoveant a grege nostro.<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 20, 29-31</ref></cit>.</note></s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quae res plurimum consules turbavit, sed tamen materiam dedit egregiam, ut omnium animi revelarentur.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 2, 35</ref></cit>.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Hic etiam illi, qui alioqui nostris partibus parum sunt propitii, ne hiscere quidem sunt ausi.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Imo alter consulum<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Da <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> und <persName ref="p1410" cert="high">Herbrot</persName> hier nicht in Frage kommen, wird entweder <persName ref="p5215" cert="high">Georg Herwart</persName> oder <persName ref="p1568" cert="high">Simprecht Hoser</persName> gemeint sein. Angesichts der bei <hi>Roth, Augsburg</hi> II 449 bezeugten engen Verbindung zwischen Hoser (gest. 1551; s. <bibl>Augsburger Eliten</bibl> 349) und <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> kommt wohl eher <persName ref="p5215" cert="high">Georg Herwart</persName> in Frage, auch wenn Katarina <hi>Sieh-Burens,</hi> Oligarchie, Konfession und Politik im 16. Jahrhundert. Zur sozialen Verflechtung der Augsburger Bürgermeister und Stadtpfleger 1518-1618, München 1986, S. 136, diesen ebenfalls als zwinglisch orientiert einstuft.</note>, qui maxime lutherizare videbatur, apertam habuit confessionem contra eorum crassitiem.<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Aus einem Vergleich der vorliegenden Darstellung mit derjenigen in <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,36-39, geht hervor, dass die Angelegenheit den vier Bürgermeistern wahrscheinlich einzeln und sukzessive vorgebracht wurde; dass aber besonders einer davon darauf drängte, sie vor den Rat zu bringen.</note></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Deferretur cras negotium ad <pb type="edition" next="285"/> senatu.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, ignoro.<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70"><persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName> und seine Gefährten wurden aus der Stadt verwiesen; s. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,39.</note></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Laetor, nobis datam occasionem hoc unum agendi, ut posthac ab aliis tutiores simus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Svitzerus<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Der schon erwähnte <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>. - Zu dessen sanguinischem Temperament s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,168-173; <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,12f mit Anm. 8.</note> est supra modum temerarius et imprudens.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Dicebat in praesentia <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName>:</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="manual">„Hett ich inn<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName>.</note> vor dem thor ghan<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">gehabt, erwischt; s. <bibl>SI</bibl> II 8781.</note>, ich welt ein dolchen in inn gstochen han“; darab ich sach<note xml:id="fn74" type="footnote" ana="lex" n="74">sah.</note>, das sich der <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> hefftig endtsatzt <foreign xml:lang="la">(dicebat enim: „Nescis, cuius spiritus filius sis,<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 9, 55</ref></cit>.</note> q[uod] d[icis]!“ etc.).<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">Klammern <hi>ergänzt.</hi></note></foreign></s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Praeterea statim omnem aestum in concione instante effudit<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Subjekt ist <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>.</note> inepta de ementita Christi praesentia garriens, ut me puderet haec eum effutire in huius causae procinctu.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne vulnus antiquum refricet, quod vix aliquantulum summa modestia et gravitate sanavi nomenque <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinum</placeName>, quantum in me fuit, omnibus gratum feci.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Vereor enim, ne, dum suas ineptias aliquando defendam, sicut honestas exigit, importunitate aliqua multa destruam, aut, si eum suo relinquere velim capiti nec eum defendere, videar ipsam (quod absit procul!) veritatis deseruisse causam.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Itaque magnum mihi imposuistis per illum onus.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Nam locutiones illas sacramentales<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Anspielung auf die auf <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> zurückgehenden ambivalenten Redewendungen im Zusammenhang mit dem Abendmahl, wie sie in der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Kirchenordnung von 1537 zu finden sind; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 657 und Anm. 1; 693,26f.</note>, dum non intelligit, ita importune damnat, ut metuenda sit contentio non parva.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Scis enim, quam <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> his adhuc haereat.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Eas ei contentionibus eximere nunquam, mansuetudine et frequenti collocutione facile poterimus.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8130" cert="high">Laurentius</persName><note xml:id="fn78" type="footnote" n="78"><persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName>.</note> hac in re ut doctior ita prudentior est.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Nec est, ut putes me forte pusillanimem aut tergiversari.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Nihil minus!</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Aeque impatiens sum illius pludermenti<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Eine Latinisierung von "pluderment" (plauderment): Geschwätz (s. <bibl>SI</bibl> V 30). Gemeint ist hier jenes der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Kirchenordnung in Bezug auf das Abendmahl.</note> quam illi<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Svitzero.</note>, sed, qua<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> quam.</note> optima sine offendiculo ratione hoc tolli possit, considero et meditor, et, quam maxime possum, caveo, ne <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae nomen per me male audiat, sed ut omnes videant etiam nos de rebus spiritualibus spiritualiter, prudenter et ut convenit posse iudicare, id tamen tanta simplicitate, tanto candore, ut quam paucissimos offendamus,<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Kor 8, 9</ref></cit>.</note> quam plurimos lucrifaciamus.<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 9, 19-22</ref></cit>.</note></s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Quo consilio quantum in hac ecclesia hoc uno anno effecerim, tota testabitur ecclesia, nec parvum eius est argumentum,<pb type="scan" next="EII__370,__26r."/> quod denuo iam domini nostri a <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurina</placeName> ecclesia ministros vocarint.<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Nämlich am 1. September 1546; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 379,73-78; 383, Anm. 4.</note></s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Haec<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Nach gestrichenem</hi> Vult ille.</note> ad te solum<pb type="edition" next="286"/> scribere volui, non ut illi<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Svitzero.</note> modo quicquam scribas aut moneas (non enim consultum videtur hoc tempore)<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, sed in hoc solum scribo, ut tuo mihi adsis consilio.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Video enim, quanto labore opus sit, ut hunc hominem a temeritate destructrice<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Hier adjektivisch gebraucht im Sinne von "zerstörerisch".</note> cohibeam.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Nec scribo, ut ei male velim, sed tanto magis ei bene volo, quanto magis communi negotio ecclesiae consulere cogito.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Nihil ergo hac de re ad ipsum scribas, velim, priusquam moneam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Conciones eis<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">den Schweizer Pfarrern. - Siehe dazu schon <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,24f.</note> destinatae sunt duę per hebdomadam in coenobio divae Catherinae,<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Das Dominikanerinnenkloster St. Katharina in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> (an der Stelle des heutigen Holbein-Gymnasiums).</note> ubi multae obstinatissimae adhuc aluntur nonnae, quoad aut resipiscant aut moriantur.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Habitationes eis in coenobio divi Martini<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Siehe dazu <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,21-24.</note> parantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">A nostris quid interim sit actum (urbanis scilicet) miraris.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Dicam: <persName ref="p2916" cert="high">Schertlius</persName> 10. novembris cum 200 equitibus, 2000 bombardistis<note xml:id="fn89" type="footnote" ana="lex" n="89">Büchsenschützen.</note> et <foreign xml:lang="el">δορυϕόροις</foreign><note xml:id="fn90" type="footnote" ana="lex" n="90">Lanzenträger.</note> egressus est habens etiam secum 4 falckanetli.<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Falkonette, leichte Kanonen. - Laut <persName ref="p2916" cert="high">Schertlins</persName> Brief an <persName ref="p5215" cert="high">Georg Herwart</persName> vom 10. November erfolgte der Auszug durch das Geckinger Tor; s. <bibl>Herberger, Schertlin</bibl> 197f, Nr. 68.</note></s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Venit ad arcem Bocksperg<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Bocksberg (Laugna), Lkr. Dillingen ad. Donau (Bayern).</note>, quae fuit civis cuiusdam avarissimi, <persName ref="p7804" cert="high">Georgii a Stetten</persName>.<note xml:id="fn93" type="footnote" ana="bio" n="93">Der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Patrizier <persName ref="p7804" cert="high">Georg I. von Stetten</persName> (geb. 1489, gest. am 10. März 1562); s. <hi><placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Eliten</hi> 873.</note></s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Illa, cum prius a quibusdam esset occupata caesareanis, voluit eos ibi comprehendere <persName ref="p2916" cert="high">Schertlius</persName>.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Illi vero in arce eis adventantibus restiterunt emissisque in eos tormentis, plurimos ex nostris vulnerarunt<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>In der Vorlage</hi> vulnerunt.</note> et neci dederunt lapidibusque plurimos nostrorum dilacerarunt ita, ut re infecta discedere iterum sint coacti, ea enim arx cum non ita procul abesset a castris caesaris, metuentes, ne, si diutius illic oppugnando arcem moram traherent<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">moram trahere: sich aufhalten, sich verzögern.</note>, superveniret caesaris equitatus eosque omnes disperderet.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="manual">Regressi itaque sunt in urbem <foreign xml:lang="de">mitt großem spott und schanden</foreign>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim interim actum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Hodie iterum equites egressi.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Venit etiam hodie buccinator<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Trompeter (offizieller Bote); s. <bibl>Kirsch</bibl> 377. - Unbekannt.</note> caesareanus.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Quid agat apud dominos, nescio, nisi quod audio eum de captivis redimendis agere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l361" cert="high">Norinbergenses</placeName> gravissimo edicto cavere, ne quis caesareae maiestati maledicat.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Hoc mulier quaedam<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Unbekannt.</note> transgressa 50 fl. multata est.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Dixerunt tamen ei, si vir esset, ipsos alia poena eam punituros.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Hoc illud semivangelium<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVI 414,41f; XVII 82,21f. - Die <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberger</placeName> blieben während des Schmalkaldischen Krieges kaisertreu; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 157, Anm. 70.</note>...<pb type="edition" next="287"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum.<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Zu dieser Wendung s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 31.</note></s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Porro, si quid novi habuero, quamprimum potero, scribam.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName><note xml:id="fn99" type="footnote" n="99"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName> aliosque dominos ac fratres charissimos, familiam tuam omnem socerumque meum.<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100"><persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName>.</note></s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres et <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l18" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 15. novembris anno 1546.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">I. H. totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 26v.:]</note>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti fidelissimo, venerando suo domino ac patri.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="manual">An m. Heinrych [Bulling]er<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Textverlust bei Entfernung des Siegels.</hi></note><note xml:id="fn101" type="footnote" n="101"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> übergab vorliegenden Brief an <persName ref="p8071" cert="high">Hans Vogler d.J.</persName> Dieser sollte ihn einem Diener von <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> anvertrauen, der vorhatte, am 15. November nach St. Gallen zu reisen. Doch Vogler verlegte oder verlor den Brief, ehe er ihn dem Diener geben konnte; s. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,1-6.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>