<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12720" type="Brief" source="HBBW-18" n="2673">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Baldassare Altieri / Venedig an [Heinrich Bullinger], [Konrad Geßner], 13. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12720</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2673</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b21" n="2673" type="transcription">S. 270</bibl>
				<bibl source="b21" n="2673" type="regest">S. 269</bibl>
				<bibl source="b21" n="2673" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,447</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 365a,447</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Auch wenn <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> und die Adressaten einander schon lange nicht mehr geschrieben haben, ist doch die zwischen ihnen bestehende, unzerstörbare Verbindung im Geiste Christi nicht schwächer geworden. Und da <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> wegen ihrer Lehre und Frömmigkeit immer <pb type="edition" next="270"/> sehr geschätzt hat, möchte er nun den frommen und gelehrten Reisenden [...], der hauptsächlich in <placeName ref="l425" cert="high">Rom</placeName> wegen des Evangeliums viel leiden musste, nicht ohne einen Brief gehen lassen. Der Überbringer wünscht sich nichts anderes, als die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> kennenzulernen. Sollten aber diese etwas für ihn tun, wäre es, als ob sie es für <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> täten!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sollen wissen, dass <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> in <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> als Stellvertreter der <placeName ref="l822" cert="high">deutschen</placeName> Fürsten und des [<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName>] Bundes agiert. Dank seines Wirkens gedeiht das Evangelium in <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> (abgesehen von <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName>, [wo dies schon der Fall ist]) sehr gut. Ja, <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> hofft auf eine noch größere Verbreitung des Evangeliums, zumal die <placeName ref="l522" cert="high">Venezianer</placeName> angesichts der aktuellen Lage einer Unterstützung der <placeName ref="l822" cert="high">deutschen</placeName> [Protestanten] nicht wenig zugetan sind. Vielleicht kommt es sogar noch zu einem Bündnis zwischen <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> und den [<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldenern</placeName>]! Vorläufig aber sollen [<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName>] dies noch geheim halten.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Die Lage Kaiser [<persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName>] wird von Tag zu Tag schlechter. Hoffentlich werden die [protestantischen] Fürsten bald den Sieg erringen! Noch kennt <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> nicht den Beschluss der [protestantischen] <placeName cert="high" ref="l862">Eidgenossen</placeName> betreffend die [habsburgischen und päpstlichen Nachbargebiete]. Er zweifelt jedoch nicht, dass diese sich als treue Verbündete erweisen werden. Sollte <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> dabei behilflich sein können, ist er dazu bereit.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Grüße. Vom Briefüberbringer kann man die Nachrichten über <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> erfahren.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2673, S. 270</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p152" cert="high"/>
					<placeName ref="l522" cert="high"/>
					<date when="1546-11-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<persName ref="p1283" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12720!Autograph!00%20E_II_365__fol__447_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12720/Autograph/00 E_II_365__fol__447_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12720!Autograph!01%20E_II_365__fol__447_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12720/Autograph/01 E_II_365__fol__447_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dass vorliegender Brief auch an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gerichtet ist, geht aus der Tatsache hervor, dass er unter den Briefen <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> erhalten geblieben ist. Aus unten Z. I ergibt sich die Adressierung an mehrere Personen; das "utriusque vestrum" in unten Z. 32 beschränkt die Anzahl der Adressaten auf zwei. Dass der zweite Briefempfänger vermutlich <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName> war, findet eine Stütze in der Beobachtung, dass der nächsterhaltene Brief <persName ref="p152" cert="high">Altieris</persName>, nämlich dessen Schreiben vom 29. Januar 1547 (zürich StA, E II 365a, 449f; Adresse auf f. 446a), sowohl an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> als auch an <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> gerichtet ist. - Die Bekanntschaft von <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> mit <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> ging wohl auf <persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> Besuch in <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> im Sommer 1543 zurück. Höchstwahrscheinlich trat <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> dort mit Sympathisanten des Protestantismus in Kontakt, denen er nach seiner Rückkehr auch Bücher gesandt zu haben scheint, was <persName ref="p152" cert="high">Altieris</persName> Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> vom 6. Dezember 1543 nahelegt <hi>(HBBW</hi> XIII 332); s. Mark <hi>Taplin,</hi> The Italian Reformers and the Zurich Church, c. 1540-1620, Aldershot 2003, S. 22. - Zu <persName ref="p1283" cert="high">Gessners</persName> Aufenthalt in <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> s. <hi>Urs Leu</hi>, Conrad Gessner (1516-1565). Universalgelehrter und Naturforscher der Renaissance, Zürich 2016, S. I Wf.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Viri pręstantissimi et in domino colendissimi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Etsi tam diu nihil mutuo scripserimus,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p152">Altieri</persName> hatte zuletzt am 6. Dezember 1543 an <persName ref="p495">Bullinger</persName> geschrieben <hi>(HBBW</hi> XIII, <ref target="file11870">Nr. 1824</ref>).</note> non iccirco cęlestis illa necessitudo, quam per spiritum Christi utrinque contraximus,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 4, 3</ref></cit>.</note> est quicquam imminuta; hęc, cum ęterna sit, nulla potest oblivione vel temporum intercapedine deleri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego, cum vos semper magnifecerim propter singularem doctrinam multamque pietatem ac propensam in omnes charitatem, committere non potui, ut is noster frater<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt. - Es ist möglich, dass dieser damals nicht nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gelangte; s. unten Anm. 14.</note> iter isthac habiturus esset absque literis meis, ac ne ipsum etiam atque etiam vobis commendarem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Qui et vir est sane pius ac multa passus pro nomine Christi, pręsertim <placeName ref="l425">Romę</placeName>, estque literis bonoque ingenio pręditus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cui, si quid pręstiteritis, id totum mihi ipsi collatum esse arbitrabor, tametsi nil pręterea a vobis expostulet, nisi ut vos agnoscat atque complectatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Reliquum est, ut sciatis me hic <placeName ref="l822">Germanię</placeName> principum ac cęterorum confęderatorum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">die <placeName ref="l1202">schmalkaldischen</placeName> Verbündeten.</note> vices agere.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">vices agere: vertreten, als Stellvertreter handeln; s. Edwin <hi>Habel</hi> und Friedrich <hi>Gröbel,</hi> Mittellateinisches Glossar, Paderborn u.a. 1989, Sp. 424. - <persName ref="p152">Altieri</persName> war 1546 Geschäftsträger des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes in <placeName ref="l522">Venedig</placeName>; s. <bibl>HBBW XIII</bibl> 186f, Anm. 1.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quę res effecit, ut evangelium Iesu Christi non <pb type="edition" next="271"/> tam hic quam in reliqua <placeName ref="l834">Italia</placeName> altiores radices egerit.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">radices egerit: Wurzeln geschlagen hat; s. <hi>Kirsch 2385</hi> s.v. radix.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ac spero indies auctum iri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nam <placeName ref="l522">Veneti</placeName> non mediochriter afficiuntur ob eam rem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist die damalige Lage der <placeName ref="l822">deutschen</placeName> Protestanten.</note>, ita ut ad <placeName ref="l822">Germanorum</placeName> res iuvandas sint propensissimi.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur freundlichen Gesinnung der <placeName ref="l522">Venezianer</placeName> gegenüber den <placeName ref="l822">deutschen</placeName> Protestanten s. die in <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>, Anm. 34, angegebenen Stellen. - In einem undatierten Brief <persName ref="p152">Altieris</persName> an <persName ref="p8032">Francisco de Enzinas</persName> schreibt <persName ref="p152">Altieri</persName> ebenfalls, dass die Angelegenheit der <placeName ref="l822">deutschen</placeName> Protestanten in <placeName ref="l834">Italien</placeName> einen guten Ruf habe, "praesertim apud istos dominos <placeName ref="l522">Venetos</placeName>, qui <placeName ref="l822">Germanicae</placeName> libertatis tuendae usque adeo sunt studiosi, ut nihil praetermitterent, quod ad eam rem pertinere videretur" <hi>(<persName ref="p8032">Enzinas</persName> BW</hi> 204). Entgegen der Meinung des Herausgebers von <persName ref="p8032">Enzinas</persName>' Briefwechsel, Ignacio J. Garciá Pinilla, ist <persName ref="p152">Altieris</persName> undatierter Brief an <persName ref="p8032">Enzinas</persName> wohl auf Ende November oder Dezember 1546 und nicht erst auf ca. März 1547 zu datieren. Dies geht nämlich aus den darin geäußerten Aussagen zur damaligen Lage des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Krieges deutlich hervor. <persName ref="p152">Altieris</persName> Brief an <persName ref="p8032">Enzinas</persName> kann aber nicht zusammen mit dem vorliegenden Schreiben an <persName ref="p495">Bullinger</persName> dem in oben Z. 6-8 erwähnten Reisenden aus <placeName ref="l425">Rom</placeName> mitgegeben worden sein, zumal <persName ref="p152">Altieri</persName> in seinem undatierten Brief an <persName ref="p8032">Enzinas</persName> sonst nicht hätte schreiben können: "De fratre tuo [<persName ref="p18856">Diego Enzinas</persName>, der sich damals in <placeName ref="l425">Rom</placeName> befand].... nihil certi habeo. Ac valde miror quomodo <placeName ref="l1862">Lucensis</placeName> ille [<persName ref="p3240">Teodosio Trebellio</persName>] tibi affirmare potent se a me percepisse fuisse <placeName ref="l425">Romae</placeName> cmbustum, cum nunquam id dixerim." Letzteres deutet darauf hin, dass <persName ref="p152">Altieri</persName> mit seinem undatierten Schreiben an <persName ref="p8032">Enzinas</persName> einen etwa Mitte Oktober (vgl. <ref target="file12671">Nr. 2624</ref>,5f) verfassten Brief des <persName ref="p8032">Enzinas</persName> an ihn beantwortete.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et fortasse, si deus voluerit, fędus quoque cum illis inibunt.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p152">Altieri</persName> bezieht sich hier vermutlich auf seine Bemühungen, die <placeName ref="l522">venezianische</placeName> Signorie zu Verhandlungen mit den <placeName ref="l1202">Schmalkaldenern</placeName> zu bewegen. Der Papst suchte dies allerdings zu verhindern; s. <bibl>NBD</bibl> IX 321, Anm. 3. Auch <persName ref="p6724">Piero Strozzi</persName>, der sich im Herbst 1546 in <placeName ref="l834">Italien</placeName> befand, strebte damals ein Bündnis zwischen den <placeName ref="l1202">Schmalkaldenern</placeName> und <placeName ref="l522">Venezianern</placeName> an, das in einem im Oktober 1546 aufgefangenen Brief thematisiert wurde; s. <bibl>NBD</bibl> IX 306f mit Anm. 1.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hęc, amabo, cum sint magni ponderis, taciturnitate opus est, ut apud vos serventur; quę eo lubentius scripsi, quia certo sciebam eam rem vobis fore gratissimam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><persName ref="p18538">Res cęsaris</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> in <placeName ref="l822">Germania</placeName> quotidie fiunt deteriores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ac speramus propediem huc deferri nostros principes adversus illum victoriam consequutos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vos autem quid decreveritis,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p152">Altieri</persName> war offensichtlich noch nicht informiert worden, dass die protestantischen <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> auf ihrem Tag in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vom 19. bis 26. Oktober (s. dazu <ref target="file12653">Nr. 2606</ref>, Anm. 60) einen Überfall auf die habsburgischen und päpstlichen Nachbargebiete abgelehnt hatten; s. dazu <ref target="file12709">Nr. 2662</ref>, Anm. 12. -In dem in oben Anm. 9 erwähnten undatierten Brief <persName ref="p152">Altieris</persName> bittet dieser hingegen <persName ref="p8032">Enzinas</persName>, "ad conciliandos istorum <placeName ref="l862">Elvetiorum</placeName> [gemeint sind die <placeName ref="l894">Vier eidgenössischen Städte</placeName>] animos erga nostros [gemeint sind die <placeName ref="l1202">Schmalkaldener</placeName>]" hinzuwirken, was im März 1547 kaum mehr sinnvoll gewesen wäre.</note> adhuc ignoramus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed non veremur, cum causa hęc propter evangelium et publicam libertatem tuendam suspecta sit, et ob id vobis cum <placeName ref="l822">Germania</placeName> communis esse videatur, quin illam, quoquo-<pb type="edition" next="272"/>modo potestis, iuvetis, foveatis et servetis tanquam ęterni fęderis socii.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ego, si quid hic pręstare possum vestri commodi causa, rogo vos etiam atque etiam, ut opera mea uti, frui velitis non minus familiariter quam vobis ipsis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Scitis enim, quantum vos amem atque unice observem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Valete in domino, in quo, uti iampridem fecistis, mutuo me diligite.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Cętera, quę apud nos sunt, cognoscere ex hoc homine<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der oben in Z. 6-8 erwähnte Reisende.</note> potestis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l522">Venetiis</placeName>, idibus novembris 1546.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Utriusque vestrum observantissimus <persName ref="p152">Balthasar Alterius</persName>.</s>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der aus <placeName ref="l522">Venedig</placeName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichtete Brief, den <persName ref="p8032">Enzinas</persName> am 17. Dezember 1546 aus <placeName ref="l28">Basel</placeName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> weiterleitete (s. <ref target="file12765">Nr. 2718</ref>, 131). ist vermutlich mit vorliegendem Brief identisch.</note>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>