<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12734" type="Brief" source="HBBW-18" n="2687">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Elisabeth Höcklin], 21. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b21" n="2687" type="transcription"/>
				<bibl source="b21" n="2687" type="regest"/>
				<bibl source="b21" n="2687" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 445,282 + 281</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist von seiner Gattin <persName ref="p8051" cert="high">[Anna geb. Adlischwyler]</persName> gebeten worden, den von [<persName ref="p1704" cert="high">Elisabeth Höcklin, geb. Scher]</persName> an sie gerichteten Brief [nicht erhalten] ebenfalls zu lesen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> freute sich, daraus zu entnehmen, wie eifrig [<persName ref="p1704" cert="high">Elisabeth</persName>] nach dem Wort Gottes trachtet.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Er ist gerne bereit, die von ihr bestellten Büchlein bereitzulegen und diese ihr sobald wie möglich zukommen zu lassen.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Einige der gewünschten Schriften sind nicht mehr erhältlich, so z.B. die Schrift [„Ein anwysung“] gegen die Einverleibung Christi im [Abendmahls]brot. Zudem ist nicht <persName ref="p4091" cert="high">Huldrych [Zwingli]</persName>, sondern <persName ref="p8441" cert="high">Kaspar Schwenckfeld</persName> der Autor dieser Schrift. <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> hatte nur das Vorwort dazu verfasst. [Übrigens] muss man sich bewusst sein, dass [die Bibel] unter dem „Wort Gottes“ manchmal den Sohn Gottes, manchmal Gottes Offenbarung an die Menschen durch die Propheten und Apostel, nie aber eine im Menschen stattfindende Offenbarung Gottes versteht.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Ferner wüsste <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht, dass <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> je eine Schrift „Von der Gnaden Gottes, irem ordentlichen Gang und schnellen Lauff“ verfasst hätte. Der Titel sagt ihm zwar etwas, doch weiß er derzeit nicht mehr, welche Schrift damit gemeint ist. Fest steht, dass <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> nicht der Meinung war, dass Gott den Heiligen Geist automatisch denjenigen spendet, die Gottes Wort hören. Es ist nämlich wohlbekannt, dass viele das Wort Gottes hören und trotzdem nicht den Heiligen Geist empfangen. <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> hat ferner richtig erkannt und gelehrt, dass Gott die Welt durch die Verkündigung des Evangeliums benachrichtigt und unterrichtet, dass die [Erfahrung des] Heils nur durch die Predigt möglich ist und dass die Verkündigung des Evangeliums nur durch den Heiligen Geist und nicht etwa durch die Stimme des Predigers im Menschen wirksam wird.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird dafür sorgen, dass die gewünschten Bücher bald bereitgestellt und [nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>] in <persName ref="p8406" cert="high">Konrad [Wolfharts]</persName> Haus geliefert werden, wo die Studierenden <persName ref="p8442" cert="high">Josias [Simler]</persName> und <persName ref="p7228" cert="high">[Huldrych] Zwingli <pb type="edition" next="313"/>[d.J.]</persName> wohnen. Gleichzeitig wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p1704" cert="high">[Elisabeth]</persName> schriftlich darüber benachrichtigen.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] <persName ref="p1704" cert="high">[Elisabeth]</persName> soll nicht an diesem in Eile verfassten Brief Anstoß nehmen. [Anna] lässt grüßen. Sie und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sind gerne bereit, sich weiterhin behilflich zu erweisen.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Beiliegend ein Büchlein [mit Schriften] <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> über die Sakramente, die wegen [ihres Umfangs bzw. ihres Formats] nicht mit den anderen bestellten Büchern hätten zusammengebunden werden können. Die Rechnung folgt später.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2687, S. 313</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12734">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1546-11-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1704" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12734!Autograph!00%20E_II_445__S__282_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12734/Autograph/00 E_II_445__S__282_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12734!Autograph!01%20E_II_445__S__281_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12734/Autograph/01 E_II_445__S__281_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe dazu unten Anm. 2.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de"><pb type="scan" next="282"/>Gnad und frid von gott durch unsern herren Jesum mitt erbietung miner gantz willigen diensten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Fürgeliebte frow<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2">Aus dem Inhalt dieses Briefes geht hervor, dass der Briefempfänger eine Frau war, die in oder in der Nähe von <placeName ref="l28">Basel</placeName> lebte und schwenckfeldianisch angehaucht war. Die Tatsache, dass die Empfängerin lesen konnte, lässt vermuten, dass sie eher einem wohlhabenden und gesellschaftlich besseren Stand angehörte. <persName ref="p1704">Elisabeth Höcklin, geb. Scher (Schär)</persName> von Schwarzenburg, erfüllt all diese Eigenschaften, ohne dass man jedoch behaupten könnte, dass sie allein in Frage käme. Spätestens 1533 (s. <hi>AK</hi> VI 306, Anm. 20) war sie mit "junckherr" <persName ref="p18941">Hans Christoph Höcklin (Hecklin)</persName> von Steineck, Sohn des markgräflichen Vogts in <placeName ref="l455">Schopfheim</placeName> (<placeName ref="l3389">Lkr. Lörrach</placeName>, <placeName ref="l572">Baden-Württemberg</placeName>), <persName ref="p5346">Apollinaris Höcklin</persName>, verheiratet; vgl. <hi>AK</hi> V 283; VI 246, Anm. 20; IX/2 546, Anm. 6; 799. <persName ref="p18941">Christoph Höcklin</persName> war seit etwa 1529 "lehenmann" (Pächter, Administrator, Vogt) des Schlosses "Bertringen" (heute <placeName ref="l2359">Bartringen</placeName>; Bartreng), "gelegen [16 km westlich] bey <placeName ref="l39">Lützelburg</placeName> [= <placeName ref="l39">Luxemburg</placeName>]" (s. <persName ref="p2270">Sebastian <hi>Münster</hi></persName>, Cosmographia, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1545, f. xcviij,v.). Trotzdem hatte <persName ref="p1704">Elisabeth</persName> sich 1539 erfolgreich um das <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Bürgerrecht bemüht; s. <bibl>QGT</bibl> XV (=Elsaß, III)351, Nr. 935. Im Krieg, bei dem <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> 1542/43 große Teile des <placeName ref="l39">luxemburgischen</placeName> Gebiets für kurze Zeit besetzte, verloren die kinderlosen Eheleute fast all ihr Hab und Gut, "ut fere nihil terrenarum rerum secum ob hostis celerem incursionem auferre potuerint". Danach ließen sie sich in <placeName ref="l28">Basel</placeName> nieder; s. <persName ref="p1278">Johannes Gasts</persName> Vorwort vom 4. Juni 1545 zu der von ihm besorgten Ausgabe von <persName ref="p2095">Melanchthons</persName> Perikopen: In Evangelia, quae usitato more in diebus Dominicis et festis proponuntur, annotationes, <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p3932">Bartholomäus Westheimer</persName>, <hi>1545 (VD16</hi> E4534; <hi><persName ref="p2095">Melanchthon</persName>-Bibliogr.</hi> II 1545.12), f. a3,v., wonach <persName ref="p1704">Elisabeth</persName>, die Gast des Öfteren eingeladen haben soll, als "laudatissima foemina", "de Christi regno (deus bone!) quam dextre, quam commode disserens", bezeichnet wird. Die Niederlassung in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erfolgte kurz nach dem 20. September 1543 (s. <persName ref="p467">Bucer</persName> an <persName ref="p8418">Myconius</persName>, 20. September 1543, Zürich ZB, Ms. F 80, 175 - s. ferner <hi>AK</hi> VI 315), sodass der "quidam", den der Schwenckfeldianer <persName ref="p18067">Jakob Held von Tiefenau</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> zeitweise besuchte (s. <bibl>HBBW XV</bibl> 567,1f), wohl <persName ref="p18941">Hans Christoph Höcklin</persName> gewesen sein wird (dementsprechend ist aaO, Anm. 2, zu ergänzen). <persName ref="p18941">Höcklin</persName> (der manchmal auch als <persName ref="p7403">Christoph von Bertringen</persName> bezeichnet wird) verstarb kurz vor dem 16. März 1551 in <placeName ref="l28">Basel</placeName>; s. <bibl>Blarer BW</bibl> III 109. Am 19. März 1551 bedankte sich <persName ref="p8500">Peter Scher d.J.</persName> (<persName ref="p1704">Elisabeths</persName> Bruder) mit einem an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichteten Brief (dem 10 Gulden für den "armencasten" beigelegt waren) für die nach dem Tod seines Schwagers bekundeten Anteilnahme des Zürcher Rats <placeName ref="l587">(Zürich</placeName> StA, E II 361, 93). Spätestens im Juni 1551 (s. <bibl>Blarer BW</bibl> III 125) zog Höcklins Witwe nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> zu ihrem Vater Peter Scher d.Ä. Dort gab sie sich offen als Anhängerin <persName ref="p8441">Schwenckfelds</persName> (die sie vielleicht schon früher im Geheimen war) zu erkennen und befreundete sich mit <persName ref="p6566">Katharina Zell, geb. Schütz</persName>. Diese hielt, nachdem <persName ref="p1704">Elisabeth</persName> am 12. Juni 1562 gestorben war, die Leichenrede, da keiner der Stadtpfarrer dies tun wollte; s. Elsie Anne <hi>McKee,</hi> <persName ref="p6566">Katharina Schütz Zell</persName>, 2 Bde, Leiden 1999, passim. - Wir danken Rainer Henrich für den Hinweis auf <persName ref="p1704">Elisabeth Höcklin</persName>.</note>, uwer schryben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note>, an min liebe hußfrowen<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> gethan, hab ich uß ir bitt und begaͤr ouch gelaͤsen, und fuͤg üch <pb type="edition" next="314"/> antwortswyß ze vernemmen, das mir vast wol<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">vast wol: sehr gut.</note> gefallt, das ir also yferig sind, dem wort und handel gottes nachzevragen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Gott verlyhe üch gnad, das ir moͤgind nach sinem willen laͤben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Bereit bin ich, die buͤchle üch ze rüsten, die anders<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Hier mit dem Sinn "ein anderes Mal" (s. <bibl>SI</bibl> I 311), da nur ein Teil der von der Briefempfängerin bestellten Bücher diesem Schreiben beigelegt werden konnte; vgl. unten Z. 42-44.</note> funden werdent.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Diser zyt hatt es noch nitt sin moͤgen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">So sind ettliche von üch benamset, die nitt mee vorhanden sind: Verwerffung des broͤtinen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">brotartigen; s. <bibl>SI</bibl> V 991f.</note>, etc.,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist: Ein anwysunge, das die opinion der leyplichen gegenwertigheyt unsers Herrens Jesu Christi im Brote oder under der gestalt deß Brots gericht ist 1. Widder den ynnhalt der gantzen schrifft, 2. Widder die art und eigenschaft des gloubens, 3. Widder die art und natur Gottes worts, 4. Widder das reych und hohe priestertumm Christi, 5. Widder die ehre und herligheit gottes, 6. Widder die ordnung des Nachtmals Christi und den brauch der ersten Christlichen kirchen, <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName>, 1528 <hi>(BZD</hi> C 154; <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+S+4840">VD16 S4840)</bibl>. Die Schrift wurde mit einem Vorwort <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> (f. Ai,v.-Aij,r.) gedruckt, in dem der Name <persName ref="p8441">Schwenckfelds</persName> nicht erwähnt, dafür aber am Schluss des Druckes, vor dem Kolophon, angeführt war. Zu Lebzeiten <persName ref="p8441">Schwenckfelds</persName> (gest. 1561) ist die Schrift weder in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> noch anderswo nachgedruckt worden; s. <bibl>CSch</bibl> III 1-3 (Textausgabe aaO, S. 4-23).</note> ist keins truckts mee vorhanden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Darzuͦ hatt es m. <persName ref="p4091">Ulrych</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p4091">Zwingli</persName>.</note> selig nitt geschriben, sunder <persName ref="p8441">Caspar Schwenckfeld</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de"><persName ref="p4091">Zwyngli</persName> hatt alein ein vorred daryn gemacht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Der underscheyd des wort gottes hatt ein klaren verstand.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der underscheyd des wort gottes hatt ein klaren verstand: Die unterschiedliche Bedeutung des [Begriffes] "Wort Gottes" entspricht einer klaren Logik. -Das Thema des "Wortes Gottes" wird in der oben in Anm. 8 angeführten Schrift behandelt. Dass <persName ref="p495">Bullinger</persName> es hier anspricht, erlaubt nicht die Schlussfolgerung, dass seine Korrespondentin es bereits in ihrem Brief an ihn getan hätte. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Bemerkung ist vielmehr als gezielte Abgrenzung gegenüber <persName ref="p8441">Schwenckfelds</persName> Lehre zu verstehen. Es muss betont werden, dass die Zürcher <persName ref="p8441">Schwenckfelds</persName> Offenbarungslehre und Christologie nicht guthießen, auch wenn die Schrift von <persName ref="p4091">Zwingli</persName> veröffentlicht wurde.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de">Dann einmal nempt<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">nennt.</note> die geschrifft den son gottes das „Wort“ (alls Joan. 1. cap.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><cit type="bible"><ref>Joh 1, 1-14</ref></cit>.</note>)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Hier und unten sind alle Klammern ergänzt.</hi></note>, und also ist der „son gottes“ und das „wort gottes“ ein ding.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Demnach<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">Zudem.</note> nempt die geschrifft das wort gottes, das<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">das Wort, das.</note> uß dem mund gottes gadt<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">geht.</note> (Isajae 55<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>Jes 55, 10f</ref></cit>.</note>): Das ist die eroffnung, die gott durch den mund der propheten und apostlen thuͦt; das heist und ist das wort gottes, dann<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">weil.</note> es von gott yngegeistet und nitt in menschen erwachsen ist, wie klarlich ußtruckt<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">In <hi>der Vorlage</hi> unßtruckt.</note> wirt (2. Petri 1 und 1. Thessal. 2).<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><cit type="bible"><ref>2Petr 1, 19-21</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Thess 2, 13</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="315"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Wyter ist mir nitt ze wüssen, das <persName ref="p4091">Zwyngli</persName> ye ein buͦch geschriben habe von der gnad gottes und irem ordenlichen gang und schnellen louff.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die anonym erschienene Schrift: Von der Gnaden Gottes, irem ordentlichen Gang und schnellen Lauff, das sie an die Sacrament nit gebunden, noch an etwas eüsserliches gehäfftet sei, auch durch sie weder gebracht, noch mit in geben werde, gründliche anzaigung (12 Oktavblätter), die ohne Druck- und Jahresangabe in <placeName ref="l513">Ulm</placeName> bei <persName ref="p6897">Hans Varnier</persName> 1535 erschienen ist, von <persName ref="p5523">Valentin Krautwald</persName> verfasst und <persName ref="p8441">von Schwenckfeld</persName> mit einem nicht unterschriebenen Vorwort veröffentlicht wurde <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+5740">(VD16 C5740)</bibl>. Es gibt davon eine weitere Ausgabe, ebenfalls ohne Druckangaben, die angeblich um 1540 in <placeName ref="l303">Magdeburg</placeName> bei <persName ref="p6976">Hans Walther</persName> erschienen sein soll <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+5739">(VD16 C5739)</bibl>. 1913 wurde in <bibl>CSch</bibl> III 831 (wo das ganze Büchlein auf S. 86-98 veröffentlich ist) die magdeburgische Ausgabe <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> zugewiesen, auf "nach August 1528" datiert und als Erstdruck angesehen, während der <placeName ref="l513">Ulmer</placeName> Druck <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> zugewiesen wurde.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="de">Bin aber wol yndenck<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Bin aber yndenck: Ich erinnere mich aber; s. <bibl>SI</bibl> XIII 638.</note>, das ich ettwan ander lüten schryben hiervon gesaͤhen und gelaͤsen, das ich jetzund aber nitt ankummen moͤgen.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">das ich jetzund nitt ankummen mögen: das mir jetzt nicht einfällt; s. <bibl>SI</bibl> III 274.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="de">So hatt <persName ref="p4091">Zwyngli</persName> geredt und gelert, die da leerind, der heilig geist werde gaͤben durch, inn und mitt dem usserlichen wort, soͤllind luͦgen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">beachten, gut überlegen; s. <bibl>SI</bibl> III 1222.</note>, was sy lerind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Und hatt das also<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">so.</note> <pb type="scan" next="281"/> verstanden: Der heilig geist sye nitt an das wort gebunden dermaaß, das alle, die das wort gottes hoͤrend, grad<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">direkt.</note> ouch den heiligen geist empfahend, wie<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">während.</note> sy das wort hoͤrend.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Dann vil hoͤrend das wort, die darumb<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">dadurch, deshalb; s. <bibl>SI</bibl> XII 15.</note> den heiligen geist nitt empfahend.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mk 4, 1-20 par.</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 4, 2</ref></cit>.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de">Sunst hatt er wol und raͤcht bekendt und gelert, das gott die waͤllt durch das evangelium bericht und leert,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 10, 14-17</ref></cit>.</note> und das die predig des evangelii nodtwendig ist zum heyl, wie klarlich funden wirt Acto.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">10.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><cit type="bible"><ref>Apg 10, 34-47</ref></cit>.</note> Das aber das evangelium fruchtbar sye in den hertzen, schafft der heilig geist, nitt die stimm des menschen durch und von ir selbs alein (1. Corinth. 3<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><cit type="bible"><ref>1Kor 3, 3-8</ref></cit>.</note>).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Die buͤchlin wil ich üch rüsten lassen und in kurtzem in h. <persName ref="p8406">Conradten</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p8406">Konrad Wolfhart</persName> alias Lycosthenes; s. <bibl>HBBW XVI</bibl> 219, Anm. 4.</note> huß, by dem mine knaben <persName ref="p8442">Josias</persName> und <persName ref="p7228">Zwyngli</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32"><persName ref="p8442">Josias Simler</persName> und <persName ref="p7228">Huldrych Zwingli d.J.</persName>, die damals in <placeName ref="l28">Basel</placeName> studierten.</note> sind, senden und üch dann wyter schryben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Bitt, ir haltend mir diß min ylend und kurtz schryben ze guͦt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" ana="salute">Min liebe hußfrow last üch vast früntlich gruͤssen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Embietend uns beide, üch (wo uns muͦglich) ze dienen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Gott mitt üch!</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l587">Zürych</placeName>, 21. novembris 1546.</s>
					<s n="25" xml:lang="de"><persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>.<pb type="edition" next="316"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Hie senden ich üch ein buͤchlin <persName ref="p4091">Zwynglii</persName> von sacramenten<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33">Es gibt nur eine (s. weiter unten), hier aber nicht in Frage kommende Schrift <persName ref="p4091">Zwinglis</persName>, in der das Wort Sacrament bzw. Sakrament im Titel vorkommt. Hier werden wir es also eher mit einem Sammelband zu tun haben, in dem sowohl eine Schrift über das Abendmahl als auch eine weitere über die Taufe zusammengebunden wurden, die demzufolge genügend umfangreich und vom gleichen Format gewesen sein müssten, um eine Einbindung zu ermöglichen. Von Schriften <persName ref="p4091">Zwinglis</persName> zum Abendmahl sind sechs bekannt: Al = <hi>BZD</hi> C79 = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 48 (von 1525, in-4, 8 Bl., Drucker: <persName ref="p4851">Froschauer</persName>); A2 <hi>BZD</hi> 121 = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 40 (1525, in-8, 18 Bl., <persName ref="p5124">Hans Hager</persName>); A3a = <hi>BZD</hi> D22 = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 54a (1525, in-4, 30 Bl., Hager) / Nachdruck: A3b = <hi>BZD</hi> Cl 17 = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl. 54b (1526,</hi> in-4, 32 Bl., <persName ref="p4851">Froschauer</persName>); A4 = <hi>BZD</hi> C87f = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 47 (1525, in-4, 44 Bl., <persName ref="p4851">Froschauer</persName>); A5a = <hi>BZD</hi> D41f = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 60a (1526, in-4, 40 Bl., Hager) /Nachdruck: ASh = <hi>BZD</hi> C11 16 <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 60b (1526, in-8, 52 Bl., <persName ref="p4851">Froschauer</persName>); und A6 <hi>BZD</hi> C130 = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 82 (1527, in-8, 92 Bl., <persName ref="p4851">Froschauer</persName>). Über die Taufe ist uns nur eine Schrift bekannt: T1 = <hi>BZD</hi> D26-28 = <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> 51 (1525, in-4, 72 Bl., Hager). Demzufolge wird es sich hier um einen Quartband gehandelt haben. Mögliche Kombinationen wären also (wenn man A1 wegen seines viel zu geringen Umfangs von 8 Bl. ausschließt): A3a/A3b +T1; A4+T1 und A5a + T1. Da der seit 1518 wirkende <persName ref="p4851">Froschauer</persName> im Laufe der Jahre die Restexemplare seiner älteren Werkauflagen wohl losgeworden sein wird (vgl. nämlich oben Z. 9f und Anm. 8), während <persName ref="p5124">Hans Hager</persName> bereits 1528 wegen geschäftlichen Versagens (s. René <hi>Hauswirth,</hi> Zum Verhältnis von Vermögen und politischer Macht in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> um die Mitte des 16. Jahrhunderts, in: <bibl>ARG</bibl> LXX, 1979, 206) seine Drucktätigkeit eingestellt hatte und 1538 starb, ist hier vermutlich ein Sammelband mit A3a + TI (von 102 Bl.) oder A5a + Ti (112 Bl.) gemeint. -A3a = Naachhdt von dem Nachtmal oder Dancksagung Christi (1525) / A5a = Ein klare underrichtung vom nachtmal Christi (1526) / TI = Von dem Touff. Vom Widertouff unnd vom kindertouff (1525). - Der in <hi>BZD</hi> und <hi><persName ref="p4091">Zwingli</persName> Bibl.</hi> nicht aufgeführte <persName ref="p4851">Froschauer</persName>-Druck aus dem Jahr 1544 mit dem Titel: Früntlich verglimpfung unnd ableynung über die Predig des treffenlichen <persName ref="p1974">Martini Luthers</persName> wider die Schwermer, zu Wittemberg gethon und beschriben, zu schirm des wäsenlichen lychnams und bluts Christi im Sacrament, zu guter bewarung von <persName ref="p4091">Huldrychen Zwingli</persName> ylends und kurtz begriffen <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+Z+852">(VD16 Z852)</bibl> kommt hier nicht in Frage, da es sich dabei um eine nur sechzehnblättrige Oktavschrift handelt, für die damals keine eigene Bindung möglich gewesen wäre.</note>, das groͤsse halb<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint sind vermutlich sowohl das Format als auch der Umfang der beiden Schriften.</note> sich nitt hatt gefuͤgt zuͦ andern<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">den anderen bestellten Büchern. - <persName ref="p1704">Elisabeth Höcklin</persName> hatte sich offenbar die von ihr bestellten Bücher in gebundener Form gewünscht.</note> ze binden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Wil üch hernach wol rechnung gaͤben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>