<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12737" type="Brief" source="HBBW-18" n="2690">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, [24./25. November 1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="21" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,613</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 357a,613</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> teilt vertraulich mit, dass Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName> sich ganz unerwartet als völlig
								zaghaft und mutlos erwiesen hat und dadurch alle Stände [des Schmalkaldischen
								Bundes]<pb type="edition" next="323"/> verunsicherte und betrübte. Er befürwortete nämlich einen
								Friedensvertrag mit <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName> und veranlasste deshalb ein Schreiben an eine wichtige Persönlichkeit
								[Markgraf Johann von Brandenburg-Küstrin] am kaiserlichen Hof, und dies, obwohl alle ihn inständig baten,
								davon abzusehen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Besonders Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen]</persName> versuchte, dem Landgrafen Mut zuzusprechen, und
								verwies dabei auf seine eigene Standhaftigkeit. Denn obgleich ihm der Verlust seines Landes bevorstünde und
								der Feind schon weite Teile davon besetzt hat, sieht er weiterhin seine Aufgabe in [ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2557">Süddeutschland</placeName>] und hat
								alles Übrige Gott anvertraut. Jedoch vergebens. Philipp blieb verzagt und meinte, dass alle so schön von
								Gott sprächen, er aber [Gottes Beistand nicht merke]. Der Landgraf sagte zudem, dass er nicht gegen seinen
								Schwager, Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz [von Sachsen]</persName>, ziehen wolle, obwohl er und alle Stände zuvor versprochen hatten,
								nicht auseinanderzugehen, solange der Kurfürst nicht wieder sein Land erhalten hätte.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Unterdessen brach aber diese große Kälte ein, so dass man am Dienstagabend [23. November] das Lager
								auflösen musste. So ist das [schmalkaldische Heer] zuerst abgezogen. Die Kaiserlichen setzten nach und
								griffen an. Die [Schmalkaldener] schlugen sogleich zurück und konnten dank des vom Landgrafen eingesetzten
								Geschützes den Feind zurückdrängen. Viele der Angreifer wurden getötet, während die [Schmalkaldener] keine
								Opfer beklagen mussten (nur ein Reiter kam um sein Pferd). Nun ziehen sie in das zu
								<placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> gehörende
								<placeName ref="l1579" cert="high">Heidenheim</placeName>.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Wie wahr ist doch, dass man den Fürsten nicht vertrauen kann <cit type="bible"><ref>[Ps 146, 3]</ref></cit>! Der Mensch ist unbeständig
								wie das Wasser!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Bullinger soll dies für sich behalten. Auch wenn man bald darüber reden wird, sollen die Leute im
								Unklaren gelassen werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 536f, Nr. 1374</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 536f, Nr. 1374</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2690, S. 323</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12737">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date notBefore="1546-11-24" notAfter="1546-11-25" cert="low">[24./25. November 1546]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12738"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12736"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12743"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12726"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12743"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12726"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12744"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12699"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12743"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12726"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12740"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12734"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12743"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12726"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12740"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12734"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="25">Latein</language>
				<language ident="de" usage="975">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12737%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__613_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12737/Autograph/00 E_II_357__fol__613_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12737%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__613_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12737/Autograph/01 E_II_357__fol__613_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Aus den Angaben unten in Z. 28-36 geht hervor, dass der Brief während des Donaufeldzugs des Schmalkaldischen Krieges verfasst wurde, nämlich kurz nachdem die Schmalkaldener ihr Lager im etwa 150 km von Konstanz entfernten <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> an der Brenz verlassen hatten. Laut dem Bericht des sich damals im Lager aufhaltenden Zürcher Gesandten <persName ref="p8105" cert="high">Heinrich Thomann</persName> geschah dies am Vormittag des Montag, 22. November (Zürich StA, A 177, <ref target="file10179">Nr. 148</ref>). Aus der falschen Angabe unten Z. 28f geht ferner hervor, dass der Brief nach Dienstag, dem 23. November, geschrieben wurde. Da <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bei der Abfassung des Briefes noch nicht wusste, dass das Heer bereits im 11 km nördlich von <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> gelegenen <placeName ref="l1579" cert="high">Heidenheim</placeName> an der Brenz eingetroffen war (s. unten Z. 351), und zwar noch vor dem Abend des 22. November (s. Thomanns zweiten Brief dieses Tages an Zürich aaO, <ref target="file10180">Nr. 149</ref>), wird vorliegendes Schreiben auf den 24. bzw. 25. November zu datieren sein.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">In hoͤchstem vertrauwen zoͤg ich euch an,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu dieser Sache vgl. <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> ausführliche Darstellung in <ref target="file12745">Nr. 2698</ref>,3-38.</note> das gott der herr ain wunder erschrockeliche schwachait an dem landtgrauffen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> hat sechen lassen, und im hertz und muͦt genommen, das er alls gantz verzagtlich gehandelt, das<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">so dass.</note> es allen andern stenden<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind die Stände des Schmalkaldischen Bundes.</note> hoch beschwerlich und ain grosß hertzlaid gewesen ist.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bei der Tagung des Kriegsrates der Schmalkaldener im Lager von <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> (s. <ref target="file12736">Nr. 2689</ref>, Anm. 9) wurde am 10. November auch über etwaige Verhandlungen mit dem Feind diskutiert. Der Landgraf schlug Friedensverhandlungen vor, denen einige Stände offen gegenüberstanden; s. dazu Walter <hi>Möllenberg,</hi> Die Verhandlungen im schmalkaldischen Lager vor <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName> und <persName ref="p18574" cert="high">Landgraf Philipps</persName> Rechenschaftsbericht, in: Festschrift zum Gedächtnis Philipps des Großmütigen Landgrafen von Hessen, hg. v. Verein für Hessische Geschichte und Landeskunde, Kassel 1904, S. 50-56. 61f; <bibl>Mentz</bibl> III 42f; <bibl>PC</bibl> IV/I 478f, Anm. 3; 479-481, <ref target="file10486">Nr. 451</ref>. Zunächst war die Absicht, dass <persName ref="p6733" cert="high">Jakob Sturm</persName> mit <persName ref="p7706" cert="high">Nicolas Perrenot</persName>, Herrn von Granvelle, <persName ref="p4460" cert="high">Franz Burchard (Burkhardt)</persName> mit <persName ref="p7459" cert="high">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von Büren, und <persName ref="p7521" cert="high">Balthasar von Gültlingen</persName> mit Reichsvizekanzler <persName ref="p7689" cert="high">Johann von Naves</persName> verhandeln sollte, ehe man schließlich <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7825">Adam von Trott</persName> (s. unten Anm. 8) als Unterhändler einsetzte.</note></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dann er ist dahin kommen, das er mitt allem ernst getrachtet hat, ain vertrag mitt dem kaiser<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> ze machen und desshalb ainem treffelichen grossen herren an des kaissers hof<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Markgraf Johann von Brandenburg-Küstrin, ein Lutheraner auf der Seite des Kaisers. - Der brandenburgische Oberst <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7825">Adam von Trott</persName> aus dem Heer des Landgrafen wurde beauftragt, sich mit Markgraf Johann schriftlich in Verbindung zu setzen; s. <bibl>PA</bibl> I 579f. <ref target="file10967">Nr. 925</ref> (wo eine Vollmacht zum Vertragsschluss mit dem Kaiser erwähnt wird); <hi>Möllenberg,</hi> aaO, S. 52-56; <bibl>Mentz</bibl> III 43.</note> geschriben, sich ettlicher articul<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">Bedingungen.</note> vernemmen <pb type="edition" next="324"/> lassen, onangesechen das<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">onangesechen das: auch wenn.</note> er auff das thürest und trungelichest<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">dringlichste.</note> darfur ersuͦcht und gebetten ist worden<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">er darfur [= davor, dagegen] ersticht und gebetten ist worden: er ersucht und gebeten wurde, davon abzustehen.</note> von den andern allen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und sonderlich hat inn der fromm, christelich churfurst<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> darfur auffs fruntlichest und flysigest gebetten, mitt erinnerung vyl und grosser ursachen; und das es im selbs vyl noͤter thaͤt nach soͤlichen waͤgen ze trachten, diewyl sein land und leut yetz zuͦ schitern gang<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Wegen des Einfalls der Truppen aus <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> und Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz' von Sachsen</persName>.</note> und er nitt wisß, ob er gar darum komme, diewyl im der find schon dryn gezogen und vyl desselbigen ingenommen und noch ymmer furtrucke<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">vorrücke.</note>, das zu besorgen, er muͤsse seins lands gar entsetzt werden<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">seins lands entsetzt werden: sein Land verlieren.</note>, noch danecht<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">noch danecht: dennoch. - Zu dieser Einstellung des Kurfürsten s. auch <bibl>Mentz</bibl> III 45f.</note>, diewyl er ain ordenlichen beruͦff<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Berufung, Pflicht; s. <hi>FNHDW</hi> III 1543.</note> erkenn, hie oben<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">in  <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2557">Süddeutschland</placeName>.</note> ze helffen, und man deß begert, habe ers alles verschetzt<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">aufs Spiel gesetzt; s. <bibl>SI</bibl> VIII 1684.</note> unnd in gottes hand gesetzt, mitt vyl derglichen worten und vermanungen, on not hie zuͦ erzelen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann er ist wunder trostlich und christelicher, gottseliger wort gewesen in diser sach, aber der landtgrauff hinwider gantz erschrocken, verzagt und gar verschiben.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">aus der Fassung (gewesen ist); s. <bibl>Fischer</bibl> II 1298a.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wann man gottes und seines bistands meldung gethon, hat er gesagt: „Botz marter,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Botz marter: Ausruf der Verwunderung, des Schwurs u.ä. (mit Bezug auf das Leiden Christi); s. <bibl>Grimm</bibl> XII 1678 (unter 8.); <bibl>SI</bibl> IV 425. 1996.</note> ir sagt wol von gott!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das ander muͦß ouch daby sein!“<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vermutlich bedauert dabei der Landgraf, dass es keine Zeichen gäbe für Gottes Zuneigung bzw. Beistand.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat ouch gesagt, er werde danecht wider seinen tochterman (hertzog <persName ref="18250" type="auto_name">Mauritzen</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" ana="bio" n="24"><persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>, der mit Philipps Tochter Agnes verheiratet war.</note>) nitt ziechen, man thuͤ im, wie man welle, unangesechen, das sich unsere stend all und er mitt inen verglichen und ainander zuͦgesagt haben, von ainander nitt ze setzen<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">trennen.</note>, byß der churfurst widerum restituiert seye, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Allso ist nun mittenzuͦ<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">mittlerweile; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1715.</note> diß kelte ingefallen,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zum Kälteeinbruch s. die Verweise in <ref target="file12736">Nr. 2689</ref>, Anm. 7.</note> das man uff zinstag ze nacht<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Dienstagabend, 23. November. -Richtig: Montagvormittag, 22. November; s. <ref target="file12709">Nr. 2662</ref>, Anm. 20.</note> usß dem feld hat muͤssen kelte halber.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber unser hauff<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Das schmalkaldische Heer.</note> am ersten<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">am ersten: zuerst.</note> uffbrochen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sind inen die kaiserischen nachgeilt, verhofft, inen alls <pb type="edition" next="325"/> den abziechenden schaden zuͦzefuͤgen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da habend sich aber die unsern bald widerum gewendt und die find mitt schiessen (dann der landgraf glich das gschütz, so er by im gehapt, in sy gericht hat) und mitt stechen hinder sich zuͦruckgetriben und der find vyl erlegt hat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den unsern ist gar kain schad widerfaren, dann das ainem ain gaul erschossen ist worden.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. dazu die Berichte in <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,19-37 und Anm. 17; <ref target="file12749">Nr. 2702</ref>,27-29.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die unsern ziechen uff Haidenhaim, deren von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Im Jahr 1521 hatte <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> den Ulmern das etwa 35 km nördlich von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> gelegene <placeName ref="l1579" cert="high">Heidenheim</placeName> an der Brenz und die damit verbundene Herrschaft verpfändet. 1536 ging diese wieder in den Besitz <persName ref="p9780" cert="high">Herzog Ulrichs von Württemberg</persName> über, wobei <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> sich dort allerdings gewisse Rechte vorbehielt, u.a. die Zollrechte; s. Michael <hi>Dieterich,</hi> Beschreibung der Stadt <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> 1825, S. 187. - Zur Ankunftszeit des schmalkaldischen Heeres in <placeName ref="l1579" cert="high">Heidenheim</placeName> s. oben Anm. 1.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ach gott, wie war ists:</foreign> „Nolite confidere in principes!“<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><cit type="bible"><ref>Ps 146, 3 (Vulg. 145, 2)</ref></cit>.</note>, etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist nichts mitt dem menschenkind, des hertz so gar<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">sehr.</note> wie wasser wancket!<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <cit type="bible"><ref>Spr 21, 1</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch um gottes willen, lassts allso by euch belyben, dann es nitt guͦt, so es uskeme und lautprecht<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">offenkundig bekannt; s. <bibl>SI</bibl> V 393.</note> wurde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ob<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">obgleich; s. <bibl>Fischer</bibl> V 4.</note> man es wol bald mummlen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">murmeln, heimlich erzählen (werde).</note>, wurt man doch nitt wissen <foreign xml:lang="la">(in tanta mendaciorum licentia<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> braucht diese Wendung schon 1528 in einem Brief an <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>; s. <bibl>Z</bibl> IX 528f, <ref target="file10787">Nr. 749</ref>; <hi><persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> BW</hi> I 162f, <ref target="file10152">Nr. 121</ref>.</note>),</foreign> obs war.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zuͦ Zuͤrich, meinem fuͤrgeliepten herren und bruͦder, etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zuͤrich.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vorliegender Brief wurde <persName ref="p17966" cert="high">Gregor von Ulm</persName> bis nach <placeName ref="l2351" cert="high">Attikon</placeName> (Kt. Zürich) anvertraut; s. <ref target="file12745">Nr. 2698</ref>,1f.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>