<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12748" type="Brief" source="HBBW-18" n="2701">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 4. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="21" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="21" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,30–32</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> vermochte mangels zuverlässiger Boten eine Zeitlang nicht zu schreiben. Jetzt aber kann er durch
								[..., den Diener von <persName ref="p7125" cert="high">Hans Wyss</persName>] einige aktuelle Nachrichten übermitteln, wobei <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> diese
								wahrscheinlich schon kennen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Infolge der zweifellos auch in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> eingebrochenen Kälte sind auf beiden Seiten so viele Soldaten
								gestorben, dass beide Heere an den Abzug dachten. Doch aus Furcht vor dem Feind im Nacken wollte keines von
								beiden den Anfang machen. Also harrte man unerhört lange bei Eiseskälte im Freien aus. <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName>
								begab sich des besseren Schutzes wegen auf einen naheliegenden Hügel, zog aber nicht ab. Die
								[Schmalkaldener] teilten sich auf: Die Truppen des Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen]</persName> zogen in
								Richtung [<placeName ref="l1767" cert="high">Schwäbisch</placeName>] <placeName ref="l1767" cert="high">Gmünd</placeName>; Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">[Philipp von Hessen]</persName> wandte
								sich mit dem [<persName ref="p9708" cert="high">Herzog Ulrich von] Württemberg</persName> nach <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName>; <persName ref="p2916" cert="high">[Sebastian] Schertlins</persName>
								Soldaten<pb type="edition" next="355"/> in Richtung <placeName ref="l1579" cert="high">Heidenheim</placeName>. Dabei
								führte der Landgraf die Nachhut. Da er wusste, was passieren würde, schloss er den Zug mit dem Geschütz ab
								und ordnete die Truppen und die Reiterei so an, dass diese auf einen Angriff von hinten gefasst waren. Der
								Abzug begann am 22. November.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Am Tag darauf wurden die abziehenden [Schmalkaldener] tatsächlich von tausenden Reitern des
								kaiserlichen Heeres verfolgt. Als diese die Landgräflichen im [schmalkaldischen] Nachzug bedrohten, wandten
								sich Letztere um, feuerten ihr Geschütz mit großer Wucht ab und stürmten mit ihrer Kavallerie gegen die
								Kaiserlichen an. Diese wurden im Nu in die Flucht geschlagen, ja sogar bis nach
								<placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> verfolgt. Mehr als 2000 von ihnen sollen dabei umgekommen
								sein, von den [Schmalkaldenern] hingegen nur wenige. Der Kaiser konnte mit acht Pferden fliehen und soll
								<placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> halbtot vor lauter Angst erreicht haben. Dies wurde von
								einem [Spion der Schmalkaldener] berichtet, der seit der Ankunft des Kaisers in
								<placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> von dort aus glaubwürdige Berichte abfertigte und während
								des oben geschilderten Scharmützels im Gefolge des Bischofs [von
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>] die Flucht ergriff. Hätten
								die [Schmalkaldener] ihm nachsetzen können, oder genauer gesagt, ihm nachsetzen wollen, wäre der Krieg nun
								beendet. Fest steht, dass schon seit acht Tagen zunehmend die Rede vom Tod des Kaisers ist. Wenn das nur
								wahr wäre! Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit zweifelt daran. Vielleicht ist
								dieses Gerücht eine List. Ist aber der Kaiser nicht tot, dann ist doch wenigstens der Gedanke tröstlich,
								dass er eines Tages sterben wird. Wenn er sich doch nur dem Evangelium und nicht dem Antichristen [<persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName>] zuwenden würde!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Der Kurfürst musste [<placeName ref="l1767" cert="high">Schwäbisch</placeName>] <placeName ref="l1767" cert="high">Gmünd</placeName> einnehmen wegen der
								antichristlichen und gewaltsamen Gesinnung der Einwohner ihm gegenüber. Wie die Bevölkerung dabei behandelt
								wurde, ist noch nicht bekannt.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Die Kaiserlichen sollen <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> und
								<placeName ref="l1194" cert="high">Dinkelsbühl</placeName> besetzt haben. Man sagt auch, dass das Heer von
								[<persName ref="p7459" cert="high">Maximilian Egmont</persName>, dem Grafen von] <placeName type="citizen_name" ref="l2126" cert="high">Büren</placeName>, dem Landgrafen in Richtung
								<placeName type="citizen_name" ref="l2845" cert="high">Rhein</placeName> nachsetzt, um diesen möglichst bald anzugreifen. In den
								Städtchen <placeName ref="l189" cert="high">Gundelfingen</placeName>,
								<placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> und <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName>
								soll der Kaiser nur kleine Besatzungen zurückgelassen haben. In
								<placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> befinden sich 300 kaiserliche Kavalleristen und ein
								paar Infanterie-Einheiten. Während der zwei letzten Wochen zogen dem Kaiser 1500 Reiter zu (darunter kaum
								400 aus <placeName ref="l994" cert="high">Neapel</placeName>). Sie sollen jedoch bereits durch
								<placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName> wieder nach
								Italien zurückkehren!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] In Kürze: Die beiden Armeen sind abgezogen, und über den Verbleib des Kaisers weiß man nichts. Mal ist
								er tot, dann wieder am Leben, einmal in <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName>, dann in
								<placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> oder in
								<placeName ref="l336" cert="high">München</placeName>! Auch die [schmalkaldischen] Reichsstädte
								[ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2557">Süddeutschlands</placeName>] entlassen ihre Söldner und behalten nur wenige Fähnlein zu ihrem Schutz.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Gestern kam [<persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert] Zoller</persName>. Er wurde beurlaubt. Sein Dienstherr [Schertlin] bemüht sich um eine
								andere Stelle für ihn, da seine Geldmittel knapp geworden sind, nachdem er wegen der von ihm aufgenommenen
								Zürcher und Eidgenossen erhebliche Ausgaben hatte.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> wird bereits gehört haben, dass der unverschämte <persName ref="p6194" cert="high">[Jakob] Reinhart</persName> von seinen Soldaten
								gefangen nach <placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName> geführt wurde.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] <persName ref="p18276" cert="high">[Pankraz] Mötteli [vom Rappenstein]</persName>, dank dem <persName ref="p6194" cert="high">Reinhart</persName> Hauptmann wurde, war dieser Tage in
								<placeName ref="l336" cert="high">München</placeName>. Auf dem Rückweg nach
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> überfiel er zwei Bauern, die Proviant in das kaiserliche
								Lager gebracht hatten, und raubte ihnen alles Geld. Er verschwieg seine Tat der
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit. Als der Herzog <persName ref="p18604" cert="high">[Wilhelm] von Bayern</persName> davon hörte, klagte er Mötteli auf Leib und Leben an (denn
								er hatte beiden Kriegsparteien verboten, Personen der gegnerischen Seite auszurauben). Daraufhin legten die
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Mötteli in Ketten. Noch ist unklar, was mit ihm
								geschehen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Gestern schrieb <persName ref="p6355" cert="high">[Hieronymus] Sailer</persName> an <persName ref="p8071" cert="high">[Hans] Vogler [d.J.]</persName>, dass die Eidgenossen am 5. Dezember in
								<placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> über einen Frieden zwischen dem Kaiser und den Reichsständen
								beraten werden. Sie wollen beschließen, dass, falls eine Kriegspartei die ihr von der anderen Kriegspartei
								gemachten zumutbaren Friedensbedingungen ablehnen sollte, sie letzter Partei mit allen Kräften helfen
								werden. Stimmt dies? Ein ehrloser Frieden ist mehr zu befürchten als die Fortsetzung eines ehrenhaften
								Krieges! Obwohl <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> einen gerechten Frieden wünscht, kann er in diesem Fall nicht erkennen, wie ein
								solcher zu akzeptablen Bedingungen für beide Seiten erreicht werden könnte. Der Herr möge helfen, dass man
								nicht solche Friedensbedingungen erhält wie einst die Zürcher mit ihren Gegnern [im 2.
								<placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Landfrieden]!
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Nun zu den [Zürcher] Kollegen und zu den Kirchenangelegenheiten. Über <persName ref="p18846" cert="high">[Georg] Caesar</persName> hat <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>
								neulich [mit <ref target="file12724">Nr. 2677</ref> und <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>] berichtet. Da
								die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren sehr beschäftigt sind,
								zog<pb type="edition" next="356"/> sich die Angelegenheit in die Länge. Doch obwohl <persName ref="p18846" cert="high">Caesar</persName> und seine Gefährten
								etliche einflussreiche Unterstützer hatten, ist er schließlich gegangen. Zwar ärgern sich <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Kollegen
								darüber, dass <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz [Meyer]</persName> und <persName ref="p6543" cert="high">Rudolf [Schwyzer]</persName> von der Obrigkeit nicht bestraft wurden. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> meint
								aber, dass diese nach dem Rat von <persName ref="p1860" cert="high">[Michael] Keller</persName> und <persName ref="p8354" cert="high">[Georg] Frölich</persName> geregelte Angelegenheit ziemlich
								umsichtig von der Obrigkeit behandelt wurde! Denn es wäre bestimmt unklug gewesen, auch alle anderen aus der
								Stadt zu verweisen, die den Zürchern übelwollen. Es genügt, dass es Letzteren erlaubt ist, auf mehr Reinheit
								[in den kirchlichen Bräuchen] zu hoffen. Wobei in einer Stadt wie
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, in der so viele Menschen aus verschiedenen Nationen und
								so viele Kaufleute leben, es wohl unmöglich sein wird, dass eines Tages alle der gleichen Meinung sein
								werden. Es würde schon reichen, wenn der größere Teil aufrichtig wäre. [Dies ist aber nicht die Haltung von
								<persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>], mit denen <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> die größte Mühe hat. Denn sobald sie hören, dass die Lutheraner etwas
								[gegen die Zürcher] vorhaben, wollen sie schon ihre Stellung aufgeben; und ihre unvorsichtigen Äußerungen
								werden an Böswillige weiterberichtet.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Neulich wurde bekannt, dass private Abendmahlsfeiern stattfinden. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wusste bisher nichts davon
								und ging der Sache heimlich nach. Von <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName> erfuhr er, dass dieser Brauch schon auf die Zeit der
								streitstiftenden [<placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName>] Konkordie zurückgeht. Damals
								wurden den für längere Zeit bettlägerigen Kranken solche Feiern gestattet. Bei der Feier aber muss ein
								Pfarrer amtieren und wie in der Kirche ein ordentlicher Tisch vorbereitet werden. Ferner müssen andere
								Gläubige bzw. Familienangehörige am Abendmahl teilnehmen. Zudem steht es dem Pfarrer frei, solch eine
								Anfrage abzuschlagen (<persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName> z.B. hat sich nie darauf eingelassen und hat es auch künftig nicht vor). Als
								<persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> mit den anderen [<persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>] darüber sprach, sahen diese sogleich einen Grund, um nach Zürich
								zurückzukehren. Da er diese Meinung nicht teilte, warfen sie ihm vor, dass er alles dulden würde, ja sie
								misstrauen ihm sogar!
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bittet um <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Meinung, denn er will sich auch künftig daran halten. Seiner Ansicht nach
								ist es besser, mit Geduld und Güte zu versuchen, das Übel zu beseitigen, statt sogleich die Flucht zu
								ergreifen! Auf diese Art hat er ja in einem Jahr recht viel erreicht. Es gelang ihm sogar, die
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> den Zürchern gegenüber freundlich zu stimmen. Dabei
								hätte er noch besseren Grund als [<persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>] gehabt, sich nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> zurückzuziehen. Private
								Abendmahle wird er keine feiern! Dass Kollegen aber so etwas tun, wird er dulden, bis eine geeignete
								Gelegenheit die Abschaffung dieses Brauches ermöglicht. Und wie <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> früher schrieb, spürt man bereits
								eine Besserung in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>. Greift man aber vorzeitig ein, macht
								man die Sache nur schlimmer!
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Schließlich hat <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gelernt, was Kirche
								bedeutet, und was es heißt, ein Bischof zu sein. In <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> muss
								man nämlich ganz anders vorgehen als im bäuerlichen <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>. Ferner zielt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> darauf ab, nicht nur die
								Stadt <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> für die Zürcher (d.h. für die christliche) Meinung
								zu gewinnen, sondern auch die anderen schwäbischen Städte, indem er Beziehungen mit deren Pfarrern anknüpft.
								Und meist sind diese leicht zu gewinnen, denn es bleibt nur noch, sie zu überzeugen, sich in Übereinstimmung
								mit ihrer bereits richtigen Auffassung zu äußern. Bei denen, die zurückhaltend sind, muss man mit Klugheit
								vorgehen, nach der Regel des Apostels [Paulus]: „Ein Diener des Herrn soll nicht streiten, sondern zu allen
								freundlich sein; er soll ein geschickter Lehrer sein, der das Böse erträgt und in Sanftmut zurechtweist, die
								sich widersetzen. So führt Gott sie vielleicht noch zur Umkehr, dass sie zur Erkenntnis der Wahrheit kommen“
								<cit type="bible"><ref>[2Tim 2, 24-26]</ref></cit>.
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll bitte offen mitteilen, ob ihm diese Vorgehensweise gefällt. Die bäurische, ungehobelte
								Art [von <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>] missfällt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sehr. Sie macht ihm auch zu schaffen. [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>]
								beneiden ihn, weil er einen so großen Zulauf zu seinen Predigten hat, weil die Bürgermeister ihn schätzen
								und zu all seinen Predigten kommen, wenn sie davon nicht durch Amtsgeschäfte abgehalten werden. Sie beneiden
								ihn auch um seine spannungsfreie Beziehung mit den Pfarrkollegen. Und dies, obwohl er sich so bemüht, ihren
								Neid einzudämmen! Sie benutzen seine Bücher, seine Wohnung, seine Kleider und sein Geld und profitieren von
								seinem guten Ruf. Doch es schmerzt sie wahrscheinlich, dass er, der jüngere von ihnen, ihnen vorgezogen
								wird. <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> hat es sogar deutlich bedauert: Er sei nichts; man ehre ihn nicht; seine Aussprache gefalle
								niemandem! Dieser Zustand ist umso gefährlicher, als die Gegner alles versuchen, um die Zürcher
								gegeneinander auszuspielen. <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> hat sie diesbezüglich schon gewarnt.<pb type="edition" next="357"/>
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll dies alles für sich behalten. <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> ist den Tränen nahe. Er weiß nämlich, dass
								<persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> auf der Reise [nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich]</placeName> behauptet hat, er lehre nicht die Wahrheit (er hörte es zuletzt noch
								von <persName ref="p2812" cert="high">[Thoman] Ruman</persName>). Dass die Lutheraner so reden, lässt ihn kalt. Aber wie sollte es ihn nicht schmerzen,
								wenn die eigenen Landsleute so etwas behaupten? Ist das etwa der Lohn für seine Mühe, nämlich dafür, dass er
								ihnen so treulich den Weg geebnet hat? Trotz allem hat er sich nicht an <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> gerächt. Er hat seinen
								Schmerz verborgen. Er stellte ihm all seine selbst niedergeschriebenen Predigten zur Verfügung. Als <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName>
								diese gelesen hatte, fragte <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> ihn, ob er denn die Wahrheit lehre oder nicht? Ob er denn nicht
								ausreichend die Laster und Irrtümer tadele? <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> antwortete, dass die Predigten ihm gefallen würden.
								Daraufhin mahnte <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> ihn, künftig vorsichtiger in seiner Kritik zu sein. Er vergebe ihm, weil er wisse,
								dass die Zürcher Ratsherren (die ihm diesbezüglich geschrieben haben) ihn bereits zurechtgewiesen haben.
								<persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> erwiderte nur: Einen anderen [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>] sollte man auch ermahnen! Seitdem hat <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> kaum noch
								Umgang mit den anderen Zürchern. Dies schmerzt <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> mehr als der Krieg selbst! Er freute sich auf Freunde.
								Nun aber muss er fürchten, dass die Zürcher Kollegen ihm feindlicher sein werden als die Fremden. Über all
								dies hat <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> kein Wort, weder an <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> noch an <persName ref="p1860" cert="high">Keller</persName> noch an <persName ref="p8417" cert="high">[Wolfgang] Musculus</persName> verloren. Er hofft
								weiterhin, die Zürcher durch Güte und Sanftmut zu gewinnen. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll dies auch niemandem erzählen,
								nicht einmal <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> Bruder [Wolfgang]. Sobald sich die Unruhen ein wenig gelegt haben werden, wird man wohl
								einige der Zürcher Pfarrer in die umliegenden Dörfer versetzen. Dann werden sie tun können, was sie wollen.
								Man sagt über sie, dass sie ihre Frauen wohl kaum lieben, weil sie diese zu Hause gelassen haben ...
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Über <persName ref="p8071" cert="high">[Hans] Vogler [d.J.]</persName> nur das eine: Wegen der räumlichen Enge kann <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> ihn nicht bei sich
								behalten. Solange <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> bei ihm ist, schläft <persName ref="p8455" cert="high">Vogler</persName> bei einem seiner Freunde oder bei seinem Bruder
								[<persName ref="p19602" cert="high">Leodegar</persName>], der nun auch in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> ist. <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> hat sein
								Versprechen dem Vater [<persName ref="p8455" cert="high">Hans Vogler d.Ä.]</persName> gegenüber gehalten und wird dies weiterhin tun, indem er dessen
								Sohn zwei bis drei Monate bei sich haben wird. Länger aber geht es nicht! Denn er muss das Zimmer für
								tägliche Besucher freihalten. Zudem würden auch viele junge Leute ihn als Präzeptor haben wollen. Doch kann
								er sie derzeit nicht aufnehmen, weil die Wohnung viel zu klein ist. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> möchte bei <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> nachfragen,
								ob <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> nicht ein größerer Wohnraum zur Verfügung gestellt werden könnte? In dieser schweren Zeit, wo die
								Wohnungen vieler Pfaffen nicht besetzt sind, ließe sich das doch leicht einrichten.
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] Soviel für diesmal. Der Bote [...] will aufbrechen. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> möge den vorliegenden Brief freundlich
								aufnehmen; er kann nämlich aus <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> Offenheit entnehmen, wie sehr dieser ihn schätzt.
								</p>
								<p xml:id="regest19">
								[19] Gruß an die Ratsherren und an die Amtskollegen. <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName>, der immer noch bei <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> lebt, lässt auch
								grüßen.
								</p>
								<p xml:id="regest20">
								[20] Anbei ein sehr unterhaltsames Pasquill, das leider schlecht gedruckt ist!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2701, S. 357</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12748">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1546-12-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12749"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12747"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12753"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12732"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12753"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12732"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12801"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12638"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12753"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12732"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12755"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12744"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12753"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12732"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12755"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12744"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12748%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__30_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12748/Autograph/00 E_II_370__fol__30_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12748%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__30_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12748/Autograph/01 E_II_370__fol__30_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12748%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__31_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12748/Autograph/02 E_II_370__fol__31_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12748%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__31_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12748/Autograph/03 E_II_370__fol__31_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12748%2FAutograph%2F04%20E_II_370__fol__32_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12748/Autograph/04 E_II_370__fol__32_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12748%2FAutograph%2F05%20E_II_370__fol__32_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12748/Autograph/05 E_II_370__fol__32_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod aliquot iam diebus ad te nihil scripsi,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der letzte Brief <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> datierte vom 20. November (<ref target="file12732">Nr. 2685</ref>).</note> venerande pater, non mea negligentia, sed tabellionum<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> tabellonium.</note>, qui certi essent, inopia factum est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem, quoniam commodum hunc nactus sum nuncium<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Diener von <persName ref="p7125" cert="high">Hans Wyss</persName>; s. <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>,1f.</note>, pauca de rerum praesentium statu dabo, quamvis non dubitem, quin omnia haec prius resciveris.<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> resiveris.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tamen, ne meo ego defuisse videar officio, ea, quae mihi cognita sunt, communicabo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Postquam frigus illud magnum,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu diesem Kälteeinbruch s. die Verweise in <ref target="file12736">Nr. 2689</ref>, Anm. 7.</note> quod et apud vos fuisse non dubito, divina providentia incidit, neuter exercitus istud sustinere diutius valens de abitione cogitarunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Magnus enim militum numerus nudorum sola frigoris vehementia in utrisque castris periit.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. dazu auch <ref target="file12718">Nr. 2671</ref>,29-32.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed metuens utraque pars, ne (sicut <pb type="edition" next="358"/> plerumque fieri solet discedentibus ita a se invicem exercitibus) ab altera parte magnum acciperet in fuga damnum, tam diu sustinuerunt, ut inauditum sit in tanto frigore tantas copias sub diu<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">sub diu = sub dio: im Freien.</note> castrametasse.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">castrameto, - are: lagern.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tandem caesar<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> in vicinum, ut audio, collem se subduxit, non ut discessurus, sed velut locum magis munitum occupaturus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nostri contra rebus suis dispositis exercitum sunt partiti: <persName ref="p19065" type="auto_name">Electoris</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> copiae versus <placeName ref="l1767" cert="high">Gmünd</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName ref="l1767" cert="high">Schwäbisch Gmünd</placeName>. - Siehe auch unten Z. 45-47; <ref target="file12747">Nr. 2700</ref>, Anm. <hi>5; Heyd, Ulrich von Württ.</hi> III 431; <bibl>Schertlin, Leben</bibl> 59; sowie die Beschreibung der Einnahme der Stadt durch den Kurfürsten im Brief des <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Rates an den Zürcher Rat vom 4. Dezember 1546 <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">(Zürich</placeName> SIA, A 177, <ref target="file10181">Nr. 150</ref>; Teildruck in <hi>PC I VII</hi> 510, Anm. 1) und bei Karl von <hi>Martens,</hi> Geschichte der innerhalb der gegenwärtigen Gränzen des Königreichs Württemberg vorgefallenen kriegerischen Ereignisse, <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName> 1847, 5. 2671.</note>, langrafius<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> cum <persName ref="p9708" type="auto_name">Wirtenbergense</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p9708" cert="high">Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> Stugardiam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Philipps Ritt nach <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName> (zu Ulrich, aber wohl nicht mit diesem, wie hier angegeben) erfolgte am 25. November mit 200 Pferden; s. den oben in Anm. 9 angeführten Brief von <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> an <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, 4. Dezember; <hi>Heyd, Ulrich von Württ.</hi> III 433.</note> versus, Schertlii milites ad Heidenem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName ref="l1579" cert="high">Heidenheim</placeName> an der Brenz.</note> (quod etiam sub imperio Wirtenbergensis est<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe jedoch <ref target="file12737">Nr. 2690</ref>, Anm. 32.</note>)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> profecti sunt langrafio in discessu postremas<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">postremas acies, die Nachhut; s. <bibl>Grimm</bibl> XIII 203.</note> tenente.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is non ignarus earum, quae futurae essent, rerum, sic exercitum duxit instructum tanquam a tergo cum hoste praelium initurus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bombardas acie occlusit, equitum turmas ordine disposuit sicque movere loco coepit, ita ut, si singuli milites tantum se verterent, iam in instructa contra hostem starent acie.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Weitere Angaben zu diesem Aufbruch findet man in <bibl>Rommel</bibl> III 156f.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Factum hoc 22. novembris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Crastina<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Also am 23. November. - Es kam tatsächlich zu einer Schlacht; s. <bibl>Rommel</bibl> III 157f; <bibl>Schüz, Donaufeldzug</bibl> 86f. Das belegen auch kaiserliche Quellen <hi>(NBD</hi> IX 360, <ref target="file10139">Nr. 109</ref>; 364, <ref target="file10141">Nr. 111</ref>; 367, <ref target="file10142">Nr. 112</ref>), wobei dort die Niederlage der Kaiserlichen nur angedeutet wird. Demzufolge ist <hi>Heyd, Ulrich von Württ.</hi> III 431 zu korrigieren, wo zu lesen ist, dass der Kaiser wegen der geschickten Deckung der sich zurückziehenden Fürsten keinen Angriff gewagt hätte.</note> insecuti eos caesareani multis equitum millibus postremisque ordinibus iamiam imminentes.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illi<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Landgräflichen.</note> conversi et aperientes aciem tormentis tanto fragore omnibus in eos immissis irrumpentibusque langrafii equitibus sine mora eos in fugam pepulerunt et usque ad <placeName ref="l279" cert="high">Laugingam</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName> ad. Donau, seit 13. Oktober in der Hand der Kaiserlichen; s. <ref target="file12668">Nr. 2621</ref>, Anm. 7.</note> insecuti sunt, et, ut audio, non minus 2000 caesareanorum desiderata sunt, pauci nostrorum.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. auch <ref target="file12737">Nr. 2690</ref>,30-36; <ref target="file12749">Nr. 2702</ref>,27-29.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tantusque tremor in universo caesaris exercitu obortus, ut ipse caesar tantum cum 8 equis ex primo fugiens aggere<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Hier offensichtlich mit dem nicht klassischen Sinn von "Haufen"; s. <bibl>Kirsch</bibl> 102.</note> in oppidum se contulerit.<pb type="edition" next="359"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Omniumque testimonio<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> testimoni.</note> contriti essent omnes totumque negotium confectum, si vel hac hora nostri vel potuissent instare vel (meo iudicio) si voluissent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum ad portam <placeName ref="l279" cert="high">Lauginga[e]</placeName><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Hier und unten Textverlust durch Papierverlust am rechten Rand.</hi></note> venisset imperator, ita in angustiis pressus est (sicut quidam<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note> nostrorum retulit, qui, cum tum esset episcopus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Bischof und Kardinal <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> in castris caesaris, una cum ipsis fugere et saluti suae consulere coactus est - is simu[l] cum Carolo <placeName ref="l279" cert="high">Laugingam</placeName> venit et, sicut omnia gesta, bona fide retulit), ut tantumnon expirarit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Unde rumor apud nos toto iam octiduo<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">toto iam octiduo: schon ganze acht Tage.</note> increbuit ipsum mortuum,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu diesem falschen Gerücht s. auch <ref target="file12747">Nr. 2700</ref>,18-23 und Anm. 20.</note> et multi magna deponunt.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">et multi magna deponunt: und viele haben ihre Großtuerei abgelegt.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si certum esset, o quas grates ageremus deo nostro!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod miraculum maius potuisset hoc tempore fieri?<pb type="scan" next="30v."/> Hoc me solatur, quod, licet non firmiter ipsum mortuum esse credam, mortalem tamen esse certo sciam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dubitant etiam domini nostri<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note>; ita ab omnibus scribitur civitatibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dolum tamen subesse non incredibile est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si vivit adhuc, utinam domino vivere<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 7f</ref></cit>.</note> discat tandem, non suo antichristo!<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Gemeint ist der Papst. - Zu dieser Hoffnung von protestantischer Seite vgl. etwa <bibl>HBBW</bibl> XVI 206,15f; 264,19f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim elector <placeName ref="l1767" cert="high">Gmünd</placeName> (civitatem prorsus antichristianam et sanguinariam, cum negaret ei transitum et vi resisteret)<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Dieses und die beiden nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note> vi expugnavit et coepit.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Siehe dazu oben Anm. 9.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quomodo eos<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint sind die Einwohner von <placeName ref="l1767" cert="high">Schwäbisch Gmünd</placeName>.</note> tractarit, adhuc<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Nach gestrichenem</hi> apud me.</note> non certum habeo quicquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">His diebus fama fuit Noͤrdlingam<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zur Ergebung <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingens</placeName> s. <ref target="file12747">Nr. 2700</ref>, Anm. 7.</note> a caesareanis captam; item Dinckelspühel.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Nach <placeName ref="l1194" cert="high">Dinkelsbühl</placeName> (Lkr. Ansbach, Bayern) kam der Kaiser am 29. November; s. den Brief des Rates von <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> an den Rat von <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, 13. Dezember 1546 <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10183">Nr. 152</ref>); <bibl>PC</bibl> IV/1 511f, <ref target="file10513">Nr. 477</ref>f; <persName ref="p5743" cert="high">Nicolaus <hi>Mameranus</hi></persName>, D. Caroli V. Iter ex <placeName ref="l20" cert="high">Inferiore Germania</placeName> ab Anno 1545, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> 1548 <bibl>(VD16 M 438)</bibl>, f. Wv.; <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 176.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed nec hoc certum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Aiunt item <persName type="citizen_name" ref="p7459" cert="high">Bürensem</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p7459" cert="high">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von <placeName type="citizen_name" ref="l2126" cert="high">Büren</placeName>. - Das Gerücht von dessen Abzug eilte der Tatsache selbst voraus, wie in <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 228, Anm. 34, ausgeführt wird. <persName type="citizen_name" ref="p7459" cert="high">Von Bürens</persName> Abzug mit seinem Heer erfolgte erst am 12. Dezember von <placeName ref="l1521" cert="high">Rothenburg ob der Tauber</placeName>; s. <bibl><persName ref="p7372" cert="high">Viglius van Zwichem</persName></bibl> 212. 229, Anm. 37; <hi><persName ref="p5743" cert="high">Mameranus</persName>,</hi> aaO, f. B7v.-B8r. -Zu seiner Route s. <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>, Anm. 21.</note> exercitum proficisci versus <placeName type="citizen_name" ref="l2845" cert="high">Rhenum</placeName> eosque<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Aus</hi> eumque <hi>[= exercitum]korrigiert.</hi></note> iam langrafium<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zur Route des Landgrafen s. <ref target="file12749">Nr. 2702</ref>, Anm. 21.</note> sequi, si quo modo posset cum illis adhuc congredi, priusquam Rhenum traiicerent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In oppidulis illis <placeName ref="l189" cert="high">Gundelfingen</placeName>, <placeName ref="l279" cert="high">Laugingen</placeName>, <placeName ref="l1603" cert="high">Dillingen</placeName>, etc., pauci adhuc sunt caesareani; <placeName ref="l119" cert="high">Werdae</placeName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>.</note> 300 equites et aliquot peditum cohortes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Intra 14 dies venere adhuc 1500 <pb type="edition" next="360"/> equi (equites vero vix 400 <placeName ref="l994" cert="high">Neapolitani</placeName> ad caesarem), quos iam per <placeName ref="l619" cert="high">Bavariam</placeName> versus <placeName ref="l834" cert="high">Italiam</placeName> redire certo narratur.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Siehe dazu <ref target="file12736">Nr. 2689</ref>, Anm. 8.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">In summa: Sicut nives ita uterque dissolvitur et diffluit exercitus.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zu diesem Sprichwort s. <hi>TPMA X</hi> 210, Nr. 4.7.</note></s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Et ubi nam sit caesar (inter vivosne an mortuos, an Noͤrdlingae, an <placeName ref="l410" cert="high">Ratisponae</placeName>, an <placeName ref="l336" cert="high">Monaci</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName ref="l336" cert="high">München</placeName>.</note>), sicut varia sunt iudicia, ignoramus prorsus.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Seit dem 3. Dezember befand sich der Kaiser in <placeName ref="l1521" cert="high">Rothenburg</placeName>, das er am 15. Dezember verließ. Der Kaiser soll damals "an dem Podagra [Gicht] etwas seer schwach" gewesen sein, so dass er sich nur "gantz schwechlich" fortbewegen konnte; s. Ludwig <hi>Schnurrer,</hi> <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> in <placeName ref="l1521" cert="high">Rothenburg</placeName> im Dezember 1546, in: Die Linde 56/3, 1974, 18. 22; <hi>Marneranus,</hi> aaO, f. B7v.-B8r (dort wird fälschlich der 2. Dezember als Ankunftsdatum angegeben).</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Urbes<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Die süddeutschen Städte des Schmalkaldischen Bundes.</note> etiam suos dimittunt milites paucis vexillis ad earum praesidia reservatis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Heri rediit demum <persName ref="p7197" cert="high">Zollerus</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert Zoller d.J.</persName></note>, qui et ipse veniam<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Urlaub; vgl. <bibl>Zedler</bibl> XLVI 1617.</note> habet; sed iam prospiciet ei de alia conditione suus dominus.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName>. - <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> stand seit März 1546 in dessen Diensten; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 186,32f.</note></s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Pecuniam habet<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Subjekt ist Schertlin. - Zu den unter seinem Befehl stehenden eidgenössischen Söldnern s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 102,23f; 191,106-108; 245,101-104; 339,10.</note> non multam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Conqueritur sumptum immensum, quem fecerit cum <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinis</placeName> et Helvetiis omnibus ad ipsum divertentibus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem ipsi facile credo, cum etiam mihi id contigerit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quid cum <persName ref="p6194" cert="high">Reinhardo</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p6194" cert="high">Jakob Reinhart</persName>.</note>, insigni nebulone, fiat, ipse nosti.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Iam enim sui milites captivum eum secum abduxere ad Frawenfaͤld<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><placeName ref="l159" cert="high">Frauenfeld</placeName> (Kt. Thurgau).</note> (ut audio).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18276" type="auto_name">Metellin</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p18276" cert="high">Pankraz Mötteli vom Rappenstein</persName>.</note> ille, cuius ope capitaneatum nactus est,<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,16-25.</note> cum hisce diebus fuisset <placeName ref="l336" cert="high">Monaci</placeName> et in itinere versus <placeName ref="l18" cert="high">Augustam</placeName> in ditione <placeName ref="l619" cert="high">Bavari</placeName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p18604" cert="high">Herzog Wilhelm IV. von Bayern</persName>.</note> invenisset duos rusticos<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Unbekannt.</note> venientes ex castris caesaris cum karris<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">= carris: Transportwagen, Karren.</note>, quibus commeatum in ea vexerant, vi eos omnibus spoliavit nummis neque id dominis indicavit nostris.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Relatum hoc principi <placeName ref="l619" cert="high">Bavariae</placeName> (qui, qualiscunque fuerit in his turbis, neutrae tamen parti<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">neutrae ... parti: d.h. weder den Schmalkaldenern noch den Kaiserlichen.</note> concessit alterius partis homines intra suos fines spoliari, quod praeconium multo iam habuit tempore), is iniuriam hanc intra suos fines factam his duobus ab <placeName ref="l18" cert="high">Augustano</placeName> capitaneo graviter questus est et capitaliter hunc accusavit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nostri itaque domini eum in vincula coniecerunt.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, ignoro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">De Helvetiis heri ad <persName ref="p8071" cert="high">Voglerum</persName><note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName ref="p8071" cert="high">Hans Vogler d.J.</persName></note> scripsit d. <persName ref="p6355" type="auto_name">Seilerus</persName><note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName>.</note>, quod ad 5. decembris sint conventuri Thermis<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">In <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> (Kt. Aargau). - Gemeint ist die am 7. Dezember beginnende Tagsatzung; s. <ref target="file12740">Nr. 2693</ref>, Anm. 45.</note> et de pace facienda inter caesarem et imperii <pb type="edition" next="361"/> status consultaturi ea ratione, ut, si quae pars aequas renuerit pacis conditiones, se alteri parti omnibus viribus auxiliaturos esse.<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">In den Akten dieser Tagsatzung ist nichts Entsprechendes zu finden. - Diese Hoffnung entstand wahrscheinlich in Zusammenhang mit den vom Landgrafen angestrebten Verhandlungen mit dem Kaiser, die dieser damals ablehnte; s. <ref target="file12737">Nr. 2690</ref> und <ref target="file12745">Nr. 2698</ref>. Die Erwartung, dass die Eidgenossen etwas zugunsten des Friedens unternehmen würden, kommt auch in <ref target="file12768">Nr. 2721</ref>,37-39, zum Ausdruck. Und tatsächlich wurde auf der Tagsatzung eine Gesandtschaft der <placeName ref="l160" cert="high">Freiburger</placeName> und <placeName ref="l300" cert="high">Luzerner</placeName> nach <placeName ref="l2464" cert="high">Frankreich</placeName> beschlossen; s. <ref target="file12719">Nr. 2672</ref>, Anm. 23, und <ref target="file12768">Nr. 2721</ref>,13-15. 37-39.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Verumne hoc sit necne, abs te expecto.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Inhonestam pacem magis metuo quam belli honestum progressum!</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Pacem aequam ex animo desidero.<pb type="scan" next="31r."/></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Unde cum poeta dico: „Nulla salus bello.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Pacem te poscimus omnes!“<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><hi><persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>,</hi> Aeneis, 11, 362.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ego autem non video, quibus tandem conditionibus pax fieri possit, quas ferre possint ambae partes.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dominus eas solus novit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Is custodiat nos, ne tales recipiamus conditiones, quales cum suis <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurini</placeName> aliquando adversariis.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Anspielung auf den 2. <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Frieden von November 1531.</note></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Haec de rebus novis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nunc pauca de fratribus<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Gemeint sind die damals in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> weilenden Zürcher Pfarrer <persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>. - <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName>, den <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiter unten einige Mal erwähnt, ist hier nicht einbezogen. Er war erst nach der hier angesprochenen Begebenheit in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> eingetroffen.</note> et ecclesiae negotiis.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De negotio, quod nobis fuit cum <persName ref="p18846" cert="high">Caesare</persName><note xml:id="fn61" type="footnote" n="61"><persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName>, der über die Anwesenheit von zwinglischen Pfarrern in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> sehr aufgebracht war; s. <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>,46-126, und <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,11-42.</note>, illo Lutherano, proxime scripsi.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Protracta est haec causa a dominis nostris occupatissimis alias.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Habuit ipse cum suis sociis<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Die unbekannten Begleiter <persName ref="p18846" cert="high">Caesars</persName>; s. <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>,50.</note> fautores non paucos nec parvos; omnibus tamen invitis abiit.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Vgl. aber <ref target="file12770">Nr. 2723</ref>,104-108.</note></s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Abominantur fratres<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Gemeint sind die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Pfarrer.</note> <persName ref="p8130" cert="high">Laurentium</persName> et <persName ref="p6543" cert="high">Rodolphum</persName>, quod non aliter sint mulctati<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">=multati.</note> a dominis.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Mihi quidem ex consilio <persName ref="p1860" type="auto_name">Cellarii</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66"><persName ref="p1860" cert="high">Michael Keller</persName>.</note> et d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeti</persName><note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note> videtur hac tempestate satis prudenter actum.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Non enim magnas libenter turbas nunc excitant domini inter ministros verbi, ut eiicerent statim omnes nobis malevolos; nec esset consultum.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Agimus domino gratias, qui tantum aurae iam nobis dederit, ut liberam habeamus spem tandem ad veram data occasione perveniendi puritatem; quamvis impossibile sit, ut in tanta hominum ex omnibus nationibus mercatorumque colluvie in unum omnes redigi possint stabulum,<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mi 2, 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 10, 16</ref></cit>.</note> ut idem omnes sentiant.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Sufficit, si maior pars sit syncera.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Multum ergo mihi negocii est cum eis.<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">mit <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>.</note></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Nam quandocunque audiunt Lutheranos esse potentes aliquid moliri, statim de deserenda cogitant et loquuntur vocatione, imprudenterque effutiunt apud eos, qui singula eorum verba malevolis sine ambiguitate deferunt.<pb type="edition" next="362"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Accidit et aliud quid nobis proxime.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Percepimus a quibusdam fieri privatas coenas dominicas; quod, me hercle, ignoravi ego hactenus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ego itaque clam percontatus, unde hoc, quis hunc ritum introduxerit, etc.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Respondit <persName ref="p1860" cert="high">Cellarius</persName> ab initio discordis huius concordiae<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Mit der "concordia discors" ist die <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> Konkordie von 1536 gemeint. - Zur Entstehung dieser Bezeichnung s. <bibl>HBBW</bibl> VII 74,56; 143,152; VIII 117,20; 206,5; XV 425,9f.</note> esse etiam concessum, ut, si qui prorsus sint clinici, qui aedes exire non possint <foreign xml:lang="de">jar und tag<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">jar und tag: Bezeichnung einer längeren, unbestimmten Frist; s. <bibl>SI</bibl> III 57f.</note>,</foreign> illis licere exhibere coenas privatim, hac tamen ratione, ut parochus mensa composita actum habeat, sicut in templo fieri solet, nec solus etiam communicet decumbens, sed et familia et alii, quotquot adsunt corporis Christi membra<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 12, 4f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1 Kor 12, 12-27</ref></cit>.</note> - stare tamen penes parochum, ut, si quis ab eo petat, ipseque commodis rationibus decumbentem dehortari possit, liceat (seque <persName ref="p1860" cert="high">Cellarius</persName> nunquam hoc facere nec facturum dicebat).<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Dises und die fünf nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note></s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Quod ego cum communicare cum fratribus inciperem, statim illi putantes se occasionem redeundi nactos, tantumnon me, qui resisterem nec tales ob causas ecclesias deserendas censerem, in suspicionem aliquam malam, quasi omnia ferre possem, trahebant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Proinde, venerande pater, peto et hac in re tuum<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> (sine quo nec hactenus quicquam egi, nec posthac acturus sum) consilium.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem hoc apud me invenio, talemque mihi dedit dominus spiritum, ut multa cum constanti mansuetudine mala subterfodere<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">untergraben; s. <hi>Dasypodius, Dic.</hi> 75v. (suffodio, s.v. fodio).</note> et evertere consultius putem, quam re intentata prorsus arripere fugam.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Et quid in hac urbe vel uno anno effecerim, testem invoco omnem ecclesiam.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Maiorem profecto ego habui<pb type="scan" next="31v."/> redeundi occasionem, cum omnes exacerbatissimis animis in me essent conversi,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> spielt hier auf seine Erfahrungen mit der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Kirche an; s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XV 692f; XVI 76,33-41; XVII 426,11-13.</note> tam ministri quam cives alii, quos omnes integritate et simplici prudentia reddidi omnibus <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinis</placeName> amicissimos et benevolentissimos.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Coenam privatam celebrare nec mihi imponi patiar.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Alios hoc facere tantisper fero, donec data fuerit commoda hunc morem mutandi occasio.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Et profecto, sicut nuper etiam significavi,<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Bezug auf <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Mitteilung über sein erfolgreiches Wirken in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> in <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>,150-152; <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,67-71.</note> ulcus iam mollitum est.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Statim speramus saniem omnem illam effluituram; at velle ante tempus exprimere nocivum magis quam salubre est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Didici ego demum <placeName ref="l18" cert="high">Augustae</placeName>, quid sit ecclesia et quid sit episcopum esse.<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Vgl. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,64-67.</note></s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Longe dispar hic ratio nobis est servanda modusque multum diversus ab eo, quem prius apud rusticos nostros secuti sumus.<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> stellt hier die Zürcher Bevölkerung derjenigen von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gegenüber; vgl. schon <ref target="file12687">Nr. 2640</ref>,46-53.</note></s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Studeo ego non nostram modo attrahere urbem in nostram sententiam (imo non nostram, sed christianam), sed et aliarum Sueviae civitatum ministris facio me familiarem<pb type="edition" next="363"/>, si quo pacto et hi iungantur.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Nec multo labore opus esse video apud multos, in<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> quibus hoc unum desidero, ut, quod recte intelligunt, aperte proferant.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Apud alios contra, qui acerbiores sunt, artibus opus est, et talibus artibus, quales in suo canone ponit apostolus<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Paulus.</note>, cum ait: „Servum domini non oportet pugnare, sed placidum esse erga omnes, propensum ad docendum, tolerantem malos cum mansuetudine, erudientem eos, qui obsistunt, si quando det illis deus poenitentiam ad agnoscendum veritatem et resipiscant e diaboli laqueo“<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><cit type="bible"><ref>2Tim 2, 24-26</ref></cit>.</note>, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Quod meum consilium quomodo tibi placeat, aperte respondeas, oro, nec celes, si quid in eo desideres.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Valde enim me vexat et excruciat illa rusticana et incivilis importunitas<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> meint <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzers</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyers</persName> Benehmen.</note> (gravius nihil dico).</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Invident mihi populi concursum; invident magistratus erga me studium, nam omnes consules<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Zu den damals amtierenden <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Bürgermeistern s. <ref target="file12690">Nr. 2643</ref>, Anm. 26.</note> singulis meis (nisi publicis impediantur negotiis) intersunt concionibus.<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Vgl. dazu <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,37f.</note></s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Invident me concordem cum fratribus et symmistis vivere posse (quam eis eximere invidiam studiose laboro!).</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Utuntur<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Subjekt sind <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>.</note> meis libris, meis aedibus, meis vestibus omnes, meis pecuniis, meo apud dominos patrocinio.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">In summa me totum eis impertior.<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 10, 11</ref></cit>.</note></s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Sed dolet eis fortasse me iuvenem<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> war damals 23 Jahre alt, während <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> fünfzigjährig waren; s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>, Anm. 44.</note> eis praeferri.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Nam hoc apertis verbis <persName ref="p8130" cert="high">Laurentius</persName> conquestus est: se nihil hic valere, nullum exhiberi ei honorem, nemini suam arridere vocem,<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Siehe <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,177.</note> etc.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Accedit huius mali fax exitiosa, quod adversarii nostri unum hoc studebunt, ut nos in diversas trahant partes et perniciosam inter nos seminent discordiam.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Quod ego, quantum in me est, fieri non patiar.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Et hortabor etiam eos, sicuti hactenus diligenter etiam eos monui,<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,165-168.</note> ut caveant sibi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Haec, charissime mi pater, tantumnon flens in sinum effundo tuum!</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Tecum maneant haec, quaeso.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Tuus sum, sicut nosti, totus.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Scis (quod ego a <persName type="citizen_name" ref="p2812" cert="high">Romano</persName><note xml:id="fn88" type="footnote" n="88"><persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman</persName>, der erst etwa 14 Tage später als <persName ref="p6543" cert="high">Schwyzer</persName> und <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zurückkam; s. <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>, Anm. 44.</note> demum audivi reverso), quid in itinere de me dixerit <persName ref="p6543" cert="high">Rodolphus</persName>, me non veritatem docere.<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Siehe zuletzt <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>, Anm. 34.</note></s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Oh, non haec mihi excuterent lachrimas (iam a Lutheranis hoc audio<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Wie zuletzt vom Lutheraner <persName ref="p18846" cert="high">Georg Caesar</persName>; s. dazu <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>,68-76; <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,22- 28.</note> - propter quod non doleo).<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note></s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Sed et a nostris dum haec audire cogor, cur non ex animo dolerem?</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Haeccine<pb type="scan" next="32r."/> meorum sunt laborum praemia et quod tamquam<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In der Vorlage</hi> tam.</note> fidelis ipsis praecursor paravi multis viam solus?</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Ego pro hac impudenti voce et maliciosa <persName ref="p6543" cert="high">Rodolphi</persName> non tales ei reddidi, quales meritus esset, sed cum dolore supprimens dissimulavi, meas<pb type="edition" next="364"/> que inter caeteros libros ipsi communicavi conciones, quas verbotim<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Wort für Wort; s. <bibl>Hoven</bibl> 585 s.v. verbatim.</note> scribo omnes.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Quas ubi legit, interrogavi eum praesente <persName ref="p8130" cert="high">Laurentio</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p2812" cert="high">Romano</persName>, quomodo ei placerent.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Dixerimne veritatem, necne?</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Taxarimne vitia, necne idque gravitate senili, licet iuvenis?</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Carpserimne et refutarim errores, necne?</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Ille sibi perplacere respondit.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Tum ego: „Parcius ista<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Hier: ista vitia.</note> viris tunc obiicienda memento,<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93"><hi><persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>,</hi> Eclogae, 3, 7.</note> sed ego tibi condono,“ dixi, „quia scio, quid tibi domini dixerint <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurini</placeName>, qui mihi scripserunt<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Zu diesem Brief s. <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>, Anm. 8.</note>.“</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Ille hoc unum in me reiecit, etiam alii<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Gemeint ist <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>. - <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> befürchtete, dass er für <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Verhältnisse nicht vornehm genug und zu direkt sein könnte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 497f,140-145; <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,176; <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>,50f; <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,53f.</note> aliquando dicendum esse, etc.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Ex qua hora parum familiaritatis nobiscum habet.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Quae res maiorem mihi parit dolorem quam ipsum bellum.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Sperabam me amicos habituros, sed metuo, ne inimiciores sint futuri peregrinis.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Ego nemini ne verbum quidem, nec <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> nec <persName ref="p1860" cert="high">Cellario</persName> nec <persName ref="p8417" cert="high">Musculo</persName>.<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96"><persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName>.</note></s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Spero enim annata mihi eos in viam redigendos mansuetudine et moderatione.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Apud te solum haec dicere volui, ne fratri quidem proprio<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97"><persName ref="p1453" cert="high">Wolfgang Haller</persName>, damals Schulmeister in <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName>.</note> quicquam dicerem.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Maneant ergo tecum.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin mox ex<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> eis aliqui in pagos sint ablegandi, si vel aliquantulum modo turbae fuerint sedatae.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Cupiunt et ipsi hoc fieri, ut pro arbitrio vivere possint.<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note></s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Iaciuntur in eos scommata crebra: <foreign xml:lang="de">Man sech wol, das inn ire wyber nitt lieb syend,<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Vgl. <ref target="file12745">Nr. 2698</ref>,93-100.</note></foreign> quod domi eas reliquerint, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p8455" cert="high">Voglero</persName> hoc unum scribo: Impossibile esse mihi, ut eum in aedibus habeam propter earum exiguitatem.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Dum mecum iam est <persName type="citizen_name" ref="p2812" cert="high">Romanus</persName>, cogitur ipse extra aedes apud quendam amicorum suorum cubare vel apud fratrem suum<note xml:id="fn99" type="footnote" ana="bio" n="99">In Frage kommt nur <persName ref="p19602" cert="high">Leodegar Vogler</persName>, geb. am 19. Oktober 1525. Die anderen Söhne <persName ref="p8455" cert="high">Voglers d.Ä.</persName> können ihren Lebensdaten zufolge hier ausgeschlossen werden; s. dazu die Angaben in: Das Familienbuch <persName ref="p8071" cert="high">Hans Voglers</persName> des Älteren und des Jüngeren aus dem <placeName ref="l474" cert="high">Sankt Galler</placeName> Rheintal, hg. v. Alexa Renggli, Basel 2010, S. 72f, und die Stellenverweise im Reg.</note>, qui iam etiam hic agit.</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Promisi patri<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Der Ammann <persName ref="p8455" cert="high">Hans Vogler d.Ä.</persName></note>, sicut per literas me rogavit, ut duos tantum vel tres menses eum servarem mecum.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Hoc praestiti et praestabo; ulterius eum mihi non obtrudat.<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Vgl. schon <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,79-81. - <persName ref="p8071" cert="high">Vogler d.J.</persName> wohnte seit Oktober bei <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName>; s. <ref target="file12678">Nr. 2631</ref>,110-113. Die drei Monate waren also damals bald vorüber.</note></s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Nam cogor ex honestate cubiculum illud <ptr target="fnp" type="footnote" n="p"/>(id solum habeo vacans)<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Am Rande nachgetragen. Die Klammern wurden</hi> ergänzt.</note> peregrinis servare quotidie ad me divertentibus.<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Zuletzt hatte sich auch <persName ref="p18133" cert="high">Johannes Huser</persName> bei ihm niedergelassen; s. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,82-87.</note></s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">In me profecto alias nulla esset mora.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Offeruntur mihi iuvenes multi, qui sub mea cuperent esse disciplina.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Sed hanc solam <ptr target="fnq" type="footnote" n="q"/>ob causam<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note> eos recipere non valeo, quia hospitium nimis habeo angustum.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Vellem d. <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> haec obiter insinuares, si quo pacto de amplioribus mihi prospiceret <pb type="edition" next="365"/> aedibus; id quod hac tempestate impetrare facile esset pfafforum domibus<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Damit sind wohl freistehende Wohnungen von katholischen Geistlichen gemeint; vgl. nämlich <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>,8.</note> inoccupatis.<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>In der Vorlage</hi> occupatis.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum.<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Zum Ausdruck s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 31.</note></s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Festinat nuncius<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Siehe oben Anm. 2.</note> abire.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Commendo me tibi tanquam filium.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Haec mea boni consule.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Vides, quantus in oculis meis sis, cui animum meum ita candide aperio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis foeliciter.</s>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos patres singulos et fratres omnes.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName type="citizen_name" ref="p2812" cert="high">Romanus</persName>, qui etiam hodie adhuc mecum est cum sua familia.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l18" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 4. decembris 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic pasquillum periucundum<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Wohl ein 1546 in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gedrucktes Pasquill. In Frage kommen u.a.: 1) <persName ref="p6461" cert="high">Cyriacus <hi>Schnauss</hi></persName>, <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName>. Newe Zeytung vom Teuffel (<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Drucke: <bibl>VD16 S3177-S3179)</bibl>, ein Gespräch zwischen Papst und Teufel; 2) <persName ref="p6495" cert="high">Martin <hi>Schrot</hi></persName>, Ain neüwer Römischer <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName> von dem Bapst, seinem Reych unnd seinem Stul..., <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, <persName ref="p6018" cert="high">Valentin Othmar</persName>, 1546 <bibl>(VD16 S4298)</bibl>, zusammengesetzt aus Bibelstellen; 3) der unter dem Pseudonym "Alphonsus Aemilius Sebastus" verfasste <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName>. Der vertriben von Rhom, [<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, <persName ref="p6870" cert="high">Philipp Ulhart d.Ä.]</persName> <bibl>(VD16 S5195)</bibl>, auch in lateinischer Fassung: <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName> proscriptus (<bibl>VD16 ZV28217</bibl>), welcher ebenfalls in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gedruckt wurde <bibl>(VD16 S 5194)</bibl>, ein Dialog zwischen <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName> und Dydimus; 4) <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName> der halbe Poet vom Krieg, [<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, <persName ref="p6870" cert="high">Philipp Ulhart d.Ä.]</persName> <bibl>(VD16 P862)</bibl>, auch in lateinischer Fassung: <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName>. Semipoeta de bello religionis causa, s.l. <bibl>(VD16 P861)</bibl>, mit Einschaltungen von Versen aus <persName ref="p18867" cert="high">Vergils</persName> Aeneis; 5) Pasquillus Germanicus in quo causa praesentis belli attingitur, s.l. <bibl>(VD16 P843)</bibl>, in dem verschiedenen Protagonisten und deutschen Städten Bibelzitate in den Mund gelegt werden. - Da <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> den <persName ref="p18858" cert="high">Pasquillus</persName> als "periucundus" bezeichnet, wird es sich weniger um das Bibelstellen-Pasquill <persName ref="p6495" cert="high">Schrots</persName> oder um den Pasquillus Germanicus handeln als vielmehr um eines der drei anderen genannten Pasquille. Ein Exemplar der deutschen Fassung von Sebastus' Pasquill hat sich in Zürich ZB (18.1456/3) erhalten. Vom Pasquill Nr. 4 hingegen liegt in der ZB weder die lateinische noch die deutsche Fassung vor. Von der "Newe Zeytung vom Teuffel" hat sich nur ein <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Druck <bibl>(VD16 S3183)</bibl> erhalten <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">(Zürich</placeName> ZB, Ms S 61, 111[a]). Demzufolge kommt hier mit größerer Wahrscheinlichkeit die deutsche Fassung von Sebastus' Pasquill in Frage. Oskar <hi>Waldeck,</hi> Die Publizistik des Schmalkaldischen Krieges, in <bibl>ARG</bibl> VIII, 1910/11, S. 77, Anm. 1, erwog (ohne Begründung) die Möglichkeit, die Schrift <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName> zuzuweisen, während in <bibl>TRE</bibl> II 233. 235; XXVII 667, <persName ref="p4160" cert="high">Alexander Alesius</persName> (1500-1565) hinter dem Pseudonym behauptet wird.</note>, si non typographus<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107"><persName ref="p6870" cert="high">Philipp Ulhart d.Ä.</persName></note> tam obscure excusisset.<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>In der Vorlage</hi> excussisset. - <hi>Die Form "excusi" statt "excudi" ist bei <bibl>Kirsch</bibl> 1104 belegt.</hi></note></s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">Ioannes Hallerus</persName> tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrycho Bullingero</persName>, venerando suo patri.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
					<s n="141" xml:lang="de" type="auto">M. <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrych Bullinger</persName> zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName><note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Darüber von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Hand:</hi> Revocare fratres. Knonow. Buch von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>. Frowenmünster. <hi>Der erste Eintrag dieser Aufgabenliste zeigt, dass <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> nach der Lektüre dieses Briefes beschloss, die in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> wirkenden Zürcher Pfarrer zurückrufen zu lassen.</hi></note>.<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Dieser Brief wurde dem Diener des Zürcher Kannengießers <persName ref="p7125" cert="high">Hans Wyss</persName> mitgegeben; s. <ref target="file12753">Nr. 2706</ref>,1f.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>