<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12743" type="Brief" source="TUSTEP-18" n="2696">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an [Heinrich Bullinger], 27. November 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,209–212</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] [Aus einem kurz nach dem 4. November<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. unten § [8] und [11].</note> verfassten Bericht<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu den hier geschilderten Ereignissen s. Friedrich Albert von <hi>Langenn, Moritz,</hi> Herzog und Churfürst zu Sachsen. Eine Darstellung aus dem Zeitalter der Reformation, Teil 1, Leipzig 1841, S. 291-294; <bibl>Voigt, Moritz</bibl> 212-216; Erich <hi>Brandenburg,</hi> <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>, Bd. 1: Bis zur Wittenberger Kapitulation (1547), Leipzig 1898, S. 493-497.</note> eines
								Unbekannten<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Es handelt sich hier offenbar um einen Auszug aus einem Bericht, der nicht an Blarer gerichtet war. Der Erzähler, der sonst in der Ich-Form schreibt, war Teil einer Gruppe, die er als "wir" bzw. "uns" bezeichnet. Wie aus seinem Bericht hervorgeht, war er mit dem ebenfalls nicht identifizierten Hauptmann von Königsberg an der Eger (Kyn~perk nad Ohri, Tschechien) zu <persName ref="p18964" cert="high">Albrecht Graf von Schlick</persName> in das böhmischen Lager geritten. Dass sein Bericht nach sukzessiven Abschriften in Blarers Hand gelangte, kann zwei Gründe gehabt haben: Entweder wurde der Bericht abgefangen, oder es handelt sich bei dessen Verfasser um einen schmalkaldischen Spion.</note>:]„Die <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> haben am 23. Oktober die bei
								[Sankt] Joachimsthal<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Jachymov, Böhmen (Tschechien), das damals wie die beiden folgenden Orte zum Herrschaftsgebiet Kurfürst Johann Friedrichs I. von Sachsen gehörte.</note> gelegenen Orte Gottesgab<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bozi Dar, Böhmen (Tschechien).</note> und Platten<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Homí Blatná, Böhmen (Tschechien).</note> eingenommen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Am Samstag den 30. Oktober gegen Mittag hat <persName ref="p18964" cert="high">Albrecht [Graf von] Schlick</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18964" cert="high">Albrecht Graf von Schlick</persName> (gest. 1554), Graf zu Passaun (Bassano) und Weißkirchen; Landeskämmerer <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinands I.</persName> in Böhmen sowie böhmischer Landvogt in der Niederlausitz. Am 5. Oktober wurde gemeldet, dass <persName ref="p18964" cert="high">Schlick</persName> "mit etzlich hundert pferden zu felde liegt, der meinung der Doberlin [das zu Böhmen gehörende Kloster Dobrilugk, welches Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> 1541 hatte besetzen lassen; s. Winfried <hi>Töpler,</hi> Das Kloster Neuzelle und die weltlichen und geistlichen Mächte 1268-1817, Berlin 2003 -Studien zur Geschichte, Kunst und Kultur der Zisterzienser 14, S. 125] einzunehmen" (Moritz <hi>von Sachsen PK</hi> II/2 845, <ref target="file11055">Nr. 1013</ref>). Laut <hi>Langenn,</hi> aaO, S. 288, sollte Sachsen von drei Seiten angegriffen werden, wobei von <persName ref="p18964" cert="high">Schlick</persName> einen der drei Heereszüge anführte.</note> als Anführer die eine
								Viertelmeile<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Also etwa 2,5 bis 3 km angesichts der Tatsache, dass der Berichterstatter zwischen Adorf und Plauen mit etwa 2 Meilen rechnet; s. unten bei Anm. 18. Sein Meilenbegriff wird also der in <bibl>Zedler</bibl> XX 307 belegten großen sächsischen Meile entsprochen haben, die etwa aus 5000 Schritten bestand, d.h. aus etwa 10000 m (zur ungefähren Schrittlänge s. Hans <hi>Kleinn,</hi> Maßstäbe und Maßstabsberechnungen alter Karten, in: Kartenhistorisches Colloquium Bayreuth '82, hg. v. Wolfgang Scharfe, Hans Vollet und Erwin Herrmann, Berlin 1983, S. 71). - Wir danken Kurt Jakob Rüetschi, uns auf den Aufsatz von Kleinn aufmerksam gemacht zu haben.</note> von unserem Aufenthaltsort entfernten, bei<pb type="edition" next="338"/>
								Markneukirchen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Markneukirchen, Vogtlandkreis, Sachsen.</note> gelegenen Dörfer <placeName ref="l2360" cert="high">Landwüst</placeName> und
								<placeName ref="l2361" cert="high">Siebenbrunn</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Beide Dörfer sind heute Ortsteile von Markneukirchen.</note> mit Husaren und einem Reitergeschwader aus
								dem böhmischen Lager angegriffen und abgebrannt. Danach zog er auf
								<placeName ref="l2362" cert="high">Adorf</placeName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Adorf/Vogtland, Vogtlandkreis, Sachsen. - Zu den Ereignissen s. <hi>Voigt,</hi> aaO, S. 213-215; <bibl>Moritz von Sachsen PK</bibl> II/2 913-916, <ref target="file11092">Nr. 1049</ref>. - Laut Erich <hi>Brandenburg,</hi> aaO, S. 494, soll Adorf am hier angeführten Tag nicht vom Grafen von <persName ref="p18964" cert="high">Schlick</persName>, sondern von dem böhmischen Truppenführer Sebastian von Weitmühl angegriffen worden sein.</note>, das sich ergab. Während in anderen Dörfern je
								drei bis vier Bauernhöfe niedergebrannt wurden, waren es in <placeName ref="l2362" cert="high">Adorf</placeName>
								nur zwei Scheunen. Allerdings wurde innerhalb einer Meile alles geplündert und zerstört. Die Leute des
								Kurfürsten [<persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>] hatten den Überfall
								nicht erwartet und daher auch nichts versteckt, so dass Pferde, Vieh sowie Geld und viel anderes aus Kirchen
								und Häusern entwendet wurde. Am Abend wurden von den Angreifern an die 400 Kühe nach Schönbach [bei
								Asch]<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Krásná, Böhmen (Tschechien). - Angesichts der sonstigen Angaben dieses Briefes wird hier kaum von dem östlicher gelegenen Schönbach/Luby (ebenfalls im böhmischen Vogtland) die Rede sein, zumal die Angreifer sich wohl so schnell wie möglich auf böhmisches Territorium zurückgezogen und nicht die ganze sächsische Enklave durchquert haben werden.</note> geführt, um diese am Morgen darauf in das anderthalb Meilen von uns entfernte bei [der]
								Eger<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Angesichts der hier angegebenen Distanzen (falls diese etwa stimmen sollten - s. dazu oben Anm. 9), kann es sich dabei weder um das Städtchen Eger (Cheb; Karlovarsky kraj, Tschechien) noch um die Eger handeln, sondern um einen ihrer Zuflüsse oder, noch wahrscheinlicher, um ein sonstiges Gewässer (etwa die Weiße Elster?), so dass das böhmische Lager sich vielleicht bei Wernersreuth (Vernérov), etwa 15 km südwestlich von Markneukirchen, befand und der Berichterstatter etwa 2 bis 3 km südwestlich von Markneukirchen gelegen haben wird.</note> gelegene Lager zu treiben.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Am Montag den 1. November rückte das böhmische Heer erneut auf
								<placeName ref="l2362" cert="high">Adorf</placeName> zu, das nämlich am Vorabend [von den kursächsischen
								Truppen] unter <persName ref="p7517" cert="high">Wolf von Gräfendorf</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Wolf von Gräfendorf, kursächsischer Amtmann in Plauen und Feldhauptmann für das Vogtland. - Laut <hi>Voigt,</hi> aaO, S. 213f, soll am 31. Oktober die Rückeroberung nicht unter Gräfendorf, sondern unter einem seiner Hauptleute, nämlich Erhard Zölchner oder Sollinger, erfolgt sein.</note>, dem Hauptmann von
								<placeName ref="l2363" cert="high">Plauen</placeName>, mit 300 Reitern und 6 Fähnlein zurückerobert worden war.
								Als die <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> merkten, dass <persName ref="p7517" cert="high">Gräfendorf</persName> auf einer Anhöhe unweit
								von <placeName ref="l2362" cert="high">Adorf</placeName> Stellung bezogen hatte, bildeten sie aus ihren 200
								Husaren und einem Reitergeschwader drei Gruppen und griffen die Kurfürstlichen von drei Seiten an, woraufhin
								diese flohen. 300 bis 400 Mann ihrer Besatzung wurden umgebracht; die nackten Leichname haben wir am Tag
								darauf am Kampfort liegen gesehen, als der Hauptmann [...] von Königsberg [an der
								Eger]<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Kynsperk nad Ohri, Böhmen (Tschechien).</note>, der neben den Husaren ein eigenes
								Reitergeschwader anführt, mit mir zu Graf <persName ref="p18964" cert="high">Schlick</persName> (mit dem er schon gemeinsam gekämpft hat) geritten ist.
								Von den <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> und Husaren wurden weniger als 10 Männer getötet;
								von den Reitern des Kurfürsten zwei Hauptleute, nämlich <persName ref="p7859" cert="high">Hans Wilhelm von Weißenbach</persName> aus
								<placeName ref="l2364" cert="high">Helmsgrün</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Heute Ortsteil von Pöhl. Vogtlandkreis, Sachsen.</note> und ein Adeliger namens <persName ref="p6988" cert="high">Adam Weder</persName>, Fähnrich
								des Reitergeschwaders. Wer sonst noch umgekommen ist, konnten wir in der Eile nicht erfahren und auch nicht
								erkennen, da alle Toten unbekleidet herumlagen. Die meisten Opfer waren auf der Flucht von hinten am Hals
								oder am Kopf getroffen worden. Auf unserem Weg mussten wir öfters über Tote<pb type="edition" next="339"/>
								reiten; die <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> fahren sogar mit ihren Wagen über die auf der
								Straße liegenden Leichen. Etliche kursächsische Reiter sind auf ihrer Flucht auf das zwei Meilen von
								<placeName ref="l2362" cert="high">Adorf</placeName> entfernte
								<placeName ref="l2363" cert="high">Plauen</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Plauen (Vogtlandkreis, Sachsen), das etwa 25 km nördlich von Adorf liegt.</note> geritten. Dort standen 12000 kampfbereite
								kurfürstliche Söldner, die aber durch die fliehenden Reiter alle in die Flucht getrieben wurden und dabei
								sogar ihr Geschütz, ihre Spieße und Rüstungen zurückließen! Am 4. November löste sich die fliehende Truppe
								auf.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <placeName ref="l2365" cert="high">Oelsnitz</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vogtlandkreis, Sachsen.</note> hat sich am 2. November ergeben. Vier
								Bürger kamen Graf <persName ref="p18964" cert="high">Schlick</persName> auf dem Schlachtfeld mit weißen Stäben [als Zeichen der Kapitulation] und einem
								[Kapitulations]brief entgegen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Am gleichen Tag ist <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz [von Sachsen]</persName> mit seinem
								Heer vor <placeName ref="l1736" cert="high">Zwickau</placeName> gezogen. Er steht aufseiten des Königs
								[<persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName>], wobei sein Volk ganz unwillig in den Krieg zieht.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName ref="p7858" cert="high">Sebastian von Weitmühl</persName> ist oberster Befehlshaber [der
								<placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName>]. Anstelle des Königs hat er dem Kurfürsten den Krieg
								erklärt.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Mit einem Absagebrief vom 20. Oktober; s. <hi>Langenn,</hi> aaO, S. 288, Anm. 2.</note> Bei der Kriegserklärung waren auch der böhmische Kanzler [und Burggraf von Meißen,
								<persName ref="p18502" cert="high">Heinrich IV.] von Plauen</persName> und viele böhmische Adelige anwesend.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Es sind über 2200<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Im Text über gestrichenem</hi> 2300 <hi>nachgetragen.</hi></note> Husaren und Türken<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In E II 355 (s. oben Anm. a) sind die Wörter "Husaren und Türken" von Bullinger unterstrichen und mit einem Zeigehändchen sowie mit dem folgenden Kommentar versehen:</hi> Lernend den wäg; lernend lieben Türggen, lernend! - <hi>Zur damals oft hergestellten Verbindung zwischen Husaren und Türken s. <ref target="file12746">Nr. 2699</ref>, Anm. 11.</hi></note> und 2500 andere Reiter im Feld, also insgesamt
								über 4000 Kavalleristen und 12000 Fußsoldaten. Täglich kommen noch weitere Soldaten dazu.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Am 4. November lag [der böhmische Truppenführer] <persName ref="p7630" cert="high">Wolf Christoph von Liechtenstein</persName> mit 130 Reitern vor
								Schönbach [bei Asch]. Gerade jetzt ziehen 40 Reiter aus
								<placeName ref="l35" cert="high">Österreich</placeName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint sind die habsburgischen Gebiete Ferdinands I.</note> und
								<placeName ref="l45" cert="high">Mähren</placeName> durch. Man erwartet noch weitere Truppen.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] In Eger<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Cheb, Tschechien.</note> hat man zwei Klöster für den König geräumt, der dort sein Winterlager einrichten
								will, damit er besser über das Geschehen informiert werden kann.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Die <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> hatten im Lager bei
								<placeName ref="l2360" cert="high">Landwüst</placeName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Also in dem Lager, in dem sich der Berichterstatter am 30. Oktober befand; vgl. oben § [2].</note> 700 Wagen, davon mehr als 60 mit Pulver und
								viele mit Kriegsmaterial beladen. Auch von <placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> traf Geschütz
								ein, darunter acht große Mauerbrecher<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Hier als große Kanonen zu verstehen.</note>, die je von 26 bis 28 Pferden gezogen werden, sowie mehrere
								Feldgeschütze, die je von 12 bis 14 Pferden gezogen werden. Der Zug hatte eine Gesamtlänge von anderthalb
								Meilen. Der Zugmeister [...] berichtete, dass die wöchentlichen Ausgaben allein für die Artillerie sich auf
								18000 Florin beziffern.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Am heutigen Tag hat die Stadt Eger 200 Soldaten zur Verfügung gestellt. Der Adel der Region liefert
								auch Truppen; ich weiß allerdings nicht, wie viele Fußsoldaten und Kavalleristen. Ferner wird sehr viel
								Proviant ins Lager gesandt.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Etliche berichten, dass <placeName ref="l664" cert="high">Hessen</placeName> und die Hansestädte dem
								Kurfürsten viele Soldaten zukommen lassen.“<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In E II 355 fügt Bullinger unter diesem Bericht folgende Angabe hinzu:</hi> Uß dem läger Hertzog Moritzen.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] [<persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Brief:] Aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> wurde mitgeteilt, dass im
								ganzen Donautal zwischen dem Gewässer „Müssel“<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Hier liegt wahrscheinlich ein Fehler vor, der wohl auf eine Fehllesung Blarers der aus Augsburg stammenden Quelle zurückzuführen ist. Möglicherweise ist hier die Mindel gemeint, die etwa parallel zur Schmutter zwischen Günzburg und Lauingen in die Donau mündet.</note> und dem kaum eine Meile von
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> gelegenen Schmuttertal alle der Stadt angehörenden Dörfer
								geplündert und zerstört wurden. Frauen und Kinder sind mit über 1000 Wagen, auf die sie die wenigen
								geretteten Habseligkeiten geladen hatten, in die Stadt geflohen. Die Bauern hat man erstochen, die
								Reichen<pb type="edition" next="340"/> gefangen und abgeführt: eine unbeschreiblich jämmerliche Lage! In
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> aber befinden sich nicht mehr als 200 Kavalleristen, und
								wegen des nassen Wetters konnten die Fußsoldaten zwischen dem 7. und etwa dem 15. November nichts gegen die
								zahlreichen umherstreifenden feindlichen Reiter ausrichten. Möge Gott sich der armen Leute erbarmen!
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName> handelt auf eigenartige Weise, denn in allen von ihm eingenommen Städten wie
								<placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>, <placeName ref="l279" cert="high">Lauingen</placeName>,
								<placeName ref="l2366" cert="high">Leipheim</placeName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Lkr. Günzburg, Bayern.</note><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In E II 355 fügt hier Bullinger mit Hilfe eines Verweiszeichens folgende Angabe hinzu:</hi> Nördlingen und Giengen. <hi>Mit einem Brief des Konstanzer Rats an den Zürcher Rat vom 4. Dezember <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> SM, A 177, <ref target="file10181">Nr. 150</ref>) hatte Bullinger noch vor Absendung der für Myconius erstellten Abschrift des vorliegenden Schreibens erfahren, dass sowohl Nördlingen als auch Giengen sich dem Kaiser ergeben hatten.</hi></note> und vielen anderen mehr hat er die
								Einwohner verschont und die Beibehaltung der evangelischen Predigt erlaubt. Zur Verwaltung dieser Städte hat
								er treue Männer eingesetzt, damit das schlechte Kriegsgesindel den Einwohnern keinen Schaden zufügen mag.
								Aus welchem Grund auch immer der Kaiser so handelt, so ist doch Gott dafür zu loben! Auf dem Land und in den
								Dörfern hingegen ist es schrecklich zugegangen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Blarer BW II, S. 532–535, Nr. 1372</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12743">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1546-11-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12744"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12742"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12744"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12737"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12745"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12737"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12744"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12699"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12745"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12737"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12744"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12742"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12745"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12737"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12744"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12742"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12743%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__209_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12743/Autograph/00 E_II_357__S__209_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12743%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__210_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12743/Autograph/01 E_II_357__S__210_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12743%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__211_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12743/Autograph/02 E_II_357__S__211_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12743%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__212_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12743/Autograph/03 E_II_357__S__212_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">"Die<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Es handelt sich hier offensichtlich um einen Auszug aus einem anderen Brief, der nicht dringend an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> gerichtet gewesen sein muss. Der Berichterstatter muss ein Spion gewesen sein, oder der vorliegende Brief wurde abgefangen.</note> Bechem habend adi 23. octobers Goggab<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gottesgab in Böhmen, heute Boží Dar (Tschechien).</note> und Platten<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Platten in Böhmen, heute Horní Blatná.</note> eingenommen, by Johannstal<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Sankt Joachimsthal in Böhmen, heute Jáchymov (Tschechien).</note> gelegen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Am 30. octobers<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Samstag.</note> habend die Behem den ersten angriff by unß am 1/4 myl thon.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat herr <persName ref="p18964" cert="high">Albrecht Schlick</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p18964" cert="high">Albrecht Graf von Schlick</persName> (gest. 1554), Graf zu Passaun (Bassano) und Weißkirchen; Landeskämmerer <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinands I.</persName> in Böhmen sowie böhmischer Landvogt in der Niederlausitz. Am 5. Oktober wurde gemeldet, dass <persName ref="p18964" cert="high">Schlick</persName> "mit etzlich hundert pferden zu felde liegt, der meinung der Doberlin [das zu Böhmen gehörende Kloster Dobrilugk, das Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> 1541 hatte besetzen lassen; s. Winfried <hi>Töpler</hi>, Das Kloster Neuzelle und die weltlichen und geistlichen Mächte 1268-1817 - Studien zur Geschichte, Kunst und Kultur der Zisterzienser 14, Berlin 2003, S. 125) einzunehmen" (<bibl>Moritz von Sachsen PK</bibl> II/2 845, <ref target="file11055">Nr. 1013</ref>). Laut von Langenn, Moritz S. 288 sollte Sachsen von drei Seiten angegriffen werden; <persName ref="p18964" cert="high">Schlick</persName> leitete dabei eine der drei Heereszüge.</note> die hussern<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Husaren aus Ungarn.</note> gefierth und ain gschwader reyter mitt ausß dem böchemschen leger, und um mittag (das war am sampstag) griffen sy das erst dorff an (haist Laidwytz<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Landwüst, heute Ortsteil von Markneukirchen, Vogtlandkreis, Sachsen (nahe der Grenze zu Tschechien.</note>, mehr in der stund ain Marckt Newkirchen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Markneukirchen im sächsischen Erzgebirge.</note>) und ain dorff Sibenbryn<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siebenbrunn, heute auch Teil von Markneukirchen.</note> genannt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Haben die hussern alles geplundert und verbrennt und indem fuͦhr<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">vor.</note> das stettlin Attorff<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Adorf/Vogtland, Vogtlandkreis, Sachsen (D).</note> genant verruckt<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">begeben.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das hat sich uffgeben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und sind allda nun<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">nur.</note> zwo scheuren<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Scheunen.</note> abprent (sonst in andern doͤrffern 3 oder 4 paurnhoͤf abprent), aber in ainer myl alles geplundert und verderbt worden, dann des churfursten<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> leut haben nitt vermaint, das die findt alls<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">also.</note> nach kommen sollten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habend nichts geflöchnet<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">versteckt.</note>, sonder rosß, vych<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vieh.</note>, gellt unnd anders in den kirchen und heusern zum tail gefunden worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieselbigen nacht prachten die husern und reuter by 400 kuͤ gen Schienbach<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Schönbach?</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wolltens morgens dem leger zuͦtriben, 1 1/2 myl von uns, umb Eger gelegen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="zzlzl16381-1A" type="zzl"/>Item am montag dem ersten tag novembris da ruckt das böchemisch leger fur<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">vor.</note> Attorff.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das was<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">war.</note> in der nacht widerumb umgefallen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ursach: der hoptman von Plauwen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Plauen.</note>, haist Wolff Gravendorffer<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Wilhelm oder Wolf von Grefendorf (Gräfendorf), kursächsischer Amtmann in Plauen und Fehdhauptmann für das Vogtland.</note>, war mitt 300 pferdten und 6 fendlin landtvolck heruff kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiellt hinder Attorff by 2 ackerlengin wegs davon uff ainer hoͤchin.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alls die Böchem gewar wurden, machten sy mitt den 200 hussern und aim gschwader reuter 3 hauffen und griffen die churfurstischen an drey orten an.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da gaben sy<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">die Sachsen.</note> die flucht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der churfurstischen seind 3 biß in 400 umkomen, die wir deß andern tags uff dem platz hin und her selbs gesechen haben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sind all nackend usgezogen worden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der hauptman von Kungsperg<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Königsberg an der Eger (Kynšperk nad Ohří, Tschechien).</note> ist mitt mir geritten zuͦ her <persName ref="p18964" cert="high">Albrechten Schlicken</persName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der fuͦrt neben den hussern selbs ain gschwader reuter.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist ouch selbs mitt im<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p18964" cert="high">Schlicken</persName>.</note> im scharmutz gewesen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sind der Behem und hussern nitt 10 umkommen; under des churfursten reuter zwen hoptman mitt nammen <persName ref="p7859" cert="high">Hans Wilhalm von Wissenbach</persName><note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">von Weißbach.</note> von Helmersgrim und der reuterfenderich, ouch ain<pb type="scan" next="210"/> edelman (haist <persName ref="p6988" cert="high">Adam Weder</persName>), etc., sind tod belyben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wer sonst mehr nammhaffter belyben, haben wir in der yl nitt erfaren kunden, dann die todten all nackend usßgezogen, das wirs nitt erkennen koͤnnen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sind all in der flucht am maisten hinden in die hels und köppf gehauwen worden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wir muͦsten an ettlichen orten im weg mitt den rossen uber sy reyten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wa<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">wenn.</note> ouch ainer in der wagenlaiß<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Wagengeleise.</note> lag, fuͦren die Bechem glich mitt den wegen daruber!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Item in der flucht waren ettlich reuter auff Blauwen zuͦ (ist zwo myl wegs davon gewest) kommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da waren 12000 churfurstisch knecht in der schlachtordnung gestanden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die waren, allsbald die reuter sagten, sy sollten fliechen, von stund an geflochen und das gschütz, spies und wehr dahinden gelassen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und sind uff 4. ditto der flucht halber aller ding zertrent worden<ptr target="zzlzl16381-1E" type="zzl"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zu Allschnitz<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Ölsnitz im Vogtland.</note> hatt sich dasselbig stettlin ergeben uff 2. novembris.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dann es kamen 4 burger mitt wyßen stäblin zuͦ herr <persName ref="p18964" cert="high">Albrecht Schlicken</persName> uff der walstatt und brachten ain brieff mitt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Uff 4. ditto ist hertzog <persName ref="18250" type="auto_name">Mauritz</persName><note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>.</note> fuͤr<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">vor.</note> Zwickauw mitt seinem hauffen kommen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ist auch uffs königs<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Ferdinand.</note> seyten, wiewol sein volck nitt gern zeucht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Item herr Sebastian von der Weytmiln<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Sebastian von der Weitmühl.</note> ist oberster.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der hat an des königs statt dem churfürsten abgesagt, und der bömisch canzler, der von Blauwen<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Heinrich von Plauen, Burggraf von Meißen und böhmischer Kanzler.</note>, ist auch daby und sonst vyl bochemscher herren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der hussern und Turcken sind ob 2200<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Über gestrichenem 2300 nachgteragen</hi></note> und der andern reuter ob 2500, allso das ob 4000 zuͦ rosß und 12000 zu fuͦsß.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Und kompt noch all tag vyl volcks darzuͦ.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Uff 4. novembris ist herr Wolf Christoph von Liechtenstain<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Böhmischer Truppenführer.</note> mitt 130 pferdten zum Schönbach gelegen, und in der stund rytend wider 40 pferdt durch: Osterrich und Mehren.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wart man noch mehr volcks.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Item zuͦ Eger hat man zway kloster gerumpt dem konig zuͦ guͦt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der will sin wynterleger da halten, damitt ime die posten bald zukommind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="211"/>Item die Behem hetten im leger oben zuͦ Landwytz<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Landwüst bei Markneukirchen.</note> by 700 wegen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Da zellten wir mehr alls 60 wegen pulver.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und ist auch geschutz von <placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> kommen, darunder 8 grosser maurbrecheren, da allweg 26 oder 28 roß an ainer ziechen, und ain feldgschutz<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Kanone.</note>, des ain guͦte summa<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Summe.</note> (ich habs nitt alles gesechen, auch mercken können) allweg 12 oder 14 rosß an ainem ziechen, sonst vyl wegen mitt allerley kriegsrüstung.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das hat 1 1/2 myl wegs anainander gewehret.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der zugmaister zaigt mir an, er muͤsse all wochen 18000 florin allain uff die ardlerey<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Artillerie.</note> haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Item uff datum<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">4. november.</note> schicken die von Eger auch 200 mann; dessglichen der adel hierum.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Waiß aber noch nitt, wie vyl zuͦ rosß und fuͦsß schicken worden; aber sehr vyl proviant geht in das leger.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="zzlzl16381-2A" type="zzl"/>Item ettlich sagen, wie die <placeName ref="l664" cert="high">Hessen</placeName> und Seestett<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Hansestädte.</note> schicken dem churfursten<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> vyl volck zuͦ"<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">In E II 355 fügt Bullinger unter dieser Zeile folgende Angabe hinzu: Uß dem laͤger Hertzog Moritz[en]</note><ptr target="zzlzl16381-2E" type="zzl"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sonst<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Hier schreibt wieder <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName>.</note> bericht man mich von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName><note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Bis dahin wörtlich mitgeteilter Bericht eines, der den krieg auf königlicher Seite mitmachte; das Folgende direkte Nachrichten aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note>, wie das gantz Thainauw tal von dem wasser Müssel<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Müsstl? Verwechslung mit den Donau-Nebenflüssen Mindel oder Ussel.</note> byß an das Schmuttertal<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Nebenfluß der Donau, westlich vom Lech.</note> (ist nun<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">nur.</note> ain klaine mil wegs von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>), alle dorffer geplundert, verderbt und beraubt seyen (was der burger von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>), alles gar zerrissen und geschlaipfft.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Und sind ob tausend wegen<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Wagen.</note>, wyb und kind sampt geringenn hausrätlin (wie sy es haben davon bringen mögen), in die statt <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> geflochnet, die pauren erstochen, die rychen gefencklich angenommen und hingfuͤrt, das man mir den jomer nitt gnuͦg schreiben kan.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Dann sy habend zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> nitt uber 200 pferdt gehapt in der statt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hat das fuͦsvolck diß wetters a<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">vom.</note> 7. novembris und acht tag darnach, diewyl es fücht gewesen, nichts aussrichten mögen wider die raisigen find, die mitt grossen rotten gestraifft haben.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich und seye vatter der armen leut!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="212"/>Es<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">In der Abschrift in E II 355 bemerkt Bullinger am Rand ein: Nörlingen und <placeName ref="l171" cert="high">Giengen</placeName>.</note> handelt der kaiser<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> sunst wunderbarlich<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">auf merkwürdige Art.</note>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dann in allen stettlin, <placeName ref="l119" cert="high">Thainowwerd</placeName><note xml:id="fn82" type="footnote" n="82"><placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>.</note>, <placeName ref="l279" cert="high">Laugingen</placeName>, <placeName ref="l2366" cert="high">Lupheim</placeName><note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Leipen, <placeName ref="l2366" cert="high">Leipheim</placeName>/Donau.</note> und anderen vylen, die er ingenommen, hat er nieman laid zuͦgefuͤgt, sonder sy aller ding wol beschutzt.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Habend noch ire evangelische predig und sind uberal wie vor<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">zuvor.</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Hat in<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">ihnen?</note> ettlichen leut uber sy verordnet, die ob inn<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">ihnen?</note> haltind, darmitt sy von dem hudelmansharsch<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">liederlichem Volk oder Heer.</note> nitt muͦtwillig geschediget werdind.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Sovyl guͦtz hat gott disen staͤttlin gundt.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Der kaiser thuͤ es gleich ausß was grund er welle,<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Egal aus welchem Grund der Kaiser so handelt.</note> ist doch<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">so ist doch.</note> gott darin hertzlich mitt aller danckbarkait zuͦ lobind.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Aber uff dem land und in den dörffern ists ruch zuͦgangen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Datum, 27. tag novembris 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>