<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12751" type="Brief" source="TUSTEP-18" n="2704">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer, Caspar Hedio (Heyd, Böckel), Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Straßburg an Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann), Konrad Pellikan (Kürschner) / [Zürich], 6. Dezember 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="21" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 18 (Briefe von Oktober bis Dezember 1546), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2017, 496 S., ISBN 978-3-290-17889-5.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,379r.–381v.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit autographen Unterschriften</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 337a,379r.–381r.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Der Herr erlaubt es, dass es bis zu diesem Zeitpunkt Fragen gibt, über die man [unter den Protestanten]
								nicht gleicher Meinung ist. Doch glaubt und lehrt man gemeinsam, dass die Heilige Schrift allein maßgebend
								sei; dass die alten Glaubensbekenntnisse zu halten und zu unterrichten seien; dass unser Heil nur auf dem
								wahren Glauben Christi beruhe; dass Christus anerkannt werden müsse, damit dieser den Seinen beistehen und
								ihren Glauben stärken könne, wann immer sie sich versammeln, um die Sakramente zu spenden bzw. zu empfangen.
								All dies haben die Zürcher im Basler Glaubensbekenntnis [d.h. mit dem Ersten Helvetischen Bekenntnis]
								bekundet. Deshalb waren die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> zu Recht der Meinung,
								dass man mit Zürich eine Gemeinschaft in Christus pflegen könne; deshalb hielten sie auch die Zürcher stets
								für Freunde und äußerten sich stets wohlwollend über sie. Ging einer von ihnen nach Zürich, wurde er dazu
								angehalten, sich freundschaftlich zu verhalten. Auch waren sie immer dankbar dafür, wenn die Zürcher ihnen
								einen der Ihren sandten: Sie bemühten sich, diesen mit aller Freundlichkeit zu behandeln. Die zwischen ihnen
								beobachteten unterschiedlichen Glaubensauffassungen, sei es in Bezug auf einige Bibelstellen, auf die Kirche
								oder auf das Pfarramt, empfahlen sie dem Herrn an und baten diesen, sie doch zur gleichen Auffassung zu
								führen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die zwei Zürcher, <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName> und <persName ref="p4951" cert="high">Jakob Gessner</persName>, sowie den
								Schaffhauser [... <persName ref="p18909" cert="high">Zingg</persName>], die dem Kollegen <persName ref="p18137" cert="high">Johannes Marbach</persName>
								anvertraut worden waren, hat dieser wie eigene<pb type="edition" next="371"/> Söhne behandelt. Er hat so gut
								wie möglich für ihre Frömmigkeit und ihr Studium Sorge getragen und nie mit ihnen über die Eucharistie oder
								andere Finessen gestritten.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVI, <ref target="file12367">Nr. 2320</ref> und 2338.</note> Da sie aber nie am Tisch des Herrn teilnahmen und man auf das
								Osterfest<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">25. April 1546. - In seinem Brief vom 30. April an Bullinger <hi>(HBBW</hi> XVI, <ref target="file12487">Nr. 2440</ref>) schreibt Lavater noch nichts zu diesem Dilemma. Erst in einem nicht mehr erhaltenen Brief von Anfang Juli besprach er das Thema mit Bullinger und bat um dessen Meinung, welche in Bullingers Antwort vom 31. August <hi>(HBBW</hi> XVII, <ref target="file12604">Nr. 2557</ref>) zum Ausdruck kommt.</note> zuging, an dessen Abendmahlsfeier die ganze Schule zur Teilnahme verpflichtet ist,
								dachte <persName ref="p18137" cert="high">Marbach</persName>, dass es seine Aufgabe als Pfarrer und Hausherr wäre, die Zürcher Studenten zur Teilnahme am
								Tisch des Herrn zusammen mit all ihren Kameraden und der ganzen Kirche
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburgs</placeName> zu ermahnen, ohne dass sie sich als Beurteiler des
								Abendmahlszwistes aufspielen oder gar vorerst erforschen wollen, mit welcher Auffassung die
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> zum Abendmahl gehen. Es ziemt sich nämlich nicht,
								dass einer, der glaubt, dass es nur einen Leib Christi gibt, sich weigert, mit anderen Christen an diesem
								Leib teilzuhaben. Nach <persName ref="p18137" cert="high">Marbachs</persName> Ermahnung entschloss sich der Schaffhauser, dem Abendmahl beizuwohnen, die
								zwei Zürcher aber schlugen dies weiterhin ab.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu Lavaters Standpunkt s. <bibl>HBBW</bibl> XVII, <ref target="file12647">Nr. 2600</ref>.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Als Dr. <persName ref="p1283" cert="high">[Konrad] Gessner</persName> sich während der jährlichen Messe [Ende Juni 1546] in
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> aufhielt,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 510 u. Anm. 6.</note> erklärte man ihm, dass von den
								Studenten wirklich nur ein unkompliziertes und allgemeines Bekenntnis über Christi Anwesenheit und Wirkung
								im Abendmahl verlangt wurde; ja dass man von ihnen nichts anderes gewünscht hatte, als dass sie mit einem
								dem Basler Bekenntnis konformen Glauben am Abendmahl teilnähmen. Man betonte dabei auch, wie sehr das
								Benehmen der Zürcher Studenten ein schlechtes Beispiel gäbe. Dr. <persName ref="p1283" cert="high">Gessner</persName> versprach, mit den Jungen zu
								sprechen und die Sache den Zürcher Kollegen darzulegen. Er meinte, dass man wohl eine Lösung für diese
								Unstimmigkeit finden werde.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Man versuchte also weiterhin, die Angelegenheit geheim zu halten. Doch dann brach der unselige Krieg
								aus. Öffentliche Gebete wurden eingerichtet, und am Beispiel der apostolischen und der Alten Kirche wurden
								öfters als sonst Abendmahlsfeiern organisiert. Wiederum weigerten sich die zwei Zürcher, daran teilzunehmen;
								doch schloss sich ihnen diesmal auch der Schaffhauser an, während all die anderen Pensionäre <persName ref="p18137" cert="high">Marbachs</persName> zum
								Abendmahl gingen. Dies sorgte für Gesprächsstoff. Einige andere fingen sogar an, sich auf das Beispiel der
								Zürcher zu berufen. Als Präzeptor dieser jungen Leute erkannte <persName ref="p18137" cert="high">Marbach</persName> zugleich seine Verantwortung wie auch
								die mit diesem Verhalten verbundene Gefahr sowohl für die städtische Kirchenordnung als auch für seine
								eigene Hausordnung.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Da er jedoch die Zürcher Kollegen nicht verstimmen wollte, verwies er die Jungen nicht aus seinem Haus
								und bat seine Kollegen um Rat. Diese luden die Studenten vor und ermahnten sie väterlich. Man versuchte
								ihnen klarzumachen, welche schwerwiegenden Folgen ihr Benehmen hatte. Keiner könne sich nämlich vom
								Abendmahl fernhalten, ohne dass die Kirche dies missbilligen und ihn verstoßen würde. Ferner würden die
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> solch ein Verhalten nicht verdienen. Sie können auch
								nicht begreifen, dass die Jungen eine so schlechte Meinung über ihre Kirche hegen. Man verlange von ihnen
								schließlich nichts anderes, als dass sie am Abendmahl teilnähmen in Übereinstimmung mit dem Basler
								Bekenntnis oder mit <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName>’ Aussage: „Das Brot, das wir brechen, ist Teilnahme am Leibe Christi; der Kelch,
								für den wir danken, ist Teilnahme am Blut Christi“ <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 24f]</ref></cit>. Was sie so heftig bestreiten, sei es in
								Bezug auf die Gegenwart des Herrn im Abendmahl, auf die Auslegung einiger Bibelstellen oder auf die Kirche
								und das Pfarramt, sollten sie dem Herrn anvertrauen. Das Reglement der
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Schule verlange, dass, wer deren Dienste benutzt,
								ebenfalls die Dienste der damit verbundenen Kirche in Anspruch nehmen muss. Die Zürcher würden ja auch nicht
								dulden, dass ein Bürger, zumindest ein Ratsherr, die Teilnahme am Abendmahl verweigert, weil er der Meinung
								ist, dass dieses nicht richtig verabreicht werde!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Auf diese Weise also wurden die Jungen ermahnt, und dies mit größter Milde.
								Die<pb type="edition" next="372"/> <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> zweifelten keinen
								Moment daran, dass die Studenten Christen sein wollten und demzufolge die
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> nicht verdammen würden, da diese an demselben
								Christus teilhaben. Als die Jungen sich rechtfertigten, indem sie sich auf die Anweisungen beriefen, die sie
								von ihrer Kirche erhalten hätten, erinnerte man sie daran, dass ihre Kirche weder das Basler Bekenntnis
								verworfen hat noch die Meinung verteidigt, dass im Abendmahl nur Symbole eines abwesenden Christus
								ausgehändigt werden. Man bat also die Jugendlichen, sich durch den Heiligen Geist erleuchten zu lassen.
								Wären sie nicht so gut erzogen oder würden sie sich Gott gegenüber nicht als so ehrfürchtig erweisen, würde
								man sich über ihre Enthaltung vom Abendmahl keine Gedanken machen. Wäre man ferner der Ansicht, dass ihre
								Kirche falsch lehre oder Gott nicht fürchte, würde man sie auch nicht zum Abendmahl zulassen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Drei Tage nach dieser Ermahnung erfuhren die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName>
								Pfarrer, dass die Jungen sich beklagt hätten, dass man ihnen mit einer Entlassung aus der Schule gedroht
								habe. Ich, <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, lud sie deshalb in Anwesenheit des Hausherrn <persName ref="p18137" cert="high">Marbach</persName> wieder vor und fragte sie, ob sie
								tatsächlich Derartiges behauptet hätten. Sie bestritten dies, sagten aber (da ihnen eingeschärft worden war,
								dass jeder Studierende an der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Schule auch die dortige
								Kirche in Anspruch nehmen müsse, und da man sie ferner darauf hingewiesen hatte, dass ein solches Verhalten
								auch in Zürich nicht geduldet werden würde), dass sie nun fürchten würden, bald aus der Schule entlassen zu
								werden, wenn sie weiterhin nicht am Abendmahl teilnähmen. Man antwortete ihnen, dass man nichts überstürzen
								wolle; dass sie lieber über die an sie gerichtete Ermahnung nachsinnen, ja sich unbekümmert ihrem Studium
								widmen sollten, statt sich bereits zu überlegen, wie man mit ihnen umgehen würde, falls sie nicht
								einlenkten.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Da aber die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Pfarrer wohl spüren, dass die
								Zürcher Studenten sich an die Anweisung ihrer Pfarrer halten wollen,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Diese Analyse könnte nicht <hi>ganz</hi> stimmen. <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName> scheint sich von selbst dagegen entschlossen zu haben, und vielleicht nicht zuletzt auch wegen der Art und Weise, wie das Problem vonseiten Marbachs angegangen wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 508-512, <ref target="file12647">Nr. 2600</ref>.</note> beschlossen sie, ihren
								Kollegen in Zürich diesbezüglich zu schreiben in der Hoffnung, dass diese ihre Jungen auffordern werden, die
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> nicht länger aus der Gemeinschaft Christi zu
								verstoßen, indem sie sich weigern, am <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Abendmahl
								teilzunehmen. Dies wurde den Jungen mitgeteilt. Auch wurde ihnen gesagt, dass man ihnen in Zukunft zeigen
								werde, was man über sie nach Zürich schreibt, damit sie auch wüssten, was sie diesbezüglich in ihren Briefen
								an Zürich erörtern wollten.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Daraufhin waren die Jungen entschlossen, ihre Pension zu wechseln. Eine Stunde danach packte der
								Schaffhauser [<persName ref="p18909" cert="high">Zingg</persName>] seine Sachen völlig unerwartet zusammen, ließ von einem Handelsmann
								[<persName ref="p1548" cert="high">Richard Hilles</persName>?<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. nämlich <bibl>HBBW</bibl> XVI, 69,15-18; 116f.</note>] die Rechnung für seine Unterkunft
								begleichen und sagte seinem Hausherrn, Präzeptor und Pfarrer, Herrn <persName ref="p18137" cert="high">Marbach</persName>, nichts anderes als: „Leben Sie
								wohl, Herr Präzeptor. Ich gehe!“ Dieser war zu Recht bestürzt über solch eine Undankbarkeit, ermahnte den
								Jungen, ließ ihn aber dann trotzdem gehen.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Auch <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName> war zu Matthias Zell umgezogen; s. <ref target="file12676">Nr. 2629</ref>,17-20.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] All dies wollten die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Kollegen hiermit genau
								berichten, denn sie zweifeln nicht, dass auch die Zürcher Kollegen sich wünschten, dass ihre Jungen weiter
								ungestört von der Schule und der Kirche in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> profitieren
								würden, zumal sie sie ja aus eigener Initiative nach <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>
								zum Studium geschickt haben. Deshalb sollen sie auch ihre Studenten zur Teilnahme am Abendmahl anhalten,
								umso mehr, als von diesen nichts verlangt wird, das in Widerspruch mit dem Basler Bekenntnis oder den
								Aussagen <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName>’ stünde. Diese Studierenden sind sich nicht bewusst, wie sehr sie sündigen, indem sie die
								Gemeinschaft mit Christen abschlagen, besonders die ihrer Lehrer! Die Zürcher werden sich wohl vorstellen
								können, was für schlechte Folgen dieses Verhalten in <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName>
								hat. Die Zeiten sind schon schwer genug! Darüber hinaus versucht der Teufel, die Gläubigen gegeneinander
								aufzuhetzen! Doch was Letztere vom Herrn empfangen haben, sollten sie vielmehr mit
								Dankbarkeit<pb type="edition" next="373"/> weitergeben, ohne sich dabei gegenseitig zu beleidigen oder zu
								verachten! In der Kirche sollte einem jeden die Freiheit Christi gewährt werden. Einem jeden sollte nämlich
								gestattet sein, in Übereinstimmung mit seinem Glauben zu unterrichten und zu handeln. So verhalten sich die
								<placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> anderen gegenüber; das Gleiche sollte man ihnen auch
								zugestehen, solange sie sich am Worte Gottes orientieren. Demzufolge bitten sie die Zürcher und die von
								ihnen gesandten Studenten, sie wie zuvor als Brüder zu behandeln.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Pfarrer wünschen ihren Zürcher Kollegen
								alles Gute und hoffen, dass diese sie in dieser bedrängten Zeit mit der erwünschten Antwort erleichtern
								werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>C.O. XII, S. 437–442, Nr. 860</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 358,169 + 170a</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12751">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p467" cert="high"/>
					<persName ref="p8374" cert="high"/>
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName source="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1546-12-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12752"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12750"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9842"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9842"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__379_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12751/Autograph/00 E_II_337__fol__379_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__379_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12751/Autograph/01 E_II_337__fol__379_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__380_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12751/Autograph/02 E_II_337__fol__380_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__380_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12751/Autograph/03 E_II_337__fol__380_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FAutograph%2F04%20E_II_337__fol__381_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12751/Autograph/04 E_II_337__fol__381_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FAutograph%2F05%20E_II_337__fol__381_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12751/Autograph/05 E_II_337__fol__381_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FKopie%2F00%20E_II_358__fol__169_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12751/Kopie/00 E_II_358__fol__169_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FKopie%2F01%20E_II_358__fol__169_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12751/Kopie/01 E_II_358__fol__169_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FKopie%2F02%20E_II_358__fol__170_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12751/Kopie/02 E_II_358__fol__170_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12751%2FKopie%2F03%20E_II_358__fol__170_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12751/Kopie/03 E_II_358__fol__170_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem in domino, colendi et charissimi viri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dominus quidem passus est quasdam incidere quaestiones, de quibus non dedit hactenus nobis utrinque idem videre, tamen dedit ut utrinque crederemus et doceremus d[ivinas] scripturas solas esse in religionis doctrina sequendas, omnia ecclesiae vetera symbola tenenda et praedicanda esse, et in vera vivaque fide domini nostri Iesu Christi salutem omnium hominum ponendam, et hunc quoque agnoscendum adesse suis, et esse efficacem ad augendam salutem suorum, cum in nomine eius congregati sacramenta ipsius legitime administrant atque percipiunt, ita ut in confessione Basiliensi confessi estis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">His itaque de caussis existimavimus merito communionem Christi esse colendam vobiscum, atque adeo amice semper de vobis sensimus et locuti sumus, nostrisque, cum eos aliquando ad vos misimus, ut idem facerent diligenter commisimus, pergratumque habuimus, quod et vestros misistis ad nos; quos qua potuimus humanitate et charitate complexi sumus et tractavimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interim id, quod de quorundam locorum scripturarum interpretatione, de certis ecclesiis et ministris, non idem sit utrisque<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> utriusque.</note> iudicium, domino commendavimus, precantes ut et de his eandem et suam vobis sententiam inspiret<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Von</hi> precantes <hi>bis</hi> inspiret <hi>unterstrichen.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum vero tres adolescentes, duo vestrates, <persName ref="p1884" cert="high">Ludo[vicus] Lavaterus</persName> et <persName ref="p4951" cert="high">Iacobus Gessnerus</persName>, et unus Schafhusianus<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">[...] <persName ref="p18909" cert="high">Zingg</persName>.</note>, essent commissi fidei symmystae et fratris nostri d. <persName ref="p18137" cert="high">Ioannis Marpachii</persName>, habuit certe hic illos instar filiorum, instituit ad pietatem, adiuvitque studia illorum quoad potuit, nec unquam eos disputatione de eucharistia vel alia scrupulosiore disceptatione perturbavit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum cum illi mensa domini hic nunquam communicarent, quod caeteri illius convictores merito subinde faciebant, et tempus iam paschae proxime praeteritum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Um den 25. April 1546.</note> appetiisset, quo totam scholam ad s[anctam] domini communionem instituere et exhortari solemus, existimavit <persName ref="p18137" cert="high">Marpachius</persName> sui esse muneris, et ut pastoris illorum, et ut domestici moderatoris, ut hortaretur eos ad communicandum mensa domini cum caeteris suis contubernalibus ac tota Christi ecclesia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Id ergo fecit admonuitque eos ut fide simplici instituti et verborum domini communicarent, nec se constituerent iudices controversiae quae hac de re agitatur, aut etiam de modo scrupulosius inquirerent, quo Christo communicamus; grave esse, eum qui velit unus esse cum caeteris fidelibus panis, unum corpus, detrectare cum his uno etiam domini pane participari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ista paterna admonitione ad eos facta Schaffhusianus communicavit, vestri duo non communicarunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tulit id d. <persName ref="p18137" cert="high">Marbachius</persName> et dissimulavit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cum autem d[omi]n[us] d[octor] <persName ref="p1283" cert="high">Gessnerus</persName> venisset<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. auch <bibl>HBBW</bibl> XVII ...</note> ad nos in nundinis nostris<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Der Marckt wurde damals um den St. Johannis Tag (24. Juni) abgehalten; s. Jakob <hi>Ruf,</hi> Laßbuͤchlin sampt der Schrybtafel, Maͤssen und Jarmarckten uffs jar M.D.LIX, Zürich, Christoph Froschauer d.J., [1559].</note>, contulimus cum illo hac de re et ostendimus quam simplici et generali confessione de praesentia et efficacia domini in sacra coena simus contenti, atque nihil ad adolescentibus istis petamus, quam ut fide confessionis vestrae Basiliensis nobiscum communicent.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quam etiam res mali exempli esset, si ipsi in scholastica et domestica consuetudine nobiscum degentes ecclesiae nostrae communionem aspernarentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Recipiebat<pb type="scan" next="379v."/> ille se acturum cum adolescentibus et rem etiam ad vos delaturum; sperare se hoc offendiculum facile posse submoveri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl16393-1A" type="zzl"/>Iterum dissimulata res est usque ad id tempus cum dominus nobis praesens tam horribile bellum excitaret.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ibi institutae sunt supplicationes graviores<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Am 27. Juli 1546; s. <bibl>Adam, <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName></bibl> 191f.</note> et habitae mensae dominicae communiones instituto domini et apostolorum veterisque ecclesiae exemplo frequentiores.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl16393-1E" type="zzl"/> Iterum vestri duo et cum his Schafhusianus, qui tamen tempore paschae communicaverat, soli ex domesticis <persName ref="p18137" cert="high">Marbachii</persName> non communicarunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque et Schafhusianus apparebat abstractus<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> abstractus <hi>gestrichenes</hi> ad.</note> esse a nostra communione, spargerentur etiam quaedam voces, quae ad exemplum rapiebantur, contemnendi ecclesiam nostram et eius ministeria,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Wie z.B. dass die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> mit den Papisten zu vergleichen wären; s. <ptr target="qvnr" type="qv"/>,<ptr target="qvzl16288-2" type="qv"/>.</note> quae domino certe ita studemus praestare, ut illa confidimus ei nos posse approbare in die iudicii eius (non, proh dolor, quod attinet ad studium et religionem administrandi, sed tamen quod ad<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">ad <hi>nur in der Abschrift von <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName>, Zürich StA, E II 358, 169.</hi></note> ipsa minsteria in se attinet), coepit gravari hac de re conscientia d. <persName ref="p18137" cert="high">Marbachii</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Videbat enim obesse disciplinae, tum ecclesiasticae tum domesticae, ista tam manifesta multis convictorum suorum in religione diversitas, tum etiam quae hinc sequebatur disciplinae et observantiae erga praeceptores suos, quae bonos discipulos decet, quaedam labefactatio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quia autem vobis et ipse cupiebat in domino gratum facere, noluit a sua domo adolescentes ablegare, sed detulit rem omnem ad nos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vocavimus igitur eos ad nos et paterne admoniumus de ecclesiae communione, et quam grave sit se ab hac subducere; neminem enim se ab ulla ecclesia posse sacramentorum unione alienare sine eius ecclesiae condemnatione et excommunicatione.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hoc nos non mereri, nec putare eos id iudicii de nobis facere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nos nihil amplius petere quam ut communicarent nobiscum in fide confessionis Basiliensis, aut huius Paulinae: Panis quem frangimus est communicatio corporis dominici, calix quo gratias agimus est communicatio sanguinis eius <cit type="bible"><ref>[1Kor 11, 24f]</ref></cit>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quae acutius disputarentur, vel de praesentia domini in coena vel de certis locorum quorundam interpretationibus, ac etiam de ecclesiis ac ministris ecclesiarum in hac re dissentientibus, haec eos debere domino committere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Legem quoque scholae nostrae esse, ut qui eius uti beneficio velit, uti debere et ecclesiae; christianam enim scholam nos instituisse, quae nihil quam quaedam iuventutis christianae et literariae ecclesia esset.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nos denique pridem audivisse, Tiguri nec in civium quidem societate tollerari, aut saltem in ordine senatorio, qui mensa domini nunquam communicarent, et prae se ferrent, id se facere ideo, quod iudicarent, caenam domini apud vos non recte administrari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia monuimus hos vestrates adolescentes cum summa lenitate, idque unum maxime urgebamus, cum non dubitaremus eos velle Christi esse, ne nos communione Christi damnarent, in quam essemus ac ipso domino assumpti.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cumque institutionem ecclesiarum suarum allegarent, respondimus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">respondimus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, nos non dubitare, vos confessioni Basiliensi<pb type="scan" next="380r."/> non contradicere, nec statuere in s[acra] coena nihil percipi quam absentis omnino Christi symbola, panem et vinum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dimisimus itaque eos a nobis hortati eos, ut vellent invocato spiritu Christi rem secum deliberare et perpendere, quam non leve sit Christi communionem cuiquam negare, qui, quae Christi sunt, omnia credat et sectari studeat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si essent mali instituti et vacui timore domini adolescentes, nos eorum a mensa domini abstinentiam minus morari.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Immo si id de eis nobis et ecclesiae constaret, nos ipsos, etiamsi vellent, ad domini mensam non esse admissuros.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem haberemus eos ut pie et sanctae institutos probeque moratos<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vom Schreiber korrigiert aus</hi> moratosque.</note> adolescentes, ac ab illis ad nos ecclesiis missos, quae nihil prius ipsis, quam progressionem in pietate optarent, nobis necesario religionem esse, si hoc eorum peccatum negatae nobis communionis, quod multo gravius esset, quam ipsi existimarent, dissimularemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Porho tertio post hanc illis factam admonitionem<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Vor</hi> admonitionem <hi>gestrichenes</hi> d.</note> die defertur ad nos, eos quaestos esse, nos eiectionem e schola eis esse minatos, nisi communicarent.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vocavi itaque illos ad me rursus, ego <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>, qui nomine fratrum in communi admonitione praecipue appellaveram ipsos, cum eorum hospite d. <persName ref="p18137" cert="high">Marpachio</persName>, et interrogavi, num tale aliquid de nobis quaererentur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Negabant se id quaeri, sed ex eo quod dixissemus, legem scholae nostrae esse, ut qui eius uti vellet beneficio, deberet et ecclesiae uti, et quod Tiguri non tolleretur civis qui non communicaret mensa domini, se metuisse ne forsan, si pergerent abstinere a mensa domini apud nos, scola eiicerentur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Respondimus, nos nihil ita praeciptare; monuisse eos et usos argumentis quibus sperassemus eos posse ad id permoveri, quod non dubitemus esse praeceptum domini et interesse salutis ipsorum, et iussisse, ut rem omnem secum expenderent, nec quicquam addidisse de eo, quod facturi essemus, si nostris ipsi monitis non acquiescerent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Non debere itaque ipsos verba nostra alio interpretari, quam essent ad eos a nobis facta.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Debere ipsos animo tranquillo pietati et literis incumbere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nos autem, cum animadvertissemus eos autoritate pastorum suorum, quos domi habeant, detineri, statuisse ad vos scribere et vobis exponere et quid ab ipsis peteremus et quibus de caussis; beneque nos sperare et vos vestram interposituros esse authoritatem, ne ipsi nos a communione Christi, quod ipsos attineret, negata communione mensae eius pergerent excludere, et quicquid scripturi essemus, id ipsis, priusquam literas ad vos mitteremus, velle legendum exhibere, ut et ipsi quod videretur ad vos perscriberent.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ita dimisimus eos, daturi huiusmodi ad vos literas, cum oportunus occurrisset tabellarius.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Interim autem ipsi per se de mutando hospitio cogitarunt, et Schafhusianus inscio hospite et praeceptore suos libros et reculas suas compegit, nactusque institorem, qui satisfaceret pro eo hospiti suo, nihilque tale expectantem post horam<pb type="scan" next="380v."/> accedit eundem, et hospitem et pastorem et praeceptorem suum, cuius certe fideli et paterna cura atque institutione fuerat<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Vor</hi> fuerat <hi>gestrichenes</hi> fr.</note> non sine suo commodo usus, nequicquam dicit amplius quam: Domine praeceptor vale, ego abeo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName ref="p18137" cert="high">Marbachius</persName> perturbatus, et iure, de ista adolescentis ingratitudine et inhumanitate, coepit eum officii sui leniter et ut pium praeceptorem decet<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">decet <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> admonere, ac deinde in pace dimisit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec cum ita acciderint et habeant, ut commemoravimus, visum est nobis ea omnia vobis simplici et fideli narratione exponere, quos non dubitamus optare, ut et vestri in omnibus offiium faciant, et schola atque ecclesia nostra quam altissima fruatur tranquillitate, et rogare vos in domino, ut, cum vestros huc, indubie, ut ad scholam christianam mittatis, autores ipsis sitis, ne communicare nobiscum sacramentis in domino detrectent, cum nihil ab illis prorsus, quam confessionem vestram Basiliensem requiramus, imo Paulinam tantum illam, quam commemoravimus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ignorant adolescentes quantum sit peccatum, iis qui Christi sunt, ac etiam praeceptoribus suis Christi communionem negare.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Deinde quid talia pariant exempla, praesertim cum aliqua praecipua iactentur autoritate, ipsi facile agnoscitis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tempora sunt alioquin plus nimio afflicta, et furit ubique satanas, quomodo nos distrahat, quos in se dominus coniunxit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Interim malignus ille suos cogit horrendum in modum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quae non dubitamus nos accepisse a domino, ea profitemur, et sine cuiusquam sugillatione.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Erga eos, per quos nobis dominus sua amplissima dona est impertitus, studemus esse grati, sed absque cuiusquam contemptu.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Unumquemque suo loco et numero in ecclesia dei habere cupimus: Christi libertatem, et ut quisque doceat et agat pro sua fide, sicut omnibus libenter concedimus, ita concedi quoque nobis iure petimus, dum nos intra regulam verbi dei continemus.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Debent enim esse omnino sancta, tamen libera, in ecclesia iudicia simul et candida.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sic et vos animatos esse confidimus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ergo, ut nos hactenus in fratrum vestrorum numero habuistis et adhuc habetis, sic oramus propter communem Christum ut illis, quos nobis erudiendos et instituendos indubie et in pietate mittitis, idem suadeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Optamus vos in domino feliciter agere et recte valere, nosque responso optato in praesentibus ecclesiarum afflictionibus recreare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Datum 6. demb[ris], <placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName>, 1546.<pb type="scan" next="381r."/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8374" cert="high">Caspar Hedio</persName> D.  <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName>, theologię professor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Mart. <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>, vestri in domino fratres<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Unterschriften je autograph.</hi> Vestri in domino fratres <hi>von <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Hand.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 381v.:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris d. Heinrico Bullingero, <persName ref="p8127" cert="high">Cunrado Pellicano</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro Bibliandro</persName> ac caeteris pastoribus ecclesiae Tigurinae, nostris in domino symmistis et fratribus venerandis et charissimis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tigurum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>