<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12770" type="Brief" source="HBBW-18" n="2723">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 23. Dezember [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b21" n="2723" type="transcription"/>
				<bibl ref="b21" n="2723" type="regest"/>
				<bibl ref="b21" n="2723" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,526 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 370a,526 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] In zwei Stunden, bei Öffnung der Stadttore, wird ein Kurier [...] abgehen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> will die seltene Gelegenheit zu einem Brief nutzen. Es stand ihm lange kein Bote zur Verfügung, sonst hätte er längst geschrieben.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> umfangreicher Brief vom 11. Dezember [nicht erhalten], den <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> am 21. Dezember empfing, war aufmunternd! Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> sind nämlich wegen der schwierigen Lage ganz niedergeschlagen, so dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> kaum weiß, wo er mit seinem Bericht beginnen soll.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> haben sich mit dem <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser [Karl V.]</persName> geeinigt. Auch Herzog <persName ref="p9708" cert="high">[Ulrich] von Württemberg</persName> steht in Verhandlungen mit dem Kaiser, der nun in <placeName ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName> sein soll. Die meisten oberdeutschen Städte folgen dem Beispiel <placeName ref="l513" cert="high">Ulms</placeName> und des Herzogs. Dem Feind bleibt nur noch <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> übrig. [Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen]</persName> sind abgezogen und verfolgen ihre eigenen Interessen. Nun also haben die Verräter freie Bahn und wird die Gesinnung eines jeden offenbar! Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren beratschlagen über ihr weiteres Verhalten. Man fürchtet sich mehr vor einem Volksaufstand als vor dem Kaiser, denn während der Rat über einen [Friedens]vertrag<pb type="edition" next="429"/> nachsinnt, ruft die Pfarrerschaft die Bevölkerung zur Standhaftigkeit auf. Die Memminger liebäugeln ebenfalls mit dem Gedanken an einen Frieden. Ja, überall kommt es zu Auseinandersetzungen. Man debattiert darüber, ob es nicht besser wäre, sich mit dem Kaiser zu verständigen, ohne das Evangelium preiszugeben, statt das Heil des Vaterlands aufs Spiel zu setzen, zumal man nun von allen verlassen wurde. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> fürchtet, dass es zu einer Aussöhnung mit dem Kaiser kommen wird, da niemand mehr für das Evangelium leiden will! Diejenigen, denen der Krieg schon von Anfang an missfiel, fühlen sich nun stark, während die Tapferen von gestern zu fürchten beginnen. In der Tat, die Lage ist höchst gefährlich! Christus verleihe die Kraft zu leiden! Zweifellos wird man wieder den Bischof [<persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>] in die Stadt lassen, wenn der Herr es nicht verhindert. Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> wurden verraten und von den Fürsten im Stich gelassen! Demzufolge wird es vermutlich, wenn auch nicht sofort, zu einer Verständigung mit dem Kaiser kommen, falls eine solche zu guten Bedingungen ausgehandelt werden kann.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bittet <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> um Rat, denn er zögert. Er sieht keinen Ausweg. Er nimmt beim Herrn Zuflucht und ermahnt das Volk zur Standhaftigkeit, was aber wiederum die Gefahr eines Aufstandes mit sich bringt, während andere entgegnen, dass nur zwei Fürsten übrig geblieben seien, ein Bigamist und ein Gegner [der Zürcher] in der Abendmahlsfrage, und dass diese zudem den Augsburgern nicht zu Hilfe kommen können. Den Augsburgern bliebe also nichts anderes übrig als zu verhungern, da weder Brot noch Salz aus <placeName cert="high" ref="l2481">Schwaben</placeName> und <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName>, noch Wein aus <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> in die Stadt geliefert werden können. Man ahnt wohl, worauf solche Überlegungen zielen, auch wenn es offiziell noch zu keinen Verhandlungen gekommen ist. Der Herr halte uns im Glauben fest und gebe uns die Gnade, die anderen zu stärken!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schreibt über die Rückberufung der [in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> wirkenden Zürcher] Amtskollegen [<persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>, <persName cert="high" ref="p6544">Rudolf Schwyzer</persName> und <persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman</persName>]. Doch wäre dies nun wirklich nicht der richtige Zeitpunkt dafür, auch wenn jene nichts anderes wünschen. Eine Rückberufung würde Anstoß erregen, ja, den Verdacht erwecken, dass die Pfarrer sich über irgendetwas beklagt hätten, was auch immer die [Zürcher Ratsherren] für Gründe anführen würden. Zudem hat jeder der drei Pfarrer bereits 80 Gulden Lohn vom <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rat erhalten, so dass dieser sich betrogen fühlen würde. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hat auch mit <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> und <persName ref="p1860" cert="high">[Michael] Keller</persName> darüber gesprochen, und beide raten von einer Abberufung ab. Derzeit denkt man daran, einen der zwei Pfarrer [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> oder <persName cert="high" ref="p6544">Schwyzer</persName>] nach <placeName ref="l245" cert="high">Kaufbeuren</placeName> an die Seite <persName ref="p8124" cert="high">[Thomas] Naogeorgs</persName> zu schicken, zumal die Kaufbeurer um einen Pfarrer gebeten haben. Man würde aber zuvor <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> um Erlaubnis bitten. Statt die Pfarrer zurückzurufen und dadurch die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren zu blamieren, sollte man also jene vielmehr zum Gehorsam ihren Vorgesetzten gegenüber ermahnen und ihnen so einen Dämpfer aufsetzen. Zudem würde <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich nicht trauen, ein Reisegeld für die Rückberufenen zu verlangen. Die Obrigkeit könnte nämlich einwenden, dass das ihnen früher ausbezahlte Reisegeld kaum völlig für die Reise aufgebraucht wurde, oder dass die Zürcher ihre Pfarrer schon früher [nämlich als sie wieder in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> waren] hätten zurückhalten sollen. Dass den [drei Pfarrern] keine Pfarrei zugewiesen wurde, können die Zürcher nicht als Grund für eine Rückberufung anführen, denn auch in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> warten viele auf eine Stelle, und doch sind sie inzwischen nützlich, indem sie so manche Pfarrei versehen! Ferner erhalten [die drei Pfarrer] die gleiche Besoldung wie <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und die anderen Kollegen. Da sie zudem allein sind, können sie ihren Lebensunterhalt noch besser bestreiten. Schließlich würde man sich mit Recht verwundern, dass nicht auch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> zurückgerufen wird, zumal er noch größeren Gefahren ausgesetzt ist als jene.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Mit seinen vorhergehenden Briefen [<ref target="file12732">Nr. 2685</ref> und <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>] wollte <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nicht die Rückberufung der Zürcher Kollegen erwirken, sondern <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wie einen Vater über die Lage informieren. Denn auch wenn [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName cert="high" ref="p6544">Schwyzer</persName>] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> zu schaffen machen, erträgt er viel lieber einige Beschwerlichkeiten, als in der Kirche Anstoß zu erregen oder dadurch dem Ruf <placeName ref="l587" cert="high">Zürichs</placeName> zu schaden! Falls es wirklich einen Grund für ihre Rückberufung gäbe, würde <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> es <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und dem Rat mitteilen. Die aktuellen Vorfälle beschränken sich jedoch auf die private Sphäre und bieten keinen Anlass für einen Rückruf. Dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName cert="high" ref="p6544">Schwyzer</persName>] ermahnt, kommt daher, dass er es nicht immer vermag, angesichts ihrer verwegenen Rüpelhaftigkeit zu schweigen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ist noch nie solch einem Starrsinn begegnet!</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Derzeit scheinen [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName cert="high" ref="p6544">Schwyzer</persName>] irgendetwas (und vermutlich<pb type="edition" next="430"/> gegen <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>) im Schilde zu führen, denn sie sticheln. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> aber geht unbeirrt seiner Berufung nach, indem er das Heil der Kirche sucht und sich um deren Erbauung bemüht. In seiner Freizeit widmet er sich daheim dem Studium. Jene aber zechen täglich mit ihren Bekannten. Am Vortag haben sich <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName cert="high" ref="p6544">Schwyzer</persName> zusammen mit zwei anderen [...] in ein Nachbardorf begeben, um mit einem Priester [...] zu trinken. Wüsste der Rat davon, wäre er schockiert!</p>
							<p xml:id="regest8">[8] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> berichtet dies nicht, um [<persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und <persName cert="high" ref="p6544">Schwyzer</persName>] zu verraten, sondern um <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auf dem Laufenden zu halten, damit dieser ihm im Interesse der Kirche mit seinem Rat beistehen mag. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> will auch nicht, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> seine Informationsquelle preisgibt. Er soll die Situation [einfach schweigend] ertragen, und <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wird [sich auch bemühen], sie auszuhalten. Wenn man die [zwei] voneinander trennt, werden sie sich nicht mehr so eigensinnig aufführen können.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] [<persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert] Zoller</persName> geht es gut. Er und <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> haben sich wieder vertragen. Gestern haben sie zusammen beim [Alt]bürgermeister <persName ref="p3927" cert="high">[Hans] Welser</persName> gegessen, der grüßen lässt. Um das Anliegen <persName ref="p8071" cert="high">[Hans] Voglers [d.Ä.</persName> oder <persName ref="p8455" cert="high">d.J.</persName>] wird <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich später kümmern, da <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> vorläufig seinen Freunden keine Zeit widmen kann. <persName ref="p3018" cert="high">[Francesco] Stancaro</persName> bedankt sich sehr für die ehrenvolle Erwähnung [in dem an <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> gerichteten Brief] sowie für das [Buch]geschenk von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und dessen Kollegen [d.h. für die „Orthodoxa Tigurinae ecclesiae ministrorum confessio“]. Er hätte ebenfalls geschrieben, wenn er vom Boten Kenntnis gehabt hätte. <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino [Ochino]</persName> befürchtet, wieder in die Fänge des Papstes [<persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName>] zu geraten. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll ihn brieflich aufmuntern, zumal <persName ref="p2336" cert="high">Ochino</persName> ihn hoch achtet. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> ist ängstlich wie ein Mäuslein. <persName ref="p18276" cert="high">[Pankraz] Mötteli [vom Rappenstein]</persName> wurde [aus dem Gefängnis] entlassen, verlor aber seine Stelle. <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> erhält aber bis auf weiteres den vierfachen Sold. Wenn wieder Frieden herrscht, wird er sicherlich eine gute Frau finden. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wird ihm dabei helfen. <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> wird von einer Tochter <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> [Anna?] umworben, doch eine Ehe mit dieser wäre katastrophal. Die Gründe dafür verschweigt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> aus Rücksicht auf den ehrenhaften Vater.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] Die Abweichung zwischen <persName ref="p8130" cert="high">Meyers</persName> Schreiben und <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Brief [<ref target="file12748">Nr. 2701</ref>] erklärt sich dadurch, dass der Verleumder, <persName ref="p18846" cert="high">[Georg] Caesar</persName>, erst acht Tage später, als <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> dachte, aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> abgereist ist. Es stimmt aber nicht, dass jener sich den Zürchern gegenüber bedrohlich gezeigt hätte. Vielmehr mied er sie. Seit der Aussprache mit ihm hat <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ihn nie mehr gesehen, und der Zwischenfall wurde beigelegt. Es gibt viele Lutheraner in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, die man nicht so einfach loswerden kann. Ihr hartnäckiger Irrtum kann nur mit Gottes Geist ausgeräumt werden.</p>
							<p xml:id="regest11">[11] Laut <persName ref="p3018" cert="high">Stancaro</persName> soll der türkische [Sultan <persName ref="p18593" cert="high">Suleiman I.</persName>] rüsten. Ähnliches wurde neulich auch aus <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> mitgeteilt, wie <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bereits [mit <ref target="file12759">Nr. 2712</ref>] berichtet hat.</p>
							<p xml:id="regest12">[12] Der Landgraf soll in <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName> einen Frieden zwischen dem Kurfürsten und Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> aushandeln. Der Kurfürst hat das Bistum Mainz um 40000 Florin gebrandschatzt. Das Gleiche tat er im Bistum <placeName ref="l1030" cert="high">Würzburg</placeName>. Man behauptet, dass die Fürsten nach einem Vergleich zusammen mit <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> im kommenden Sommer gegen den Kaiser ziehen werden. Was aber die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> bis dahin tun, weiß Gott allein, der alles zum Wohl des Vaterlandes und zur Bewahrung der evangelischen Freiheit lenken möge!</p>
							<p xml:id="regest13">[13] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ahnt schon, was kommen wird: Zwar behauptet der Kaiser, den Krieg nicht gegen das Evangelium geführt zu haben, und noch gestattet er, frei zu predigen. Doch wenn er sich alles unterworfen hat, wird er das Konzil von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> beenden und alle Häretiker zum Scheiterhaufen verurteilen. Dann wird die große Verfolgung beginnen! Dann werden die Auserwählten erprobt!</p>
							<p xml:id="regest14">[14] Es ist aber Gottes Sache. Er lenke alles zu unserem Seelenheil! Ihm seien <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, dessen Frau <persName ref="p8051" cert="high">[Anna, geb. Adlischwyler]</persName> und die Kinder empfohlen. Grüße an <persName ref="p8127" cert="high">[Konrad] Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">[Theodor] Bibliander</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">[Rudolf] Gwalther</persName>. Früh am Morgen, vor Öffnung der Stadttore.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 18, Nr. 2723, S. 430</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12770">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1546-12-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="91">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="909">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12770!Autograph!00%20E_II_370__fol__526_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12770/Autograph/00 E_II_370__fol__526_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12770!Autograph!01%20E_II_370__fol__526_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12770/Autograph/01 E_II_370__fol__526_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12770!Autograph!02%20E_II_370__fol__527_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12770/Autograph/02 E_II_370__fol__527_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12770!Autograph!03%20E_II_370__fol__527_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12770/Autograph/03 E_II_370__fol__527_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Das Jahr ergibt sich aus dem Briefinhalt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Iamiam dicitur mihi de quodam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt.</note> intra duas horas portis apertis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der Brief wurde also ganz früh am Morgen geschrieben; vgl. auch unten Z. 128.</note> abituro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Non possum ergo intermittere, quin vel pauca data hac occasione scribam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nullum potui multis iam diebus habere nuncium, alioqui tamdiu scribere non distulissem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Tuae 11. decembris datae<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> mihi sunt redditae 21. eiusdem mensis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quae tanto mihi fuere magis gratae, quanto copiosiores.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Plurimum me in his turbis <pb type="edition" next="431"/> exhilararunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Non enim exigua nos premunt mala, quae, unde nam describere ordiar, ignoro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la"><placeName ref="l513">Ulmenses</placeName> cum caesare<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18538">Karl V.</persName> - Zur Unterwerfung <placeName ref="l513">Ulms</placeName> s. die Verweise in <ref target="file12769">Nr. 2722</ref>, Anm. 35.</note> convenere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Volunt esse neutrales.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Idem facit dux Wirtenbergensis.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>; s. dazu <ref target="file12756">Nr. 2709</ref>, Anm. 14.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la"><persName ref="p18846">Caesar</persName> hodie (ut certo narratur) <placeName ref="l496">Stutgardiae</placeName> agit.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Am 23. Dezember brach der Kaiser erst von <placeName ref="l964">Schwäbisch Hall</placeName> auf, s. <ref target="file12769">Nr. 2722</ref>, Anm. 45. Man erwartete aber, dass er <placeName ref="l496">Stuttgart</placeName> angreifen würde; vgl. <bibl>NBD</bibl> IX 406. 409.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sequitur eos<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Nämlich <placeName ref="l513">Ulm</placeName> und dem Herzog.</note> maxima superiorum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">D.h. der süddeutschen (Städte). - Vgl. <ref target="file12771">Nr. 2724</ref>,5-8; <ref target="file12773">Nr. 2725</ref>,37-42.</note> civitatum pars.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sola <placeName ref="l18">Augusta</placeName> iam relinquitur hosti.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">D.h. dem Kaiser. - Zu <placeName ref="l18">Augsburgs</placeName> Haltung s. <ref target="file12773">Nr. 2725</ref>, Anm. 16.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Abierunt principes.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Häupter des Schmalkaldischen Bundes, Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>. - Zu deren Routen bei ihrem Abzug s. <ref target="file12747">Nr. 2700</ref>, Anm. 5, und <ref target="file12749">Nr. 2702</ref>, Anm. 21.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sua quaerunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Urbium salutem negligunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Proditores iam libere agunt, quicquid volunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Iam revelantur omnium animi!<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>1 Kor 3, 13f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="la">Deliberant nostri<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> etiam, quid agendum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Seditio magis quam hostis timenda.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Dum magistratus meditatur pactum, nos<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Pfarrerschaft.</note> pro officio nostro ad constantiam hortamur; unde metuendus plebis tumultus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l320">Memmingenses</placeName> etiam tentantur.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der Memminger Rat entschied sich am 1. Januar 1547 für Verhandlungen mit <persName ref="p18538">Karl V.</persName> und schickte zu diesem Zweck Gesandte in dessen Lager nach <placeName ref="l1324">Heilbronn</placeName>, die dort am 13. Januar 1547 eintrafen; s. Peer <hi>Frieß,</hi> Die Außenpolitik der Reichsstadt <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> in der Reformationszeit, <placeName ref="l320">Memmingen</placeName> 1993 - Memminger Forschungen 4, S. 205.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la">Altercationes fiunt ubique ab omnibus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Disputatur, satiusne sit salvo evangelio pacisci cum caesare, quam ab omnibus destitui patriaeque animarumque salutem praesenti exponere periculo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Metuo, metuo, ne intra paucos dies nostri etiam aliquid sint tentaturi!</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nemo vult evangelio compati.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Respicimus proxima quaeque!<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist: Wir (Menschen) beachten (nur), was uns naheliegt (das Himmlische verlieren wir aus den Augen).</note></s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quibus ab initio displicuit, ut bellum susciperetur, nunc gloriantur maxime.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Illi, qui hactenus fortes, timent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Stat itaque in summo res nostra periculo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Dominus Iesus, qui pro nobis passus est, roboret et confortet nos spiritu suo, ut et cum illo pati possimus!<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Anspielung auf das Apostolische Glaubensbekenntnis, <cit type="bible"><ref>Eph 3, 16</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Röm 8, 16</ref></cit>, und <cit type="bible"><ref>Phil 1, 29</ref></cit>.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la">Non dubito, quin episcopus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Bischof <persName ref="p7840">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> sit tandem iterum in urbem recipiendus, nisi clementer dominus rationibus ab humana ratione semotissimis avertat.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Wir sind verraten und verkaufft!</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Fürsten und herren, zuͦ denen man eer, guͦt und bluͦt gsetzt, laßend uns jetz stecken.<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">im Stich.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="de">Ist nun umb <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> zthuͦn.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Ist nun umb <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> zthun: Jetzt geht es um <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>; s. <bibl>SI</bibl> XIII 338f.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la">Ideo credo ipsos pactum cum caesare tandem, etsi non mox fiat, inituros, si ullis aequis possint impetrare conditionibus.<pb type="edition" next="432"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Quid mihi hic sit agendum, consule, obsecro.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Totus haereo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Exitum consiliumque nullum video.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Ideo ad unum recurro deum, cui omne negotium supplex committo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ad constantiam populum hortor fortissime.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Interim tamen non parum tumultus aliquis est metuendus, quae res multum mihi parit negotii.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Obiiciunt alii restare duos principes: alterum bigamum,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint ist <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> alterum nostrae hostem<pb type="scan" next="526v."/> de sacramento confessionis.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gemeint ist <persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>. Siehe z.B. <bibl>HBBW XVII</bibl> 31 und Anm. 167 (betreffend <persName ref="p8124">Thomas Naogeorg</persName>).</note></s>
					<s n="45" xml:lang="la">Adhaec eos non posse nobis auxilia ferre.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Nos vel fame sola enecandos, cum nec ex <placeName ref="l2481">Suevia</placeName> et <placeName ref="l619">Bavaria</placeName> panem et sal, nec vinum ex ducatu <placeName ref="l572">Wirtenbergensi</placeName> habeamus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">In summa video, quid meditentur, quamvis publice adhuc nihil sit actum.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe tatsächlich <ref target="file12773">Nr. 2725</ref>, Anm. 16.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="la">Contuli cum d. <persName ref="p8354">Laeto</persName>.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>, <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Stadtschreiber.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="la">Is valde etiam sollicitus est de salute nostra.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Ita molitur<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Über gestrichenem</hi> vult.</note> nos cribrare satan!</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Dominus det, ne deficiat fides nostra, sed ut alios etiam fratres confirmare queamus.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 22, 31f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">De fratribus<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die drei von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> entsandten Pfarrer <persName ref="p8130">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>, <persName ref="p6544">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName> und <persName ref="p2812">(Hans) Thoman Ruman</persName>.</note> revocandis scribis,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte also schon in seinem Brief vom 11. Dezember (s. dazu oben Z. 5) die Rückberufung der oben genannten Pfarrer angekündigt. Zu einem Rückberufungsbrief durch die Zürcher kam es am 14. Dezember; s. <ref target="file12764">Nr. 2717</ref>, Anm. 10.</note> id quod nullo modo nunc consultum esse puto, quamvis illi nihil aliud quaerant.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Siehe z.B. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,99-103. 114-117.</note></s>
					<s n="54" xml:lang="la">Esset maximum offendiculum, si tam cito reverterentur, nec abesset suspicio, quicquid tandem praetexeretur,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vonseiten der Zürcher Behörden, bei einem etwaigen Rückberufungsbrief.</note> quin essent aliquid conquesti.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Adhaec inconveniens, cum singuli iam 80 acceperint florenos<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Ein Teil ihres Lohnes, der auf 200 Gulden jährlich festgelegt war; s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,189-192.</note> a dominis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Si iam reposcerentur, putarent domini sibi illudi.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Contuli cum <persName ref="p8354">Laeto</persName> et Cellario.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p1860">Michael Keller</persName>.</note></s>
					<s n="58" xml:lang="la">Nullo modo consulunt.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">In animo est alterum ex eis<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8018">Haller</persName> denkt hier offensichtlich nur an <persName ref="p6544">Schwyzer</persName> und an <persName ref="p8130">Meyer</persName>. Vgl. auch unten Z. 50f. 81f. - <persName ref="p8417">Musculus</persName> wäre gern <persName ref="p8130">Meyer</persName> losgeworden; s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>,50f; <ref target="file12662">Nr. 2615</ref>,8-10.</note> mittere <placeName ref="l245">Kauffbüram</placeName> ad doctissimum illum egregiumque virum <persName ref="p8124">Naogeorgum</persName>.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p8124">Thomas Naogeorg</persName>; s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>, Anm. 15.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="la">Petierunt enim unum a nostratibus <placeName ref="l245">Kauffbürani</placeName>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Neuter eorum conditionem recipiet vobis inconsultis.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Rogo ergo, ut propter vitandum scandalum et suspiciones malas hoc non agatis, ut eos revocetis, sed potius iubeatis, ut pareant dominis illis, quorum iam vivunt sumptibus.</s>
					<s n="63" xml:lang="de">So werdend si ein klein deponiert.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">ein klein deponiert: ein wenig gedemütigt; s. <hi>FNHDW</hi> V 451. - Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,168-173.</note></s>
					<s n="64" xml:lang="de">Es wer minen herren spoͤtlich.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zu verstehen: Es würde der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Obrigkeit zur Schande gereichen; s. <hi>SI X</hi> 626.</note></s>
					<s n="65" xml:lang="la">Nec possem honesto titulo viaticum ipsis impetrare.</s>
					<s n="66" xml:lang="de">Obiicerent domini, si hettends doch nüt gnützt.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Sie hatten 30 Gulden Reisegeld bekommen, als sie ihre Familien hätten holen sollen (s. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,197-200), werden aber kaum alles davon gebraucht haben, da sie allein nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> zurückkehrten; s. <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>, Anm. 7.</note></s>
					<s n="67" xml:lang="de">Man hetts wol vorhin bhan.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zu verstehen: Man hätte sie früher (in <placeName ref="l587">Zürich)</placeName> zurückbehalten sollen (und sie nicht erst schicken sollen, um sie bald darauf wieder zurückzufordern).</note></s>
					<s n="68" xml:lang="la">Non enim est, ut illi <pb type="edition" next="433"/> praetendunt, <foreign xml:lang="de">man doͤrff<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">bedurfte. -Nämlich, weil ihnen keine bestimmte Kirche zugewiesen worden war; s. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>, Anm. 48; <hi>Pf-<placeName ref="l18">Augsburg</placeName></hi> 29, <ref target="file10192">Nr. 161</ref>; 36, <ref target="file10233">Nr. 202</ref>; 38, <ref target="file10254">Nr. 223</ref>.</note> ir nüt.</foreign></s>
					<s n="69" xml:lang="de">Wie lang habend ir zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName> offt expectanten, die denocht so vil pfarren<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">Pfarreien.</note> zversehen habend!</s>
					<s n="70" xml:lang="de">Darzuͦ habend si gliche bsoldung wie ich<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. oben Anm. 30 mit <bibl>HBBW XV</bibl> 699, Anm. 12.</note> und ander pfarrer, moͤgend ir schulden<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Hier im Sinne von "Ausgaben" (finanzielle Verpflichtungen).</note> also bas<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="lex" n="42">besser.</note> bezalen, dann<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">da.</note> si allein sind.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Quodsi vero hae rationes, quibus illi<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">die Zürcher Ratsherren.</note> utuntur, satis sunt sufficientes, ut revocentur iuste, cur non etiam ego revocarer, qui easdem habeam causas et rationes et multo plures et maiores quam illi, cui plus imminet negotii, plus periculorum,<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,123-126, und oben Z. 15f. - Damit plädiert <persName ref="p8018">Haller</persName> keineswegs für seine Rückberufung. Er will vielmehr den Zürchern zu verstehen geben, dass eine Rückberufung seiner Kollegen gegenüber den <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Behörden nicht zu rechtfertigen wäre.</note> qui diutius quam ipsi servierim?</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Non video ergo, quomodo illos revocare possitis me solo in his turbis relicto.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">Nec scripsi priores ad te literas<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Gemeint sind die Briefe <ref target="file12732">Nr. 2685</ref> vom 20. November und <ref target="file12748">Nr. 2701</ref> vom 4. Dezember.</note> ideo, ut cupiam eos revocari, sed tantum ut significarem tanquam patri, quomodo se res eorum haberet.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Nam, licet multum mihi faciant negotii magnoque sint<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> sind.</note> oneri, hoc tamen, quicquid est, feram potius, quam offendiculum ponam ecclesiae, aut <placeName ref="l587">Tigurinum</placeName> nomen per hoc faciam male audire.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Si quid egerint, quod dignum sit, ut revocentur et deponantur, non celabo nec te nec senatum<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">dem Zürcher Rat.</note> amplissimum.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Ea, quae nunc fiunt, plaeraque sunt privata.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Ego fideliter moneo, quamvis scio eos mihi maxime infensos.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Non enim possum ad eorum temerariam semper tacere rusticitatem.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Moneo, sint providi; sed non scio me capitosiores<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">starrköpfigere; s. <bibl>Kirsch</bibl> 427. - Vgl. <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>, Anm. 44; <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,15f.</note> homines <pb type="scan" next="527r."/> vidisse unquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la">Iam moliuntur aliquid (ni fallor, contra me).</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Nolunt enim aperire, sed aculeatis tantum tangunt verbis.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Sed ego omnia haec<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Über <hi>der Zeile nachgetragen.</hi></note> non curo.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" ana="salute">Ego quaero hoc, propter quod missus sum: salutem ecclesiae omniumque aedificationem.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Omne tempus, quo mihi datur otium, impendo studiis; domi me contineo.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Illi quotidie convivantur.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Vgl. <ref target="file12659">Nr. 2612</ref>,174-176.</note></s>
					<s n="86" xml:lang="la">Habent suos socios, qui ad eos in hospitio<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Sie waren im Martinskloster untergebracht; s. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>,93f, es sei denn, dass es schließlich nicht zum angekündigten Umzug kam und sie noch immer in der ihnen zugewiesenen Herberge (eine mögliche Bedeutung von "hospitium") wohnten (s. <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,19-21), genauso, wie <persName ref="p2812">Ruman</persName> bei <persName ref="p8018">Haller</persName> geblieben war; s. <ref target="file12732">Nr. 2685</ref>, Anm. 63.</note> <pb type="edition" next="434"/> degentes confluunt.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Pridie etiam <persName ref="p8130">Laurentius</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p8130">Meyer</persName>.</note> et <persName ref="p6544">Rodolphus</persName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="p6544">Schwyzer</persName>.</note> cum aliis duobus<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Unbekannt.</note> in pagum quendam vicinum egressi sunt compotaturi cum sacrificulo.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Priester; s. <bibl>Kirsch</bibl> 2505. - Unbekannt.</note></s>
					<s n="88" xml:lang="la">Quod si resciret senatus, offenderetur valde, nec immerito.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" ana="salute">Haec ad te scribo, non ut eos traducam, sed ut pro officio meo te nihil celem earum rerum, quae vel ad salutem vel detrimentum ecclesiae faciunt, ut facilius mihi consilio succurrere possis.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Nolim etiam me proderes haec tibi scripsisse.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Sustineto tu quoque adhuc pauxillum, et ego sustinebo.</s>
					<s n="92" xml:lang="de">So wirt mans sünderen, so machends einander nümmen so einschier.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Zu verstehen: Wenn man sie [= "so mans"] (voneinander) trennt, werden sie sich nicht mehr so eigensinnig aufführen (können). - Siehe dazu <bibl>SI</bibl> VII 24 (zum "so" in korrelativer Verbindung in zwei Hauptsätzen); 1152f. s.v. sunderen; I 304f s.v. einander; VIII 1145 s.v. einschir. -Zu <persName ref="p8130">Meyers</persName> und <persName ref="p6544">Schwyzers</persName> Starrsinn s. oben Z. 74f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la"><persName ref="p7197">Zollerus</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p7197">Hans Wilpert Zoller d.J.</persName></note> vivit et valet.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Rediit mecum in gratiam.<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Siehe dazu <ref target="file12710">Nr. 2663</ref>,90-97.</note></s>
					<s n="95" xml:lang="la">Heri coenavimus una apud consulem <persName ref="p3927">Welserum</persName>.<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName ref="p3927">Hans Welser</persName>.</note></s>
					<s n="96" xml:lang="la" ana="salute">Dicit is tibi salutem plurimam.</s>
					<s n="97" xml:lang="la"><persName ref="p8455">Vogleri</persName><note xml:id="fn59" type="footnote" ana="bio" n="59">Vermutlich ist hier sowohl <persName ref="p8071">Hans Vogler d.Ä.</persName> als auch <persName ref="p8455">d.J.</persName> gemeint. Es ging wohl um das geheime Heiratsversprechen, das <persName ref="p8455">Vogler d.J.</persName> der <persName ref="p4991">Maria Grafner</persName> aus <placeName ref="l291">Lindau</placeName> etwa zwischen August und Anfang Oktober 1546 in <placeName ref="l291">Lindau</placeName> gegeben hatte und das damals für Aufregung sorgte; s. <persName ref="p8018">Hallers</persName> Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 7. Januar 1547 <placeName ref="l587">(Zürich</placeName> StA, E II 370, 45f), sowie Rainer <hi>Henrich,</hi> Vom Luftikus zum Münzwerkregierer. Die Karriere <persName ref="p8455">Hans Voglers d.J.</persName> von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (1524-1574/75), in: Von Cyprian zur Walzenprägung. Streiflichter auf Zürcher Geist und Kultur der <persName ref="p495">Bullinger</persName>zeit. Prof. Dr. Rudolf Schnyder zum 70. Geburtstag, hg. v. Hans Ulrich Bächtold, Zug 2001 - Studien und Texte zur Bullingerzeit 2, S. 78. - Vielleicht hatte <persName ref="p8071">Vogler d.Ä.</persName> <persName ref="p495">Bullinger</persName> gebeten, sich diesbezüglich bei <persName ref="p8018">Haller</persName> zu erkundigen.</note> negotium curabimus aliquando.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Iam in his turbis nulla datur hora d. <persName ref="p8354">Laeto</persName>, quam possit plene exhibere amicis.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">D. <persName ref="p3018">Stanggarus</persName><note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><persName ref="p3018">Francesco Stancaro</persName>.</note> agit tibi maximas gratias propter honorificam eius, quam fecisti,<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Wohl im nicht erhaltenen und oben Z. 5 erwähnten Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p8018">Haller</persName> vom 11. Dezember.</note> mentionem et amicam tuorum obsequiorum oblationem.<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Hierbei geht es wohl um eine Schrift. Angesichts der Erwähnung von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kollegen ("tuorum obsequiorum") wird es sich um die Orthodoxa <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae ministrorum confessio (s. dazu <bibl>HBBW XV</bibl> 66, Anm. 9) gehandelt haben. <persName ref="p3018">Stancaro</persName> bedankte sich für das Geschenk, indem er <persName ref="p495">Bullinger</persName> zwei Bücher zukommen ließ; s. <persName ref="p8018">Haller</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>, 7. Januar 1547, Zürich StA, E II 370, 45f.</note></s>
					<s n="100" xml:lang="la">Scripturus erat, si scivisset hunc nuncium.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Der unbekannte, oben Z. 1f erwähnte Überbringer des vorliegenden Briefes.</note></s>
					<s n="101" xml:lang="la"><persName ref="p2336">Bernhardinus</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><persName ref="p2336">Bernardino Ochino</persName>.</note> valde est anxius.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Veretur, ne tandem perveniat iterum in manus pontificis.<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="p19981">Paul III.</persName> - <persName ref="p2336">Ochino</persName> war im Jahr 1542 von <persName ref="p19981">Papst Paul III.</persName> vorgeladen worden, floh aber im August 1542 nach <placeName ref="l648">Graubünden</placeName> und daraufhin nach <placeName ref="l167">Genf</placeName>; s. <bibl>TRE</bibl> XXV 2.</note></s>
					<s n="103" xml:lang="la">Vellem scriberes ei et confortares eum.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Est enim tui nominis studiosus valde.</s>
					<s n="105" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Musculus</persName> est musculus.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Timet valde.</s>
					<s n="107" xml:lang="la"><persName ref="p18276">Mötelinus</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66"><persName ref="p18276">Pankraz Mötteli vom Rappenstein</persName>.</note> dimissus <pb type="edition" next="435"/> est<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Nämlich aus dem Gefängnis; s. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,67-76.</note>, privatus tamen sua conditione.</s>
					<s n="108" xml:lang="de"><persName ref="p7197">Zollerus</persName> hatt 4 soͤld<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Monatslöhne eines Söldners; s. <bibl>SI</bibl> VII 850. - Wahrscheinlich sollten diese Auszahlungen im Dezember beginnen und <persName ref="p7197">Zoller</persName> erlauben, sich nach einer anderen Stelle umzusehen, da <persName ref="p2916">Sebastian Schertlin</persName> ihn nicht länger anstellen konnte; s. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,60-63. -Siehe aber <ref target="file12774">Nr. 2726</ref>,62-64.</note> bis uff ein künfftigs.<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">bis uff ein künfftigs: bis auf weiteres.</note></s>
					<s n="109" xml:lang="la">Non dubito, quin rebus pacatis facile uxorem nancisceretur honestam.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Ego meum agam officium.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Domini <persName ref="p8354">Laeti</persName> filia<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Eine der Töchter Frölichs; s. schon <persName ref="p8018">Hallers</persName> Mitteilung in <bibl>HBBW XVII</bibl> 4261,28- 30. - Die Namen von Frölichs Töchtern werden in <bibl>HBBW XV</bibl> 399, Anm. 8, aufgezählt, wobei dieser Liste noch Benigna hinzuzufügen ist; s. Max <hi>Radlkofer,</hi> Leben und Schriften des <persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>, Stadtschreibers zu Augsburg von 1537-48, in: Zeitschrift des Historischen Vereins für Schwaben und Neuburg 27, 1900, 81f. - Vielleicht ist hier Anna gemeint. Sie stand damals in heiratsfähigem Alter und wurde 1547 vermählt; s. <bibl>Augsburger Eliten</bibl> 134.</note> ipsum ambit.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Sed nullo modo ei ducenda est, nisi funditus perire velit.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Possem indicare rationes universo vulgo apud nos notas, quas tamen propter clarissimi viri<note xml:id="fn71" type="footnote" ana="bio" n="71">Gemeint ist der Vater, <persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>.</note> honestatem praetereo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="114" xml:lang="la">Dissonantiae inter literas <persName ref="p8130">Laurentii</persName><note xml:id="fn72" type="footnote" ana="bio" n="72">Ein nicht erhaltener Brief von <persName ref="p8130">Meyer</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> oder an eine Drittperson in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (wie z.B. <persName ref="p8130">Meyers</persName> Gattin Regula).</note> et meas<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73"><persName ref="p8018">Haller</persName> bezieht sich auf seinen Brief vom 4. Dezember (<ref target="file12748">Nr. 2701</ref>).</note> causa haec est, quod <persName ref="p18846">Caesar</persName><note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p18846">Georg Caesar</persName>.</note>, ille calumniator, octiduo post, quam ego putarim, discesserit.<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Vgl. <ref target="file12748">Nr. 2701</ref>,90.</note></s>
					<s n="115" xml:lang="la">Sed non est, quod se ferocem oculis nostris se ingesserit.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Imo fugit conspectum nostrum.</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Nunquam enim eum vidi amplius, ex quo eum in meo musaeo<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Studierzimmer; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1837. - Nämlich, als <persName ref="p8018">Haller</persName> sich in Gegenwart einiger anderer mit <persName ref="p18846">Caesar</persName> aussprach; s. <ref target="file12724">Nr. 2677</ref>,76-112.</note> allocuti sumus.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Sopitus est ergo ille aestus.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Habemus Lutheranos multos, sed non poterunt hoc modo supprimi.</s>
					<s n="120" xml:lang="la">Ductore ergo spiritu dei eximendus est eis error ille fanaticus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="121" xml:lang="la">De expeditione <placeName ref="l2510">Turcica</placeName> dixit mihi d. <persName ref="p3018">Stanggarus</persName> compertum esse eam parari.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Scriptum est etiam idem nuper ex <placeName ref="l522">Venetiis</placeName>, sicut in superioribus tibi scripsi literis,<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">In <ref target="file12759">Nr. 2712</ref>,34f, vom 10. Dezember. - Zur Angelegenheit s. <ref target="file12773">Nr. 2725</ref>, Anm. 21.</note> quas interim te recepisse puto.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="123" xml:lang="la">Langrafius<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>. - Ein Gerücht; s. dazu <ref target="file12773">Nr. 2725</ref>, Anm. 5. Allerdings war die Gesandtschaft, die Philipp zu Herzog <persName ref="p18250">Moritz</persName> abgefertigt hatte, tatsächlich nach <placeName ref="l284">Leipzig</placeName> gereist; s. <hi><persName ref="p18250">Moritz von Sachsen</persName> PK</hi> II/2 976f, <ref target="file11131">Nr. 1088</ref>.</note> iam <placeName ref="l284">Lypsiae</placeName> est pacem inter electorem<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> et ducem <persName ref="p18250">Mauritium</persName><note xml:id="fn80" type="footnote" n="80"><persName ref="p18250">Moritz von Sachsen</persName>.</note> compositurus.</s>
					<s n="124" xml:lang="de">Elector hatt das bistumb <placeName ref="l307">Mentz</placeName><note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Mainz.</note> umb 40000 fl. brandschatzet,<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">gebrandschatzt, Lösegeld gefordert; s. <bibl>Grimm</bibl> XIV 2281. - Die gleiche Summe wird auch in Christoph <hi>Bauer,</hi> Melchior Zobel von Giebelstadt, Fürstbischof von <placeName ref="l1030">Würzburg</placeName> (1544-1558), Münster 1998 - Reformationsgeschichtliche Studien und Texte 139, S. 288, angeführt. Dass es beim Durchzug des Kurfürsten durch das Mainzer Gebiet zu Brandschatzungen gekommen war, ist belegt durch Rolf <hi>Decot,</hi> Religionsfrieden und Kirchenreform. Der Mainzer Kurfürst und Erzbischof Sebastian von Heusenstamm 1545-1555, Wiesbaden 1980 - Veröffentlichungen des Instituts für Europäische Geschichte Mainz 100, S. 60. Laut einem Brief der Dreizehn von Straßburg an den Basler Rat betraf das u.a. die Orte Miltenberg und Aschaffenburg; s. <bibl>PC</bibl> IV/I 526, Nr. 492. Siehe ferner dazu die Verweise in <ref target="file12776">Nr. 2728</ref>, Anm. 4.</note> <pb type="scan" next="527v."/> <foreign xml:lang="la">item episcopatum <placeName ref="l1030">Herbipolensem</placeName></foreign>.<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Die Diözese <placeName ref="l1030">Würzburg</placeName>. - Auch wenn eine solche Gefahr bestanden hatte, kam es jedoch in diesem Territorium nicht zu Brandschatzungen; s. <hi>Bauer,</hi> aaO, S. 289-291; <bibl>PC</bibl> IV/1 531, Nr. 495.</note></s>
					<s n="125" xml:lang="de">Man meint, so si<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Der Landgraf und der Kurfürst.</note> mitt <pb type="edition" next="436"/> hertzog <persName ref="p18250">Moritz</persName> grech werdind<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">grech werdind: sich verglichen haben.</note>, werdind si uff den summer wider anziehen uff den keiser.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Nostri interim quid sint facturi, deus novit.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" ana="salute">Is dirigat eorum consilia ad salutem patriae et conservationem evangelicae libertatis.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="129" xml:lang="la">Videor mihi videre huius rei exitum: <persName ref="p18846">Caesar</persName> non grassatur in evangelium nec ob hanc causam se suscepisse ait bellum; libere permittit concionari.<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Zu diesem und zum Folgenden vgl. <ref target="file12757">Nr. 2710</ref>,22-25. 56f; <ref target="file12760">Nr. 2713</ref>,15f; <ref target="file12777">Nr. 2729</ref>,14-20; <ref target="file12780">Nr. 2731</ref>,10f.</note></s>
					<s n="130" xml:lang="la">At postquam ita subegerit omnia, tum concludet concilium <placeName ref="l1107">Tridentinum</placeName> omnesque haereticos illos igni adiudicabit.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Tum demum vera incipiet persequutio.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Tum probabuntur electi.<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dan 12, 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 24, 14. 21f par.</ref></cit></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="133" xml:lang="la">Domini est negotium.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Is dirigat hoc ad animarum nostrarum salutem!</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Ei te commendo cum uxore<note xml:id="fn88" type="footnote" ana="bio" n="88"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberis<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Zu deren Namen s. <ref target="file12651">Nr. 2604</ref>, Anm. 25.</note> charissimis.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" ana="salute">Saluta venerandos dominos et fratres <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName>, etc.</s>
					<s n="137" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustae Vindelicorum</placeName>, 23. decembris summo mane, antequam aperirentur portae.<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Vgl. oben Z. 1f.</note></s>
					<s n="138" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I. Hallerus</persName>, tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="139" xml:lang="la">Clarissimo viro d. m. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo, domino et patri suo venerando.</s>
					<s n="140" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="141" xml:lang="de">M. <persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>