<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12779" type="Brief" source="HBBW-20A" n="2731a">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer / Bern an Heinrich Bullinger, 30. Dezember [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b24" n="2731a" type="transcription"/>
				<bibl ref="b24" n="2731a" type="regest"/>
				<bibl ref="b24" n="2731a" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,423 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Es wäre <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> fast unmöglich, über die sich in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> abspielenden Ereignisse ausführlich zu berichten. Da er aber etwas Zeit hat, will er nur ein Beispiel mitteilen, aus dem der scharfsinnige <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ermessen kann, wie sehr Christi Sache (der zuliebe er ja den Kampf gegen die zwar rednerisch listigen, aber schlecht gewappneten Bestien erfolgreich aufgenommen hat) erfreuliche und rasche Fortschritte in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> macht. Wie einst [der alte] Entellus wurde er von den zwei [jüngeren Faustkämpfern] Dares [<persName ref="p3099" cert="high">Simon Sulzer</persName> und <persName ref="p8364" cert="high">Beat Gering</persName>] nicht in die Flucht geschlagen, geschweige denn besiegt! Es scheint ihm sogar (um sich wie Paulus im Herrn zu rühmen), als hätte Gott ihm wieder Adlersflügel wachsen lassen, ja als hätten die aus dieser Auseinandersetzung erfolgten Übungen aus ihm erneut einen wackeren, ziemlich robusten und zum Kontern der noch bevorstehenden Anschläge gut vorbereiteten Jüngling gemacht; was er allerdings auch <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Abhandlung [„De sacramentis“] verdankt. Dieser wisse jedoch, dass ihm fast keine Muße mehr übrigbleibt und er kaum zum Essen kommt. Tagsüber muss er vielen antworten; nachts plagen ihn seine Gedanken und erschöpft ihn das Studium der Heiligen Schrift. Doch genug damit! Denn mit dem Apostel Paulus darf er sagen, dass Gott ihm in seiner Schwachheit Kraft verleiht und ihn wie an der Hand führt, so dass ihm für Christus und das Heil von dessen Kirche alles angenehm und einfach erscheint, zumal er zum einen auf ein baldiges Ende seines Einsatzes [in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>] und den entsprechenden Lohn, zum anderen auf eine Rückberufung nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> (als nicht ganz unnütz gewesener Diener) hofft, da er nicht vorhat (so Gott es will), in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zu sterben. Doch zurück zum angekündigten Beispiel!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Behörden erweisen sich voller Eifer für Christi Reich. Sie verteidigen, beschützen und verbreiten es! Kürzlich beschlossen sie einhellig, dass die künftig mit öffentlichen Geldern zum Pfarramt auszubildenden Jugendlichen nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> geschickt werden sollen. Dies wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> aus dem vom öffentlichen Boten [...] übermittelten Brief des <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rates erfahren. Er soll seinerseits dafür sorgen, dass das, was <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> mit Gottes Hilfe beim <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat erreichen konnte, er auch beim <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat durchzusetzen vermag, nämlich, dass <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Knaben nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zum Studium geschickt werden, zumal die Schule vom lutherischen Kot gereinigt wurde und der Unterricht von jetzt an von den sehr gelehrten <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName> und <persName ref="p8114" cert="high">Nikolaus Pfister</persName> erteilt wird, die man <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> angesichts ihrer Rechtschaffenheit und ihres beim Unterrichten bekundeten Fleißes nicht zu empfehlen braucht. Wenn dieser so etwas beim <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat bewirken könnte, würden dadurch die Eintracht und die Beziehungen zwischen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> nur gestärkt, was ja angesichts der turbulenten Zeit sehr wünschenswert ist. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge zudem darauf achten, dass in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> für das Wohl der von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> entsandten Jugendlichen gut gesorgt und dass das zum Heil nötige Wissen ihnen durch <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> oder einen anderen <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Gelehrten vermittelt werde, damit sie den Kirchen behilflich werden und dies der Stadt <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> Ruhm und Dankbarkeit einbringe.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Zusammen mit <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName>, <persName ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> und dem Helfer <persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName> (die alle regelmäßige Briefe von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> sehnsüchtig erwarten) lässt <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, dessen Frau <persName ref="p8051" cert="high">Anna [geb. Adlischwyler]</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName>, den Gevatter <persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p1214" cert="high">Fries</persName>, <persName ref="p4554" cert="high">Rudolf Collin</persName> und die anderen Kollegen grüßen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge sich mit dem hier Mitgeteilten begnügen, bis <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> es weniger streng hat, und nicht vergessen, ihn den Bürgermeistern <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> sowie dem ganzen Rat zu empfehlen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20A, Nr. 2731a, S. 772</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12779">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1804" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1546-12-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="23">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="977">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12779!Autograph!00%20E_II_360__S__423_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12779/Autograph/00 E_II_360__S__423_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12779!Autograph!01%20E_II_360__S__424_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12779/Autograph/01 E_II_360__S__424_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe dazu unten Anm. 28.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Doctissime et in domino charissime frater, scias velim impossibile prorsus vel per horas multas rerum hactenus <placeName ref="l41">Bernę</placeName> gestarum plenam tibi seriem significare.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> war in <placeName ref="l41">Bern</placeName> erst seit Ende Oktober 1546 tätig (nämlich als Dekan); s. <bibl>HBBW XVII</bibl> <ref target="file12630">[Nr. 2583]</ref> 457, Anm. 5.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quare, ut breve quidem scribendi ocium nactus sum, ita et breviter tibi ex multis unum aperio, e quo tu pro solercia tua facile iudicare poteris, quam foelicissime apud nos Christi negotium currat subindeque triumphet, cuius sane gratia assiduum mihi bellum est cum bestiis ore quidem acerrimis,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dan 7, 19f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apok 13, 5</ref></cit>. - <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> scheint die Lutheraner mit dem Antichristen in Verbindung gebracht zu haben.</note> sed unguibus armisque ad victoriam congruentibus adeo infirmis, ut hactenus Daretes duo me unum Entellum ne in fugam quidem vertere,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 3, 1, 69 (<bibl>ASD</bibl> II/5 78, <ref target="file12116">Nr. 2069</ref>). - Der alte Entellus (hier <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName>) besiegte wider Erwarten den jüngeren Faustkämpfer Dares (die zwei „Daretes“ stehen hier für die lutherisch gesinnten, damals noch in <placeName ref="l41">Bern</placeName> wirkenden <persName ref="p3099">Simon Sulzer</persName> und <persName ref="p8364">Beat Gering</persName>).</note> tam abest vincere potuerint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Neque aliud sencio, ut sancte cum apostolo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 1, 31</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 10, 17</ref></cit>.</note> in domino glorier, quam senectutem meam velut aquilę a domino renovari<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 40, 30f</ref></cit>.</note> illoque sancto exercicio, uti fieri plerumque solet, me subinde magis animo iuvenem alacrem satisque robustum ad futuros assultus fieri, in quo et tibi tuisque lucubrationibus plurimum debeo.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist wahrscheinlich <persName ref="p495">Bullingers</persName> damals nur handschriftlich vorhandene Schrift „De sacramentis“, die <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> entweder von <persName ref="p495">Bullinger</persName> selbst erhalten oder von dem schon in <placeName ref="l41">Bern</placeName> wirkenden <persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName> ausgeborgt haben könnte; vgl. <ref target="file12988">Nr. 2939</ref>,[5].</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Frater in domino charissime, nullum mihi ocium, quies nulla est, ne capiendi quidem cibi: In die respondere pluribus compellor, per noctem cogitationes, lectiones sanctaque studia me torquent, sollicitant macerantque.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <ref target="file13105">Nr. 3056</ref>,[1].</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed quid queror?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Licet cum apostolo<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 12, 5-10</ref></cit>.</note> fateri (laus sit deo) virtutem meam per infirmitatem perfici erigique, tactam ac impulsam meque esse benigna domini manu perductum, ut propter gloriam salvatoris nostri ac domini Iesu Christi ecclesięque suę salutem mihi iucunda, levia, dulcia atque grata sint omnia, tum quod spero finem laborum propediem cum proventu adfore, cumque <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> me haud omnino servum inutilem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 25, 24-30</ref></cit>.</note> revocari, hinc enim non <placeName ref="l41">Bernę</placeName>, quod reliquum vitę est, decrevi transigere, si alioqui dominus votis meis annuerit.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>,[5]; <ref target="file13105">Nr. 3056</ref>,[2]. [4]f.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la">Iam revertar tibi illud unum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Das oben in Z. 3-6 angekündigte Beispiel für die jüngste in <placeName ref="l41">Bern</placeName> beobachtete positive Entwicklung (vom Standpunkt der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>).</note> ostendere, quomodo reliqua omnia secundo cursu procedere ęstimare poteris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Clarissimus magistratus noster nunc admodum fervens in regnum Christi, ut illud vindicetur, tueatur ac denique propagetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Unanimi consensu hisce diebus decrevit, ut ad ministerium ecclesię publico aerario educandi <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> mittantur, id quod e literis amplissimo senatui <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> per publicum <pb type="edition" next="773"/> tabellionem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note> missis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Am Rande nachgetragen.</note> abunde satis percipies.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Anspielung auf den am 29. Dezember 1546 abgefassten Brief des <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rats an den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat: „Wir sind willens, die schüler, so wir uf unsern kosten hievor zu <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <placeName ref="l491">Strassburg</placeName>, <placeName ref="l311">Markpurg</placeName> und <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> versöldet und verlegt, hinfür zu üch ze schicken.“ (Adolf Fluri, Die bernische Schulordnung von 1548, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte XI, 1901, S. 195 und Anm. 1).</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tuum ergo erit, ut, quod rex regum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">rex regum: Jesus; vgl. z.B. Apok 19, 16.</note> fortassis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Am Rande nachgetragen.</note> per me apud <placeName ref="l41">Bernenses</placeName> impetravit, idem et tu efficias atque impetres a tuis, imo et meis dominis <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, quo vicissim et suos ad nos mittant,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. auch <bibl>HBBW XIX</bibl> 219,43f.</note> maxime quod ludi sive scholę iam apud nos a fecibus Lutheranis repurgatę optimis doctissimisque viris comissę sint, <persName ref="p3700">Eberhardo videlicet a Rumlang</persName> et domino <persName ref="p8114">Nicolao Artopęo</persName>,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName> war im Dezember 1546 Kollege des im November 1546 neu angestellten Lehrers <persName ref="p8114">Nikolaus Pfister (Artopeus)</persName> geworden; s. <ref target="file12988">Nr. 2939</ref>, Anm. 1 und 10. - Dabei übernahmen die beiden die Stellen der lutherisch gesinnten Lehrer <persName ref="p5047">Thomas Grynäus</persName> und <persName ref="p5833">Johann Heinrich Meyer</persName>.</note> quorum sancta probitas et iuventutis sancte ac libere instituendę sedulitas tibi nocior<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">= notior.</note>, quam meo testimonio et declaratione opus sit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">In quo si obtemperaveris tuamque operam adhibueris (de quo minime dubito)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Klammern ergänzt.</note>, cędet<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">= cedet.</note> nimirum illud ad excitandam alendamque duarum illarum urbium concordiam mutuamque dilectionem, quibus istis nostris turbulentis temporibus plus pane et vino egemus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Iam, ut semel finiam, rogatus rogo, ut cures iuvenes illos<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die Jugendlichen, die man künftig für das Studium von <placeName ref="l41">Bern</placeName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zu senden gedachte. - Bald darauf wurden <persName ref="p5477">Johann (Hans) Knechtenhofer</persName>, <persName ref="p8355">Johannes Fädminger</persName>, <persName ref="p5911">Abel Mühlhofer</persName> und <persName ref="p4617">Jonas Danmatter</persName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> entsandt; s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 172.</note>, dum comparuerint, quatenus attinet vitę alimenta, pro dignitate tractari, utque inprimis sive per <persName ref="p1214">Frisium</persName> nostrum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p1214">Johannes Fries</persName>, Schulmeister an der Großmünsterschule.</note> sive aliquem alium e doctorum corona scientiam hauriant salutis aeternę, quo tandem revocati ecclesię dei utiles vobisque laudem ac gratiarum actionem parere possint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te una<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">In der Vorlage unam.</note> mecum et <persName ref="p8051">uxorem</persName> tuam<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="bio" n="22"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, d. <persName ref="p8011">Rudolfum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">In der Vorlage Rudofum.</note> Gwaltherum</persName>, <persName ref="p167">Ammanum</persName>, fidelem compatrem meum,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p167">Johann Jakob Ammann</persName>, <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Schulherr, der auch in <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>,[5], von <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> als Gevatter bezeichnet wird.</note> <ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/><persName ref="p8171">Theodorum Bibliandrum</persName><note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">Am Rande nachgetragen.</note>, <persName ref="p1214">Frisium</persName>, <persName ref="p4554">Collinum</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der Griechischlehrer <persName ref="p4554">Rudolf Collin</persName>.</note> cęterosque in domino fratres omnes <persName ref="p3700">Eberhardus a Rumlang</persName>, dominus <persName ref="p8114">Artopeus</persName>, <persName ref="p8467">Ioannes Textorius</persName> diaconus,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName>, <persName ref="p1804">Kilchmeyers</persName> Helfer am <placeName ref="l41">Berner</placeName> Münster.</note> omnes literas assiduas et a te et a domino <persName ref="p8011">Rudolfo</persName> cum summo desyderio expectantes.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" ana="farewell"><foreign xml:lang="la">Vale in domino,</foreign> und hend uff jetz verguͦt, bys ich ruͤwiger wyrden.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">bys ich ruͤwiger wyrden: bis ich es weniger streng habe.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ne negligas, quaeso, me <pb type="edition" next="774"/> consulibus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p1888">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p1419">Johannes Haab</persName>. - Vgl. oben Z. 21-24.</note> atque senatui commendatum habere semper.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l41">Bernę</placeName>, 30. die decembris anno 1547.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Damals begann in der deutschsprachigen <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> das neue Jahr am 25. Dezember, so dass hier nach unserer Zeitrechnung das Jahr 1546 gemeint ist, was auch die oben in Z. 27-30 und Anm. 14 übermittelten Angaben bestätigen!</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la"><persName ref="p1804">Iodocus Kilchmeyerus</persName> tibi deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, amplissimę ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> antistiti summo, domino ac fratri suo in Christo modis omnibus observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>