<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12796" type="Brief" source="HBBW-19" n="2747">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer, Nikolaus Pfister (Artopoeus, Baling), Eberhard von Rümlang, Johannes Wäber (Textor) / Bern an Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann), Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., Konrad Pellikan (Kürschner), 11. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b22" n="2747" type="transcription"/>
				<bibl ref="b22" n="2747" type="regest"/>
				<bibl ref="b22" n="2747" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 360,415 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Gruß. Die Absender <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName>, <persName cert="high" ref="p8114">Nikolaus Pfister</persName>, <persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName> und <persName ref="p1804" cert="high">Jodocus Kilchmeyer</persName> haben einen zwingenden Grund für diesen an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> und <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName> gerichteten Brief.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Zwischen <persName ref="p8014" cert="high">Peter [Schnyder]</persName> aus <placeName ref="l3" cert="high">Aarburg</placeName> und zwei <placeName ref="l582" cert="high">Zofinger</placeName> Pfarrern [<persName ref="p5097" cert="high">Johannes Ulrich Göppel</persName> und <persName ref="p2938" cert="high">Benedikt Schürmeister</persName>] brach ein Streit über die Amtsgewalt eines Pfarrers und über die Abendmahlsfrage aus. Es kam sogar in aller Öffentlichkeit auf einem Platz in <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName> zu einem heftigen Wortgefecht. Manche Leute fanden das lustig, andere aber regten sich darüber auf.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] [ <persName ref="p8014" cert="high">Schnyder</persName>] hielt sich in diesem Streit ziemlich zurück und wurde deshalb von den Ratsherren nicht bestraft. Er bezog jedoch dabei keine eindeutige Position in der Abendmahlsfrage. Manchmal sagte er, dass Christus im Abendmahl anwesend sei, dann wieder das Gegenteil. Damit fand er zwar die Zustimmung seiner Gegner, tat aber dabei [der Lehre] der Kirche nicht Genüge. Er legte nicht klar dar, dass Christus im Abendmahl mit seiner göttlichen Majestät anwesend, mit dem [bei seiner Menschwerdung] angenommenen Leib aber abwesend ist. In seinen Predigten allerdings trägt er dies richtig vor, was sich aus der Beobachtung ableiten lässt, dass man ihn in <placeName ref="l3" cert="high">Aarburg</placeName> schätzt und dort Ruhe herrscht.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Die beiden <placeName ref="l582" cert="high">Zofinger</placeName> hingegen wurden für ihr aggressives Verhalten nach öffentlichem Recht bestraft. Sie stiften mit ihren Predigten Verwirrung.<pb type="edition" next="111"/> Zudem haben sie einige Kirchgänger vom Abendmahl suspendiert, andere [durch ihr Verhalten] davon abgehalten. Sie haben auch über die Amtsgewalt des Pfarrers viel zu viel geschwatzt und dadurch Verdacht bei ihren Kirchgängern hervorgerufen. Nur ungern gaben sie zu, dass die Amtsgewalt weder vom Pfarrer noch von dessen Amt, sondern von Gott abhängt. Außerdem ist wegen ihrer undeutlichen Abendmahlslehre zu vermuten, dass sie eher Lutheraner als Christen sind. Ihre weitschweifigen Erklärungen der Wörter „wahrhaft“ und „geistlich“ lassen den gleichen Schluss zu.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Nun hat vor kurzem der Vogt von <placeName ref="l3" cert="high">Aarburg</placeName> [<persName ref="p2600" cert="high">Vincenz Pfister</persName>] die ganze Angelegenheit dem <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat anvertraut. Dieser soll sie sorgfältig überprüfen und den Streit definitiv beenden.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Vom Rat wurde die Sache an <persName ref="p3700" cert="high">Rümlang</persName>, <persName ref="p2600" cert="high">Pfister</persName>, <persName ref="p8467" cert="high">Wäber</persName> und <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> übertragen, ohne dabei <persName ref="p3099" cert="high">[Simon] Sulzer</persName> und <persName ref="p8364" cert="high">Beat [Gering]</persName> einzubeziehen. Da die Angelegenheit heikel ist und Gefahr besteht, dass dadurch nur noch weitere Konflikte entstehen könnten, bitten die vier <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>, dass die vier <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> ihnen im Interesse der Kirche zu Hilfe kommen und ihnen ihre von Gott erhaltenen Gaben zur endgültigen Beilegung des Streites und Durchsetzung der Wahrheit zur Verfügung stellen.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Dabei sind Eile und größte Verschwiegenheit geboten, denn die Inanspruchnahme fremder Hilfe könnte in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> Anstoß erregen! Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sollen also darauf achten, dass der Bote [...] nichts von der Sache mitbekommt. Sollte man diese Angelegenheit auf gute und definitive Weise regeln können, werden sich dann wohl auch die anderen Probleme <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> erübrigen. Gott sei Dank setzt sich die Wahrheit immer mehr durch.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Gruß. Im Interesse des gemeinsamen Dienstes an Christus werden die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> bestimmt auf die Hilfe der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> zählen können. Beiliegend ein über die Streitangelegenheit angefertigtes, klares Dokument, damit anhand dessen zutreffender und rascher argumentiert werden kann. Die übrigen beigelegten Briefe soll <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> den jeweiligen Adressaten zukommen lassen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>C.O. XII, S. 466–468, Nr. 873</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2747, S. 111</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12796">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1804" cert="high"/>
					<persName ref="p8114" cert="high"/>
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
					<persName ref="p8467" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1547-01-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="22">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="978">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12796!Original!00%20E_II_360__S__415_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12796/Original/00 E_II_360__S__415_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12796!Original!01%20E_II_360__S__416_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12796/Original/01 E_II_360__S__416_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Magna necessitate compulsi d. <persName ref="p3700">Eberhardus a Rumlang</persName>, <persName ref="p8114">Nicolaus Artopeus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8114">Nikolaus Pfister</persName>.</note>, <persName ref="p8467">Ioannes Textorius</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName>.</note> et ego<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Die am Rande nachgetragenen Wörter</hi> et ego <hi>(auf die im Text durch Einfügezeichen verwiesen wird) sind heute im engen Einband verdeckt. Unsere Ergänzung erfolgt aus der Abschrift von <persName ref="p2979">Johann Jakob Simler</persName> (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms S 63, 22).</hi></note> ad te, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p8011">Rudolphum Gwaltherum</persName>, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, quatuor ad quatuor, scribimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Et ne prolixioribus verbis a solitis studiis utrinque suspendamur, caput illud esto.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Oborta est inter d. <persName ref="p8014">Petrum</persName> <placeName ref="l3">Arburgensem</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist <persName ref="p8014">Peter Schnyder (Sartorius)</persName>, der von 1542 bis 1545 in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> als Pfarrer amtiert hatte, im März 1545 nach <placeName ref="l3">Aarburg</placeName> versetzt wurde und zwinglisch ausgerichtet war; s. <bibl>HBBW II</bibl> 83, Anm. 2; VII 35, Anm. 1. Die Behauptung von Rudolf <hi>Weber,</hi> Zofingens Prädikanten, Zofingen 1977 (Separatdruck aus Zofingen Njbl. 62, 1977), S. 13, laut der <persName ref="p8014">Schnyder</persName> zur "lutherischen Lehre ... neigte", ist völlig falsch. <persName ref="p8014">Schnyders</persName> Briefe an <persName ref="p495">Bullinger</persName> aus den Jahren 1537 und 1538 und Hans-Rudolf <hi><persName ref="p1888">Lavater</persName>,</hi> <persName ref="p5097">Johannes Goeppel</persName>, Prädikant zu <placeName ref="l3459">Rohrbach</placeName> 1527-1545 und zu <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> 1545-1548. in: Jb. des Oberaargaus 21, 1978. 161. erlauben diese Berichtigung.</note> ac duos <placeName ref="l582">Zoffingensis</placeName> ecclesiae episcopos<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p5097">Johannes (Ulrich) Göppel</persName> und <persName ref="p2938">Benedikt Schürmeister</persName>, die seit Ende Februar bzw. Ende April 1545 in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> wirkten. Spätestens am 21. September 1545 brach der Streit über das Abendmahl zwischen der Gemeinde und den Pfarrern wieder aus. <persName ref="p5097">Göppel</persName> und sein Kollege <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> unterschrieben zwar beide am 5. Januar 1547 die "Zehn Schlußreden" der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (s. <placeName ref="l41">Bern</placeName> StA, B III 21, S. 22, <ref target="file10171">Nr. 140</ref>, bzw. S. 24, <ref target="file10180">Nr. 149</ref>), weil sie dazu von den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Behörden aufgefordert wurden (s. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 369, Anm. 3), äußerten sich aber gegen diesen neu aufgelegten Zwang und hielten weiterhin an ihren lutherischen Auffassungen fest. Sie wurden beide am 17. Januar 1548 vom <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat aus ihrem Amt entlassen; s. <hi><persName ref="p1888">Lavater</persName>,</hi> aaO, S. 161- 168. <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> kam als Helfer nach <placeName ref="l69">Brugg</placeName>, wo er spätestens vom 18. August (vielleicht aber auch schon vom 22. Februar) 1548 bis spätestens zum 11. März 1549 wirkte; s. <hi>Pf-Aargau</hi> 7, <ref target="file10344">Nr. 313</ref>f. Über <persName ref="p5097">Göppels</persName> weiteres Schicksal ist nichts bekannt; s. <hi><persName ref="p1888">Lavater</persName>,</hi> aaO, S. 170.</note> acris quędam contencio de ministerio ecclesię atque eucharistię <pb type="edition" next="112"/> negotio.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der spätestens im September 1545 ausgebrochene Streit flammte Ende 1546 wieder auf, als <persName ref="p5097">Göppel</persName> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> ein eigenes Bekenntnis erstellten. Anstoß erregte ihre Ansicht, dass die versammelte Synode der Pfarrer und nicht der Magistrat das letzte Wort in Glaubenssachen hat, sowie ihre Überzeugung, dass Gott im Abendmahl den Teilnehmenden seine Gnade vermittelt; s. <hi><persName ref="p1888">Lavater</persName>,</hi> aaO, S. 165f, und Nr. 2756.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quę ita pedetentim progressa atque aucta, ut palam tandem eruperit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Pugnantes enim in platea oppidi <placeName ref="l582">Zofingensis</placeName>, duo adversus unum Petrum, quibusdam risum, quibusdam vero pro animorum diversitate, ut solet fieri, bilem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über gestrichenem</hi> contencionem.</note> moverunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Petrus pugnando longe modestior est repertus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Evasit enim illęsus, neque in aliquo ab oppidi <placeName ref="l582">Zoffingensis</placeName> moderatoribus velut reus pugnę<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Das am Rande nachgetragene Wort</hi> pugnae <hi>(auf das im Text durch Einfügezeichen verwiesen wird) ist heute im engen Einband verdeckt. Unsere Ergänzung erfolgt aus der gleichen Abschrift wie in oben Anm. a.</hi></note> mulctatus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Adhoc in eucharistię causa sic egit ac docuit, ut nunc dixerit Christum in cęna presentem, nunc vero minime.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">In quo calumniatoribus suis recte quidem sensisse, at parum ecclesię satisfecisse videtur, propterea quod mentem suam non liquido exposuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Pręsentem quidem maiestate divina, absentem vero corpore assumpto.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quam tamen differenciam in aliis suis sermonibus luculenter adposuisse abunde satis testantur tum ecclesię <placeName ref="l3">Arburgensis</placeName> syncera in pastorem dilectio cumque mutua ecclesię tranquillitas sanctaque concordia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Contra vero <placeName ref="l582">Zoffingenses</placeName> sic certarunt, ut ab oppidanis iure publico sint puniti, suisque concionibus ecclesiam non parum turbantes quosdam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Darunter die <placeName ref="l582">Zofinger</placeName> Bürger <persName ref="p5719">Maritz Lüscher</persName> und <persName ref="p5303">Clewi (Claus, Niklaus) Huber (Hüber)</persName>; s. <hi><persName ref="p1888">Lavater</persName>,</hi> aaO, S. 164. 167.</note> a sacrę mensę participatione suspenderint ac pęnitus dimmoverint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nam de ministerio ecclesię plura, imo nimia effutientes (sero, frigide ac tarde sic concluserunt, fructum dei non ministri esse neque ministerii)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Hier und unten Klammern ergänzt.</hi></note>, ut se de ambiendo dominio non tam apud nos quam suos parrochianos suspectos fecerint.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Pręterea in negotio eucharistię adeo obscure atque ambigue docent, ut plures extent, qui magis esse Lutheranos intelligant quam christianos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Voculam <foreign xml:lang="de">„warlich“</foreign> multis exponunt, pariter et <foreign xml:lang="de">„geystlich“,</foreign> cuius expositionis certe minime indigerent, nisi nebulas offundere clamque <persName ref="p1974">Lutherum</persName> introducere niterentur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed quid factum nunc tibi expando.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Novissime omne negotium per <persName ref="p2600">proconsulem</persName> <placeName ref="l3">Arburgensem</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p2600">Vincenz Pfister</persName>, Vogt von <placeName ref="l3">Aarburg</placeName>; s. <bibl>LL</bibl> I 327.</note> ad magnificum <placeName ref="l41">Bernensium</placeName> magistratum delatum <pb type="edition" next="113"/> est, ut illic rebus pro utraque parte diligenter discussis et examinatis certamini aliquando summa manus imponeretur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Magistratus vero universum negocium ad d. <persName ref="p3700">Eberhardum</persName>, <persName ref="p8114">Nicolaum</persName>, <persName ref="p8467">Textorium</persName> et me exclusis <persName ref="p3099">Sulzero</persName> ac <persName ref="p8364">Beato</persName> illo nostro<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>, der früher in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gewirkt hatte, ehe er von dort 1538 ausgewiesen wurde.</note> transtulit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Quod, quum nobis satis arduum visum est (posseque facile non tam finiri quam novis forte contencionibus et sutelis ansam prębere), constituimus inter nos et huius causę laborumque te, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p8011">Rudolfum</persName>, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, in domino confratres nostros, participes facere, per misericordiam dei ac domini nostri Iesu Christi sanguinem ecclesięque salutem obsecrantes, ut nervos nobiscum extendatis rem ita componere, ut veritas ab omnibus strenue vindicata appareat, sicque vicisse, ut in posterum ardor talia audendi in aliis extinguatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Et si nostra sententia vel declaratio universis christianis sit manifestanda, tum huius oporteat nos neque pudere neque pęnitere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">De quo minime dubitamus, si quaquam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">= quaqua, wohin man will; s. <bibl>Kirsch</bibl> s.v.</note> talenta vestra a domino accepta in foenus domini et ecclesię dei salutem nobiscum conferre dignaremini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">In negotio isto properandum est, et omnia summo silencio peragenda.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ignoramus enim, ne gratum fuerit, quod nobis amandatum externo auxilio perficere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Estque a vobis tabellio<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt.</note> sic excipiendum et relegandum, ne quicquam horum, quę modo inter nos versantur, intelligat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Speramus, fratres, hoc negocio viriliter et semel pro dignitate composito reliqua, quibus ecclesiae apud nos impetuntur, facilime in ordinem redingenda.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Veritas enim subinde magis sese porrigit et vindicat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Laus sit deo!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Valete in domino semper, qui<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint sind die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Pfarrer.</note>, ut nos in communem usum ministros posuit<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Subjekt ist der Herr.</note> ecclesię suę sanctę, ita et pro gloria domini et salute ecclesiarum eius nobiscum, qui <placeName ref="l41">Bernę</placeName> pugnamus, arma vestra adponere haud gravemini.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum valete.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Materiam contentionis distinximus in certa capita,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannte Beilage.</note> quo brevius ac luculencius appareat, quid et quomodo ad unumquodque commodum responderi possit et debeat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Reliquas literas tuis annexas<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannte Briefe <persName ref="p1804">Kilchmeyers</persName> an <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Bekannte.</note> tuum erit expendere et unicuique, quod suum est, reddere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l41">Bernae</placeName>, 11. ianuarii anno 1547.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><persName ref="p1804">I. K.</persName>, tuus ad aras usque.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <hi>Adagia,</hi> 3, 2, 10 <hi>(ASD</hi> II/5 112, Nr. 2110): "usque ad aras amicus". Das Sprichwort hat den Sinn "ich bin mit dir, soweit Gottes Ansprüche dadurch nicht verletzt werden". - In den alten Religionen hatte der Altar die Funktion einer Asylstätte. Er setzte also den menschlichen Rechtsansprüchen eine Grenze.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de">Minem lieben erwirdigen heren und bruͦder m. <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>