<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12794" type="Brief" source="TUSTEP" n="2745">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Martin Bucer / [Strassburg], 10. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2019</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 978-3-290-18186-4</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2745</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XIX</title>
				<biblScope unit="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">19</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">Januar bis März 1547</biblScope>
				<biblScope unit="page">101</biblScope>
				<biblScope unit="pages">496</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 345,363. 368</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Autograph mit nachträglichen Korrekturen</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Die Zürcher haben den Brief ihrer <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> Kollegen [HBBW
								XVIII, <ref target="file12751">Nr. 2704</ref>, vom 6. Dezember 1546] gut empfangen. Aufgrund ihrer vielen
								Aufgaben kommen sie erst jetzt dazu, ihn zu beantworten.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] In ihrem Schreiben haben die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> dargelegt, wie sie
								mit den Zürcher [Studenten], <persName ref="person1480">Ludwig Lavater</persName> und <persName ref="person20119">Jakob Gessner</persName>,
								umgegangen sind. Sie baten ferner die Zürcher Pfarrer, ihre Jugendlichen aufzufordern, sich nicht mehr zu
								weigern, am <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> Abendmahl teilzunehmen, zumal von ihnen
								nichts anderes erwartet wird, als dass sie sich an das Basler Glaubensbekenntnis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist das Erste Helvetische Bekenntnis von Februar 1536.</note> halten, sowie an
								<persName ref="person20275">Paulus</persName>’ Aussage: „Das Brot, das wir brechen, usw.“<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">1Kor 10, 16.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Zunächst sollen die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> wissen, dass diese
								Jugendlichen keine Stipendien der Zürcher Kirche erhalten, sondern von ihren Eltern finanziell unterstützt
								werden. Letztere ermahnten sie, den Glauben, in dem sie aufgewachsen sind, nicht aufzugeben. Denn sollten
								sie diesen verleugnen, müssten sie sich eine andere Heimat und andere Eltern suchen! Auch die Pfarrer und
								Lehrer von <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> ermahnten sie in diesem Sinne. Und da jeder
								Teilnehmer am Abendmahl seinen Glauben bekundet, wurden sie von ihren Pfarrern und Lehrern angehalten, das
								Abendmahl nicht zusammen mit Menschen zu feiern, von denen sie wüssten, dass sie nicht die
								Abendmahlsauffassung der Zürcher teilten. Wenn also die Jugendlichen ablehnten, sich in
								<placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> am Abendmahl zu beteiligen, kann man davon ausgehen,
								dass man dort diesbezüglich nicht das Gleiche wie in <placeName ref="place1248">Zürich</placeName>
								unterrichtet. Deshalb können die Zürcher nicht von ihren Jugendlichen verlangen, ihre Haltung zu ändern.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Würden diese nämlich in <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> am Abendmahl teilnehmen,
								würden sie damit bekunden, dass sie die dortige Auffassung über die Sakramente billigen. Oder sollten sie
								etwa an etwas teilnehmen, woran sie nicht glauben? Und warum sollten ihre Lehrer und Pfarrer sie anhalten,
								gegen ihre Überzeugung und ihr Gewissen zu handeln? Sie sind ja alt und klug genug, um die
								Lehrunterschiede<pb type="edition" next="102"/> zwischen <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> und
								<placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> selbst feststellen zu können!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Anscheinend will man von ihnen nichts anderes verlangen, als sich an <persName ref="person20275">Paulus</persName>’ Worte „das Brot, das wir
								brechen, ist es denn nicht [Gemeinschaft am Leibe Christi?]“ zu halten. Doch liegt der Unterschied zwischen
								<placeName ref="place1248">Zürich</placeName> und <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName>
								präzis in der Auslegung dieser Worte. Ferner setzt die Teilnahme an den Sakramenten Aufrichtigkeit und einen
								gemeinsamen Glauben mit den anderen Teilnehmenden voraus. Doch lehrt <persName ref="person28">Bucer</persName> nicht wie die Zürcher! Ja, er hat
								sogar seine Meinung diesbezüglich geändert! Die Zürcher verstehen die Worte des Apostels genauso, wie diese
								während der <placeName ref="place121">Berner</placeName> Disputation [von 1528] (eine Disputation, die
								<persName ref="person28">Bucer</persName> selbst unterschrieben hat)<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">"Die Handlung oder Acta gehaltner Disputation zu Bernn in Uchtland" wurde 1528 sogar in Straßburg gedruckt <hi>(Bucer Bibl.</hi> Nr. 29; <hi>VD16</hi> H502).</note> ausgelegt und auch von <persName ref="person28">Bucer</persName> in seinen Enarrationes [perpetuae in
								sacra quatuor] Evangelia<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die Straßburger Erstausgabe dieses Kommentars von 1530 <hi>(Bucer Bibl.</hi> Nr. 39; <hi>VD16</hi> B8872). In der 1536 erschienenen Ausgabe dieses Werks <hi>(Bucer Bibl</hi> Nr. 77; <hi>VD16</hi> B8873) widerrief nämlich Bucer seine frühere Meinung über das Abendmahl.</note> oder in seinem „Arbogast“<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anspielung auf den von Bucer verfassten Dialog: Vergleichung D. Luthers unnd seins gegentheyls vom Abentmal Christi, Straßburg 1528 <hi>(Bucer Bibl</hi> Nr. 33f; <hi>VD16</hi> B8933f), in dem der Gesprächspartner, der sich Luthers Meinung widersetzte, Arbogast heißt.</note> dargelegt wurden. Da <persName ref="person28">Bucer</persName> aber vor
								einigen Jahren seine Meinung änderte, um sich der Lehre <persName ref="person138">Luthers</persName> anzuschließen, sind die Zürcher, die noch
								immer die gleiche Ansicht wie <persName ref="person20275">Paulus</persName> vertreten, nicht mehr seiner Auffassung. Mehr dazu braucht hier nicht
								gesagt zu werden. Die Zürcher denken, dass sie <persName ref="person138">Luther</persName> schon zur Genüge geantwortet haben. Und was dieser
								hartnäckig über das Abendmahl und über die Zürcher bis zu seinem Tode<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">18. Februar 1546.</note> dachte, ja auch nach der an
								ihn gerichteten Antwort der Zürcher,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Das "Warhaffte Bekanntnuß" bzw. die "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae ministrorum confessio" von März 1545; s. dazu <hi>HBBW</hi> XV Reg.</note> kommt in seiner Schrift gegen die Löwener Theologen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Contra 32 articulos Lovaniensium theologistarum, Wittenberg, September 1545; s. dazu <hi>HBBW</hi> XVI 83. Anm. 8 (dort ist die falsche Angabe <hi>VD16</hi> L4259 in L4254 zu korrigieren).</note>
								klar zum Ausdruck: „Art. 15. In der Eucharistie, diesem ehr- und anbetungswürdigen Sakrament, befindet sich
								der eigentliche Leib und das eigentliche Blut Christi, welche sowohl den Würdigen als auch den Unwürdigen
								dargeboten und von diesen wahrhaftig aufgenommen werden.“ Dies will <persName ref="person138">Luther</persName> schon seit langem aus 1Kor 10
								gelernt haben! Er schreibt ferner: „Art. 27. Wir hüten uns sehr vor den Häretikern. So sind die Zwinglianer
								und alle Sakramentierer (die bestreiten, dass in der ehrwürdigen Eucharistie der Leib und das Blut Christi
								fleischlich mit dem Mund aufgenommen werden) nicht Teil der Kirche Gottes!“ Soweit <persName ref="person138">Luther</persName>, der sich als
								orthodoxer und katholischer Doktor der Kirche ausgab.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] In ihrem Brief schreiben die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName>, dass sie den Herrn
								bitten, die Zürcher zur richtigen Auffassung der <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> zu
								führen. Dies bedeutet also, dass die Zürcher nicht die Auffassung des Herrn teilen! Zwischen den Zürchern
								und den Straßburgern gibt es aber nur eine Kontroverse, jene über die Stelle von <persName ref="person20275">Paulus</persName> in 1Kor 10 und über
								die Worte des Herrn: „Dies ist mein Leib“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Mt 26, 26 par.; 1Kor 11, 24.</note>. Wann immer man den Zürchern die Worte <persName ref="person20275">Paulus</persName>’ vorhält,
								antworten diese, dass sie keines anderen Bekenntnisses bedürfen, als solch eines, das diese Worte enthält;
								dass es aber offensichtlich sei, dass die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> jene Stelle
								anders als die Zürcher auslegen und demzufolge nicht das Gleiche bekennen. Wie sollten also die Zürcher ihre
								Landsleute anhalten, im Glauben an die Worte des Apostels gemeinsam mit den Straßburgern am Abendmahl
								teilzunehmen, wo doch <persName ref="person28">Bucer</persName> diese Worte ganz anders als die Zürcher deutet? Beim Feiern eines Sakramentes
								(eine Handlung, die Ausdruck des Glaubensbekenntnisses eines jeden ist) darf man doch nicht irgendetwas
								vortäuschen oder verbergen; umso mehr, als (laut <persName ref="person138">Luthers</persName> Meinung) die Zürcher nicht einmal als Glieder
								Christi angesehen werden dürften! Wenn also die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> einen
								Zürcher am Abendmahl<pb type="edition" next="103"/> teilnehmen ließen, würden sie sich entweder gegen <persName ref="person138">Luthers</persName>
								Meinung stellen oder inkonsequent handeln.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Nun zum Basler Glaubensbekenntnis. Die Kirchen Helvetiens hatten damals vor, ein Glaubensbekenntnis zu
								verfassen, um denjenigen, die es verlangen würden, Rechenschaft über ihren Glauben ablegen zu
								können.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. 1Petr 3, 15.</note> So wurden auf Geheiß der helvetischen Behörden Ratsherren und Pfarrer zu einer Synode
								nach <placeName ref="place97">Basel</placeName> entsandt. Diese machte sich alsbald an die Arbeit und
								hatte schon den größten Teil des Glaubensbekenntnisses verfasst, als
								<persName ref="person40">Wolfgang Capito</persName> und <persName ref="person28">Bucer</persName> in
								<placeName ref="place97">Basel</placeName> eintrafen und den Lauf der Arbeit unterbrachen. Letztere
								machten den Gesandten große Hoffnung auf eine Einigung mit <persName ref="person138">Luther</persName>. Im Abendmahlsartikel schlugen sie vor,
								einige Stellen zu streichen, weitere zu ändern und empfahlen dabei auch den Gebrauch bestimmter Wörter.
								Nachdem man sich länger als einen Tag darüber gestritten hatte, entschloss man sich angesichts einer
								möglichen Einigung mit <persName ref="person138">Luther</persName>, diese von <persName ref="person28">Bucer</persName> vorgeschlagenen Wörter zu gebrauchen, jedoch unter der
								Bedingung, dass die helvetischen Kirchen durch den Gebrauch dieser Wörter keineswegs zu etwas verpflichtet
								würden und sie weiterhin das Recht hätten, diese Wörter in ihrem Sinne auszulegen. <persName ref="person28">Bucer</persName> versicherte damals
								auch, dass diese Änderungen nicht unternommen wurden, um die helvetischen Kirchen von ihrer
								<placeName ref="place121">Berner</placeName> Disputation oder von ihrem schon längst bekundeten
								Abendmahlsverständnis abzubringen und sie zum Lutheranismus zu führen, sondern nur um der Einheit willen, da
								diese Redewendungen geeignet seien, die sehr erbitterten Gemüter der Gegner zu bezaubern. Dies kann <persName ref="person28">Bucer</persName>
								selbst bestätigen. Auch die Akten dieses Treffens bezeugen dies.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Man weiß seitdem, dass der Gebrauch dieser Wörter völlig vergebens war. Damit aber verloren die
								helvetischen Kirchen längst nicht das Recht, diese Wörter so zu deuten, wie sie es mit ihrer Lehre
								verantworten können. Es ergibt also keinen Sinn, nun den helvetischen Kirchen die Worte des Basler
								Bekenntnisses vorzuhalten. Wenn jemand ihnen daher eine Meinung aufzudringen versucht, die nicht ihrem
								Verständnis dieses Bekenntnisses entspricht, wird er umgehend abgewiesen. Am Abendmahl teilzunehmen unter
								dem Zeichen des Basler Bekenntnisses bedeutet also für die helvetischen Kirchen nichts anderes, als an
								diesem mit dem in der letzten Antwort an <persName ref="person138">Luther</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Im "Warhafften Bekanntnuß".</note> dargelegten Glauben teilzunehmen! Demnach ist es
								den Zürchern nicht möglich, gemeinsam mit Lutheranern das Abendmahl zu feiern.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Doch durch ihre Enthaltung vom <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> Abendmahl drücken
								die Zürcher keineswegs eine etwaige Verachtung der dortigen Kirche aus, genauso wie sie nie jemanden
								verachtet haben, der nicht an ihrem Abendmahl teilgenommen hat. Weder haben sie irgendjemanden dazu
								gezwungen, noch haben sie versucht, ihn davon abzuhalten.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Mögen doch die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> den jungen Zürchern eine
								ungestörte Ausübung ihres Glaubens gestatten und nicht weiter probieren, diese zu etwas zu zwingen, das sie
								mit ihrem Gewissen und Glauben nicht verantworten können! Die
								<placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> Schule und die darin ausgeübte Disziplin gefallen den
								Zürchern. Auch sind ihnen die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> lieb. Deshalb würden
								sie es gerne sehen, wenn auch künftig Zürcher für eine Zeit in
								<placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> leben dürften.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Sollten aber die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> der Meinung sein, dass durch
								vorliegendes Gesuch ihre Kirche in Verruf geraten oder gar zu Schaden kommen könnte, würden die Zürcher
								nicht nur keine weiteren Studenten nach <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> entsenden,
								sondern würden zudem die Eltern der sich jetzt in <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName>
								aufhaltenden Jugendlichen diese sogleich abberufen. Anders handeln können die Zürcher nicht! Sie wissen, an
								wen sie glauben, und gestärkt durch Gott hegen sie keinen Zweifel an ihrer Auffassung. Auch wollen sie nicht
								wissentlich gegen den Herrn sündigen. Die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> möchten
								also den Zürchern weiterhin wohlgesinnt bleiben und mit diesen Frieden halten, bis der Herr es soweit führt,
								dass es in der Abendmahlsangelegenheit zu einer einfacheren und reineren Lehrweise kommt!
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Abschließend noch das Wichtigste: Die Zürcher bedanken sich bei den Straßburgern für die ihnen bis
								dahin erwiesene Treue, Beflissenheit und Fürsorge. Der Herr wird sie dafür belohnen. Im Gegenzug versprechen
								auch die Zürcher ihre Treue und Beflissenheit. Den Straßburgern werden sie sich behilflich erweisen, sollte
								sich eine Gelegenheit dazu bieten.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Die Zeiten sind hart, wie es die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> bereits in
								ihrem Brief betont haben. Die Sünden der Gläubigen würden jedoch noch Schlimmeres erfordern! Deshalb sollten
								<placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> und Zürcher<pb type="edition" next="104"/> ihre
								jeweiligen Gemeinden zur Buße aufrufen. Durch die [gegenwärtige] Plage werden die Gläubigen von den
								Ungläubigen aussortiert und erprobt. Deshalb gilt es, sich ganz dem Herrn zu ergeben und diesen zu bitten,
								die Seinen nicht zu verlassen. Die Wahrheit wird schließlich siegen, auch wenn die Welt die
								Wahrheitsbekenner besiegen würde, denn Gottes Gericht rückt näher!
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Die <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> mögen sich standhaft gegen den Antichristen
								erweisen! Grüße in Christus.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Schicksal dieses Briefes S. <ref target="file12878">Nr. 2829</ref>,48-62.</note>
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>C.O. XII, S. 462–466, Nr. 872</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12794">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="role49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1547-01-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person467" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bucer</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/467_Bucer_Martinus.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Bucer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118516507"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11483585"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="role63" type="pl" role="Schulherren" cert="high"/>
					<placeName source="place492" cert="low"><orig>Strassburg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12795"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12793"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12813"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12813"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1034"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12523"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12813"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11066"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1034"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12523"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12813"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11066"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12794/Autograph__(Entwurf)/00__E_II_345__fol__363_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12794/Autograph__(Entwurf)/01__E_II_345__fol__363_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="12794/Autograph__(Entwurf)/02__E_II_345__fol__368_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="12794/Autograph__(Entwurf)/03__E_II_345__fol__368_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="person28">Martino Bucero</persName> et scholarchis <placeName ref="place1049">Argentoratensibus</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Redditae sunt nobis literae vestrae, fratres in domino colendi atque dilecti, ad quas propter negotia nostra serius respondemus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Exposuistis in iis copiose, quid actum sit cum iuvenibus nostris Ludevicho <persName ref="person1480">Lavatero</persName> et <persName ref="person20119">Iacobo Gessnero</persName>; praecipue vero postulatis, ut ipsis simus authores, ne communicare vobiscum sacramentis in domino detrectent, cum nihil ab illis prorsus quam confessionem nostram Basiliensem requiratis, imo Paulinam tantum illam: "Panem quem frangimus" [1. Kor. 10, 16] etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De iuvenibus ita habete, fratres.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non aluntur hi ecclesiae stipendio sed sumptibus parentum, qui his, dum peregre proficiscerentur, in mandatis dederunt ut eam fidem fideique professionem, qua tunc instructi et confirmati abibant, redeuntes reportarent, aut ut redeuntes et aliam fidem profitentes alias quoque sibi ędes et alios parentes quaererent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ad nos quoque illos ipsos valedicentes nobis pro officio nostro tanquam pastores et praeceptores adhortati sumus, ut in ea fide, quam didicerunt a primis annis in ecclesia nostra, quam denique deo inspirante sancti parentes ipsis instillarunt, perseverent, et quoniam communicatione sacramentorum palam profitemur fidem nostram, admonuimus illos diligenter, ne cum illis communicent, quibus non eandem nobiscum in dogmatibus et sacramentis doctrinam et fidem esse intelligant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam quia illi hucusque vobiscum communicare detrectarunt, facile colligimus illos intelligere, non eandem esse doctrinam de coena domini, quam <placeName ref="place1248">Tiguri</placeName> didicerunt et hauserunt a parentibus et a nobis doctoribus suis et quam <placeName ref="place1049">Argentorati</placeName> audiunt praedicari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Proinde, ut candide agamus et simpliciter, non possumus illis authores esse ut istud modo faciant, quod ne facerent parentes ipsorum authores, et nos quoque suasores fuimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui sacramentis vobiscum communicant ipsa communicatione profitentur, se eandem vobiscum habere de sacramentis fidem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atqui iuvenes nostri non eandem vobiscum fidem habent; cur ergo opere profiterentur foris quod intus in animo non sentiunt?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Aut cur nos iuberemus illos contra animi sententiam et propriam conscientiam facere<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Von</hi> Qui sacramentis <hi>bis</hi> facere <hi>nachgetragen für gestrichenes</hi> Certe apostolus <persName ref="person20275">Paulus</persName>: "Probet se ipsum homo" inquit, "et sic de pane edat et de poculo bibat" [1Kor 11, 28]. Probant se isti et illam fidem non inveniunt intra se quam Argentinae requiri a coenantibus audiunt.</note>?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Habent isti iustae aetatis annos, utuntur ratione sana, intelligunt quid utrobique doceatur publice.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Caeterum nihil ab illis requiritur quam confessione Paulina: "Panis quem frangimus nonne est" [1Kor 10, 16] etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="363v."/>Verum audite, fratres, non de verbis <persName ref="person20275">Pauli</persName>, sed de sensu verborum <persName ref="person20275">Pauli</persName> est nobis controversia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et fidelis sacramentorum perceptio requirit veritatem et ingenuam eandemque confessionem, simulationem repellit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non idem est d. <persName ref="person28">Bucero</persName> et nobis de eo <persName ref="person20275">Pauli</persName> loco iudicium, non eadem sententia; imo conveniret nobis egregie cum <persName ref="person28">Bucero</persName>, si ipse a semetipso non dissentiret.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ita enim de eo loco et de sensu verborum <persName ref="person20275">Pauli</persName> sentimus sicut expositum est primum quidem in disputatione Bernensi, cui ille subscripsit, deinde in enarrationibus Evang[eliarum] d. <persName ref="person28">Buceri</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Enarrationes perpetuae in sacra quatuor evangelia, <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> 1530, Basel 1536 (Stupperich, Biliographia Bucerana 28, 28a).</note>, postremo et in Arbogasto<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vorlage:</hi> Arbogaste. - Welches Werk?</note> eiusdem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Id vero doctrinae genus cum ille mutarit, et d. Luthero beatae memoriae diversum sentienti accesserit ante annos aliquot, ideoque a se ipso discesserit, diversum ab ipsis sentimus, sed non diversum a S. <persName ref="person20275">Paulo</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De qua re in praesenti copiosius disputare nolumus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Abunde satis ea de re responsum esse arbitramur d. Luthero, qui quid de coena domini in finem usque tenuerit mordicus, quid denique de nobis senserit, etiam post responsionem nostram<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Warhaffte Bekanntnuß der dieneren der kilchen zuͦ Zürych/"Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio", <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> 1545 (HBBibl I 161-163, 167f).</note>, paulo antequam e vivis excederet, hisce verbis contra Lovanienses scripto<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Luther, Contra XXXII articulos Lovaniensium theologistarum, 1545 (WA LIV 425-430).</note> publico testatus est: "15. In eucharistia, sacramento venerabili et adorabili, est et exhibetur et sumitur vere et re ipsa corpus et sanguis Christi, tam a dignis quam indignis."</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Id vero libris ante diu aeditis scripsit se didicisse ex verbis apostoli 1. Cor. 10 [16].</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Idem mox propositione "27: Hęreticos serio censemus," ait, "et alienos ab ecclesia dei esse Zvinglianos et omnes sacramentarios, qui negant corpus et sanguinem Christi ore carnali sumi in venerabili eucharistia."</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec ille, qui praedicatur orthodoxus et catholicus esse ecclesiae doctor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nobis vero vos ipsi imprecamini in hac vestra ad nos scripta epistola, ut dominus de locis controversis de ecclesiis certis et ministris earundem, eandem vobiscum et suam quidem sententiam inspiret.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem aliter intelligere non possumus, quam quod nos non suam, id est dominicam, sed alienam et diversam quoque a vestra teneamus sententiam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Neque enim de aliis locis nobis controversia est, quam de loco <persName ref="person20275">Pauli</persName> 1. Cor. 10 [16f] de verbis domini: "Hoc est corpus meum" [1Kor 11, 24] etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Utcunque ergo obiiciantur nobis verba <persName ref="person20275">Pauli</persName>, utcunque dicatur a nostris, non aliam requiri confessionem quam Paulinis illis verbis comprehensam, manifestissimum tamen est, cum non idem utriusque sit verborum sensus, neque eandem esse confessionem.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quomodo itaque nostratibus authores esse possumus sub fide verborum <persName ref="person20275">Pauli</persName> vobiscum communicandi, cum verba <persName ref="person20275">Pauli</persName> <persName ref="person28">Bucerus</persName> suo more, nos vero aliter intelligamus?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Interim non licet in celebratione sacramentorum, quod mysteria et professionem fidei attinet, quicquam vel simulare<pb type="scan" next="368r."/> vel dissimulare: ut iam non commemoremus, eos qui Luthero subscripserunt nos non posse pro membris Christi agnoscere, aut, si agnoscunt, Lutheri iudicium hac in re refutare, adeoque et sibi ipsis repugnare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De confessione Basiliensi ita habet negotium, fratres.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Coierunt Basileae in synodum ecclesiae Helveticae, missis legatis ex senatoribus et ministris: Institutum erat confessionem fidei conscribere, quam exhiberemus rationem fidei a nobis poscentibus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Eius rei gratia iubentibus senatoribus consederant ministri, et iamiam bona parte confessionem absolverant, cum felicis memoriae d. Capito et d. <persName ref="person28">Bucerus</persName> interveniunt, cursum nostrum interrumpunt, de concordia cum Luthero et suis magnam spem faciunt, sed et verba quaedam in causa coenae suggerunt, quae d. Lutherum minus offendere posse dicebant, ideoque quaedam nostra expungere, sua illa ascribere inserereque suadebant; de quibus, cum amplius quam per integrum diem altercatum esset, convenit tandem, ut sub spe concordiae uteremur (a d. <persName ref="person28">Bucero</persName>) suggestis vocibus, ita tamen ut illis minime astricti ipsas libere et diserte pro ratione religionis et receptae doctrinae nostrae interpretari liceret.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non enim hoc agi asseverabat <persName ref="person28">Bucerus</persName>, ut nos a disputatis Bernae et iam dudum recepta sententia de coena ad Lutheranismum abstraheremur, sed ut per omnia in illis nostris perseverantes tantummodo et in causa concordiae illis uteremur, utpote magis idoneis ad illiciendum mentes adversariorum alioqui exasperatissimas.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Modo tantum hoc agi ut animi reconcilientur; quod ubi factum fuerit, spem esse Lutheranos rectius de doctrina nostra iudicaturos.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Haec ita peracta esse novit d. <persName ref="person28">Bucerus</persName>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Testantur et acta comitiorum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Caeterum cum voces illae sub spe concordiae a nobis admissae sint, spes autem illa fefellerit, prorsus abierunt haud dubie et illae voces in spongiam, aut certe nobis usurpatae in ecclesiis nostris doctrinae fraudi non erunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nam apud eos haud dubie erit ius interpretandi, qui ab initio illas voces non aliter receperunt, quam ut pro ratione receptae doctrinae in ecclesiis Helveticis explicarentur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Frustra itaque obiicitur nobis Basiliensis confessio, nisi simul et ea concedatur expositio, quae doctrinae ab initio reformationis et hucusque in ecclesiis nostris retentae sit per omnia conformis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nam si quis pergeret suum aut alienum huic confessioni indere sensum, neutiquam reciperetur a nobis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Itaque communicare sub fide confessionis Basiliensis aliud non erit, quam sub ea fide communicare quam professi sumus in ultima ad Lutheri conresponsione<pb type="scan" next="368v."/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="manual">Ea vero cum minime congruat cum ea fide, quae de coena domini secundum Lutheri placita traditur, communicare certe cum Lutheranis nostri non possunt, nisi libeat aliud in animo credere et aliud foris celebratione sacramentorum profiteri.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Id quod ut faciant nostris authores esse non possumus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Hac autem abstentione nostra neque vos, fratres, neque ecclesiam vestram contemnimus, neque unquam iudicavimus ad ecclesiae nostrae contemptum pertinere, si qui hospites nobiscum non communicarunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nec quenquam ex hospitibus unquam compulimus contra conscientiam et fidei suae professionem communicare nobiscum, sua sponte vero accedentem nullum unquam repulimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Permittite itaque, rogamus, iuvenibus nostris, ut sua fide apud vos tranquille fruantur, et ne adigantur facere, quod cum ipsorum conscientia et fide pugnat.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Placet enim alioqui nobis schola vestra, placet disciplina, et amamus vos atque vestros, cupimusque nostros vobiscum versari ad tempus.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Id quod non tantum de duobus illis nostris dictum volumus intelligi, sed de caeteris quoque, quos deo volente posthac missuri sumus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Caeterum si putaveritis hanc nostram postulationem tendere ad insignem ecclesiae vestrae offensionem aut labefactionem, non tantum nullos porro mittemus, sed et illos duos, qui iam apud vos agunt, non gravabuntur revocare parentes ipsorum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Aliter agere non possumus, fratres.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Scimus enim cui credidimus, neque de sententia nostra, purgata utique et simplici, quicquam, deo nos confirmante dubitamus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Scimus quanta nos integritate uti oporteat coram deo et ecclesia eius, praesertim in fidei professione; unde pro virili nostra operam damus, ne quid hic scientes peccemus contra dominum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Oramus vestram humanitatem ut haec nostra, non amaris profecta animis, aequis mentibus accipiatis, et hactenus pacem habeatis nobiscum, donec dominus dederit videre quinam simplicius et purgatius docendi genus hac in causa sequantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quod autem primo factum oportuerat postremo loco facimus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Agimus vestrae humanitati gratias maximas pro fide, diligentia et cura nostris impensa.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Dominus liberalissimus omnium bonorum remunerator rependat vobis praemia amplissima.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Nos quoque pollicemur vobis omnem nostram fidem et diligentiam, si quando in similibus aut aliis negotiis gratificari vobis possumus, operaque nostra indigueritis.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Gravia sane et afflictissima (uti vere scribitis) sunt tempora; sed graviora merentur peccata nostra.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">In hoc ergo simus fratres ut ecclesiae nostrae fidei commissae ad perpetuam et christianam revocentur poenitentiam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Non repellet dominus plebem suam, utcunque flagellet acriter.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Oportet enim aurum igni probari, oportet nos cribrari, oportet nos confiteri nomen domini vel in tormentis.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Offeramus itaque nos et nostra omnia domino.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Oremus iugiter ne usquam ille nobis desit sine quo nihil possumus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Vincet tandem veritas, etiam devictis in hoc saeculo veritatis confessoribus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Nam appropinquat domini iuditium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Agite ergo viriliter contra Antichristum et valete in Christo, fratres et domini honorandi et dilecti.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place1248">Tiguri</placeName>, 10. ianuarii 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse, bzw. am Briefanfang]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>