<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12805" type="Brief" source="TUSTEP-19" n="2756">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Buchter, Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., Konrad Pellikan (Kürschner), Theodor Bibliander (Buchmann), Heinrich Bullinger / Zürich an Jodocus Kilchmeyer, Eberhard von Rümlang, Nikolaus Pfister (Artopoeus, Baling), Johannes Wäber (Textor), 17. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zofingen StB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a93"/>
						<idno subtype="Autograph">Pa 14.1, Nr. 22-1</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Pa 14.1, Nr. 27</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Die Zürcher haben den an sie gerichteten Brief [<ref target="file12796">Nr. 2747</ref> vom 11. Januar]
								sowie das unzumutbare Glaubensbekenntnis der Zofinger Pfarrer [<persName ref="p5097" cert="high">Johannes Ulrich Göppel</persName> und <persName ref="p2938" cert="high">Benedikt Schürmeister</persName>] gelesen. Sie haben verstanden, dass die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>
								Kollegen von ihnen verlangen, die dubiosen und unrichtigen Stellen dieses Glaubensbekenntnisses anzuzeigen.
								Dies tun sie gern, auch wenn sie mit Arbeit überladen sind. Die Anfrage der
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> traf gestern bei Anbruch der Nacht ein, sodass es nicht
								mehr zu einer Beratung zwischen den Zürcher Pfarrern kommen konnte. Diese versammelten sich heute Morgen um
								7 Uhr. Es war gar nicht so einfach, das schlecht geschriebene Bekenntnis zu entziffern. Trotzdem lag es
								ihnen sehr am Herzen, sich ihren <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kollegen als behilflich zu
								erweisen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die Zürcher Pfarrer sind der Meinung, dass die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> nicht
								jedem erlauben sollten, ein Glaubensbekenntnis zu verfassen, und sich ferner nicht bereit erklären sollten,
								solche Texte zu begutachten. Denn dadurch entstünde ein riesiger zusätzlicher Arbeitsaufwand, zu dem sie
								nicht verpflichtet sind. Ferner würden solche Bekenntnisse nur Anlass zu Streitigkeiten geben, und jeder
								könnte darin zu zweideutigen Aussagen greifen. Würde man ein Glaubensbekenntnis genehmigen, bestünde
								außerdem die Gefahr, dass sein Verfasser sich dessen rühmt und ein Streit ausbricht. Die
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> sollten allen zu verstehen geben, dass sie keine
								Glaubensbekenntnisse wünschen, weil diese unklare, unvorsichtige oder zweideutige Aussagen ermöglichen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Zuerst werden die Zürcher die Thematik des Pfarramtes behandeln, danach die des Abendmahls.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Die Schrift lehrt, dass allein Gott durch den Heiligen Geist den Glauben spendet und mehrt, und dass
								allein Christus das Heil erwirkt. Dem Kirchendiener steht es nur zu, das Wort zu verkündigen und die Zeichen
								(symbola) darzubieten (offere) und zu verwalten (administrare); das Bezeichnete (res) aber (auf das die
								Zeichen hindeuten) kann der Kirchendiener nicht vermitteln. Nur derjenige, den Gott zu sich zieht, kommt zu
								Christus <cit type="bible"><ref>(Joh 6, [65])</ref></cit>. Johannes der<pb type="edition" next="135"/> Täufer taufte allein mit Wasser, Christus
								jedoch mit dem Heiligen Geist<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><cit type="bible"><ref>Lk3,16</ref></cit>.</note>. Auch <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> spricht von sich lediglich als Herold (praeco) <cit type="bible"><ref>(2Tim 1,
								[11])</ref></cit><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe ferner z.B. Röm 1. 1; <cit type="bible"><ref>1Kor 2, 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>9, 16.</ref></cit></note> und betont, dass der Sämann oder der Bewässerer nichts gegenüber demjenigen darstellt, der
								das Wachstum ermöglicht <cit type="bible"><ref>(1Kor 3, [7-9])</ref></cit>. Deshalb jene Gebete, mit denen wir bitten, dass das verkündete Wort
								durch Gottes Geist fruchtbar gemacht werde. Es ist somit stets unpassend, wenn man sagt, dass ein Pfarrer
								jemanden bekehrt oder erleuchtet hat. Gott allein klärt auf, vergibt die Sünden oder bekehrt. Dies sollte
								man den streitenden Parteien deutlich vor Augen halten und sie darauf fragen, ob sie daran glauben und
								dementsprechend lehren. Bejahen sie das, muss man sie anhalten, dies tatsächlich zu tun, verwirrende und
								irreführende Aussagen zu vermeiden und allein die Ehre Christi und nicht die eigene Ehre zu suchen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Hier nun einige Punkte, die in diesem Glaubensbekenntnis in Bezug auf den Pfarrer und dessen Amt
								missfallen oder bedenklich sind.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] In A)<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Damit ist die Nummerierung des uns heute unbekannten Glaubensbekenntnisses gemeint.</note> wird behauptet, dass der Pfarrer ein Instrument sei, durch das Gott den Glauben
								vermittelt. Die Sakramente werden als Werkzeuge (instrumenta) bezeichnet, durch die Gott seine Gnade
								spendet. Noch besser: Durch Pfarrer und Sakramente sollen Gläubige erzeugt (perficere) werden! Dies ist
								thomistisch und scholastisch. Der Pfarrer und die Sakramente vermitteln nichts, sie kündigen lediglich an!
								Gott gibt alles. Dabei gebraucht er den Dienst des Pfarrers, ist jedoch nicht darauf angewiesen. <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> gibt
								dies auch zu verstehen, wenn er schreibt: „Seid ihr denn so dumm, dass ihr nun beim Fleisch endet, wo ihr
								doch beim Geist begonnen habt?“<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><cit type="bible"><ref>Gal 3,3</ref></cit>.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Warum denn in B) die Behauptung, dass „Gott die sichtbare Kirche durch seine Diener regiert“? Die
								Verfasser des Bekenntnisses sollten sich lieber um eine Stelle beim Papst bemühen! Gott regiert seine Kirche
								durch sein Wort und seinen Geist. Er ist der König (rex), der Hirte (pastor) und der Oberste (rector); wir
								sind Diener, die sich nichts aneignen dürfen von dem, was ihrem Herrn gehört. Zwar gönnt dieser uns etwas,
								allerdings nur, wenn wir uns ihm ganz ergeben und er durch uns regieren kann. Die Verfasser des
								Bekenntnisses verfolgen jedoch ein geheimes Ziel, das recht gut zum Ausdruck kommt, wenn sie schreiben: „Die
								geistliche Autorität (gwalt) einer Synode reicht bis zum Himmel.“ Auf diese Weise vergolden sie das
								Pfarramt, damit etwas von diesem Glanz auch ihnen zugutekommt, wo doch der Herr vorhergesagt hat, dass wir
								in dieser Welt nichts darstellen werden,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Joh 15, 18-20</ref></cit>.</note> und <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> bereits meinte: „Wir sind töricht um Christi
								Willen, ihr dagegen klug durch Christus! Wir sind schwach, ihr aber seid stark! Wir sind verachtet, ihr aber
								angesehen!“ <cit type="bible"><ref>(1Kor 4, [10])</ref></cit>. Und wegen des Ansehens, das sie genießen, soll man ihnen nun glauben! Das
								verkündete Wort soll angeblich durch ihre Kräfte (virtutes) geschmückt werden! Durch ihr Amt soll sogar die
								Kirche veranlasst werden, an das Wort zu glauben! Wem soll man nun glauben: Dem Wort oder dem Pfarrer?
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Um ihre Auffassung zu begründen, verdrehen sie in C) den ursprünglichen Sinn mehrerer Bibelstellen,
								u.a. die Aufforderung „Traget Früchte!“ <cit type="bible"><ref>(Joh 15, [16])</ref></cit>. Wer erzeugt aber diese Früchte? Ist es denn nicht
								derjenige, der das Wachstum ermöglicht? Sie sollten den Anfang von Joh 15 erneut lesen! Dort steht, dass
								Gott der Landwirt ist und wir die Reben; Gott pflegt die Reben, damit diese Früchte tragen. Wir können nur
								schneiden und ernten (<cit type="bible"><ref>Joh 4, [35-38]</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>Mt 9, [37f]</ref></cit>). In <cit type="bible"><ref>Mt 10, [20]</ref></cit>, steht außerdem: „Nicht ihr werdet
								sprechen, sondern der Geist eures Vaters.“ Dem Geist und nicht dem Redenden gebührt also die Ehre. Übrigens
								ist das Glaubensbekenntnis so schlecht geschrieben, dass die Zürcher es oft nicht entziffern konnten. Dort
								beziehen sich die Verfasser auf <cit type="bible"><ref>1Kor 4, [1]</ref></cit>, wo der Pfarrer als „Verwalter der Geheimnisse Gottes“
								bezeichnet wird. Natürlich sind wir Verwalter! Dies untermauert allerdings nicht die Auffassung der
								Verfasser. Der Herr beschreibt die Aufgaben eines Verwalters in <cit type="bible"><ref>Mt 24, [45-51</ref></cit>], und <cit type="bible"><ref>Lk 12, [35-48]</ref></cit>, und aus
								dem Epheserbrief geht hervor, dass das Geheimnis Gottes das Evangelium ist.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><cit type="bible"><ref>Eph 1, 9-14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>3, 3-9</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>6. 19.</ref></cit></note> <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, der sich viel
								zu sehr<pb type="edition" next="136"/> bemüht, die Autorität des Pfarrers wieder herzustellen, bezieht sich
								stets auf 2Kor 3, und seine Affen ahmen diese Katze<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Eine Anspielung auf Bucers Pseudonym Felinus; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 430, Anm. 69.</note> nach! <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> bezeichnet die Prediger des
								Evangeliums als Diener des Geistes,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>2Kor 3, 6</ref></cit>.</note> setzt aber dort den Geist dem Buchstaben entgegen. Und was
								<persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> unter Buchstabe versteht, geht deutlich aus den darauffolgenden Erörterungen hervor. <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> behauptet
								nicht, dass wir den Geist geben (dare) oder verabreichen (administrare), denn dies steht allein Gott zu.
								Dass <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> in <cit type="bible"><ref>1Thess 2, [4. 8f]</ref></cit>, das von ihm verkündete Evangelium als Gottes Wort bezeichnet, tut nichts
								zur Sache. Dadurch wird vielmehr Gottes Wort und nicht Gottes Diener verherrlicht. Derselbe Apostel spricht
								vom Evangelium (das über Christus berichtet) als „Kraft (potentia) Gottes, zur Rettung aller
								Glaubenden“.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Röm 1, 16</ref></cit>.</note> Welche Ehre verleiht dies nun dem Diener Gottes? „Der Glaube kommt aus der
								Verkündigung, diese wiederum geschieht durch Gottes Wort.“<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>Röm 10, 17</ref></cit>.</note> Ferner sind diejenigen, die Gottes
								Wort verkündigen, nur Gesandte (missi).<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><cit type="bible"><ref>Röm 10, 15</ref></cit>.</note> Demzufolge gebührt die Ehre dem Sendenden und dem Worte.
								Ein genaues Studium von Gal 3 zeigt, dass diejenigen, die den äußerlichen Dingen eine Vollbringungskraft
								(perfectio) zuschreiben, völlig irren.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Die Aussagen in D) und E) über die [<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>] Disputation [von
								1528] und die daraus zitierten Stellen brauchen die Zürcher Pfarrer nicht zu kommentieren, da ihre
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kollegen sich darin sehr gut auskennen. Desgleichen werden
								die Zürcher nicht das aus dem [„Cancell und Agend büchly“ von 1541] (ex rituali libello)<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XI 104, Anm. 4; XV 124f, Anm. 1.</note>
								übernommene Zitat kommentieren. Die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kollegen werden genau
								zeigen können, dass diese Stellen missbraucht wurden.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Genauso wie in der Angelegenheit des Pfarramtes sollten die
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> in der Angelegenheit des Abendmahls verfahren. Sie sollten
								nicht erlauben, dass man ihnen zu diesem Thema Bekenntnisse zur Begutachtung aufdrängt, sondern einfach auf
								die Worte des Herrn und die der „Disputatio“ verweisen. Der 4. Artikel dieser „Disputatio“<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist hier der 4. Artikel der 10 Thesen vom 17. November 1527, die während der Berner Disputation diskutiert und bestätigt wurden. Er lautet: "Dass der lib und das blüt Christi wäsentlich und liblich in dem brot der danksagung empfangen werd, mag mit biblischer schrift nit bibracht werden"; s. <bibl>ABernerRef</bibl> I 521; <bibl>BucerDS</bibl> IV 35; Dokumente der Berner Reformation: Disputationsthesen, Reformationsmandat und Synodus, hg. v. Martin Sallmann und Matthias Zeindler, Zürich 2013, S. 40.</note> ist ja
								klar. Man soll ihn den Verfassern dieses Glaubensbekenntnisses vorhalten und von ihnen verlangen, deutlich
								zu bekunden, was sie glauben und lehren, und ihnen dabei nicht erlauben, schlüpfrige oder unverständliche
								Worte zu gebrauchen, die für Verlegenheit sorgen. Bei einer Kontroverse sollte man nämlich deutliche Worte
								in ihrem ursprünglichen Sinn gebrauchen und zweideutige Worte vermeiden. Folgende Themen sollten behandelt
								werden: Die Wahrhaftigkeit von Christi Leib; die Gegenwart von Christi Leib; was es bedeutet, Christi Leib
								zu essen (manducare); schließlich der Zweck (finis) des Abendmahls.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Christus nahm einen echten (vera) und uns wesensähnlichen (consubstantialis) Leib (caro) an, mit dem
								er lebte, starb und auferstand. Bei seiner Verklärung (clarificatio) behielt dieser Leib seine Natur und
								seine Eigenschaften, auch wenn dabei dessen Schwächen (infirmitates) aufgehoben (auferre) wurden. Dies kann
								durch viele Stellen belegt werden, besonders anhand der Aussagen über den von uns nach der Auferstehung
								angenommenen Körper.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><cit type="bible"><ref>1Kor 15, 35-50</ref></cit>.</note> Daher wurde ein wahrhafter, menschlicher Leib in den Himmel erhoben! Und mit
								diesem wird Christus ebenso zurückkommen und richten. Wenn also danach gefragt wird, ob dieser verklärte
								Leib sich im Abendmahl befindet, lautet die Antwort: Nein. Wenn jemand dem entgegnet, dass Christus anwesend
								sei, doch nicht „corporaliter, quantitative, localiter, qualitative“, soll man diesem den Gebrauch solcher
								monströsen Wörter verbieten, weil diese nur dazu dienen, den gewöhnlichen Menschen (simplex) zu verblenden.
								Würde man denn nicht einen ausbuhen, der behauptet<pb type="edition" next="137"/>, dass irgendwo ein Feuer oder
								ein Licht brennt, dieses jedoch weder wärmt noch leuchtet? Doch ist es genauso absurd, wenn man behauptet,
								dass der Leib (corpus) wahrhaftig anwesend ist und daraufhin Aussagen trifft, die dies wieder in Frage
								stellen. Warum kann man denn nicht auf das Wort „vere“ verzichten und einfach sagen, dass Christus, und
								nicht dessen Leib (caro), durch seine Göttlichkeit, Majestät und Macht, sein Wirken (operatio), seine Kraft
								(virtus) und sein Leben (vita) anwesend ist? Warum nicht einfach erklären, dass „das Essen von Christi Leib“
								nichts anderes ist, als an ihn zu glauben? Die Gegner sollen nur bis zum Verrücktwerden weiterplappern! Die
								Wahrheit wird in Joh 6 deutlich dargelegt: Essen bedeutet nichts anderes als glauben! Derjenige, der glaubt,
								isst also. Dabei muss man darauf achten, nicht das geistliche Essen (manducatio spiritualis) mit dem
								sakramentalen Essen (manducatio sacramentalis) zu verwechseln, um dem Gegner keine falschen
								Schlussfolgerungen zu ermöglichen. Die „manducatio spiritualis“ betrifft nur den Glauben; bei der
								„manducatio sacramentalis“ kommen noch die äußeren Zeichen hinzu. Schließlich offenbart der Herr ganz
								deutlich den Zweck des Abendmahls: die Erinnerung, die Danksagung, die äußere Verdeutlichung des Bundes (s.
								<cit type="bible"><ref>Lk 22, [19f]</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 10, [16f]</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>11, [23-26]</ref></cit>). Dass dabei ebenfalls die Sünden vergeben würden, ist eine
								Erfindung der Gegner! Die Vergebung der Sünden hängt von Christi Blut und vom Glauben ab. Wenn die Jünger
								während des Abendmahls die Vergebung ihrer Sünden erlangt hätten, warum musste dann am Tag darauf Jesus sein
								Blut vergießen?
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Man beachte, wie widersprüchlich die Verfasser des Bekenntnisses sich in A) äußern! Der Leib (corpus)
								und das Blut Christi seien im Abendmahl anwesend, jedoch auf geistliche Weise (spiritualiter). Mit
								„geistlich“ meinen sie allerdings nicht, dass der Leib sich in Geist verwandelt hätte. Wenn dies also nicht
								geschieht, besteht doch noch der Leib (corpus)! Dieser kann aber nicht anwesend sein. Warum dann weiter über
								die Gegenwart des Leibes diskutieren? Welcher böse Geist hat dazu verleitet, in der Kirche darüber zu
								streiten, wo doch der Herr in Joh 14. 15. 16 und 17 klar gelehrt hat, dass er seiner Kirche nicht
								körperlich, sondern geistlich beistehen wird? Benötigt denn der echte Glauben, der allein rechtfertigt,
								reinigt und erlöst, eine angeblich heilbringende Wiederkehr des Leibes (reditum corporis) und eine leibliche
								Speisung (manducatio corporalis)?
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] In B), C) und D) behaupten die Verfasser des Bekenntnisses erneut, dass Jesus wahrlich (vere) anwesend
								sei, jedoch nicht leiblich (corporaliter). Was bedeutet also das Wort „vere“, das sie zuvor dem
								„corporaliter“ gleichgestellt haben? Warum weiter zanken? Warum sich gegenseitig weiter beleidigen? Der
								Gläubige sollte den Frieden suchen. Die Gegner wollen verhindern, dass bei der Abendmahlsfeier der Glaube
								als rein fiktiv (ficta fides) erscheint! Doch wer behauptet, dass man sich zum Abendmahl mit einem fiktiven
								Glauben begibt? Wenn der Gläubige vom Glauben spricht, meint er den wahren, lebendigen und wirksamen
								Glauben! Und ist der Herr nun leiblich nicht anwesend, ist er allerdings anwesend für die Gläubigen, und
								dies nicht nur während des Abendmahls. Die Ausführungen der Verfasser sind wirklich unseriös! An einer
								Stelle sprechen sie über einen Schlafenden, der im Schlaf isst, und über einen Wachenden, der hungert: Reine
								Verleumdung! Hat denn der Herr nicht gesagt, dass er eine Speise (cibum) sei?<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><cit type="bible"><ref>Joh 6. 35f</ref></cit>. 48-58.</note> Wer also an ihn
								glaubt, ist wahrhaftig (sensibiliter) und nicht fiktiv (imaginarie) gespeist! Alle ihre anderen Behauptungen
								sind von gleicher Art.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Warum führen denn die Verfasser in L) die Messalianer oder Euchiten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Eine Mitte des 4. Jh. entstandene, manichäisch angehauchte Sekte, die der Meinung war, durch ständiges Gebet den Teufel abwehren zu können.</note> an? Diese schrieben
								ihren Gebeten alles zu und wurden deshalb auch „Beter“ genannt. Sie waren der Meinung, dass die Sakramente
								überflüssig seien; dass es genüge, vom Geist erfüllt zu sein. Wir wissen wohl, dass der Geist
								befreit,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><cit type="bible"><ref>2Kor 3, 17</ref></cit>.</note> doch brauchen die Gläubigen nichtsdestoweniger die Sakramente, und sie könnten diese nur
								in Ausnahmefällen entbehren. So wurden der [äthiopische] Eunuch<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><cit type="bible"><ref>Apg 8, 26-39</ref></cit>.</note> und der [römische Hauptmann]
								<persName ref="p18837" cert="high">Cornelius</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><cit type="bible"><ref>Apg 10</ref></cit>.</note> getauft,<pb type="edition" next="138"/> und die Apostel, die als erste den Geist
								empfingen, nahmen trotz allem am Abendmahl teil. „Es ziemt sich nämlich, alles zu tun, was die Gerechtigkeit
								verlangt.“<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><cit type="bible"><ref>Mt 3, 15</ref></cit>.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] In N) behaupten die Verfasser des Bekenntnisses, bereits heil in den befestigten Hafen gelangt zu
								sein,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Anspielung auf Augustin. der öfters das christliche Leben mit einer Schifffahrt in Richtung eines sicheren Hafen verglich.</note> von dem aus sie nun Irrtum und Sünde bekämpfen wollen. Ach, wie sehr sind diese Menschen
								durch ihre philonischen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Anspielung auf Philon von Alexandria (gest. um die Mitte des 1. Jh. n. Chr.), einen von Plato beeinflussten jüdischen Theologen. der einen Hang zu Allegorien und mystischen Ansichten hatte.</note> Auffassungen verwirrt! Die Zürcher irren doch bestimmt nicht, weil sie
								die Auffassung einer geistlichen Speisung (manducatio spiritualis) vertreten, zumal diese auf Joh 6 beruht!
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Das Geschwätz der Verfasser in O) über die Darbietung (exhibitio) im Abendmahl und Ähnliches wurde
								schon anderswo von den Zürchern widerlegt.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Bullinger denkt wohl an das "Warhaffte Bekanntnuß" bzw. an die "Orthodoxa Tigurinae ecclesiae ministrorum confessio" von 1545. - Vgl. auch <bibl>HBBW</bibl> XVIII, <ref target="file12722">Nr. 2675</ref>.</note> Ein Kirchendiener bietet (exhibere) nur das Zeichen
								(symbolum) an, nicht das Bezeichnete (res). Gott allein bietet Letzteres an, welches nur durch den Glauben
								empfangen werden kann.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Dies ist in aller Eile die Antwort der Zürcher auf die Anfrage der
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>. Diese Antwort hätten die
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> eigentlich nicht benötigt, weil sie darüber schon genügend
								wissen. Die Zürcher wollten jedoch deren Bitte nicht abschlagen. Die
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> sollen sich stark und standhaft zeigen und ihre Hilfe vom
								Herrn erwarten. Die Zürcher werden für sie beten. Einer der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName>
								soll dann berichten, wie die ganze Angelegenheit geregelt wurde. Vorliegender Brief soll auch zurückgesandt
								werden, denn aus Zeitmangel war es nicht möglich, eine Abschrift davon zu erstellen.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Dass der Brief sich heute in Zofingen, im Nachlass von Wolfgang Musculus, befindet, deutet wohl daraufhin, dass er zurückgesandt wurde, Bullinger ihn aber später Musculus zur Verfügung stellte, als dieser sich zwischen September 1548 und April 1549 in Zürich aufhielt (s. <bibl>Bodenmann</bibl> 174f).</note>
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>C.O. XII, S. 470–475, Nr. 875</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12805">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p473" cert="high"/>
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1547-01-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1804" cert="high"/>
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
					<persName ref="p8114" cert="high"/>
					<persName ref="p8467" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12806"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12804"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file151"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11748"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12796"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file151"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11748"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12796"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="22">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="978">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F00%20Pa_14_1_22_1_01.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12805/Autograph/00 Pa_14_1_22_1_01.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F01%20Pa_14_1_22_1_02.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12805/Autograph/01 Pa_14_1_22_1_02.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F02%20Pa_14_1_22_1_03.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12805/Autograph/02 Pa_14_1_22_1_03.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F03%20Pa_14_1_22_1_04.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12805/Autograph/03 Pa_14_1_22_1_04.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F04%20Pa_14_1_22_1_05.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12805/Autograph/04 Pa_14_1_22_1_05.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F05%20Pa_14_1_22_1_06.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12805/Autograph/05 Pa_14_1_22_1_06.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F06%20Pa_14_1_22_1_07.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">12805/Autograph/06 Pa_14_1_22_1_07.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12805%2FAutograph%2F07%20Pa_14_1_22_1_08.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">12805/Autograph/07 Pa_14_1_22_1_08.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem per Christum Iesum, unicum dominum et servatorem nostrum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legimus literas vestras, fratres in domino honorandi et dilectissimi, legimus praeterea compilatam et male sarctam Zovingensis ecclesiae ministrorum confessionem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Intelleximus a nobis postulari, ut demonstremus quae videantur nobis posita vel parum sincere vel parum circumspecte.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id quod facile a nobis impetratis, tametsi singuli difficilibus impliciti simus negotiis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Festinavimus item quantum potuimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam 16. ad vesperam obtulit tabellio literas, quum imminens nox non permitteret conventum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Postridie vero, id est hodie, 17. ian. septima matutina convenimus nos quinque et contulimus, quanquam non sine nausea.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non quod vobis inservire molestum fuerit, sed quod male compositas lexes legere et relegere fuerit molestissimum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Id de nobis habete persuasissimum vobis certissimumque, quod quemadmodum toti sumus vestri, ita nihil denegabimus vobis, quod fuerit nostrum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ante omnia vero consulimus, ne cuilibet permittatis liberum condendi confessiones fidei, neque ita vos faciles praebeatis uti cuilibet suam examinetis excutiatisve confessionem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam ut hoc nullo iure cuiquam debetis, ita res fuerit operis immensi et nullius emolumenti; imo dissidii erit materia ditissima.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ut iam non dicamus facile esse verba invenire ancipitia, quae pio sensu recepi possint, interim aliter quoque interpretari ac adduci pro confirmatione pravae sententiae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quamdiu res scriptis confessionibus agetur, nullus erit contendendi finis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Abrogaremus itaque confessiones partibus, quaestionibus indagaremus veritatem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Est autem res huiusmodi ut possit paucis expediri clare et dici et intelligi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si approbaveritis illis confessiones, singuli habebunt, unde glorientur et restaurent pugnam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Aequissimo ergo iure illis dicere potestis; quia confessiones quaedam obscura, quaedam incircumspecta, quaedam insincera habent, nolumus, ut illae sint canones nostri.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scriptura erit canon.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Disputatio ex scripturis petita erit declaratio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et primum agemus de ministerio, deinde de coena.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De ministerio et ministris sic pronunciat scriptura: Solum deum per spiritum dare fidem, augere, confirmare fidem, breviter omnem virtutem salvificam esse Christi; ministrum tantum annunciare verbum externum, offerre aut administrare symbolum, non rem significatam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Testimonia: <cit type="bible"><ref>Iohan. 6. [22-65, bes. 44]</ref></cit>: "Nemo venit ad me, nisi pater meus traxerit eum."</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Baptista dicit: "Ego vox clamans in deserto, ego baptizo aqua, ille baptizabit spiritu sancto" [<cit type="bible"><ref>Joh 1, 23</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 3, 16]</ref></cit>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ideo <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> appellat se praeconem <cit type="bible"><ref>2. Tim. 1 [11]</ref></cit>, et <cit type="bible"><ref>1. Cor. 3 [7]</ref></cit>: "Nihil est, qui rigat aut qui plantat, sed qui dat incrementum deus."</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Huc pertinent preces, quibus postulamus, ut semen verbi dei disseminatum in corda adolescat et fructificet per spiritum sanctum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Proinde sicubi dicuntur ministri convertere aut illuminare, aut similia, planum est loquutiones esse [improprias].</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nequit enim sibi repugnare scriptura.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Solus enim deus illuminat, solus remittit peccatum, solus convertit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Haec scilicet absolute et simpliciter proponeremus partibus; interrogaremus an sic credant et doceant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si aiunt, urgebitis illos ut sincere doceant, ut involucra verborum et decipulas loquutionum devitent, clarissime sese exponant, ut nobis ministris nihil, omnis gloria Christo et verbo cedat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iam vero paucis perstringemus, quae displicent et sinuose, imo insidiose posita videantur in confessione illorum de ministerio et ministris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">A. Ministri dicuntur instrumenta per quae deus fidem conferat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sacramenta dicuntur instrumenta, per quae infunditur gratia.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Imo per ministros et sacramenta perficiuntur fideles.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Id quod Thomisticum et scholasticum esse nostis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ministri et sacramenta nihil conferunt, sed annunciant.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Deus confert omnia.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Utitur deus nostro ministerio, sed huic non est alligatus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quid quod nostro ministerio perfectionem tribuere est contradicere <persName ref="p6040" cert="high">Paulo</persName> dicenti:</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="manual">"Adeo stulti estis ut quum spiritu coeperitis carne consumamini?" <cit type="bible"><ref>[Gal 3, 3]</ref></cit>, nisi ministerium nostrum non sit carnale et externum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">B. Quid opus humilibus ministris illa loquutione: Deus regit ecclesiam visibiliter per ministros?</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Papae vicariatum ambienti congruentior esset.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Deus regit suam ecclesiam, et regit verbo et spiritu.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ipse rex est, pastor et rector; nos sumus servi, nihil prorsus usurpantes nobis dominii.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">At aliquid cedit nobis, si regit in nobis, id est, si nos illi sumus per quos regit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Gloria haec debetur spiritui et verbo.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Denen lüten ist neyszwas mee angelaͤgen, dann sy heruß sagend, yhaͤner hats vilicht heruß gesagt, der geschriben, der geistlich gwalt synodorum gange hinauff bis an hymel.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Man wil das ministerium vergülden, das die ministri ouch glyssind und nitt so dunkel und unachtbar in der waͤlt syend, <foreign xml:lang="la">cum tamen dixerit dominus nos in mundo futuros obscuros.</foreign></s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Possemus his splendorem quaerentibus illud <persName ref="p6040" cert="high">Pauli</persName> obiicere."</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nos stulti propter Christum, vos prudentes per Christum; nos imbecilles, vos autem validi; nos contempti, vos autem clari" 1. Cor. 4 [10] etc.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Verum cedit illa claritas ad finem ministris faciendam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ornetur verbum suis virtutibus; id demum inducet ecclesiam ad credendum verbo.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Weder sol man uns oder dem wort glouben?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">C. Quod testimonia attinet, quibus volunt approbare suam illam sententiam, videntur pleraque a suo nativo sensu detorta.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6811" cert="high">Ioann</persName>. 15 [5 und 16]: "Fructum afferatis."</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quis autem paravit fructum?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nonne is qui incrementum dedit? <cit type="bible"><ref>[1Kor 3, 6]</ref></cit>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Consulatur principium 15. cap., ubi dicitur quod palmites sint ministri."</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Pater agricola est; is putat palmites, ut fructum ferant" <cit type="bible"><ref>[Joh. 15, 1f]</ref></cit>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">En pater is est, per quem paratur fructus, ministri tantum desecant aut demetunt et apportant.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto"><cit type="bible"><ref>Ioann. 4 [37f]</ref></cit> et <cit type="bible"><ref>Matth. 9. cap. [37f]</ref></cit>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><cit type="bible"><ref>Matth. 10 [20]</ref></cit>: "Non vos estis loquentes, sed spiritus patris vestri".</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Spiritui ergo debetur gloria, non loquentibus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Imo loquitur spiritus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Pessime alias scripsit, qui obscuram hanc confessionem scripsit, adeo ut saepe haeseimus nec potuerimus legere.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">At iuxta istorum sententiam optime scripsit <cit type="bible"><ref>1. Cor. 4 [1]</ref></cit>: "Dispersores misteriorum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Zürich ZB, Ms F 36, 455-459, und danach <bibl>CO</bibl> XII 472 (mit Korrekturvermutung in Anm. 7):</hi> ministeriorum.</note> dei."</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Recte sane dispersores!</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Verum haec ioco dicimus in re seria.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Quid autem haec ad Mercurium?</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Dispensatores describit dominus <cit type="bible"><ref>Matth. 24 [45-51]</ref></cit>, <cit type="bible"><ref>Luc. 12 [35-48]</ref></cit>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Mysterium evangelium est ut claret ex epistola ad <cit type="bible"><ref>Ephesios [1, 3-23]</ref></cit>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Locum <persName ref="p6040" cert="high">Pauli</persName> <cit type="bible"><ref>2. Cor. 3 [4-11]</ref></cit> perpetuo urget <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName>, qui in autoritate, ut vocat, ministrorum reparanda nimius esse videtur.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Quem et isti imitantur simiae cattum<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Gemeint ist Bucer, dessen Pseudonym Felinus war.</note>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Vocat <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> spiritus ministros evangelii praedicatores [wohl <cit type="bible"><ref>1Tim 2, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Tim 1, 11</ref></cit>].</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Nam spiritum opponit literae.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Quid per literam intelligat, claret ex <persName ref="p6040" cert="high">Pauli</persName> consequentibus.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Non autem dicit <persName ref="p6040" cert="high">Paulus</persName> nos dare aut administrare spiritum, id quod solius dei est.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Quod idem apostolus <cit type="bible"><ref>1. Thess. 2 [9]</ref></cit> appellavit praedicatum a se evangelium verbum dei, et revera verbum dei, nihil ad Bachum.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Transfert hoc omnem respectum et gloriam a ministris ad verbum.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Idem apostolus appellat evangelium potentiam dei ad salutem omni credenti <cit type="bible"><ref>[Röm 1, 16]</ref></cit>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Nam evangelium est praedicatio de Christo, brachio dei, cui qui credit salvatur.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Quid hoc ministris concedit?</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto"><cit type="bible"><ref>Rom. 10 [17]</ref></cit>: "Fides ex auditu, auditus per verbum dei," et missi praedicant <cit type="bible"><ref>[Röm 10, 15]</ref></cit>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Ergo ad mittentem et verbum redit omnis gloria.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Inspiciatur diligenter locus <persName ref="p6040" cert="high">Pauli</persName> <cit type="bible"><ref>Gal. 3. cap. [1-14]</ref></cit> et faciet pro nobis contra illos, qui rei externae tribuunt perfectionem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">D. E. De disputatione<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation 1528.</note> et verbis e disputatione citatis nihil dicimus.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Novimus enim in ea sic exercitatos esse vos, ut nostra admonitione nullo modo opus habeatis.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Ita nihil disserimus de verbis adductis ex rituali libello<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint ist das Agend büchly von 1541.</note>.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Breviter videntur abuti testimoniis ex utrisque adductis.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Verum novit hic prudentia vestra quibus sit opus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum vero iudicavimus agendum in negotio ministerii, ita putamus agendum esse vobis in negotio coenae; non ut illi vobis praescribant et ad approbationem aut confutationem adigant vel iudicant, sed ut id praescriptionis loco sit quod loquutus est dominus, quodque in disputatione declaratum est.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Articulos seu propositio 4 satis est aperta.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Proponatur ea istis, requiratur ab eis quid credant et doceant.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Cessent perplexe loqui, lubricis et inconsistentibus uti verbis.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">In controversiis enim utendum est verbis in propria significatione positis.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Omittenda sunt verba de quibus controversum, et quae rapi possunt in sensum contrarium.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Agatur autem de his capitibus: Primo de veritate corporis Christi, deinde de praesentia corporis Christi, hinc de manducatione corporis Christi, postremo de fine coenae domini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Christus adsumpsit veram et nobis consubstantialem carnem, in qua passus est et sepultus.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">In ea resurrexit.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Clarificatio naturam et proprietatem non absorpsit, sed abstulit infirmitatem.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Veritas corporis remansit.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Id quod multis argumentis, resurrectione corporum nostrorum maxime, astrui potest.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Vera ergo caro et vere humanum corpus sublatum est in coelos.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">In coelis veritatem retinet.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Nam venturus est iudicare etc.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Iam si interrogetur, an illud corpus, quod verum est, sit in coena, simpliciter hoc negare iubet orthodoxa et catholica fides.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Si illi addant: vere adest, sed non corporaliter, quantita[ti]ve, localiter, qualitative,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. den lutherischen Konkordienvorschlag von 1529: <hi>Köhler,</hi> ZL II 337!</note> iubemus ut a verborum monstris abstineant, et oculos simplicibus perstringere desinant.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Praestigiis verborum utuntur.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Annon exploderetur a nobis omnibus, qui diceret ignem aut lumen vere ardere alicubi, sed non lucere et calefacere?</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Et isti dicunt corpus vere adesse et addunt mox, quae adimunt veritatem.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Quin ergo expungant vocabulum "vere."</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Dicant simpliciter et sincere quomodo Christus, non caro Christi, adesse possit, divinitate, maiestate, potentia, operatione, virtute, vita etc.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Caeterum manducare corpus Christi non est aliud quam credere.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Iam si adversarii ad ravim usque aliud blaterent, veritas dicit <cit type="bible"><ref>Ioann. 6 [47f, 63]</ref></cit>, edere aliud non esse quam credere.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Edit ergo, qui credit.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Atque hic diligenter curandum ne misceant manducationem spiritualem et sacramentalem, sed distincte loquantur, nec permittatur eis paralogizandi facultas.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Spiritualis manducatio fidei est, sacramentalis externa adiuncto signo.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Porro finis coenae pluribus ostenditur a domino: Fiat in memoriam, fiat ad gratulationem, ut agamus gratias, fiat ad externam confoederationem (Luc. 22 [19f]; 1. Cor. 10 [16] et 11 [24f]).</s>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Quod illi affingunt alium finem, in remissionem peccatorum, ex se fingunt.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Remissio peccatorum sanguinis est Christi et fidei.</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Si discipuli in coena in remissionem peccatorum edebant, quid opus postridie effundere sanguinem?</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Intelligebant ergo fundendum sanguinem in remissionem fidelium et porro celebrandam memoriam.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Non intelligebant ex sumpta coena esse remissionem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">A. Considerate vero obiter quam male sibi cohaereant, quae isti homines proferunt: Corpus et sanguis Christi adsunt in coena, sed spiritualiter.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Sed explicant spiritualiter<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage davor</hi> se.</note>, non quod conversum sit corpus in spiritum.</s>
					<s n="126" xml:lang="de" type="auto">Bene.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Si ergo non conversum est in spiritum, corpus manet.</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Non itaque adest.</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Quid opus disputare de praesentia corporis?</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Aut quis malus daemon iussit et docuit nos disputare de praesentia corporis veri in ecclesia, cum ipse dominus Ioh. 14 [15-26], 15 [26f], 16 [13], 17 [11-26] tam diligenter docuerit, se non corpore, sed spiritu affuturum ecclesiae?</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">An vera fides, quae sola iustificat, purificat, servat, requirit reditum corporis et corporalem manducationem ad salutem?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">B. C. D. Mox dicunt: "Vere adest, sed non corporaliter."</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo est "vere?"</s>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Annon hactenus vere usurparunt pro "corporaliter?"</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Omnino.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur ducimus contentionis funem?</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Quid crimen criminibus nectimus verbis contentiosis iniectis?</s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Fidelium est pacifice loqui et pacem quaerere.</s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Sed ita volunt praevenire ne quis putet accedendum ad coenam ficta fide.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Scilicet: Quis docet ficta fide accedendum?</s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Quum fidelis audit fidem, intelligit fidem vera, vivam, efficacem.</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Et si vere adest dominus non corporaliter, adest vere suis credentibus, etiam dum non celebrant coenam.</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">Fide enim est efficax.</s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">Frigidissimae sunt expositiones illorum, adeo ut nos pigeat illis diutius inhaerere.</s>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Calumnia vero mera est dum nescio quae adducunt de somniante et edente in somnis, esuriente vero dum vigilat.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Dominus dicit se esse cibum <cit type="bible"><ref>[Joh 6, 48]</ref></cit>.</s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Ergo qui credit cibatur vere sensibiliter, non imaginarie; verum ita ut solet percipere fides.</s>
					<s n="148" xml:lang="la" type="auto">Reliqua omnia huiusmodi sunt ut non indigeant nostra excussione.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="149" xml:lang="la" type="auto">L. Quid vero huc adducuntur Messaliani, Euchitae?</s>
					<s n="150" xml:lang="la" type="auto">Tribuebant hi omnia suis precibus, unde nomen invenerunt appellati precatores.</s>
					<s n="151" xml:lang="la" type="auto">Putabant supervacanea esse sacramenta, quod sufficeret imbutum esse spiritu!</s>
					<s n="152" xml:lang="la" type="auto">Nos scimus absolui nos spiritu dei, sed nihilominus requiri sacramenta a fidelibus non excludente summa necessitate.</s>
					<s n="153" xml:lang="la" type="auto">Ita baptizati sunt Eunuchus <cit type="bible"><ref>[Apg 8, 38]</ref></cit> et <persName ref="p18837" cert="high">Cornelius</persName> <cit type="bible"><ref>[Apg 10, 47f]</ref></cit>.</s>
					<s n="154" xml:lang="la" type="auto">Celebrarunt coenam apostoli, qui acceperant spiritus primitias.</s>
					<s n="155" xml:lang="la" type="auto">Oportet enim nos implere omnem iustitiam<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 3, 15</ref></cit>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="156" xml:lang="la" type="auto">N. Recipiunt hic sese tandem in portum unde sese tueantur, et cuius praesidio et munimento a se omnem erroris aut peccati suspicionem repellant.</s>
					<s n="157" xml:lang="la" type="auto">Non erravimus, quia omnia nostra innituntur spirituali manducationi.</s>
					<s n="158" xml:lang="la" type="auto">Ea fundata est Ioh. 6 [63] et in disputatione<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation 1528.</note>.</s>
					<s n="159" xml:lang="la" type="auto">Videmus ergo ut istos homines Philonicea turbet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="160" xml:lang="la" type="auto">O. Quae multis de exhibitione garriunt et similia proferunt, alibi a nobis sunt confutata.</s>
					<s n="161" xml:lang="la" type="auto">Simpliciter minister exhibet symbolum, rem non exhibet.</s>
					<s n="162" xml:lang="la" type="auto">Exhibentur res a solo deo, recipiuntur aut percipiuntur spiritualiter per fidem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="163" xml:lang="la" type="auto">Haec autem in summa festinatione paucis ad vestra respondere voluimus, ita nostrum vobis officium praestantes.</s>
					<s n="164" xml:lang="la" type="auto">Scimus autem vos ita esse instructos ut hisce nostris non indigeatis.</s>
					<s n="165" xml:lang="la" type="auto">Conscripsimus tamen haec, quia ita voluistis.</s>
					<s n="166" xml:lang="la" type="auto">Este perpetuo fortes et constantes in domino.</s>
					<s n="167" xml:lang="la" type="auto">Huius consilium et auxilium indefessis precibus postulate.</s>
					<s n="168" xml:lang="la" type="auto">Non deerit is et vobis et ecclesiae vestrae quam sanguine suo redemit.</s>
					<s n="169" xml:lang="la" type="auto">Orabimus et nos pro vestra incolumitate.</s>
					<s n="170" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini nostri Iesu Christi sit vobiscum.</s>
					<s n="171" xml:lang="la" type="auto">Oramus autem ut vestrum aliquis diligenter perscribat quomodo finitum aut compositum sit negotium controversum, et ut epistolam hanc vel rescriptum huius epistolae remittatis.</s>
					<s n="172" xml:lang="la" type="auto">Nam prae temporis angustia rescribere, imo aegre sic scribere licuit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="173" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
					<s n="174" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes fratres et fideles Christi discipuli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="175" xml:lang="la" type="auto">17. ianuarii anno 1547, hora 2 pomeridiana.</s>
					<s n="176" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="177" xml:lang="la" type="auto">Vestri in domino fratres</s>
				</p>
				<p>
					<s n="178" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p473" cert="high">Heinrycus Buchterus</persName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Druck irrtümlich:</hi> Buchlerus.</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="179" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8011" cert="high">Rodolphus Gvaltherus</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="180" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8127" cert="high">Conradus Pellicanus</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="181" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8171" cert="high">Theodorus Bibliander</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="182" xml:lang="la" type="auto">Heinrycus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="183" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimis et fidelissimis viris d. Iudoco <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyero</persName>, d. <persName ref="p3700" cert="high">Eberhardo a Rumlang</persName>, <persName ref="p2600" cert="high">Nicolao Artopoeo</persName> et <persName ref="p8467" cert="high">Ioanni Textorio</persName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> ecclesiae ministris, fratris carissimis, dominis nostris in primis observandis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>