<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12808" type="Brief" source="HBBW-19" n="2759">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 19. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,47 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> leidet darunter, dass er keine Antwort von Bullinger erhält, zumal er wegen seiner bedrängten
								Lage so sehr auf dessen Rat wartet. Vielleicht werden ihre Briefe abgefangen. Er schrieb am 26. [richtig:
								27.] Dezember 1546 [<bibl>HBBW</bibl> XVIII, <ref target="file12774">Nr. 2726</ref>] sowie am 7.
								[<ref target="file12793">Nr. 2744</ref>] und wohl auch am 9. Januar [nicht erhalten].
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Inzwischen sind seine Befürchtungen wahr geworden. Infolge der Versprechungen von <persName ref="p19043" cert="high">Anton Fugger</persName> hat sich
								der <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Große Rat am 15. Januar zu einer Verständigung mit
								<persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> bereit erklärt, unter der Bedingung, dass Religion und Freiheit unangetastet bleiben. Tags
								darauf ordnete der Rat Gesandte (unter ihnen Fugger) zum Kaiser ab. Viele
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> aus dem einfachen Volk, die zu Beginn dagegen waren,
								wurden von den schönfärberischen Begründungen des Rats betört. Dieser merkt nicht, dass er dadurch seine
								Verbündeten verrät und sich dabei dem Vorkämpfer [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] des [päpstlichen] Antichristen unterwirft, wobei
								er genau weiß, dass der Kaiser bei den bisherigen Friedensschlüssen stets betont hat, dass die mit ihm
								versöhnten Städte ihre Religion nur solange ausüben dürften, bis das allgemeine
								Konzil über die umstrittenen Religionsfragen befunden hat. Da aber das
								Konzil bereits in <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>
								tagt, wird solch ein Frieden kurzfristig sein!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Ein solcher Frieden bedeutet die Preisgabe des ewigen Heils und den Verzicht auf die Verkündigung des
								Evangeliums. Alle aber fürchten um ihr materielles Wohl und um den Verlust ihres Besitzes in den
								kaiserlichen Ländereien. Sie wollen nicht für Christus leiden. Manche einflussreichen
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName>, darunter (einem Bericht von <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> zufolge)
								sogar ein bisher standhafter Bürgermeister [<persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName>?], sagen offen, dass sie ihre Angehörigen nicht
								wegen der Fürsten <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich von Sachsen</persName> und <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen]</persName> und der Prediger an den Bettelstab
								bringen wollen! Sie versichern dem Volk und den Pfarrern, dass sie weiterhin das Evangelium schützen würden,
								merken aber nicht, dass der Kaiser dieses bekämpft! Sie sind verblendet, zumal sie doch wissen, warum der
								Krieg unternommen wurde, nämlich nicht gegen einige ungehorsame Fürsten, wie der Kaiser es behauptet,
								sondern zur Auslöschung der lutherischen Sekte, wie dies der apostolische Gesandte [<persName ref="p4818" cert="high">Girolamo Franco</persName>] auf dem
								Tag zu <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> [vom 9. August 1546] verriet! Um sein Vorhaben am
								besten umsetzen zu können, spielt der Kaiser die Verbündeten gegeneinander aus. Sobald er sich ihrer
								bemächtigt haben wird, wird das Konzil die Exkommunikation der
								Protestanten beantragen und den Kaiser mit der Umsetzung des Beschlusses beauftragen. Deshalb ist es klar,
								dass diejenigen, die eine Unterwerfung unter den Sohn des Antichristen befürworten, völlig bezirzt sind!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Pfarrer haben die Befürworter eines Friedens
								mit dem Kaiser beizeiten und freimütig gewarnt. Als diese an eine Aussöhnung zu denken begannen, baten sie
								die Pfarrer, nicht so heftig zu sein, da sie nichts gegen die Religion und die Freiheit des Vaterlandes
								unternehmen würden. Jetzt, wo sie sich zu diesem Frieden entschlossen haben, verbieten sie allen Pfarrern,
								in der Öffentlichkeit oder privat gegen den Frieden zu sprechen, um keinen Aufruhr auszulösen!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Die Zürcher Pfarrer in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> [<persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName>, <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName> und <persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.]</persName> antworteten den Befürwortern eines Friedens einstimmig, dass sie niemals
								etwas gegen einen ehrenhaften und gottgefälligen Frieden eingewendet haben noch je einwenden würden. Doch
								angesichts der veränderten Lage sähen sie sich aus Glaubens- und Gewissensgründen dazu genötigt, ihre
								Obrigkeit in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> zu informieren. Und da sie von dieser entsandt wurden, werden sie auch deren Anweisungen
								befolgen. <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> hatte ihnen zu dieser Antwort geraten. Daraufhin legten sie brieflich [am 18. Januar
								1547] dem Zürcher Rat und den Bürgermeistern <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> die Gründe dar, weshalb
								sie nicht länger in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> bleiben können und ihre Rückberufung
								befürworten.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> verlässt nur ungern die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Kirche. Es ist
								ihm<pb type="edition" next="148"/> jedoch nicht möglich, einer Kirche zu dienen, die sich der Kirche des
								Antichristen unterwirft. <persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName> wird ebenfalls fortgehen,
								sobald er mehr über die Friedensbedingungen erfahren hat. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> rät den Zürcher Pfarrern,
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> frühzeitig genug zu verlassen, da er genau wisse, dass die
								Friedensbefürworter sich keiner der vom Kaiser gestellten Bedingungen widersetzen würden.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> hat ebenfalls vor, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu verlassen. Er konnte
								aber noch nicht seine Freistellung erwirken. Er bat <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, ihn Bullinger zu empfehlen und diesen zu
								informieren (wovon er niemandem außer <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> erzählte), dass er an den Verhandlungen mit dem Kaiser nicht
								beteiligt ist. Die Stadtobrigkeit hat einen [...] der Hauptsekretäre dafür herangezogen und diesem
								Schweigepflicht auferlegt. Man kann sich gut vorstellen, was da ausgebrütet wird! <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> versucht derzeit,
								sein bei einer Gesellschaft angelegtes Geld zurückzuerhalten. Er plant, nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> oder
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> zu gehen.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß nicht, was aus ihm werden soll, wenn <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, sein Förderer, nicht mehr da sein wird.
								Eigentlich wünscht er gar nicht, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu verlassen, muss es
								aber, weil die dortige Bevölkerung nicht bei Christus und beim christlichen [schmalkaldischen] Bündnis
								bleibt. Als Helvetier kann er sich nicht dem Kaiser, als Christ nicht dem Antichristen und als freier Mann
								nicht der Knechtschaft unterstellen, gemäß Christi Worten „Hütet euch vor den Menschen!“ <cit type="bible"><ref>[Mt 10, 17]</ref></cit>.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Daher möge doch Bullinger bei den Zürcher Ratsherren seine Rückberufung und die seiner Zürcher Kollegen
								bewirken! Diese sind nach wie vor bereit, Christi Kirche zu dienen. Sie meiden nicht das Kreuz, sondern
								diejenigen, die es nicht tragen wollen, mit dem Antichristen paktieren und die christliche Gemeinschaft
								verlassen. Auch andere <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> durchschauen die Lage und werden
								die Stadt verlassen.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName> und <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> wurden wieder als Bürgermeister gewählt; sie unterscheiden sich aber
								sehr in ihrem Verhältnis zu Gott und dem Mammon!
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Der türkische Sultan Suleiman soll in großer Rüstung stehen. Auch heißt es, dass bei der durch die
								Franzosen erfolgten Eroberung <placeName ref="l1121" cert="high">Genuas</placeName>, der Hauptstadt
								<placeName ref="l120" cert="high">Liguriens</placeName>, der Stadthauptmann <persName ref="p17784" cert="high">Andrea Doria</persName> getötet worden sei.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Vor etwa drei oder vier Monaten kam der Savoyer <persName ref="p7242" cert="high">Claude [d’Aliod] (genannt Hydroander)</persName> nach
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> und verbreitete heimlich seine ketzerische arianische
								Lehre. Er verriet sich, indem er dem Rat eine Schrift überreichte, in der er sich als Prophet des
								ungeteilten Gottes ausgab und versicherte, dass die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> mit
								seiner Lehre über alle Feinde und Sekten siegen, ja sogar auch Juden und Mohammedaner zum wahren Glauben
								führen könnten. Die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Pfarrer luden diesen Lästerer
								Christi und des Heiligen Geistes vor, verhörten ihn und zeigten ihn dem Rat an, der ihm befahl, die Stadt
								umgehend zu verlassen. Da er dem Befehl nicht nachkam, wurde er mit einigen seiner Anhänger inhaftiert.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Ansonsten gibt es nichts mitzuteilen.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Bullinger möge bald antworten und sich beim Zürcher Rat dafür einsetzen, dass dieser den in
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> wirkenden Zürcher Pfarrern (und nicht nur dem
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Rat) baldmöglichst zurückschreibt. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß, dass
								Letzterer die Zürcher nicht gerne gehen lassen wird, weil er das Gerede des Volks fürchtet. Dies wird aber
								die Zürcher Pfarrer keineswegs davon abhalten, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zu
								verlassen, falls ihre Behörden sie abrufen.
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Gruß, auch an <persName ref="p8051" cert="high">Anna [geb. Adlischwyler]</persName> und an die Kinder. Grüße auch von <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName>, der sich
								in diesen Wirren Bullinger empfiehlt und um dessen Rat bittet. Bullinger möchte ferner <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> flüchtige
								Schrift entschuldigen!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2759, S. 148</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12808">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1547-01-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12809"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12807"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12818"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12801"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12818"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12793"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12819"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12801"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12818"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12793"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12816"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12806"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12818"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12793"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12816"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12806"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12808%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__47_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12808/Autograph/00 E_II_370__fol__47_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12808%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__47_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12808/Autograph/01 E_II_370__fol__47_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12808%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__48_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12808/Autograph/02 E_II_370__fol__48_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12808%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__48_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12808/Autograph/03 E_II_370__fol__48_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod nihil rescribis ad tot meas literas, dilectissime pater, et nihil consulis in tam urgentibus necessitatibus, non tam miror quam doleo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Metuo enim, ne intercipiantur literae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsi 26. decembris<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Richtig: am 27. Dezember 1546 <hi>(HBBW</hi> XVIII, <ref target="file12774">Nr. 2726</ref>).</note> prioris anni, 7.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>.</note> et, nisi fallor, etiam 9. ianuarii,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Sollte <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Erinnerung richtig sein, ist dieser Brief nicht erhalten geblieben.</note> quibus omnibus insto, ut consulas, quid in praesenti rerum statu sit agendum.<pb type="edition" next="149"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed dum tu differs, eo devenit res, sicut in tempore olfecimus,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 445,33-36.</note> quod senatus noster nuper magnus, ut vocant, collectus Fugckeri<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p19043" cert="high">Anton Fugger</persName>, der als Ratsbeauftragter maßgeblich für die Aussöhnung <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburgs</placeName> mit dem Kaiser verantwortlich war; s. dazu <bibl>Kirch, Fugger</bibl> 117-141.</note> pollicitationibus unanimiter decreverit se pacturos esse cum caesare<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note>, si saltem salvam ab eo possint impetrare religionem et libertatem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Actum 15. ianuarii.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bezieht sich auf die Ratssitzung des <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Großen Rats, die allerdings bereits am 14. Januar 1547 stattgefunden hatte; s. <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 465; <bibl>Kirch, Fugger</bibl> 120 mit Anm. 2.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Crastina mox legatos dimisere (inter quos et ipsum Fugckerum)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Fugger verließ <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> offenbar bereits am 15. Januar; s. <bibl>Simmet</bibl> 19-24; <bibl>Kirch, Fugger</bibl> 121. Ihm wurde <persName ref="p2449" cert="high">Claudius Pius Peutinger</persName> als Beistand im Bedarfsfall zugewiesen; s. <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> aaO. Laut <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Brief an den Zürcher Rat vom 18. Januar 1547 <placeName ref="l587" type="auto_name">(Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10191">Nr. 160</ref>) wurde auch <persName ref="p6088" cert="high">Marx Pfister</persName> abgesandt.</note> ad caesarem supplices, ut clementer eos recipiat pacemque promittat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quae res, quamvis plurimis ex civibus, maxime plebi, fuerit ab initio adversa valde, tamen tam coloratis adducuntur omnes argumentis, ut non videant, quanta perfidia relinquant alios suos confoederatos; quam impie se antichristi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist der Papst.</note> subiiciant propugnatori<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist der Kaiser.</note>, quod ei, cuius perfidiam iam omnes in tectis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">in aller Öffentlichkeit, in Anlehnung an <cit type="bible"><ref>Mt 10, 27 par.</ref></cit></note> decantarunt, nunc habeant fidem, cum tamen sciant etiam aliarum urbium nullam esse a caesare receptam, nisi illo appendice, quod usque ad generale concilium in religione nihil sit tentaturus.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe schon <ref target="file12787">Nr. 2738</ref>,3f; <ref target="file12797">Nr. 2748</ref>,11-13.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod, cum iam <placeName ref="l1107" cert="high">Tridenti</placeName> sit congregatum,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Das seit 13. Dezember 1545 tagende Konzil von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 98f, Anm. 24. Am 13. Januar 1547 war die sechste Sitzungsperiode eröffnet worden; s. <bibl>CT</bibl> V 790-811, <ref target="file10349">Nr. 318</ref>.</note> facile est videre, quamdiu habituri simus pacem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ideo luce clarius est sub hac pace nos amittere pacem aeternam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 9, 7 (Vulg. 6)</ref></cit>.</note> et salutiferam huius pacis annunciationem.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 10, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 2, 17</ref></cit>.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Lucri bonus odor<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe <hi>Adagia,</hi> 3, 7, 13 <hi>(ASD</hi> II/56 432, <ref target="file12660">Nr. 2613</ref>.</note> dementat omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verentur, ne eorum bona, quae in caesaris habent ditione, confiscentur ipsique propter Christum pati cogantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dicunt etiam quidam viri magni aperte se nolle propter principes hos<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint sind Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> atque etiam concionatores suos mendicitati se suosque exponere; quam vocem a consule<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vielleicht ist <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> gemeint; vgl. aber unten Z. 88f.</note>, qui tamen hactenus fortem se praebuit, se audisse libere dicit d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName>.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Videmus ergo, qualis futura sit rei catastrophe.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe <hi>Adagia,</hi> 1, 2, 36 <hi>(ASD</hi> II/1 250, <ref target="file10167">Nr. 136</ref>).</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Promittunt plebi multa ut et nobis; quanta constantia evangelium sint conservaturi et defensuri, quandocunque caesar hoc eis eripere sit conaturus; et stupidi homines non vident eum nunc nunc<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">nunc nunc: gerade jetzt.</note> <pb type="edition" next="150"/> nihil aliud agere!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sciunt, quid moliatur, quare susceptum bellum et quod ab initio statim huius belli<pb type="scan" next="47v."/> alias praetexuit causas se bellum movere tantum contra principes inobedientes, cum tamen pontificius legatus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p4818" cert="high">Girolamo Franco</persName>, apostolischer Nuntius in der Eidgenossenschaft, der u.a. auf der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung vom 9. August 1546 anwesend war; s. dazu <bibl>EA</bibl> IV/1d 656f e f; 664-667 zu e und f.</note> <placeName ref="l21" cert="high">Badenae</placeName> aperte prodiderit ad extirpandam sectam Lutheranam esse susceptum.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint sind die am 26. Juni 1546 zwischen Kaiser und Papst ausgehandelten Artikel, die u.a. in "Bapsts Pauli III. Breve" <bibl>(VD16 K437)</bibl>, f. Cui v.-Dii r., veröffentlicht wurden; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 146 und Anm. 52; 288, Anm. 10. Dieses Bündnis war den Eidgenossen erst Mitte August 1546 auf der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung bekannt geworden; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 339, Anm. 7.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quomodo potest commodiore via evellere luxuriantem illam evangelii segetem,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Mt 9, 37</ref></cit>.</note> quam si in partes distrahat confoederatos?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Singulis deinde sibi subiectis pro suo arbitrio, uti vult, uti potest.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quare, obsecro, Tridentinum concilium ita arcum intendit, nisi ut nobis subiectis statim eiaculetur decretum excommunicationis caesarique exequutionem commendet?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quocirca video eos in sensum praeposterum datos<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">dare in sensum praeposterum: in Anlehnung an <cit type="bible"><ref>Röm 1, 28</ref></cit>.</note> esse, qui iam suadent ecclesiae consultum esse, si se antichristi subiiciat filio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="1976" type="auto_name">Monuimus</placeName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Pfarrer.</note> summa constantia et libero ore eos in tempore, ita ut vocarint nos aliquando, cum negotium hoc primo ab ipsis conciperetur, rogantes, ne tam vehementes essemus <ptr target="fnb" type="footnote" n="b"/>(quasi male de eis suspicaremur<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Am Rande nachgetragen (die Klammern sind ergänzt).</hi></note>)<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>,42-46.</note>; ipsos nihil prorsus acturos, quod contra religionem, salutem et libertatem patriae faceret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed iam, postquam parturierunt montes<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Siehe <hi><persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>,</hi> Ars poetica, 139.</note> illi et in lucem prodierit consilium eorum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hi 12, 22</ref></cit>.</note>, iam apertius etiam nobis interdixerunt omnibus, ne quid vel publice vel privatim contra pacem loquamur, ne forte seditionis spargamus semina.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nos <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurini</placeName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Die Zürcher Pfarrer in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>: <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>, <persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman (Römer)</persName> und <persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName></note> uno ore respondimus nos nec contra pacem, quae cum deo et honestate consistere possit, locuturos nec unquam locutos esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam praesentem rerum videamus mutationem, nos adigi necessitate fidei et conscientiae, ut dominis hoc nostris <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinis</placeName> significemus, penes quos vocatio nostra consistat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quicquid illi nobis praeceperint et consuluerint, nos facturos.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Suggessit consilium hoc d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scribimus itaque dominis consulibus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName>.</note> et senatui,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Der an den Zürcher Rat gerichtete, von <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Hand verfasste und von allen Zürcher Pfarrern unterschriebene Brief datiert vom 18. Januar 1547 und ist in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10191">Nr. 160</ref>, erhalten.</note> exponimus praecipuas causas, propter quas nec nobis nec ecclesiae consultum erit, ut diutius hic haereamus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Petimus revocari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Invitus relinquo ecclesiam, sed in hac ecclesia servire non possum, quae se antichristi subiicit ecclesiae, maxime cum sciam, quanta pericula hinc <pb type="edition" next="151"/> nobis omnibus immineant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName>.</note> etiam ipse abiturus est, quamprimum audierit pacis conditiones.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Suasit d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName>, ut in tempore nobis prospiceremus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Se enim scire, quod nullas sint recusaturi qualescunque conditiones, quas eis praescripserit caesar.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Parat et ipse<pb type="scan" next="48r."/> abitum.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. zuletzt <ref target="file12795">Nr. 2746</ref>,14-17.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hodie discessurus erat, sed veniam nondum a dominis<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">von den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> petitam impetrare potuit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Rogavit is me anxie, ut suum tibi commendem negotium.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Iussit etiam, ut tibi scriberem (quod tamen soli mihi aperuit), quod totum hoc negotium de pace ineunda cum caesare se clam<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">se clam: ohne sein Wissen; s. <bibl>Kirsch</bibl> 551.</note> sit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über gestrichenem</hi> esse.</note> factum et dominos quendam alium<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Unbekannt.</note> ex protoscribis<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">oberste Sekretäre; s. <bibl>Hoven</bibl> 446.</note> huic adhibuisse rei eumque sacramento astrinxisse, ne <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> vel aliis de hac re quicquam dicat.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Qualis ergo lateat in hac anguis herba,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <hi><persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>,</hi> Eclogae, 3, 93.</note> facile aestimare licet.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Petiit veniam<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Beurlaubung (von seiner Stelle).</note>, sed nondum impetravit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Scio autem eum non mansurum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc quaerit, quomodo facultates suas, quas penes sodalitia usuraria habet, possit salvas recuperare.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurum</placeName> petet vel <placeName ref="l457" cert="high">Constantiam</placeName>.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> wurde damals an Leib und Leben bedroht; s. <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 471; IV 6f. 33, Anm. 15.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Eo amisso Mecoenate<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gemeint ist <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, dem <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich eng verbunden fühlte.</note> ego quomodo manerem?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Mansissem utique nec unquam abire desyderavi, dum unanimes cum Christo et christianorum foedere stare voluerunt.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Subjekt sind die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName>.</note></s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed postquam perfide deficiunt a confoederatis<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">den schmalkaldischen Verbündeten.</note>, quibus aliquando dignas dabunt poenas, cum sim Helvetius, nolo me caesari, cum christianus, non possum me antichristo, cum sim liber, servituti subiicere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sequar Christum, qui dicit: „Cavete ab hominibus“.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><cit type="bible"><ref>Mt 10, 17</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Proinde, praestantissime vir, rogo tuam excellentiam, ut negotium hoc nostrum apud amplissimum <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> urbis senatum urgeas, ut revocemur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Parati erimus, sicut prius sic etiam in posterum, domino et ecclesiae, quantum dederit nobis dominus de spiritu suo, servire.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Crucem non fugimus, sed eos, qui propter Christum crucem ferre nolunt.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Fideles non relinquimus, sed perfidos; non christianos, sed antichristo se subiicientes relicto christianorum consortio et societate.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Causa est honesta et sancta.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dummodo ne vos nobis deesse velitis!</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non soli hoc facimus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Discedent et alii cives plurimi, quotquot sentiunt dolum, qui subest.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> et <persName ref="p1410" cert="high">Herbrotus</persName> iterum in consulatum lecti.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Siehe <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>, Anm. 35.</note></s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Non possunt deo servire simul et mammonae.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><cit type="bible"><ref>Mt 6, 24</ref></cit>.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Haec causa eos tam reddit varios.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="18593" type="auto_name">Turcam</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note> in maximo aiunt esse apparatu.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Ferunt etiam <placeName ref="l1121" cert="high">Genuam</placeName>, <placeName ref="l120" cert="high">Liguriae</placeName> metropolim, a Gallis esse captam caeso eius urbis gubernatore <persName ref="p17784" cert="high">Andre Doria</persName>.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Ein falsches Gerücht. Nicht <persName ref="p17784" cert="high">Andrea Doria</persName>, Admiral von <placeName ref="l1121" cert="high">Genua</placeName>, sondern sein Neffe Giannettino Doria wurde in der Nacht vom 2. zum 3. Januar 1547 im Zuge der Verschwörung des Gian Luigi Fieschi ermordet; s. <bibl>DBI</bibl> XLI 271 (s.v. Doria, Andrea); 341-345 (s.v. Doria, Giannettino).</note><pb type="edition" next="152"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Venit ante 3 forte vel 4 menses <placeName ref="l1976" cert="high">Augustam</placeName> Claudius ille hyd<foreign xml:lang="el">ροάνδερ</foreign> <placeName ref="l75" cert="high">Sabaudus</placeName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p7242" cert="high">Claude d'Aliod</persName>, aus <placeName ref="l75" cert="high">Savoyen</placeName>, genannt u.a. Wassermann (gräzisiert Hydroander oder Hydriander); s. <bibl>HBBW</bibl> IV 158, Anm. 39. Als er nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> kam (der vorliegenden Angabe <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> zufolge im September oder Oktober 1546) und seine antitrinitarischen Lehren verbreitete, veranlassten die dortigen Prediger seine Festnahme. Um freizukommen, schwor er am 2. Februar 1547 ab und musste die Stadt verlassen, hielt aber auch noch danach an seinen Lehren fest; s. <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 244f und 271f, Anm. 46.</note> et clam habuit suos auditores.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Arianam haeresim in multos seminavit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Tandem prodidit se ipsum scriptum offerens senatui, quo dicit se esse prophetam altissimi indivisi dei, missum ad hanc urbem, ut sua eam servet doctrina; quam si recipiant, sint superaturi omnes hostes, omnesque sectas, etiam Iudaeos et Mahumetanos ita ad fidei veritatem reduci posse, hocque per ipsum effecturum deum.<pb type="scan" next="48v."/></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Nos hominem, non tam stultum quam blasphemum in dominum Iesum et spiritum sanctum, vocavimus, audivimus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Audita dominis indicavimus, qui eum statim discedere iusserunt, sed illo nihilominus manente ipsum cum quibusdam suis auditoribus et sectatoribus<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Darunter <persName ref="p6269" cert="high">Georg Ruber</persName> aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>; s. <hi>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></hi> III 271f.</note> in vincula coniecerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non habeo quicquam, quod scribere referat.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>ln der Vorlage folgt</hi> quicquam.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Commendo me tibi, mi pater.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, quaeso, mox et effice apud senatum, ut etiam nobis scribant (non modo dominis<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note>).<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Scio enim eos non libenter nos dimissuros, non propter amorem nostri, sed propter clamorem vulgi.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <ref target="file12793">Nr. 2744</ref>,42-44.</note></s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Sed si nos revocemur, eorum non movebunt nos vel dulcia vel aspera verba.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberis charissimis.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Siehe <ref target="file12784">Nr. 2735</ref>, Anm. 10.</note></s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos patres et fratres universos et singulos.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos fratres nostri, <persName ref="p2336" cert="high">Bernhardinus</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName>.</note> etiam, qui se tibi quoque commendat in his turbis; petit a te consilium.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName> festinanter, ut ex lituris apparet.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quaeso.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">19. ianuarii 1547.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus <persName ref="p8018" cert="high">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo charissimo.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="manual">M. Heinrych Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>