<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12809" type="Brief" source="TUSTEP-19" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Peter Medmann] / [Buschhoven] an Heinrich Bullinger, 20. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12809</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="2760" type="transcription">S. 153</bibl>
				<bibl source="b22" n="2760" type="regest">S. 153</bibl>
				<bibl source="b45" n="2760" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,706–709 und E II 355,124 + 120a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Sicherlich wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> jenen Brief [<bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl>, <ref target="file12712">Nr. 2665</ref>, vom 8. November 1546] erhalten haben, den <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> während seines kurzen Aufenthalts im [<placeName ref="l1202" cert="high">schmalkaldischen</placeName>] Feldlager in <placeName ref="l171" cert="high">Giengen [a.d. Brenz]</placeName> geschrieben hatte. Zudem wird gewiss der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> [Gesandte <persName ref="p3559" cert="high">Hartmann von] Hallwyl</persName> <persName ref="p2262" cert="high">Medmanns</persName> Grüße ausgerichtet haben.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p3559" cert="high">Hallwyl</persName> reiste am 16. November 1546 aus dem schmalkaldischen Feldlager in die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> zurück; s. <bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl> 197, Anm. 44.</note> Doch erst jetzt ist es <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> möglich, <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> ausführlichen Brief vom 31. Mai 1546 [nicht erhalten] (den der aus <placeName ref="l56" cert="high">Bonn</placeName> stammende Bote [...]<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> hatte diesen Boten mit seinem Brief <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl>, <ref target="file12495">Nr. 2448</ref>, vom 18. Mai 1546 nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gesandt. - Aus vorliegender Stelle geht nun hervor, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> am 31. Mai 1546 mit demselben Boten geantwortet hatte.</note> überbrachte) zu beantworten. Er wurde davon durch Reisen und auch aus Mangel an zuverlässigen Boten abgehalten.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Er ist auch weiterhin ziemlich beschäftigt und schreibt daher in großer Eile. [Zunächst möchte er betonen], wie glücklich er ist, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihn zu seinen Freunden zählt! Er wird sich dessen würdig erweisen und hofft auf eine Fortsetzung ihres Briefwechsels. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kann seine an ihn gerichteten Briefe an <persName ref="p3088" cert="high">Johannes Sturm</persName> in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> zur Weiterbeförderung schicken. Er soll sich aber bewusst sein, dass <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> keinesfalls ein so herausragender Mensch ist, wie es der Freund <persName ref="p8516" cert="high">Dr. [Gerhard] Westerburg</persName> während seines Besuches in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> [im Juli 1545] behauptete! Allerdings wird er sich wie schon früher <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und den [<placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>] als treu und behilflich erweisen.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Derzeit kommt er kaum dazu, weiter zu studieren. Nur dem gottgefälligen, bärtigen, betagten [<placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Erzbischof und Kurfürst <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>] und dessen [Reformations]vorhaben zuliebe harrt er weiterhin am [bischöflichen] Hof aus. Dort halten sich nur noch wenige Anhänger der wahren Religion auf, und diesen droht nun Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> mit dem Tod. Ungeachtet der Goldenen Bulle [von 1356] und des dem Erzbischof gegebenen Eids<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anspielung auf die Wahlkapitulation <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> vom 3. Juli 1519, veröffentlicht in Quellen zur Geschichte <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName>, hg. v. Alfred Kohler, Darmstadt 1990, S. 55.</note> geht der Kaiser mit allen Mitteln gegen Letzteren vor, wobei dieser doch nur vorhat, die Kirchen nach Gottes Wort zu reformieren. Seine Gegner bemühen sich, ihn mit Hilfe des Kaisers abzusetzen. Am 24. Januar wollen sie in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> über die Wahl eines neuen Bischofs beraten!<pb type="edition" next="154"/> Daraus wird wohl nichts werden, obwohl der Kaiser in dieser Sache den <persName ref="p18605" cert="high">Herzog von Kleve</persName> [<persName ref="p18605" cert="high">Wilhelm V. von Jülich-Kleve-Berg]</persName>, den Herrn von <placeName ref="l3361" cert="high">Corney</placeName> und von <placeName ref="l2925" cert="high">Gelderland</placeName> [<persName ref="p7610" cert="high">Philip de Lalaing</persName>] sowie <persName ref="p7372" cert="high">Viglius von Zwichem</persName> als Anwälte ernannt hat. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird vielleicht schon über <persName ref="p7372" cert="high">Zwichem</persName> durch <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>’ Schriften<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> III 393-395.</note> oder durch <persName ref="p7372" cert="high">Zwichems</persName> Kommentar zu den „Institutionen“ des Zivilrechts<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">In <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1534 gedruckt <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4525">(VD16 A4525)</bibl>.</note> gehört haben. Viele, die mit ihm gesprochen haben, sagen, dass er nicht sehr bibelfest sei. Ach, könnte sich doch <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> persönlich darüber mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> unterhalten oder ihm alle entsprechenden Schriften zukommen lassen, damit die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> die Absichten des Kaisers klar durchschauen! <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> denkt oft über die Gründe nach, die die so angesehenen <placeName ref="l862" cert="high">Helvetier</placeName> davon abhalten, sich stärker für die Verteidigung der Religion und der Freiheit des [<placeName ref="l822" cert="high">deutschen</placeName>] Vaterlandes einzusetzen. Warum merken sie denn nicht, dass <persName ref="p18538" cert="high">Karl</persName> eine Monarchie und die Unterdrückung der Religion anstrebt? In „<placeName ref="l808" cert="high">Belgien</placeName>“<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Damit ist ein Gebiet gemeint, das sich vom nördlichen Teil <placeName ref="l832" cert="high">Frankreichs</placeName> über das heutige <placeName ref="l808" cert="high">Belgien</placeName> bis hin zum südlichen Teil der <placeName ref="l20" cert="high">Niederlande</placeName> erstreckt.</note> hat er eine neue Verfolgung angeordnet, lässt aber weiterhin schriftlich und durch Abgeordnete verkünden, dass er nicht vorhabe, die Religion anzugreifen! Was für eine Heuchelei! Und welche Blindheit aufseiten der Protestanten, die noch immer nicht jenen Spruch <persName ref="p18877" cert="high">Davids</persName> begriffen haben: „Sie lieben die Lüge. Sie segnen mit ihrem Mund, in ihrem Herzen aber fluchen sie“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><cit type="bible"><ref>Ps 62 (Vulg. 61), 5.</ref></cit></note>!</p>
							<p xml:id="regest4">[4] <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> will sich bemühen, seinen vorliegenden Brief nicht zu kurz zu halten. Gott möge die von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> selbst erwähnten und zugunsten der Kirche unternommenen Arbeiten segnen! Viele Geistliche im Bistum <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> benutzen heutzutage seine [Bibel]kommentare.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Der schmähsüchtige <persName ref="p4505" cert="high">Johannes Campanus</persName> wurde vom <persName ref="p18605" cert="high">Herzog von Kleve</persName> gefangen genommen und in die Burg <placeName ref="l3358" cert="high">Wassenberg</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName ref="l3358" cert="high">Wassenberg</placeName> (<placeName ref="l3359" cert="high">Kreis Heinsberg</placeName>, <placeName ref="l2507" cert="high">Nordrhein-Westfalen</placeName>), damals zum Herzogtum <placeName ref="l1095" cert="high">Jülich</placeName> gehörend.</note> im <placeName ref="l1095" cert="high">Jülicher</placeName> Land gesteckt.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Diese Stelle liefert, wie <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 175, Anm. 1, es bereits hervorhebt, einen wichtigen Hinweis für die Datierung von <persName ref="p4505" cert="high">Campanus</persName>' Festnahme, die sonst auf 1553/54 oder "zwischen 1547 und 1555" (so <bibl source="b134">Bucer BW</bibl> VII 429) angesetzt wird.</note> [Sein Verständnis des] Heiligen Geistes<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu <persName ref="p4505" cert="high">Campanus</persName>' Ansicht s. George Huntston <hi>Williams,</hi> The Radical Reformation, Kirksville (Missouri) 1992, S. 469.</note> entspricht genau den Äußerungen, die <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> darüber [in seinem Brief] gemacht hat! <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> besitzt <persName ref="p4505" cert="high">Campanus</persName>’ geschwätzige Schrift über das Fegefeuer.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe dazu <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 410, Anm. 2.</note> Sie gefällt den <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Theologen ganz gut, obwohl diese einst den Autor für einen Ketzer hielten. Doch polemisiert dieser in seiner Schrift gegen <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName>, <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>, <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> und <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>. Er verhält sich dabei so, als besäße er allein das richtige Verständnis der Schrift seit der Zeit der Apostel! Im zweiten Buch [seiner Schrift] erkennt er den römischen Bischof als Kirchenoberhaupt an. Diejenigen, die diesen dem Antichrist gleichstellen, bezeichnet er als Schismatiker. Er billigt sogar die Messe! Ja, er will das ganze Papsttum erneut aufrichten. Er scheint den Protestanten allein das Abendmahl unter beiderlei Gestalt zuzugestehen. Im dritten Buch, das er <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>, dem Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und dem Landgrafen <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> gewidmet hat, vertritt er viele Ansichten, die weder von der Kirche noch von anderen Leitungsgremien geduldet werden können. Sollte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p4505" cert="high">Campanus</persName>’ Schriften jemals zu Gesicht bekommen, wird er sich gewiss über diesen schwindelhaften Geist verwundern!</p>
							<p xml:id="regest6">[6] <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> hätte diese Schriften gerne mit dem gegenwärtigen Boten [...] geschickt, doch lauern derzeit überall Gefahren wegen des Krieges. Sollte aber die <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> [Frühjahrs]buchmesse stattfinden,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Im Jahr 1547 fiel diese aus.</note> wird <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> diese Schriften zusammen mit einigen anderen über das Reformationsvorhaben im Bistum <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> (die die Verschlagenheit des Kaisers zutage bringen) zukommen lassen. Von seinen Kölnern kann <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> nichts Gutes erhoffen; sie werden täglich durch Briefe des Kaisers und des römischen „Aposcopus“ [Papst <persName ref="p19981" cert="high">Pauls III.</persName>] bestärkt. Wenn doch nur die tapferen <placeName ref="l862" cert="high">Helvetier</placeName> diese Briefe an einer ihrer Tagsatzungen zu lesen bekämen! Sie würden sogleich die Tücken des Kaisers erkennen.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] In <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> wusste<pb type="edition" next="155"/> <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> noch nichts von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, zumal er dorthin erst 1522 von <placeName ref="l974" cert="high">Emmerich</placeName> zurückkehrte.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hatte <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> im Februar oder März 1522 verlassen; s. <hi>HBD 6,</hi> 18f.</note> In <placeName ref="l974" cert="high">Emmerich</placeName> ließ er sich unter dem Rektor <persName ref="p7503" cert="high">Caspar [von Glogau]</persName> aus <placeName cert="high" ref="l449">Schlesien</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe zu diesem <hi>Krafft, HBKöln 9.</hi></note> immatrikulieren. Sein Hauslehrer war <persName ref="p6881" cert="high">Heinrich [Uranius]</persName> aus <placeName ref="l2384" cert="high">Rees</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 176, Anm. 3.</note>, der immer noch dort unterrichtet. Als öffentlichen Lehrer hatte er <persName ref="p7460" cert="high">Johannes von Elen [d.J.]</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe ebd., Anm. 4.</note> (der jetzt in <placeName ref="l1097" cert="high">Münster</placeName> in <placeName ref="l2507" cert="high">Westfalen</placeName> wohnt) wie auch <persName ref="p1398" cert="high">Peter Homphäus</persName> aus <placeName ref="l2385" cert="high">Cochem</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" ana="bio" n="19">Nicht klar ist, ob damit (wie Pollet, aaO, S. 176f, Anm. 5, es annimmt) <persName ref="p1398" cert="high">Peter Homphäus Ernestensis</persName> (aus <placeName ref="l973" cert="high">Ernst</placeName> bei <placeName ref="l2385" cert="high">Cochem</placeName> an der <placeName ref="l2977" cert="high">Mosel</placeName>) gemeint ist, der Studienkamerad <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> in Köln (s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 4), später Lehrer an der Stiftsschule in <placeName ref="l974" cert="high">Emmerich</placeName>, der 1534 starb und der Reformation feindlich gegenüberstand (<persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief an diesen aus dem Jahr 1526 - <bibl source="b1">HBBW I</bibl>, Nr. 17 - blieb offenbar unbeantwortet), oder ob vielmehr dessen Onkel <persName ref="p5282" cert="high">Peter Homphäus d.Ä.</persName> ("Cochemensis", aus <placeName ref="l2385" cert="high">Cochem</placeName> an der <placeName ref="l2977" cert="high">Mosel</placeName>) gemeint ist, der 1534 noch als Rektor der <placeName ref="l974" cert="high">Emmericher</placeName> Stiftschule bezeugt ist und am 28. August 1556 starb. Die Tatsache, dass <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> die hier erwähnte Person nicht als verstorben bezeichnet, lässt eher auf <persName ref="p5282" cert="high">Homphäus d.Ä.</persName> schließen. Zu diesem s. <hi>Krafft, HBKöln</hi> 13f. 70. 150-152.</note>, einen heftigen Gegner des Evangeliums.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] In <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> studierte er in der Laurentianerburse<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p2262" cert="high">Medmanns</persName> Immatrikulation an der <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Universität erfolgte erst am 20. Dezember 1527; s. <hi>M-Köln</hi> II 893, <ref target="file10592">Nr. 556</ref>/13.</note> unter <persName ref="p7588" cert="high">Johannes von Kampen</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 177, Anm. 2.</note> und <persName ref="p4342" cert="high">Nikolaus [Blockhoven]</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe ebd., Anm. 3.</note> aus <placeName ref="l518" cert="high">Utrecht</placeName>. Später wurde er von <persName ref="p536" cert="high">Johannes Caesarius</persName> in die Schriften des <persName ref="p18991" cert="high">Plinius</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vermutlich die Auslegungen der "Naturalis historia" von <persName ref="p18991" cert="high">Plinius d.Ä.</persName>, die <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> 1524 drucken ließ <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+P+3531">(VD16 P3531f)</bibl>.</note> und <persName ref="p18967" cert="high">Persius</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p18967" cert="high">Aulus Persius Flaccus</persName>, <placeName ref="l425" cert="high">römischer</placeName> Dichter des 1. Jhs. n. Chr.</note> eingeführt und besuchte eine Vorlesung des <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> über dessen „Dialektik“<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName>' Schrift "Dialectica" erschien seit 1529 <bibl>(VD16 Cl 00)</bibl> in zahlreichen Ausgaben.</note> (der schwer erkrankte <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName> befindet sich derzeit im 14 Meilen entfernten <placeName ref="l325" cert="high">Moers</placeName>;<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die vorliegende Angabe über <persName ref="p536" cert="high">Caesarius</persName>' Gesundheit bestätigt unsere Datierung von dessen zuletzt veröffentlichtem Brief <hi>(HBBW</hi> XVI, <ref target="file12464">Nr. 2417</ref>) und erklärt auch, warum dieser den Winter 1546/47 in <placeName ref="l325" cert="high">Moers</placeName> (und nicht wie geplant in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>) verbrachte.</note> sein Zustand soll hoffnungslos sein). 1523 besuchte <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> zudem den Unterricht von [<persName ref="p6099" cert="high">Johann Matthias] Phrissemius</persName> über <persName ref="p4141" cert="high">Rudolf [Agricola]</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p6099" cert="high">Phrissemius</persName> (gest. Ende 1532) veröffentlichte 1523 eine kommentierte Ausgabe von <persName ref="p4141" cert="high">Agricolas</persName> De inventione dialectica libris tres <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+A+1098">(VD16 A1098)</bibl>, die des Öfteren nachgedruckt wurde.</note> (allerdings entwickelte sich <persName ref="p6099" cert="high">Phrissemius</persName> zu einem Verächter jeglicher Religion, wandte sich den Zivilprozessen zu und scheute sich nicht, seine Sprachkenntnisse zugunsten schändlichster Rechtshändel einzusetzen; man fand ihn tot in seinem Schlafzimmer). In demselben Jahr begann <persName ref="p6630" cert="high">Jakob Sob</persName>, die Heilige Schrift richtig auszulegen.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> hat mit <persName cert="high" ref="p6919">Arnold von Wesel</persName> nur ein paarmal gesprochen, dessen Unterricht aber nie besucht. Dieser blieb dem päpstlichen Glauben treu. Er wurde tot<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Am 30. Oktober 1534; s. <hi>Krafft, HBKöln</hi> 30f.</note> vor seinem Bett aufgefunden. Zu Lebzeiten rühmte er sich, Kommentare gegen die Lutheraner verfasst zu haben. Als <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> von dessen unerwartetem Tod hörte, verschaffte er sich Zutritt zu dessen Arbeitszimmer, fand aber lediglich ein paar Briefe von <persName ref="p8312" cert="high">Johannes Cochläus</persName> und einige Blätter mit Übersetzungen aus dem Griechischen von Texten des <persName ref="p4541" cert="high">Johannes Chrysostomus</persName> (<persName cert="high" ref="p6920">Wesels</persName> Schrift über die Zehn Gebote<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName cert="high" ref="p6919">Arnold von <hi>Wesel</hi></persName>, Libellus de Decalogi praeceptis, Köln 1535 <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+H+306">(VD16 H306)</bibl>.</note> wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bestimmt schon gesehen haben). Seltsam ist auch die Tatsache, dass, mit Ausnahme von <persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>, die in Wesels Bibliothek gefundenen Ausgaben griechischer und lateinischer Autoren keinerlei Randnotizen aufwiesen.<pb type="edition" next="156"/> Auch die übrigen Bücher, sei es zu religiösen oder zu profanen Themen, waren wie neu.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] <persName ref="p5526" cert="high">Matthias [Kremer]</persName> von <placeName ref="l1534" cert="high">Aachen</placeName> lebt noch. Er schrieb sogar einmal an <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName>, dass zwanzig Konkubinen besser seien als eine legitime Ehefrau! Er ist derzeit der oberste <placeName ref="l267" cert="high">Kölner</placeName> Theologe ... Der von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erwähnte <persName ref="p4354" cert="high">Chrysanthus [Boess]</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30">Auch <persName ref="p4354" cert="high">Bosius</persName> genannt. - Er stammte aus Münstereifel und war ein Schulfreund <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>; s. <hi>Krafft, HBKöln</hi> 24. Er hatte sich als "<persName ref="p4354" cert="high">Chrisantus Boess</persName> de Monasterio Eyfflie" im Juli 1519 an der Universität <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> immatrikuliert; s. <hi>M-Köln</hi> 812, Nr. 523,7 (mit Anm.).</note> lebt in Münstereifel und hat beim <placeName ref="l1095" cert="high">Jülicher</placeName> [Herzog <persName ref="p18605" cert="high">Wilhelm V.</persName>] irgendein Amt inne. <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> besuchte ihn vor anderthalb Jahren. Leider interessiert sich dieser nicht mehr für das Studium; er will auch nichts mehr mit der christlichen Religion zu tun haben.</p>
							<p xml:id="regest11">[11] Der von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erwähnte <persName ref="p20133" cert="high">Petrus [Pherndorphius]</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe <hi>Krafft, HB Köln</hi> 24f; <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 179, Anm. 1.</note>, der bei St. Mariengraden<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">St. Maria ad gradus, eine Stiftskirche in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName>.</note> als Lehrer wirkte, war ein hervorragender Mann und Gelehrter, der vielen in <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> und in der Landschaft <placeName ref="l1095" cert="high">Jülich</placeName> die Augen öffnete. Er war <persName ref="p2262" cert="high">Medmanns</persName> bester Freund (seine 600 Briefe an <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> bezeugen dies noch immer). Er wurde an den <placeName ref="l691" cert="high">Lothringer</placeName> Hof berufen, dort jedoch von einem <placeName ref="l832" cert="high">Franzosen</placeName> [...] erstochen.</p>
							<p xml:id="regest12">[12] Soviel in großer Eile zu <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief. Der friesische <persName ref="p8516" cert="high">Doktor</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33">Höchstwahrscheinlich der mit <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> befreundete und oben erwähnte <persName ref="p8516" cert="high">Gerhard Westerburg</persName>, Doktor der Rechte, der bis zum Sommer 1547 als Pfarrer in Friesland wirkte und in oder bei <placeName ref="l3362" cert="high">Loppersum</placeName> (<placeName ref="l734" cert="high">Ostfriesland</placeName>) lebte; s. Alexandra <hi>Kess,</hi> Ein neu entdeckter Entwurf einer Rosswindmühle des ehemaligen Täufers Gerhard Westerburg aus dem Jahr 1545, in: Emder Jahrbuch für historische Landeskunde Ostfrieslands 95, 2015, 52.</note> zeigt sich sehr eifrig in seinem Amt! <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> empfiehlt sich den Zürchern. Diese sollen für <persName ref="p8462" cert="high">Hermann von Wied</persName> beten.</p>
							<p xml:id="regest13">[13] [P.S.:] <persName ref="p2262" cert="high">Medmann</persName> bedankt sich für die Zusendung von <persName ref="p18346" cert="high">Theodorets</persName> Schrift<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="p18346" cert="high">Theodoreti</persName> de providentia sermones X, Zürich 1546; s. dazu <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 80f, Anm. 1. - Vorliegende Angabe erlaubt es, <bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl> 251, Anm. 1, zu korrigieren.</note>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Pollet, Relations II 171–179, Nr. 48</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2262" cert="low"/>
					<placeName ref="l77" cert="low"/>
					<date when="1547-01-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!00%20E_II_441__S__706_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/00 E_II_441__S__706_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!01%20E_II_441__S__707_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/01 E_II_441__S__707_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!02%20E_II_441__S__708_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/02 E_II_441__S__708_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!03%20E_II_441__S__709_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/03 E_II_441__S__709_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!04%20E_II_355__fol__124_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/04 E_II_355__fol__124_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!05%20E_II_355__fol__124_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/05 E_II_355__fol__124_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!06%20E_II_355__fol__120_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/06 E_II_355__fol__120_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12809!Autograph!07%20E_II_355__fol__120_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">12809/Autograph/07 E_II_355__fol__120_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Absender hat lediglich mit unlesbaren Initialen unterschrieben. Dass der Brief von <persName ref="p2262" cert="high">Medmanns</persName> Hand stammt, ergibt sich aus einem Handschriftenvergleich mit <persName ref="p2262" cert="high">Medmanns</persName> Brief vom 10. April 1546 <hi>(HBBW</hi> XVI, <ref target="file12466">Nr. 2419</ref>).</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Die unten bei Anm. 26 angegebene Entfernung sowie ein Vergleich mit dem oben in Anm. 1 erwähnten Brief <persName ref="p2262" cert="high">Medmanns</persName> führen zu diesem Schluss, der auch durch die Angabe bei Hansgeorg <hi>Molitor,</hi> Das Erzbistum Köln im Zeitalter der Glaubenskämpfe, 1515-1688, Köln 2008, S. 159, über Hermann von Wieds Aufenthaltsorte in seinen letzten Lebensjahren erhärtet wird.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D. in domino nostro Iesu Christo, unico nostro servatore.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l171">Giengenio</placeName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><placeName ref="l171">Giengen an der Brenz</placeName>.</note>, cum pauculos dies in castris essem, postremas<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p2262">Medmanns</persName> letzter Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 8. November 1546 (<bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl>, <ref target="file12712">Nr. 2665</ref>).</note> ad te dedi, quas ad te pervenisse confido.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" ana="salute">Post te per ornatissimum virum d. <persName ref="p3559">Halvilerum</persName> <placeName ref="l41">Bernensem</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p3559">Hartmann von Hallwyl</persName>.</note> officiosissime salutavi, quod ab illo tibi dictum nihil dubito.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Iam ad prolixas tuas<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Ein nicht erhaltener Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p2262">Medmann</persName> vom 31. Mai 1546.</note> tandem respondero, quas ad me per civem <placeName ref="l56">Bonnensem</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Der unbekannte Briefüberbringer aus <placeName ref="l56">Bonn</placeName>, den <persName ref="p2262">Medmann</persName> mit seinem Brief <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl>, <ref target="file12495">Nr. 2448</ref>, nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> geschickt hatte. Wie aus dieser Stelle hervorgeht, antwortete <persName ref="p495">Bullinger</persName> mit demselben Boten.</note> ultima maii destinasti, ad quas hactenus propter varias meas obequitaciones<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">das Umherreiten, Herumjagen; s. [Zedler], Großes Universal-Lexicon Bd. 49, Leipzig/Halle 1746, Sp. 992; sowie Carl Ludwig <hi>Bauer,</hi> Deutsch-Lateinisches Wörterbuch, Wien 1827, S. 704.</note>, et quia certos ad manum non habui, respondere non potui.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Nunc etiam propter varias occupationes, quibus hoc tempore admodum distineor, <foreign xml:lang="el">μάλα ταχέως</foreign><note xml:id="fn41" type="footnote" ana="lex" n="41">sehr schnell.</note> scribendum est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Agnosco tuam humanitatem, mi d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, qui me tuorum amicorum albo adeo amanter asscripseris atque non in postrema meae foelicitatis parte pono, quod me inter tuos locum aliquem habere sinas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego vicissim per dei gratiam ita me gessero, ut me porro lubenter passurus sis mecumque, ubi fieri potest, sedulo sis literis communicaturus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod puto fieri posse, si tuas <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> ad d. <persName ref="p3088">Ioannem Sturmium</persName> miseris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Profecto non agnosco eas in me virtutes, quas ex amoris abundantia d. <persName ref="p8516">Westerburgus</persName> tua in domo<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p8516">Westerburg</persName> hatte <persName ref="p495">Bullinger</persName> im Juli 1545 besucht; s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 332, Anm. 5.</note> mihi attribuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Satis est mihi, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, si tibi aliisque bonis studio, fide et diligentia satisfecero, quod quidem hactenus deo me clementer gubernante fecisse me spero, et id testari poterunt, qui olim mecum vixerunt, et qui nunc una mecum in communibus patriae negotiis versantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Ad<pb type="scan" next="707"/> huc quaeror non tantum temporis mihi superesse, quantum vellem mihi ad studiorum confirmationem dari, et nisi perspexissem nostri optimi senis <persName ref="p8462">Barbati</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Gemeint ist <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>. - Er hielt sich damals in Westfalen auf; s. Badea, S. 215, mit Verweis auf <bibl source="b456">NBD</bibl> IX 397; und zwar in Brühl; s. <bibl>Varrentrapp</bibl> S. 274. - Am 25. Februar 1547 dankte er ab; s. Ferdinand Walter, Das alte Erzstift, Band 1, S. 40.</note> propositum pium, nemo certe hominum retineret me in aula, in qua sunt admodum pauci, qui munera verae religionis amant, quibus nunc <persName ref="p18538">Carolus caesar</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> extremum exitium minatur, qui, hic mihi credas velim, contra auream bullam<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Die Goldene Bulle.</note>, contra iuramentum, quo electoribus obligatus est,<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Anspielung auf die Wahlkapitulation <persName ref="p18538">Karls V.</persName> vom 3. Juli 1519 (Quellen zur Geschichte Karls V., hg. v. Alfred Kohler, Darmstadt 1990, S. 55).</note> omnibus modis barbatum senem petit, qui tamen aliud nihil quaerit, quam ut ecclesiae ex verbo dei solide reformentur, in quo totus est noctesque diesque.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Et iam eam gratiam nonnulli caesaris authoritate suffulti reponere satagunt, ut ad diem istius mensis vigesimum quartum <placeName ref="l267">Coloniae</placeName> sint conventuri et de novo, ut ipsi loquuntur, capite ecclesiasticorum eligendo deliberationes communicaturi<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Auf den 24. Januar 1547 hatte der Kaiser (mit einem Mandat vom 21. Dezember aus Schwäbisch-Hall, s. <bibl>Varrentrapp</bibl> S. 272) die Stände des Erzstiftes nach <placeName ref="l267">Köln</placeName> einberufen, um das "<persName ref="p8462">Hermann [von Wied]</persName> geleistete Treuegelöbnis aufzukündigen und es vor Adolf [von Schauenburg] abzulegen"; s. Andreea Badea, Kurfürstliche Präeminenz, S. 214-218.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed, ut confido, parturiunt montes, nascetur ridiculus mus,<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><hi>Horaz,</hi> Ars poetica, 139.</note> etsi <persName ref="p18538">Carolus caesar</persName> causae cognitores<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Kommissar; Verteidiger, Anwalt, Richter; s. <bibl source="b353">Kirsch</bibl> 581.</note> instituerit ducem <persName ref="p18605">Clivensem</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Herzog <persName ref="p18605">Wilhelm V. von Jülich-Kleve-Berg</persName>.</note>, baronem a <placeName ref="l3361">Cornei</placeName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">baronem a Cornei: den Herrn von <placeName ref="l3361">Corney</placeName>. Gemeint ist <persName ref="p7610">Philip de Lalaing</persName>, Graf von <placeName ref="l2042">Hoogstraten</placeName>, kaiserlicher Statthalter der Provinz <placeName ref="l2925">Gelderland</placeName>; s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 174, Anm. 4.</note>, ducatus <placeName ref="l2925">Gelrici</placeName><note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">Geldern.</note> regentem, et <persName ref="p7372">Viglium Zvicchemum</persName><note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><persName ref="p7372">Viglius van Zwichem</persName>.</note>, quem fortassis vel ex <persName ref="p18722">Erasmica</persName> mentione<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Siehe dazu den Verweis auf <bibl>Allen</bibl> XII 188f bei <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 174, Anm. 5, und zum Briefwechsel zwischen <persName ref="p18722">Erasmus</persName> und Viglius s. auch <bibl source="b163">Contemporaries</bibl> III 394f s.v. Viglius Zuichemus.</note> novisti vel ex commentariis in certos titulos imperialium institucionum<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p7372">Viglius</persName> <hi>van Zwichem,</hi> Commentaria in decem titulos institutionis iuris civilis, Lyon 1534 (u. spätere Editionen); s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 174, Anm. 6.</note>, quem multi praedicant, qui cum eo colloquuti sunt, non multum veri commertii cum sacris literis habere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Utinam de hac nostra causa quandoque coram tecum commentari possem plenissime vel scripta omnia ad te mittere, quo tu aliique <placeName ref="l862">Helvetii</placeName> clarissime videretis, quo <persName ref="p18538">caesaris Caroli</persName> molimina spectent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Non semel apud me de illis causis<pb type="scan" next="708"/> reputavi, quae vos inclytos <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> hoc tempore remorentur, quominus maiora pro religionis defensione et patriae libertate feceritis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Mirabile est, quod non vultis intelligere <persName ref="p18538">Carolum</persName> <foreign xml:lang="el">μοναρχίαω</foreign> quaerere et sanctae religionis oppressionem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Qui paucis in diebus per <placeName ref="l808">Belgicum</placeName> novam instituit persequutionem et interim scriptis et legationibus promittit et persuasum esse vellet se non petere religionem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">O hypocrisim, o nostram caecitatem, qui nondum sapere volumus et illud <persName ref="p18877">Davidicum</persName> vere repetere volumus: "Illis sola placent mendacia, laudibus ora plena ferunt, odii pectora virus habent" <cit type="bible"><ref>[Ps 62, 5]</ref></cit>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Posthac, quantum omnino licebit, cavero, ne me propter literarum brevitatem accusare possis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quando tantam erga me benevolentiam in tuis literis considerarim, dominus omnipotens tuos labores, quorum meministi, pro ecclesiarum utilitate sanctissime gubernet, ita ut hactenus fecit; sunt enim tui commentarii<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Gemeint sind <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kommentare zu den Evangelien und paulinischen Briefen; s. auch <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 174, Anm. 8.</note> in manibus nostrorum concionatorum quotidie.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><persName ref="p4505">Campanus Ioannes</persName>, os maledicentissimum, a <persName ref="p18605">Clivensium principe</persName><note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Der oben schon genannte Herzog <persName ref="p18605">Wilhelm V. von Jülich-Kleve-Berg</persName>.</note> captus est et in arce <placeName ref="l3358">Wassenburgica</placeName> ditionis <placeName ref="l1095">Iuliacensis</placeName><note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><placeName ref="l3358">Wassenberg</placeName> (<placeName ref="l3359">Kreis Heinsberg</placeName>, <placeName ref="l2507">Nordrhein-Westfalen</placeName>), damals zum Herzogtum <placeName ref="l1095">Jülich</placeName> gehörend.</note> detinetur<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Diese Stelle liefert einen wichtigen Hinweis für die Datierung von <persName ref="p4505">Campanus</persName>' Gefangennahme, die bisher auf 1553/54 angesetzt wurde (s. die Angaben bei <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 175, Anm. 1, und vgl. etwa <bibl source="b60">ADB</bibl> III, 1876, 729-731) oder nur vage mit "zwischen 1547 und 1555" (<bibl source="b134">Bucer BW</bibl> VII 429) angegeben wurde.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">De spiritu sancto ita est, ut tu scribis<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Anspielung auf <persName ref="p4505">Campanus</persName>' vermutlich nie gedruckte Schrift Contra totum post Apostolos mundum (von der ein Manuskript in <placeName ref="l40">Berlin</placeName> Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz vorhanden ist; s. <bibl source="b134">Bucer BW</bibl> VII 429) und auf die gedruckte Abhandlung Göttlicher und heiliger Schrifft vor vilen jaren verdunckelt ... Restitution und besserung, Straßburg, Jakob Cammerlander, 1532 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+633">VD16 C633</bibl>); s. George Huntston <hi>Williams</hi> The Radical Reformation, Kirksville (Missouri) 1992, S. 469.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Habeo eius loquacissimum scriptum de purgatorio<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Siehe dazu <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 410, Anm. 2: Es handelt sich nicht um die Schrift vom Fegefeuer, geschrieben in Jena 1523, eine Übertragung von Karlstadts "Ein Sermon vom Stand der christgläubigen Seelen, 1523, wie <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 175, Anm. 3, annimmt (zumal es sich hier um eine Apologie und nicht um eine Widerlegung des Purgatoriums handelt).</note>, quod etiam magno testimonio ornarunt <placeName ref="l267">Colonienses</placeName>, quibus olim haereticus fuit, in quo Luterum piae memoriae, <persName ref="p467">Bucerum</persName>, <persName ref="p2095">Melanthonem</persName> et <persName ref="p4091">Zvinglium</persName> foelicis recordationis virulentissime proscindit et, quod sane mirabile est, <persName ref="p1974">Lutero</persName> nihil iuditii concedit, sibi omnia arrogat, se solum a tempore apostolorum scripturarum intelligentiam assequutum esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">In altero libro agnoscit <placeName ref="l425">Romanum</placeName> episcopum ecclesiae caput et schismaticos pronunciat, qui <placeName ref="l425">Romanum</placeName> antichristum appellitent,<pb type="scan" next="709"/> missam approbat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quid multis?</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Totum papatum restitutum vellet, nisi quod communionem utriusque speciei adhuc nobis permittere videtur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ubi quandoque eius scripta videris, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, demiraberis spiritum vertiginosissimum, qualem certe ego vix a temporibus apostolorum fuisse credo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">In tertio libro, quem nominatim inscribit nostro optimo seni<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note>, electori <persName ref="p19065">Saxonico</persName><note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> et magnanimo <persName ref="p3590">Cattorum principi</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note>, sunt multa nullo modo vel in ecclesiis vel in aliis gubernationibus ferenda, quae tamen confidentissime asserit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Misissem libros per istum<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Der unbekannte Briefüberbringer.</note>, quem certum esse arbitror; sed scio, quanta nunc temporis sint itinerum pericula, iam caesariani, iam Hessici excutiunt et pedites et equites.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Si nundinae erunt <placeName ref="l157">Francofurti</placeName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Im Jahr 1547 fand wegen des Krieges keine Frühjahrsmesse in <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> statt.</note>, quod adhuc valde incertum est, curabo, ut ad te perveniant et etiam quaedam scripta de nostra instituta reformatione, ut videas tamquam in speculo, quibus artibus <persName ref="p18538">Carolus caesar</persName> nobiscum egerit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">De meis conterraneis, quantum adhuc video, nihil est spei; quos caesar in dies literis confirmat, simul et <persName ref="p19981">Romanus aposcopus</persName><note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Papst <persName ref="p19981">Paul III.</persName></note>, quas utinam in senatu fortissimorum <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> recitari audirem, ut plenius cognoscerent miras artes et consilia insidiosa <persName ref="p18538">Caroli caesaris</persName>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Te non novi <placeName ref="l267">Coloniae</placeName><note xml:id="fn68" type="footnote" n="68"><persName ref="p2262">Medmann</persName> hatte der vorliegenden Stelle zufolge ab 1522 in der <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Laurentianaburse studiert (ohne Matrikeleintrag). Er war am 20. Dezember 1527 erneut an die <placeName ref="l267">Kölner</placeName> Universität gekommen (s. <bibl>M-Köln</bibl> II 893, <ref target="file10592">Nr. 556</ref>,13); somit ist <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 344, Anm. 1, entsprechend zu ergänzen. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> hatte von 1516 bis 1519 die Stiftsschule in <placeName ref="l974">Emmerich</placeName> besucht, traf am 8. Juli 1519 in <placeName ref="l267">Köln</placeName> ein und wurde am 12. September 1519 in die dortige Artistenfakultät aufgenommen. Er wurde im Oktober / oder am 15. November 1520 Bacchalaureus, am 13. März 1522 Lizentiat und kehrte im April 1522 in die <placeName ref="l862">Schweiz</placeName> zurück; s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 176, Anm. 1 mit Berufung auf Krafft. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> verließ <placeName ref="l267">Köln</placeName> jedoch nach eigener Aussage im Februar oder März 1522; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 161, Anm. 26.</note>; nam 1522 redii <placeName ref="l974">Coloniam Embrica</placeName><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><placeName ref="l974">Emmerich am Rhein</placeName> (Kreis <placeName ref="l1049">Kleve</placeName>, <placeName ref="l2507">Nordrhein-Westfalen</placeName>, D).</note>, ubi sub Caspare rectore <placeName ref="l449">Silesio</placeName><note xml:id="fn70" type="footnote" n="70"><persName ref="p7503">Caspar Glogaviensis (Caspar von Glogau</persName> in <placeName ref="l449">Schlesien</placeName>); s. <bibl>Krafft, HBKöln</bibl> 9.</note> nomen dedi <placeName ref="l974">Embricensi</placeName> scholae usus domestico praeceptore <persName ref="p6881">Henrico Ressensi</persName><note xml:id="fn71" type="footnote" n="71"><persName ref="p6881">Henricus Uranius aus Rees</persName> (1494-1572); s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 176, Anm. 3.</note>, qui adhuc <placeName ref="l974">Embricae</placeName> docet, publici <persName ref="p7460">Ioanne Alio</persName><note xml:id="fn72" type="footnote" ana="bio" n="72"><persName ref="p7460">Johannes von Elen d.J.</persName>, geb. in <placeName ref="l1097">Münster</placeName> (Datum unbekannt); zwischen 1517 und 1521 in <placeName ref="l974">Emmerich</placeName>; weitere Angaben s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 176, Anm. 4.</note>, qui nunc agit <placeName ref="l1097">Monasterii</placeName> <placeName ref="l2507">Westphaliae</placeName>, et <persName ref="p1398">Petro Homphaeo</persName>, <placeName ref="l2385">Cochemensi</placeName><note xml:id="fn73" type="footnote" ana="bio" n="73"><persName ref="p1398">Peter Homphäus</persName> aus <placeName ref="l2385">Cochem</placeName> an der <placeName ref="l2977">Mosel</placeName>. - Nicht klar ist, ob damit, wie <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 176f, Anm. 5, annimmt, <persName ref="p1398">Peter Homphäus Ernestensis</persName> (aus <placeName ref="l973">Ernst</placeName> bei <placeName ref="l2385">Cochem</placeName> an der <placeName ref="l2977">Mosel</placeName>) gemeint ist, der Studienkamerad <persName ref="p495">Bullingers</persName> in <placeName ref="l267">Köln</placeName> (s. <bibl source="b288">HBD</bibl> 4), später Lehrer an der Stiftsschule in <placeName ref="l974">Emmerich</placeName>, der 1534 starb und ein Feind des Evangeliums war (der Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> an ihn - s. <bibl source="b1">HBBW I</bibl>, Nr. 17 - aus dem Jahr 1526 blieb offenbar unbeantwortet), oder ob dessen Onkel <persName ref="p5282">Peter Homphäus d.Ä.</persName> ("Cochemensis", aus <placeName ref="l2385">Cochem</placeName> an der <placeName ref="l2977">Mosel</placeName>) in Frage kommt, der bis 1534 Rektor der <placeName ref="l974">Emmericher</placeName> Stiftschule gewesen war und am 28. August 1556 starb. Die Tatsache, dass <persName ref="p2262">Medmann</persName> ihn nicht als verstorben bezeichnet, lässt wohl eher auf den älteren <persName ref="p5282">Homphäus</persName> schließen. Siehe auch <bibl>Krafft, HBKöln</bibl> 13 sowie 69-71.</note>, atroce evangelii hoste.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l267">Coloniae</placeName> fui in collegio Laurentiano<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Die Laurentianerburse an der Universität zu <placeName ref="l267">Köln</placeName>; s. auch <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 177, Anm. 1.</note> sub <persName ref="p7588">Campensi</persName><note xml:id="fn75" type="footnote" n="75"><persName ref="p7588">Johann(es) von Kampen (de Campis)</persName>, Rektor der Bursa Laurentiana, der bis 1529 unterrichtete; s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 177, Anm. 2.</note> et <persName ref="p4342">Nicolao<pb type="scan" next="E__II__355,__124r."/> Traiectensi</persName><note xml:id="fn76" type="footnote" n="76"><persName ref="p4342">Nikolaus Blockhoven de Traiecto</persName> inferiori (aus <placeName ref="l518">Utrecht</placeName>); s. <bibl>M-Köln</bibl> II 655, <ref target="file10522">Nr. 486</ref>, 28, sowie <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 177, Anm. 3. - Von 1516 bis 1531 Professor an der Artistenfakultät (Laurentianerburse); s. Keussen 531, <ref target="file10192">Nr. 161</ref>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Audivi postea diligenter <persName ref="p536">Ioannem Caesarium</persName><note xml:id="fn77" type="footnote" n="77"><persName ref="p536">Johannes Caesarius</persName>.</note> et <persName ref="p18991">Plinium</persName> et <persName ref="p18967">Persium</persName> et suam dialecticam<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78"><persName ref="p536">Caesarius</persName>, "Dialectica"; s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 323, Anm. 14.</note> enarrantem, qui nunc vivit <placeName ref="l325">Morsae</placeName><note xml:id="fn79" type="footnote" n="79"><placeName ref="l325">Moers</placeName>. - Siehe dazu <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 338, Anm. 1.</note>, miliaribus ab ista civitate<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Gemeint ist <placeName ref="l267">Köln</placeName>, ca. 70 km (Fussweg von ca. 14 Stunden) oder bis zu 85 km (Straße) von <placeName ref="l325">Moers</placeName> entfernt. - Eine <placeName ref="l822">deutsche</placeName> Meile betrug 7 bis 8 km. Siehe <bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl> 262, Anm. 7.</note> quatuordecim.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Dicitur graviter decumbere cum non magna longioris vitae spe.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Audivi <persName ref="p6099">Phryssenium</persName><note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><persName ref="p6099">Johann Matthäus Phrissemius (Johannes de Vriessem)</persName>; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 160, Anm. 19 (mit Verweis auf <bibl source="b288">HBD</bibl>).</note> 1523 <persName ref="p4141">Rodolphum</persName><note xml:id="fn82" type="footnote" n="82"><persName ref="p4141">Rudolf Agricola</persName>. - <persName ref="p6099">Phrissemius</persName> hatte in <placeName ref="l267">Köln</placeName> 1523 drei Bücher von <persName ref="p4141">Rudolf Agricola</persName> publiziert; s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 177, Anm. 6. Es handelte sich um: Rodolphi Agricolae Phrisii de inventione dialectica libris tres, cum scholiis <persName ref="p6099">Ioanni Matthaei Phrissemii</persName>, <placeName ref="l267">Köln</placeName>, Hero Fuchs, 1523 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+A+1098">VD16 A1098</bibl>).</note> exponentem, qui post risit omnes religiones et a bobus ad asinos<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 7, 29, sowie 2, 8, 4.</note> descendit, hoc est a sanctis studiis contulit se ita ad forenses actiones, ut etiam linguam in causis longe turpissimis venalem haberet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Inventus fuit mortuus in cubiculo<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Im Jahr 1532; s. <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 177f, Anm. 7. - Nach anderer Quelle im Jahr 1533.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Hoc ipso anno<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">D.h. 1523.</note> optimus vir <persName ref="p6630">Iacobus Sobius</persName><note xml:id="fn86" type="footnote" n="86"><persName ref="p6630">Jakob Sob</persName>. - Zu ihm s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 160, Anm. 18.</note> coepit sacra pie interpretari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p6919">Arnoldum Wesaliensem</persName><note xml:id="fn87" type="footnote" n="87"><persName ref="p6919">Arnold von Wesel</persName>; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 160, Anm. 20.</note> quidem novi paucis colloquiis, sed legentem nunquam audivi; qui mortuus est constanter in papistica confessione et ante lectum repertus<note xml:id="fn88" type="footnote" ana="bio" n="88"><persName ref="p6919">Arnold von Wesel</persName> starb am 30. Oktober 1534; s. <bibl>Krafft, HB Köln</bibl> 30.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Vivus solebat iactitare inter papistas se certos commentarios in Luteranos conscripsisse, quare, cum mortem inexpectatam audivissem, impetravi, ut in eius musaeum intromitterer; nihil inveni praeter pauculas <persName ref="p8312">Cochlaei</persName><note xml:id="fn89" type="footnote" n="89"><persName ref="p8312">Johannes Cochläus</persName> war mit <persName ref="p6919">Arnold von Wesel</persName> befreundet; s. <bibl>Krafft, HB Köln</bibl> 30f.</note> epistolas et chartulas nonnullas habentes quaedam ex <placeName ref="l2531">Graeco</placeName>, <persName ref="p4541">Chrysostomo</persName><note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><persName ref="p4541">Johannes Chrysostomus</persName>. - Zu <persName ref="p6919">Arnold von Wesels</persName> hervorragenden Griechischkenntnissen s. <bibl>Krafft, HB Köln</bibl> 27. 31.</note>, translata.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Quae in decalogum scripserit,<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><persName ref="p6919">Arnoldi Vesaliensis</persName> ... libellus de Decalogi praeceptis ... Accessit eiusdem de cultu et veneratione sanctorum assertio, <placeName ref="l267">Köln</placeName>, Johann Prael, 1535 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+H+306">VD16 H306; H295; siehe auch H207</bibl>).</note> vidisse te puto, et quod tibi mirum videbitur, nullum authorem vel <placeName ref="l2531">Graecum</placeName> vel Latinum inveni, in qua aliqua diligentiae significatio fuisset excepto Horatio, quem diligenter annotarat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Caetera omnia et sacra et prophana tam erant munda, quam si nullus unquam manum admovisset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><persName ref="p5526">Mathias Aquensis</persName><note xml:id="fn92" type="footnote" ana="bio" n="92"><persName ref="p5526">Matthias Kremer</persName>; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 160, Anm. 21. - Er war von 1526 bis zu seinem Tod am 12. November 1557 Regens der Montanerburse; s. Keussen 511, <ref target="file10150">Nr. 119</ref> und <bibl>M-Köln</bibl> II 511, <ref target="file10485">Nr. 450</ref>,51.</note> adhuc spirat, qui ausus fuit scribere ad nostrum senem<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Gemeint ist <persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note> praestare habere viginti concubinas quam unam uxorem legitimam.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Hoc tempore summus est <placeName ref="l267">Coloniae</placeName> theologus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la"><persName ref="p4354">Chrysanthus</persName><note xml:id="fn94" type="footnote" n="94"><persName ref="p4354">Chrysanthus [Böss, Bosius]</persName> von <placeName ref="l3363">Münstereifel</placeName>, Freund <persName ref="p495">Bullingers</persName>, s. <bibl>Krafft, HBKöln</bibl> 24. Es handelte sich um jenen "Chrisantus Boess de Monasterio Eyfflie", der sich im Juli 1519 an der Universität <placeName ref="l267">Köln</placeName> immatrikuliert hatte; s. <bibl>M-Köln</bibl> 812, <ref target="file10559">Nr. 523</ref>,7 (mit Anm.). - Offenbar erscheint er nach 1550 als Altertumsforscher in der Umgebung des Manderscheider Grafen; s. Peter <hi>Neu,</hi> Geschichte und Struktur der Eifelterritorien des Hauses Manderscheid, 1972, S. 263.</note>, quem nominas, est Monasterii Eiffliae,<pb type="scan" next="124v."/> qui habet nescio quam quaesturam<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Rentmeisteramt; s. <bibl source="b353">Kirsch</bibl> 2360.</note> a <persName ref="p18605">Iuliacensi</persName><note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Herzog <persName ref="p18605">Wilhelm V.</persName></note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" ana="salute">Salutavi eum ante sesquiannum <placeName ref="l1097">Monasterii</placeName> et inveni eum a studiis alienissimum, abhorrentem a christiana religione.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><persName ref="p20133">Petrus</persName><note xml:id="fn97" type="footnote" n="97"><persName ref="p20133">Peter Pherntorfius (Segenensis</persName>, aus <placeName ref="l3364">Ferndorf</placeName> bei <placeName ref="l1714">Siegen</placeName>); s. <bibl>Krafft, HBKöln</bibl> 24f. (er war dort seit 1522 Nachfolger des <persName ref="p18140">Joh. Rivius von Attendorn</persName>); <bibl source="b512">Pollet, Relations</bibl> II 179, Anm. 1.</note>, qui ad gradus Mariae,<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">ad gradus Mariae ("Maria zu den Stufen"): St. Mariengraden, eine Stiftskirche in <placeName ref="l267">Köln</placeName>.</note> ut vocant, iuventutem docuit, de quo tu scribis, fuit vir et optimus et doctissimus et qui multis <placeName ref="l267">Coloniae</placeName> et in agro Iuliacensi oculos aperuit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Quo ego sum usus praeceptore commodissimo et charissimo, quod adhuc sexcenties epistolis comprobare potero.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Certe neminem unquam magis intimum habui.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Eum nobis eripuit aula <placeName ref="l691">Lotharingica</placeName>, in qua a <placeName ref="l832">Gallo</placeName> transverberatus fuit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Tantum ad tuam epistolam, vir clarissime, plus quam extemporaliter.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Doctor <persName ref="p8516">Phrysius</persName><note xml:id="fn99" type="footnote" ana="bio" n="99">Höchstwahrscheinlich der mit <persName ref="p2262">Medmann</persName> befreundete <persName ref="p8516">Gerhard Westerburg</persName> (s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl>, <ref target="file12466">Nr. 2419</ref>), Doktor der Rechte, der damals bis zum Sommer 1547 als Pfarrer in Friesland wirkte und in oder bei <placeName ref="l3362">Loppersum</placeName> (<placeName ref="l734">Ostfriesland</placeName>) lebte; s. Alexandra Kess, Ein neu entdeckter Entwurf, S. 52.</note> est in sua vocatione diligentissimus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Commendato vestrae ecclesiae me et pro sene nostro<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100"><persName ref="p8462">Hermann von Wied</persName>.</note>, qui ex animo reformationem ecclesiasticam quaerit, orate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">20. ianuarii 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Tuus ex animo si suus unquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Pro <persName ref="p18346">Theodoreto</persName><note xml:id="fn101" type="footnote" n="101"><persName ref="p18346">Theodoreti episcopi Cyri</persName>, ..., de Providentia Sermones X. Griechisch und in <persName ref="p8011">Rudolf Gwalthers</persName> lateinischer Übersetzung, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (<persName ref="p4851">Froschauer</persName>) 1546 (<bibl>BZD</bibl> C 371f; RGW 14.1). - Siehe dazu <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 80f, Anm. 1.</note> gratias ago et per occasionem gratum me declararo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 120a,v.:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Soli.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>