<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12813" type="Brief" source="HBBW-19" n="2764">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sulpitius (Bitzius) Haller / Bern an Heinrich Bullinger / [Zürich], 23. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2818 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Die <placeName>Berner</placeName> Obrigkeit ist dankbar, dass auf ihre Anfrage hin
								der Zürcher Rat den gegenwärtigen Studenten <persName>Johann Knechtenhofer</persName>, <persName>Johannes Fädminger</persName>, <persName>Abel Mühlhofer</persName> und
								<persName>Jonas Danmatter</persName> (welche vor ihrer Rückberufung nach <placeName>Bern</placeName> auf
								Kosten ihrer Obrigkeit in <placeName>Straßburg</placeName> studiert haben) bewilligt
								hat, ihr Studium in <placeName>Zürich</placeName> fortzusetzen. Bullinger soll für die
								vom <pb type="edition" next="172"/> Zürcher Rat angeführten Unterhaltskosten zwei Schüler bei <persName>Otto Werdmüller</persName>,
								die zwei anderen bei <persName ref="p7518">Benedikt Euander</persName>, und falls dies nicht möglich
								wäre, bei weiteren geeigneten Kostgebern unterbringen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die <placeName>Berner</placeName> Jugendlichen sollen genauso wie ihre Zürcher
								Schulkameraden behandelt, unterwiesen und unterrichtet werden, damit sie später imstande sind, ihren Kirchen
								als wohlerzogene und gut ausgebildete Männer zu dienen und vorzustehen, und sich ferner an die Beschlüsse
								der <placeName>Berner</placeName> Disputation [von 1528] und an die bisher anerkannte
								Religion zu halten.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Sie sollen ihren Zürcher Lehrern gehorchen, den Unterricht fleißig besuchen und sich an den
								Disputationen, Vortragsübungen und sonst gängigen Übungen fleißig beteiligen. Sie sollen sich anständig,
								willig und zurückhaltend verhalten, um ihrem Ruf und dem ihrer Obrigkeit nicht zu schaden. Die Schulherren
								haben dies den vier Studenten ebenfalls eingeschärft.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Falls aber diese sich daran nicht halten sollten und sie sich der Faulheit, des Übermuts oder anderer
								Verfehlungen schuldig machen würden, sollen sie genauso wie die anderen Studierenden gestraft werden.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Außerdem dürfen sie ohne Kenntnis und Bewilligung ihres Vorgesetzten kein Geld von anderen leihen und
								nichts (weder Bücher noch Kleider oder sonst etwas) kaufen, zumal die
								<placeName>Berner</placeName> Behörden für diese Kosten aufkommen müssen. Da Bullinger
								wohl nicht die Zeit haben wird, sich um die Bedürfnisse der Studenten zu kümmern, soll er jemand anderen
								dazu ernennen, dem die Studenten ihre jeweiligen Anliegen vortragen können, soweit diese vernünftig und
								gebührend sind. Die Buchhaltung soll detailliert und für jeden Studenten separat geführt werden. Jedes halbe
								Jahr soll abgerechnet werden. Der <placeName>Berner</placeName> Rat wird die Rechnungen
								pünktlich begleichen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Der Rat und die Schulherren von <placeName>Bern</placeName> werden sich dankbar und
								hilfsbereit zeigen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2764, S. 172</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12813">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8012" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller</surname>
						<forename cert="high">Sulpitius (Bitzius)</forename>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g63" type="pl" role="Schulherren" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1547-01-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g63" type="pl" role="Schulherren" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12814"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12812"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12794"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12794"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12901"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12901"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12794"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12901"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12901"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12794"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12813%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2818_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12813/Autograph/00 E_II_359__fol__2818_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12813%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2818_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12813/Autograph/01 E_II_359__fol__2818_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12813%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2819_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12813/Autograph/02 E_II_359__fol__2819_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12813%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2819_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12813/Autograph/03 E_II_359__fol__2819_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unnser früntlich grus und gutwillig dienst nach unserm vermogen zuvor, hoch und wolgelertten, fürnemmen, wysenn herrn, günstigen, lieben und guthen fründe.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nachdem unnser g[nädigen] herrn by<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">von.</note> üwern herrn, iren getruwen lieben Eidtgnoßen, irs anmutens<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">irs anmutens: ihres (der <placeName>Berner</placeName>) Gesuchs. - Ein entsprechendes Schreiben der <placeName>Berner</placeName> ist nicht bekannt.</note> früntliche antwurt<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekanntes Antwortschreiben der Zürcher.</note> und bewilligung ußgebrachtt<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">erlangt; s. <bibl>SI</bibl> V 719.</note>, das sy<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Ratsherren von <placeName>Bern</placeName>.</note> ire studiosos (die sy vor<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">zuvor.</note> uf anndern schulen in irem costen uferzogen, aber da dennen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">da dennen: von dort weg.</note> gevordertt)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dieses und alle anderen Klammerpaare mit Ausnahme des letzten ergänzt.</hi></note> nu mer by inen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Den Zürchern.</note> in ir statt und schulen zu bringen unnd erhaltten mogent (das sy mit danck von inen ufgenommen des erbiettens<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Angebots.</note>, inen in glichem und merem ouch ze dienen), habent wir uß irem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der <placeName>Berner</placeName>.</note> bevelch dise vier so darvor zu <placeName>Strasburg</placeName> gsin (<persName>Johannem Knechttenhover</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zu <persName>Johann (Hans) Knechtenhofer</persName> (gest. 1569), der von 1559 bis 1567 Professor für Griechisch in <placeName>Lausanne</placeName> war und vorher und nachher verschiedene Pfarrstellen versah, s. <hi>Pf-<placeName>Bern</placeName></hi> 389. 463. 484. 491. 504. 524. 605. 648; <hi>Crousaz, L'Académie 538.</hi></note>, <persName>Johannem Vedminger</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Johannes Fädminger</persName>.</note>, <persName>Abelum Mülishover</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Abel Mühlhofer</persName>. - Dieser Stelle zufolge ist in ganz <bibl>HBBW</bibl> XVIII der auf Lohners Angaben hin (im <hi>Pf-<placeName>Bern</placeName></hi> 242. 269) angeführte Vorname "Adam" im Einklang mit der in <bibl>HBBW</bibl> XVIII 392, Anm. 52, erwähnten <placeName>Straßburger</placeName> Quelle in "Abel" zu korrigieren. Diese Richtigstellung erfolgt aufgrund von <persName>Mühlhofers</persName> eigenem Eintrag im <placeName>Berner</placeName> Prädikantenrodel (<placeName>Bern</placeName> StA, B III 21, <ref target="file10254">Nr. 223</ref>).</note> und <persName>Jonam Tammatter</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Jonas Danmatter</persName>.</note>) zu üch abgeverttiget, der frünntlichen bitt an üch, <pb type="edition" next="173"/> sy nach üwerm besten beduncken underzebringenn, je zwen zesamen (by herrn <persName>Werdmüller</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName>Otto Werdmüller</persName>, damals Leutpriester am Großmünster. Am 17. November 1547 wurde er dort zweiter Archidiakon; s. <placeName>Zürich</placeName> StA, G I 179, f. 6r.</note> zwen und by hern <persName ref="p7518">Benedicto Evandro</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Schulmeister am Fraumünster; s. <bibl>HBBW</bibl> III 154, Anm. 3; X/a 67 (Corrigenda). - In der zweiten Hälfte 1546 wurde der Schulmeister <persName>Euander</persName> von der Großmünsterschule in die Fraumünsterschule versetzt, während Schulmeister <persName>Johannes Fries</persName> vom Fraumünster zum Großmünster wechselte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 343, Anm. 27; vgl. auch <placeName>Zürich</placeName> StA, E I 17, 6; G II 39.2, Schulausgaben der Jahre 1545/46, f. [1], mit aaO, Schulausgaben der Jahre 1546/47, f. [2]. 1547 wurde ferner Fries' Lohn erhöht und dem Lohn des Schulmeisters im Fraumünster angepasst; vgl. aaO, Schulausgaben der Jahre 1546/47, f. [2], mit E I 17,4.6.9. 11.</note> ouch zwen) oder wo sy üwers achttens ouch nach gestalt der zit und personenn am basten<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">besten.</note> versechen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">versorgt (sind); s. <bibl>SI</bibl> VII 568. 570f.</note>, umb<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">für.</note> die summ, wie unsern hern hievor zugeschribenn.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Mit dem oben bei Anm. 5 erwähnten Brief.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hieruf empfelchennt wir sy üch allen gemeinlich<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zusammen.</note>, sy in straf<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Disziplin; s. <bibl>SI</bibl> XI 2082.</note>, ler und underwysung ze haltten glicher gestaltt<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">glicher gestaut: auf die gleiche Weise.</note> wie anndre der herrn von <placeName>Zürich</placeName> oder üwer eignen, darmit sy in züchttigem wanndell unnd leben, ouch in reiner ler des heiligen evangelii und andern guthen künsten uferzogen, darinn geuͤbt und geschickt werdent zur er<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Ehre.</note> unsers hern gottes, ouch zu dienst unsern g. hern und irer kilchenn (das sy denselben hernach nutz sin und vorstan mogent<pb type="scan" next="2818v."/> als gelertte, wol erzogne maͤnner und diener), sy by heilligem gotswortt, by ir disputation,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint sind die Beschlüsse der <placeName>Berner</placeName> Disputation von 1528.</note> by angenomner<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">anerkannter.</note> und bißhar gebruchtter religion in aller einfalt und warheitt des heilligen evangelii zu erhaltten; in dem (sovil an üch gelegen) trüw und flys gegen inen nit ze sparen, wie wir uns genzlich zu üch allen gemeinlich und sunderlich<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">einzeln; s. <bibl>SI</bibl> VII 1140.</note> versechent.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">sich zu üch versechent: von euch erwarten; s. <bibl>SI</bibl> VII 566f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dargegen soͤllent sy ouch üch als irenn preceptoribus in dem allem schuldige, willige ghorsame leisten, alle lectiones flyßig besuchen, sich ouch laßen bruchen und anstellen in disputacionibus, orationibus und in allen andern erlichen geschefften und uͤbungen, wie es ouch uf andern schulen und sunderlich<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">besonders.</note> by üch gehaltten wirtt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sy soͤllent sich ouch sunst mitt irem wandell, leben und waͤsen nitt ußschweif<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">sich nitt ußschweif tragen: sich nicht ausschweifend benehmen; s. <bibl>SI</bibl> IX 1759.</note>, sunder ghorsam und inzogen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">zurückhaltend.</note> tragen, wie frommen, züchttigenn jünglingen zustat, darmit ir lob<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Ruf; s. <bibl>SI</bibl> III 993.</note> nit vor unnsern g. hern und andern stincke; welichs wir inen alles mit ernst vorhin<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">vorher.</note> gesagtt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wer unnd welche sich des nit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> haltten, mit unflyß, stoͤlze und anndrer unghorsame sich strafwirdig befinden, an dem unnd denselbenn bevelchent <pb type="edition" next="174"/> wir üch der sach mitt gebürender straf zuzekhommen<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">beizukommen; s. <bibl>SI</bibl> III 282f.</note>, wie an anndern, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dannenthin<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zudem.</note> so soͤllent sy ouch für sich selbs<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">für sich selbs: eigenmächtig; vgl. <bibl>SI</bibl> I 956.</note> nüzit ufnemmen, mercktten noch khoufen<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">nüzit ufnemmen, mercktten noch khoufen: nichts (d.h. kein Geld) entlehnen (s. <bibl>SI</bibl> IV 736 s.v. ufnemen), nicht handeln (s. ebd. 415f s.v. märkten) und nichts kaufen.</note> (buͤcher, cleider noch annders), diewil es alles uß unser g. hern costen gat und gan wirtt, an<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">ohne.</note> vorwüß, rat unnd bewilligen eins uß üch.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb wir ouch üch umb daßelb sunderlich gebetten, wo ir, herr Bullinger,<pb type="scan" next="2819r."/> als unnser sunderlicher lieber herr, das nit verwaltten andrer geschefftten halb (wie wir wol abrechnenn<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> abrehnenn.</note><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">herleiten (können); s. <bibl>SI</bibl> VI 122.</note>), einen andern uß üch darzu ze ordnen, dem sy ir anligen fürbringen und mit deßelben rhat alles handlen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was dann inen mangelbar<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Was dann inen mangelbar: Was ihnen dann fehlt.</note> zu ir notdurfft<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">zu ir notdurfft: für ihre Bedürfnisse.</note>, ouch nach eren<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">nach eren: im Einklang mit dem guten Ruf.</note> unser hern, das mag derselb inen vergoͤnnen und zulaßen, doch das soͤlichs eigentlich<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">genau; s. <bibl>SI</bibl> I 147f.</note> ufgeschriben und je zum halben jar (also ist es bißhar an andren ortten, wie sy ouch selb wol wüßent, gebrucht<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">gehalten worden.</note>), sampt dem costen in den tisch<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">in den tisch: für die Verköstigung.</note>, uns in guther rechnung von stuck zu stuck<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">von stuck zu stuck: nach jeder einzelnen Position bzw. Ausgabe; vgl. <bibl>SI</bibl> VII 883 (oben) s.v. "Salz".</note>, eins jeden sunderbar<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">eins jeden sunderbar: für jeden separat.</note>, überschickt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wirt die bezalung daruf eigenntlich<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">pünktlich; s. <bibl>SI</bibl> I 147f.</note> erlegt werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hierinn und anderm von wegen unser g. hern nach unnserm vertrüwen üch bewysen,<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Gemeint ist: Was in dieser und in anderen Angelegenheiten von euch (worauf wir vertrauen) wegen unserer Herren erwiesen wird.</note> das werdent wir, vorab<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">vor allem; s. <hi>SI I</hi> 31.</note> unser hern, zu großem dannck von üch ufnemmen und das in glichem und anderm ouch gegen üch beschuldenn.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">vergelten.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit üch gott trüwlich bevelchende, datum 23. ianuarii 1547, üwere gutwilligen <persName>Sulpitius Haller</persName>, seckellmeister, unnd andre von rhaͤten, predicanten und gelertten, schulhern zu <placeName>Bern</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Den hoch und wolgelertten, fürnemmen, wysen hernn meister Heinrichen Bullinger, predicanten, und andern gelerten unnd <pb type="edition" next="175"/> fürgesetzten der schulen in der statt <placeName>Zürich</placeName>, unsern günstigen, lieben und guten fründenn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>