<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12816" type="Brief" source="HBBW-19" n="2767">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / Zürich an [Ambrosius Blarer (Blaurer)], 24. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 35 (VBS VI),222r.–222a,v.</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170525029405501/Holdings?openHierarchy=true#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Bullinger war seit Mittag geschäftehalber unterwegs, und als er um drei Uhr zum Bürgermeister [<persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>?] gelangte, zeigte dieser ihm den vom <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName>
								Rat übersandten [<placeName type="citizen_name" ref="l217" cert="high">Hohentwieler</placeName>] Vertrag [zwischen <persName ref="p9780" cert="high">Herzog Ulrich] von Württemberg</persName> [und <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName>]. Er berichtete ferner, dass der
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Bote [...] bald abreisen würde. Als Bullinger
								heimkehrte, fand er <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Briefe [<ref target="file12811">Nr. 2762</ref> und
								<ref target="file12812">Nr. 2763</ref>] vor, auf deren wichtigste Angelegenheiten er nun sogleich eingehen
								will.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Bullinger beklagt schon lange, dass es auch in [Zürich bzw. in den Vier Orten der Eidgenossenschaft]
								nicht so steht, wie es eigentlich stehen sollte. Es mangelt an Aufrichtigkeit, an Gottes- und Nächstenliebe:
								Man zeigt sich nicht bereit, für andere Gefahr und Tod in Kauf zu nehmen und erweist sich dabei nicht nur
								als menschlich [schwach], sondern auch als schlecht. Ja, sogar auch Bullinger ist nicht so, wie er sein
								sollte. Doch bei der Ausübung seines Amtes mahnt er klar und deutlich (genauso wie dies auch <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> ihm
								gegenüber getan hat), dass man im Dienste der Wahrheit stehen sollte. Allerdings ist es ihm noch nicht
								gelungen, einen gemeinsamen Widerstand gegen den Kaiser zu erwirken. Sollte dieser aber die [Eidgenossen]
								angreifen, wird man wohl etwas unternehmen müssen. Ob es dann nicht zu spät ist, wird sich zeigen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Gerade weil alle arm dran sind, meinte Bullinger [in einem nicht erhaltenen Brief an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> vom 22.
								Januar], dass die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> ihre Hoffnung auf Gott setzen
								sollten. Er spürt dennoch, dass die Zürcher Ratsherren den <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Konstanzern</placeName> wohlgesinnt sind. Daher sollten
								Letztere ihre Enttäuschung [in Bezug auf den im Namen der vier protestantischen Orte verfassten Brief der
								Zürcher] klar und offen bekunden. Vermutlich werden sie auf diese Weise eine ausführlichere Erklärung
								erhalten, als Bullinger sie erhielt. Was ihn anbetrifft, erwartet er nichts von den [Vier Orten], da er
								genau weiß, wie es im letzten [Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName>] Krieg und
								wiederum jetzt, während des [<placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName>] Krieges in Deutschland, zugegangen ist. Demzufolge hat er
								sich entschlossen, zu bitten und zu mahnen, so gut er kann, sei es öffentlich oder privat. Ergibt sich
								daraus etwas Positives, so will er dies auf Gottes Wirken zurückführen. Wenn nicht, wird ihm dabei deutlich,
								dass Gott vorhat, die Seinen zu strafen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Selbst wenn die Eidgenossenschaft <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> im Stich ließe,
								gäbe es doch keinen Grund, sich dem Bischof [<persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>] zu unterstellen! Denn auch so müssten die
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> leiden. Genau dies würde Bullinger [wenn er an <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName>
								Stelle wäre] seinem Rat verdeutlichen, auch dann, wenn die Aussichten, gehört zu werden, gering sind. Sollte
								er Erfolg haben, wäre dies Gott zuzuschreiben. Wenn nicht, würde er diesem trotz allem vertrauen, denn das
								gegenwärtige Leiden ist begrenzt und die ewige Belohnung gewiss. Und sollte Gott dennoch seinen Willen
								durchsetzen können, müsste man auch dann lernen, ihm zu vertrauen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Bullinger spürt wohl, wie sehr und zu Recht <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> betrübt ist. Doch da die Welt sich nicht anders
								verhält, muss auch Gott entsprechend handeln. Er gebe einem jeden die Kraft, sein Amt im Vertrauen auf ihn
								bis zum Ende auszuüben.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Gemäß <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Wunsch wird sich Bullinger erneut beim Zürcher Rat für die
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> einsetzen, da ihm bewusst ist, dass
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> nur einen Steinwurf näher am Kampfort als Zürich liegt.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Der [unbekannte] Reiter [der durch den <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName> ritt] mag wohl recht haben mit seiner Vorhersage, dass
								es<pb type="edition" next="179"/> bald zu einer blutigen Auseinandersetzung am
								Rhein kommen wird!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Tatsächlich ist der [<placeName type="citizen_name" ref="l217" cert="high">Hohentwieler</placeName>] Vertrag skandalös. <persName ref="p1546" cert="high">Herzog Christoph</persName> [von
								<placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName>] wie auch Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg</persName> [von
								<placeName ref="l572" cert="high">Württemberg-Mömpelgard</placeName>] und andere haben sich unterdessen nach
								<placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zurückgezogen.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Es stimmt, dass die Zeit der Makkabäer mit den von <persName ref="p18429" cert="high">Antiochus [IV. Epiphanes]</persName> verübten Verfolgungen
								angebrochen ist. Doch auch [die Erlösung] wird bald darauf folgen! Doch zuvor müssen Gottes Kinder noch
								erprobt werden, wie es in <cit type="bible"><ref>Dan 11</ref></cit> steht. Dann erst wird Gott den Antichristen stürzen.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Bullinger hat so viele Geschäfte zu erledigen und Briefe zu verfassen, dass er kaum zum Atemholen
								kommt und vieles versäumt. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> möge es ihm also nicht verübeln, wenn er nicht alles schreibt. Zudem ist
								er auch nicht über alles informiert. An der [Tagsatzung] zu <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName>
								wurde beschlossen, dass die Reisläufer, die, nachdem es verboten wurde, doch noch in den Krieg [nach
								<placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Deutschland</placeName>] gezogen sind, wie folgt bestraft werden sollen: Ein Hauptmann mit 100 Gulden, ein Leutnant oder
								Fähnrich mit 50 Gulden, ein gewöhnlicher Soldat mit fünf Gulden. <bibl>Allen</bibl> sollen die Waffen entzogen werden.
								Allerdings haben die Zürcher noch nicht über die Sanktionen gegen ihre Söldner befunden. Das wird sich wohl
								noch ändern. In Zürich muss nämlich dem Gesetz zufolge (das stets
								gültig ist) ein Reisläufer an Ehre, Leib und Gut bestraft werden. Deshalb wurden auch die nach
								<placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> gezogenen Söldner schwer gestraft. Würde man nun [die
								nach Deutschland gezogenen] Söldner ungestraft lassen, würden auch die nach
								<placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> [gezogenen Söldner] einen Erlass ihrer Strafe
								fordern. Und dann wäre das Gesetz entkräftet! Daher befürworten einige Sachkundige, dass man weiterhin am
								Gesetz festhalte und lediglich die [nach <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Deutschland</placeName> gezogenen Söldner] leichter bestrafe. Man muss nämlich
								ständig darauf achten, dass die Befürworter des Reislaufens in
								Zürich ihren Behörden nicht noch größere Probleme bereiten.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Gott möge den Konstanzern das Herz stärken, damit diese nicht vom rechten Weg abkommen! Die Äußerung
								des Zürcher Rats, er werde tun, was er verantworten könne, empfindet Bullinger nicht als unangebracht, zumal
								die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> in ihrem Schreiben keine konkreten Anfragen
								formuliert hatten. Er wundert sich daher, dass die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName>
								daran so sehr Anstoß nehmen. Bullinger schrieb schon darüber in dem Brief [nicht erhalten], den er
								vorgestern dem <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Boten [...] anvertraut hat.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Bei all dem hofft er, dass man in <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> wie auch in
								Zürich alle Erwartungen allein auf Gott setzen wird. Daneben kann
								man wohl auch angemessene Mittel anwenden, über die Bullinger sich bereits in seinem vorgestrigen Brief
								geäußert hat. Es wäre ferner gut, wenn die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> den Zürchern
								frei mitteilten (sei es brieflich oder mündlich), was sie genau an der Haltung der Vier Orte bemängeln, ja
								wenn sie solches auch <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>,
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>
								wissen ließen, dies jedoch den anderen Orten gegenüber vorerst verschwiegen.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Wenn man schon dem Ende nahe ist, sollte man bis zum Schluss sein Bestes tun! Auch in
								Zürich herrscht Unruhe, da <placeName ref="l2448" cert="high">die Fünf Orte</placeName> die Bestrafung
								Bullingers und besonders <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalthers</persName> wegen dessen „Endtchrist“ fordern. Beide warten darauf, vom Rat
								vorgeladen zu werden, sind aber getrost im Herrn.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Den beigelegten Brief [<persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName>] wie auch die zuvor übersandten Briefe [<persName ref="p152" cert="high">Baldassare Altieris</persName> und
								<persName ref="p505" cert="high">John Burchers</persName>] soll <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bald zurücksenden. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 571–574, Nr. 1397</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 571–574, Nr. 1397</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2767, S. 179</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12816">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1547-01-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12817"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12815"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12820"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12812"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12823"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12800"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12820"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12812"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12817"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12806"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12820"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12812"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12817"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12806"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12820"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12812"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="10">Latein</language>
				<language ident="de" usage="990">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliebter herr und bruͦder, ich bin sid mittentag nitt daheym, sunder geschaͤfften halb dauß<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">außer Haus.</note> gewaͤsen, und alls ich von andern sachen waͤgen zuͦ den 3<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">zd den 3: gegen 3 Uhr.</note> zum herren<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vielleicht Bürgermeister <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> (da <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> im Natalrat stillstehend war).</note> kumm, last er mich saͤhen des <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergers</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p9780" cert="high">Herzog Ulrich von Württemberg</persName>.</note> vertrag, von üwern herren empfangen,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der vom <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat mit einem Brief vom 22. Januar nach Zürich übersandte Hohentwieler Vertrag; s. <ref target="file12812">Nr. 2763</ref>,3-7.</note> und sagt, wie ein bott<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt.</note> von <placeName ref="l457" cert="high">Constantz</placeName> hie sye; der werde ietzund waͤgfertig.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Als ich daruff heimm keer, <pb type="edition" next="180"/> find ich üwer schriben<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Briefe vom 21. (<ref target="file12811">Nr. 2762</ref>) und 22. Januar (<ref target="file12812">Nr. 2763</ref>).</note> uff dem tisch.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Heb grad druff antworten<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Heb grad druff antworten: Ich antworte sogleich darauf.</note>, so vil mir muͦglich, und sunderlich uff die fürnemmen puncten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das es by uns<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">In Zürich bzw. in den <placeName type="citizen_name" ref="l2452" cert="high">Vier Orten</placeName> der Eidgenossenschaft.</note> nitt stande, wie es billich soͤlt und mins erachtens stan soͤlte, das man one allen valsch<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">one allen valsch: vorbehaltlos.</note> alein uff gott vertruwen und in der liebe gaͤgen den naͤchsten wandlen soͤlte, hilff und radt thuͦn, ouch mitt gefaar und verlurst unsers laͤbens, ist nun lange zyt von mir klagt - dass es nitt ist, und wir nitt nun<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">- nur.</note> fleisch oder bluͦt, sunder ouch boßhafft sind, wie an andern orten meer (das mir nun leid gnuͦg ist)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>; insonders das ouch ich selbs nitt bin, wie ich sin soͤlte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch in dem, das min ampt antrifft, verman ich (alls ir mich vermanent) offentlich und sunderlich, by der warheit vest zuͦ verharren und der warheit ze haͤlffen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hab aber die sach noch dahin nitt bringen moͤgen, das man gmeinlich sich dem keyser<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> widersetzen woͤllen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Acht wol, so er uns anhebe<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">uns anhebe: anfinge, uns.</note>, näher ze kummen, werde ettwas fürgenommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie ferr<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Wie ferr: Inwieweit.</note> aber das gelangen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">ausreichen.</note> moͤg, kan ich nitt wüssen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr und bruͦder, wir<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die Zürcher bzw. die <placeName type="citizen_name" ref="l2452" cert="high">Vier Orte</placeName>.</note> sind ouch lüt wie ander arm lüt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dorumb hab ich üch zuͦgeschriben,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Mit dem nicht erhaltenen Brief Bullingers vom 22. Januar, der unten Z. 87f und 90-92 bezeugt ist.</note> üwer sachen uff gott ze buwen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist nitt minder<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">weniger wahr.</note>, ich kan by minen herren anders nitt dann ein gar guͦten willen zuͦ den üwern spüren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und woͤllt, was üwer herren irrte und bedurte<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">irrte und bedurte: missfällt und betrübt (nämlich im Brief, mit dem die Zürcher im Namen der Vier Orte den <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Konstanzern</placeName> geantwortet hatten - s. dazu <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>, Anm. 3).</note>, das sy das fry herus den unsern schribind,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Dies tat der <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat mit einem an Zürich und an die übrigen drei protestantischen Orte der Eidgenossenschaft gerichteten Schreiben vom 1. Februar 1547 (zwei Kopien davon in Zürich StA, A 205.2, Nr. 4a und 4h - Zusammenfassung in <bibl>EA</bibl> IV/1d 764). Das Schreiben wurde nach Zürich gesandt, mit der Bitte, es an die drei anderen Orte zu übermitteln. <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> teilte darin mit, dass ohne Hilfe von außen (u.a. der Eidgenossenschaft) eine Unterwerfung der Stadt unter den Kaiser unumgänglich sei.</note> dardurch sy<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die <placeName type="citizen_name" ref="l2452" cert="high">Vier Orte</placeName>.</note> gruntlichen bericht und grund verstuͤndint.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Acht wol und billich, man wurde<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">würde.</note> sich gen inen wyter und meer dann gaͤgen mir uffthuͦn.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In unser eignen sach buwen ich nuͤt uff uns.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Weiß, wie es gangen ist in dem vorigen krieg<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Im Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg von Oktober 1531.</note> und wie es ietzund gadt in <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germania</placeName> mitt disem<pb type="scan" next="222v."/> krieg.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hab deßhalb min sach also gemacht und gestellt: Was ich kan und mag publice und privatim, thuͦn ich mitt baͤtten, bitten, warnen, manen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Beschicht neißwas<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">irgendetwas.</note> dappffers, weiß ich, dass es gott gewürckt; wo <pb type="edition" next="181"/> nitt, hallt ich, gott suͦche uns umb unser sünden willen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Weiß imm<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">dem.</note> dann nitt wyter ze thuͦn, dann mitt gottes gnad by der warheit ze verharren, lib und laͤben daran setzen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und wenn schon nitt ein Eydgnoschafft der frommen statt <placeName ref="l457" cert="high">Constantz</placeName> zuͦsetzt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">(militärisch) beisteht; s. <bibl>SI</bibl> VII 1715.</note>, und ir alein gelassen werdent, woͤllend ir darumb under des bischoffs<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p7852" cert="high">Johann V. von Weeze</persName>.</note> ioch?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ir muͤssend doch hernach ergers lyden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das wöllt ich den minen fürhallten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wo<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Wenn.</note> ichs erheben<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">erreichen.</note> moͤcht, gott die eer; wo nitt, woͤlte ich doch das min daran setzen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Muͤste ich dann wychen, wurde gott nitt schlaffen und üch verlassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sind<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Seid.</note> wol getroͤst imm herren!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wenn wir das unser thuͦnd und kein volg hernach gadt, wirt mans hernach finden.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zu verstehen: Auch wenn man ohne Erfolg (volg) sein Bestes tut, wird man später (in der Ewigkeit) doch noch dafür belohnt werden.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ob<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Wenn.</note> gott wil, werdent wir entschuldiget, und wirt unser lyden nitt eewig waͤren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und gange aber glich<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">trotz allem.</note>, wie gott woͤlle, soll unser hertz in imm allwaͤg starck sin.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wenn er glich alles fleisch ze schanden macht,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 6, 13</ref></cit>.</note> blipt doch der geist in imm<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">im Herzen. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 3, 16</ref></cit>.</note> uffraͤcht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich kan wol in üwerm schryben spüren, dass ir vast<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">fest; sehr.</note> bekümert sind, und nitt unbillich.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">nitt unbillich: nicht zu Unrecht.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ir saͤhend aber, dass imm die waͤllt nitt anders thuͦt.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">imm die wallt nitt anders thüt: die Welt darin nichts unternimmt; s. <bibl>SI</bibl> XIII 303.</note></s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So kan dann gott ouch nitt anders handlen, dann wie er handlet.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So lassend uns raͤcht trost in imm suͦchen, baͤtten, unsern radt gaͤben, unser ampt biß ins end thuͦn und inn walten lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich wil von nuwem an<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">von nuwem an: erneut.</note> min bests mitt minen herren handlen, wie ir begaͤrt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dann ich weiß, dass imm also ist, wie ir sagend: Das ir nun eins steinwurffs naͤher zur walstatt<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Schlachtfeld. - Siehe <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Aussage in <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>,11f.</note> habend.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hab mich ouch von<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">durch.</note> den gnaden gottes in die sach ergaͤben.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">mich in die sach ergaben: mich gefügt.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ze sorgen, der rüter<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Zu diesem Reiter s. <ref target="file12812">Nr. 2763</ref>,27-36.</note> sye nitt <foreign xml:lang="la">vanus vates,</foreign> dann ichs darfür hab<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">dann ichs darfür hab: denn ich bin der Meinung.</note>, sy und wir werdent einandern amm <placeName type="citizen_name">Rhyn</placeName> imm bluͦt und wasser finden, inen und uns oder unsern sünden zur straaff.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sich unser!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="222a,r."/>Der wirtenbergisch vertrag ist ein ellender vertrag.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Hertzog <persName ref="1546" type="citizen_name" cert="high">Christoff</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName>.</note>, ouch graff <persName type="citizen_name" ref="p8098" cert="high">Joͤrg</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note> sind ze <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und ander meer.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Es sind frylich der Machabeyer zyt,<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Ausführung dazu in <ref target="file12812">Nr. 2763</ref>,48-51.</note> namlich das <persName ref="p18429" cert="high">Antiochus</persName><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p18429" cert="high">Antiochus IV. Epiphanes</persName> (gest. 164 v Chr.).</note> noch marteret.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Bald wirt das ander<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Nämlich die Erlösung.</note> ouch kummen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Doch das vorhin, die gottes sind,<pb type="edition" next="182"/> wol probiert<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">erprobt.</note> werdent (besächt Danielis 11. cap.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Besonders <cit type="bible"><ref>Dan 11, 33-35</ref></cit>.</note>)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, so wirt der herr alein den antichrist abthuͦn.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. <cit type="bible"><ref>2 Thess 2, 8</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Des schribens ist so vil, dass ich darin erstick; die geschaͤfft ouch so vil und manigfallt, das ich vil vergiß und daran erlig.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">nachlässig werde.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dorumb verargend mir nitt<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">verargend mir nitt: nehmt es mir nicht übel.</note>, dass ich ettwan underlaß, ettliche stuck<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Angelegenheit.</note> ze schryben.<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">In Anspielung auf den in <ref target="file12812">Nr. 2763</ref>,58, indirekt geäußerten Vorwurf <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName>.</note></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Mag ouch nitt alles wüssen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Mitt den kriegslüten stat es also: Welche über das verbott<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">über das verbott: nach der Erlassung des Verbots; s. <bibl>SI</bibl> I 58 s.v. uber. -Zum Verbots. <bibl>HBBW</bibl> XVII 20; 28; 154, Anm. 33; 166,36-167,39; 222, Anm. 7. -Dass sich danach weiterhin Söldner aus der Eidgenossenschaft zu den Schmalkaldenern begaben, geht aus <bibl>HBBW</bibl> XVII 260,31-33; 344f, Anm. 40. hervor.</note> in gemeinen herrschafften hinwaͤg geloffen, sind ietzund ze <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName><note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">An der Tagsatzung vom 10. Januar 1547; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 757 q.</note> gestrafft: Der houptmann 100 gulden, lütinampt und fenrych 50 gulden, der gemein knaͤcht 5 gulden, und biß uff gnad<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">biß uff gnad: solange keine (außergewöhnliche) Gnadenverfügung dies ändert.</note> one weer<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Gewehr; Waffe.</note> und eer.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Min herren habend die iren nitt gestrafft.<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">In <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>, Anm. 26, wird die Lösung, zu der Zürich sich entschloss, dargelegt. Siehe ferner <ref target="file12865">Nr. 2816</ref>, Anm. 78.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Acht aber wol, es werde mitt der zyt denocht ettwas beschaͤhen; mag doch ouch wol abtrochnen.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">ohne Folgen bleiben; vgl. <bibl>SI</bibl> XIV 276.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Unser gelaͤgenheit<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Sachverhalt; s. <hi>FNHDW</hi> VI 724.</note> stat also: Wir habend gemeine satzungen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wer zuͦ fürsten, herren, staͤnden loufft, sol gestrafft werden an eer, lib und guͦt.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Daruff sind schwerr straaffen gevolgt uff die, dem <persName ref="7637" type="citizen_name" cert="high">Franzosen</persName><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> zuͦgeloffen;<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Siehe dazu Zürich StA, A 166.2 passim.</note> und stand noch ettlich in den straffen.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Das gsatzt ist noch nie uffgehept.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Soͤllt man nun gar one alle straff ouch dise knecht gan lassen, wurdent die franzoͤsischen mittschlieffen<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">mittschlieffen: mit den anderen davonkommen; s. <bibl>SI</bibl> IX 168.</note>; das braͤchte uns eine gantze zerrüttung.<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Zerstörung (des Reglements); s. <bibl>SI</bibl> VI 1801.</note></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Dorumb die verstendigen vermeint, die schwer straff blyben ze lassen, und mitt der zyt ettwas disen<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Den Söldnern, die nach <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Deutschland</placeName> gezogen sind.</note> uffzelegen, traglichs und rings<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">leichtes.</note>; alein dass nitt ein gantze zerstoͤrung volgte.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Iniquum petendum, ut aequum feras,<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">D.h. man muss mehr fordern, als es sich ziemt, damit die Leute sich überhaupt an eine angemessene Regelung halten; s. <hi>Adagia,</hi> 2, 3, 26 <hi>(ASD</hi> II/3 236, <ref target="file11269">Nr. 1226</ref>).</note></foreign> dann wir habend ye gar groß versuͦchung und unruͦw von den <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">frantzoͤsischen</placeName><note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Diejenigen Zürcher, die sich in <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> gern als Söldner anbieten würden.</note>; wachst uns ye lenger ye mer uff den halß, etc.<pb type="edition" next="183"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Der allmaͤchtig gott woͤlle üch das hertz sterken, das ir üch nienan<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">nirgends; s. <bibl>SI</bibl> IV 761.</note> begaͤbind in die fulen richtungen, gange <ptr target="fnc" type="footnote" n="c"/>rächt, wie<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> gott wöll.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Das min herren geschriben, ze thuͦn, was sy verantworten koͤnnend,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Siehe <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>,35f.</note> bedunckt mich nut ungebürlichs.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Nun habend doch die üwern,<pb type="scan" next="222a,v."/> das ich wüß, nut gruntlichs, namhaffts an sy begaͤrt durch ir schryben.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Nimpt mich wunder, worumb ir üch des beschwarend; doch hab ich üch vorgestern by üwerm botten<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Der unbekannte Bote. der die Briefe <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> vom 16. und 17. Januar (Nr. 2754) und den Brief des <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rats an den Zürcher Rat vom 16. Januar (Zürich StA, A 205.2, Nr. 2) überbrachte; s. <ref target="file12803">Nr. 2754</ref>,12f.</note> wyter geschriben.<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Dieser Brief Bullingers vom 22. Januar 1547 ist nicht erhalten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Doch, wie dem allem, woͤlte ich, man saͤhe by üch, üch und uns, alein uff gott.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Wider gebürliche mittel bin ich nitt.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Dorum, wo die üwern dise mittel, von denen ich vornaͤcht<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">vorgestern.</note> geschriben hab, zuͦ handen naͤmend, were nitt boͤß<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Bullinger wird in diesem nicht erhaltenen Brief auf die Bitte <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName> (s. <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>.53-80; <ref target="file12812">Nr. 2763</ref>,19f. 82-84) eingegangen sein, wenigstens mitzuhelfen, einen Kontakt zwischen <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> und <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> herzustellen; vgl. nämlich <ref target="file12820">Nr. 2771</ref>,13-31.</note>, oder das die üwern fry herus geschriben oder muntlich geworben haͤttend, wie und was inen mangle an den unsern, ouch das sy soͤlichs noch wyter langen lassind an <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhusen</placeName>,<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Siehe schon oben Z. 23-26 und Anm. 21.</note> und das man der andern orten diser zyt geschwige.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Lieber bruͦder, ist es dann schon amm end,<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">D.h. sind wir schon dem Ende der Welt nahe.</note> so lassend uns raͤcht unser bests thuͦn bis in das end.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Wir habend hie ouch unsere unruͦw, dann die <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Ort</placeName> begaͤrend straͤng von minen herren, dass sy uns, insonders <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Waltherten</persName><note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>. Siehe dazu <ref target="file12806">Nr. 2757</ref>, Anm. 11.</note>, straaffind von waͤgen des getruckten Endtchrists.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Wartend wir, wenn man uns für radt beschickt<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">uns für radt beschickt: uns vor den Rat bestellt. - Dazu kam es am 29. Januar; s. <bibl>HBD</bibl> 34, 23f; <hi>Bächtold, Rat</hi> 95-103; <ref target="file12876">Nr. 2827</ref>,3-19. Siehe ferner <ref target="file12877">Nr. 2828</ref>, Anm. I.</note>, aber lassend uns getroͤst sin in dem herren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Disen hie yngeschloßnen brieff<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Ein nicht mehr erhaltener Brief <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> an Bullinger mit Nachrichten aus <placeName ref="l1121" cert="high">Genua</placeName>; s. <ref target="file12817">Nr. 2768</ref>,4-12; <ref target="file12823">Nr. 2774</ref>,34f.</note> verschafft mir sampt den andern, üch hievor zuͦgesandt,<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Die Briefe von <persName ref="p152" cert="high">Baldassare Altieri</persName> und <persName ref="p505" cert="high">John Burcher</persName>, die Bullinger seinem Schreiben an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> vom 14. Januar beigelegt hatte; s. <ref target="file12800">Nr. 2751</ref>,60-62.</note> bald wider.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch und den üwern allen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Die gruͤssend mir.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, 24. ianuarii ze 4 urn nach mittag 1547.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus et ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>