<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12810" type="Brief" source="HBBW-19" n="2761">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 20. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12810</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2761</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b22" n="2761" type="transcription">S. 157</bibl>
				<bibl source="b22" n="2761" type="regest">S. 156</bibl>
				<bibl source="b22" n="2761" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,285</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,269 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Ganz offensichtlich hat Christus [den Protestanten] seinen Beistand entzogen und die <placeName ref="l822" cert="high">Deutschen</placeName> und <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> ängstlich gestimmt, sodass diese nicht entschlossen und pflichtbewusst für ihr Vaterland eintreten. 15000 <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> und <placeName ref="l834" cert="high">Italiener</placeName> verwüsten und besetzen ungehindert die <placeName ref="l726" cert="high">oberdeutschen</placeName> Städte, deren Obrigkeiten sogar bei Androhung von schweren Strafen jeglichen Widerstand untersagen! Es ist nicht zu fassen!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Dabei bereichern sich die gottlosen Feinde und stürzen die <placeName ref="l822" cert="high">Deutschen</placeName> ins Elend. <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenössische</placeName> Söldner, die von den <placeName ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> aufgerieben wurden, ziehen als verachtete Bettler umher. Die übrigen <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> sitzen untätig daheim und erwarten das gleiche Schicksal wie die <placeName cert="high" ref="l2481">Schwaben</placeName>, als wollten sie lieber alleine zugrunde gehen als mit den anderen siegen! Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> häuft das Gold und Silber der <placeName ref="l822" cert="high">Deutschen</placeName> deshalb an, um überall neue Soldaten anzuwerben, sogar aus dem<pb type="edition" next="157"/> [protestantischen Lager] (viele <placeName ref="l572" cert="high">Württemberger</placeName> sind ihm schon zugelaufen, weil die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> nicht mehr mustern). Mit diesen Truppen wird er die [Protestanten] besiegen!</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Da Letztere solches in ihren Beratungen nicht berücksichtigen wollen, muss man davon ausgehen, dass Gott sie strafen will. Glücklich diejenigen, die Gottes Vorhaben verstehen und sich geduldig seinem Willen anvertrauen, auch wenn es sie sogar körperlich schmerzt, all dies mitansehen zu müssen, besonders weil sie genau wissen, dass man Erfolg gehabt hätte, wenn man sich nur hätte wehren wollen! Doch es geschehe der <bibl>Wille</bibl> des Herrn. Er gebe Standhaftigkeit im Glauben!</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Über die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName>, <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> und <placeName ref="l572" cert="high">Württemberger</placeName> ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bestimmt besser informiert als <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>. Außerdem wird <persName ref="p8032" cert="high">Francisco de Enzinas</persName> [bei seinem Besuch in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>] darüber berichten. Angeblich wollen die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> ihr frevelhaftes Verhalten jetzt wieder gutmachen. Kann <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> Näheres darüber mitteilen? <persName ref="p7459" cert="high">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von <placeName ref="l2126" cert="high">Büren</placeName>, soll sogar die des christlichen Namens unwürdigen, listigen <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> getadelt haben! Herzog <persName ref="p9708" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName> hat jeglichen Widerstand gegen die herandrängenden Feinde verboten, angeblich um die Bevölkerung vor Brandstiftungen zu schützen. Dies missfällt seinem sich derzeit in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> aufhaltenden Sohn Herzog <persName ref="p1546" cert="high">Christoph von Württemberg</persName>. Die Artikel des Friedensschlusses mit dem Kaiser sind noch nicht bekannt; doch steht der Herzog bereits in schlechtem Ruf. Ein Gelehrter [...] von dessen Hof erzählte, dass an die 30000 Mann in <placeName ref="l572" cert="high">Württemberg</placeName> bereit gewesen wären, gegen den <placeName ref="l875" cert="high">spanischen</placeName> und <placeName ref="l834" cert="high">italienischen</placeName> Abschaum zu kämpfen. Doch wollte es der Herzog nicht. Vielleicht ist sein Alter schuld daran, gewiss aber auch sein Leichtsinn. Ein anderer Angehöriger [...] des Hofes bestätigte, dass der Herzog auch jetzt noch finanziell und militärisch in der Lage wäre, an die drei Monate lang Krieg mit dem Kaiser zu führen. Stattdessen aber sucht er aus Angst den Frieden dort, wo keiner zu finden ist. Die Folgen davon wird man deutlich zu spüren bekommen, wenn Gott nicht eingreift!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Aus dem Heer des Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> teilt ein Mann [...] an einen in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> weilenden Adligen [...] gute Nachrichten mit: <placeName ref="l121" cert="high">Dresden</placeName>, die Residenz Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz’ von Sachsen</persName>, sei eingenommen, und man hätte dort 70 Kanonen auf Wagen, 200000 Taler und ebenso viel Gold beschlagnahmen können. Dies wurde auch an <persName ref="p1546" cert="high">Herzog Christoph</persName> geschrieben. Dessen Frau, Herzogin <persName ref="p18818" cert="high">Anna Maria [geb. von Brandenburg-Ansbach]</persName>, brachte in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> ein Kind [<persName ref="p19463" cert="high">Hedwig von Württemberg</persName>] zur Welt. Auch Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName> befindet sich in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Seit einigen Tagen hört man gerüchtweise, dass der <placeName ref="l825" cert="high">dänische</placeName> König <persName ref="p3671" cert="high">Christian III.</persName> gestorben ist, Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> an dessen Stelle gewählt wurde und die <placeName ref="l2655" cert="high">Hansestädte</placeName> sich bestens mit ihm verstehen. In <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> erhält man weder Nachrichten vom Kurfürsten noch vom Landgrafen. Die Straßen sind nämlich gesperrt, weil <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> sich ergeben hat und die Bischöfe von <placeName ref="l1703" cert="high">Bamberg</placeName> [<persName ref="p7723" cert="high">Weigand von Redwitz</persName>], <placeName ref="l133" cert="high">Eichstätt</placeName> [<persName ref="p7579" cert="high">Moritz von Hutten</persName>] und <placeName ref="l1030" cert="high">Würzburg</placeName> [<persName ref="p7882" cert="high">Melchior Zobel</persName>] zusammen mit Markgraf <persName ref="p18422" cert="high">Albrecht Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach</persName> neue Truppen gegen <persName ref="p18872" cert="high">Johann Ernst [von Sachsen-Coburg]</persName>, den Bruder des Kurfürsten, mustern.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Ein in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> geborener Bürger [...] aus <placeName ref="l302" cert="high">Lübeck</placeName> meint, dass zu Frühlingsbeginn 100000 Mann aus <placeName cert="high" ref="l825">Dänemark</placeName> und den <placeName ref="l2655" cert="high">Hansestädten</placeName> [den Protestanten zuziehen würden]. Er wollte mit einigen Pfaffen aus <placeName ref="l922" cert="high">Freiburg [i.Br.]</placeName> um 100 Kronen wetten, dass der Kaiser bis zum Sommer aus <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> vertrieben sein würde.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] In einem Brief König <persName ref="p20225" cert="high">Franz’ I.</persName> von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> ist die Rede von 10000 Mann aus der <placeName cert="high" ref="l2730">Gascogne</placeName>, 15000 <placeName ref="l834" cert="high">Italienern</placeName> unter <persName ref="p6724" cert="high">[Piero] Strozzi</persName> sowie 15000 Mann aus <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> samt Reiterei. Dazu verlangt der König noch 12000 bis 15000 <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> [um gegen den Kaiser zu ziehen].</p>
							<p xml:id="regest9">[9] <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> gab <persName ref="p1278" cert="high">Johannes Gast</persName> das Geld [für die Wolle] und teilte dies <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in einem nie abgesandten Brief vom 7. Januar mit (der Bote verschwand, ohne sich zu melden).</p>
							<p xml:id="regest10">[10] <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> wird am kommenden Montag aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> abreisen, um <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> zu besuchen. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Henrich, Myconius BW 929–931, Nr. 1046</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2761, S. 157</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1547-01-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12810!Autograph!00%20E_II_336__fol__285_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12810/Autograph/00 E_II_336__fol__285_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12810!Autograph!01%20E_II_336__fol__285_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12810/Autograph/01 E_II_336__fol__285_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><pb type="scan" next="270"/>S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Equidem arbitror dominum Iesum nobis amiciciam renunciasse ad tempus, adeo nihil evenit hodie, quod prae se ferat animi eius favorem ac benevolentiam!</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Animos abstulit et <placeName ref="l822">Germanis</placeName> et <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Caremus enim consiliis et fortitudine, imo et pietate in patriam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quindecim millia <placeName ref="l875">Hispanorum</placeName> et <placeName ref="l834">Italorum</placeName> vastant <placeName ref="l726">Germaniam Superiorem</placeName> et civitates occupant ne-<pb type="edition" next="158"/>mine resistente, imo proceribus prohibentibus, ne quis resistat sub poena gravi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quis crederet ista, nisi forent ante oculos?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Congerunt interim et thesauros ingentes, quibus ditantur hostes impiissimi, <placeName ref="l822">Germani</placeName> depauperantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><placeName ref="l862">Helvetii</placeName> bene contusi vulneratique ab <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> mendicant et mirabiliter contemnuntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Reliqui domi desident absque consiliis bonis, fatum nimirum expectantes, quod et <placeName ref="l2481">Svevos</placeName> obpressit, tanquam malint perire soli quam cum aliis vincere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quantam vim auri et argenti congregavit iam ex <placeName ref="l822">Germanis</placeName> <persName ref="p18538">cęsar</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> et ad quid, nisi ut milite novo collecto undique, etiam e nobis (nam ex <placeName ref="l572">Wirtemberga</placeName> multi ad eum profecti sunt vel hodie, postquam apud <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> neque spem neque pecuniam invenerunt), et nos tandem expugnet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Id enim est illi in consiliis!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Dum igitur ista multi norunt, in consultationibus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind die Beratungen unter den Protestanten.</note> autem dissimulantur, equidem nihil aliud cogitare possum quam dominum de nobis quoque corrigendis constituisse aliquid.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Bene illis, qui, dum hic domini voluntatem norunt, sese eidem patienter subdere non dubitant!<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hi 36, 11</ref></cit>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Horrendum est tamen interim et carni ipsorum mala illa velut in conspectu habere, maxime dum sibi persuadent eis cum bono eventu posse, modo nostri vellent, iri obviam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Age vero, quod videtur bonum in oculis domini, id fiat,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Sam 3, 18</ref></cit>.</note> tantum benigne nos interim respiciat et constantiam in fide sua largiatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Nova de <placeName ref="l513">Ulmensibus</placeName>, <placeName ref="l157">Francofordensibus</placeName>, <placeName ref="l572">Wirtembergensibus</placeName> melius nosti.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">De iisdem quoque narrabit d. <persName ref="p8032">Dryander</persName>.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8032">Francisco de Enzinas</persName>, der bald seine schon längst versprochene Reise nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (s. <bibl>HBBW XVIII</bibl>, <ref target="file12765">Nr. 2718</ref>; sowie <ref target="file12785">Nr. 2736</ref>) antreten sollte; s. unten Z. 63.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la"><placeName ref="l513">Ulmenses</placeName> valde egerunt impie contra deum et homines,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Anspielung auf die Unterwerfung <placeName ref="l513">Ulms</placeName> unter den Kaiser (s. <ref target="file12783">Nr. 2734</ref>, Anm. 4) und <placeName ref="l513">Ulms</placeName> Versuch, die anderen <placeName ref="l2557">süddeutschen</placeName> Städte zu einem Frieden mit dem Kaiser zu bewegen; s. <ref target="file12787">Nr. 2738</ref>; <ref target="file12801">Nr. 2752</ref>,13-15; <ref target="file12806">Nr. 2757</ref>,64-66.</note> quamvis rumores sint in corrigendo nunc ipsos esse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Qua de re velim aliquid intelligere ex te.</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l157">Francofordienses</placeName> toti sunt perfidi et interim indigni, qui vel christiani vel viri nominentur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Aiunt has ob causas et a <persName ref="p7459">Bürensi</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p7459">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von <placeName ref="l2126">Büren</placeName>. Er hatte <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> Ende Dezember 1546 besetzt; s. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 375, Anm. 21.</note> gravissime obiurgatos; quod mirum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p9708">Wirtembergensis</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Herzog <persName ref="p9708">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> prohibuit suis, ne hostibus advenientibus resistant, praetensa causa, ut sic ab incendiis cessent facilius.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Displicet <persName ref="p1546">filio</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p1546">Christoph von Württemberg</persName>. - Er hatte sich Anfang Januar 1547 (spätestens am 6.) nach <placeName ref="l28">Basel</placeName> zurückgezogen; s. Franz <hi>Brendle,</hi> Dynastie, Reich und Reformation. Die württembergischen Herzöge Ulrich und Christoph, die Habsburger und Frankreich, Stuttgart 1998, S. 307 und Anm. 163.</note> (qui apud nos est nunc)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hier und unten Klammern ergänzt.</hi></note> pater valde ob dictam causam, et adhuc ignoramus omnes pacificationis articulos.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zum Friedensschluss zwischen <placeName ref="l572">Württemberg</placeName> und dem Kaiser s. <ref target="file12795">Nr. 2746</ref>, Anm. 21.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la">Male dux audit apud omnes bonos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Dixit mihi ex aula vir bonus et <pb type="edition" next="159"/> doctus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unbekannt.</note> esse adhuc per <placeName ref="l572">Wirtembergam</placeName> viros ad 30000, qui contra <foreign xml:lang="el">καθάρματα</foreign><note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">Abschaum.</note> <placeName ref="l875">Hispanica</placeName> et <placeName ref="l834">Italica</placeName> pugnare voluissent ac potuissent cum laude, sed ille noluit ob metum forsitan senilem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Er war damals 60 Jahre alt.</note> illum, qui tamen plęrumque caret prudentia.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Dixit mihi alius quispiam<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannt.</note> ex eadem familia ducem potuisse propriis sumptibus et hominibus belligerari cum cęsare ad treis usque menses,<pb type="scan" next="269"/> et adhuc posse, verum timorem ita occupasse hominem, ut pacem quęsierit, ubi tamen non est pax;<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 8, 11</ref></cit>.</note> id quod sequens tempus abunde comprobabit, nisi dominus viros nequam prohibeat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Ex <persName ref="p19065">Saxonis</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> scribit exercitu quidam<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Unbekannt.</note> ad nobilem quendam, qui apud nos est,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Unbekannt.</note> omnia felicia et inter alia <placeName ref="l121">Traezen</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName ref="l121">Dresden</placeName>. - Die Nachricht ist falsch. Erst ab dem 8. April kam es zu einem einige Tage währenden Angriff gegen <placeName ref="l121">Dresden</placeName>; s. Oswald Artur <hi>Hecker.</hi> Dresden im Schmalkaldischen Kriege (1547), in: Dresdner Geschichtsblätter, Jg. 18/1, 1909, S. 1-11. -Der Kurfürst lag damals vor <placeName ref="l284">Leipzig</placeName>, von wo er am 27. Januar abzog; s. Nr. 2757, Anm. 76.</note> esse captam, sedem <persName ref="p18250">Mauricii</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Herzog <persName ref="p18250">Moritz von Sachsen</persName>.</note>, in qua et 70 tormenta in curribus, 200000 talerorum et totidem auri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Eadem felicitas scripta est ad ducem <persName ref="p9708">Wirtembergensem</persName> iuniorem, cuius <persName ref="p18818">uxor</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21">Herzogin <persName ref="p18818">Anna Maria von Württemberg</persName>, Tochter des Markgrafen <persName ref="p18487">Georg des Frommen von Brandenburg-Ansbach</persName>.</note> apud nos<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">In <placeName ref="l28">Basel</placeName>.</note> agit <persName ref="p19463">puerperam</persName>.<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="bio" n="23">Tochter <persName ref="p19463">Hedwig von Württemberg</persName> wurde in <placeName ref="l28">Basel</placeName> am 14. Januar 1547 geboren; s. <persName ref="p7114">Christian <hi>Wurstisen</hi></persName>, Baßler Chronick, <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1580, S. 620.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="la">Adest et <persName ref="p8098">Georgius</persName> comes.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8098">Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Per aliquot dies fama constanter volat obiisse <persName ref="p3671">Danum</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" ana="bio" n="25">König <persName ref="p3671">Christian III.</persName> - Ein falsches Gerücht. Er starb am 1. Januar 1559.</note>, et <persName ref="p3590">Hessum</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> esse electum in regem <placeName ref="l825">Danię</placeName>, et <placeName ref="l2655">civitatibus maritimis</placeName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">die <placeName ref="l2655">Hansestädte</placeName> ("Seestädte").</note> optime convenire cum eo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> neque de electore neque de <persName ref="p3590">Hesso</persName> aliquid norunt,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Am 23. Januar 1547 erkundigten sich tatsächlich die Dreizehn von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> beim <persName ref="p3590">Landgrafen Philipp</persName> nach ihm und dem Kurfürsten, weil sie seit dem 16. Dezember 1546 nichts mehr von beiden gehört hatten; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 577f, Nr. 532, mit Anm. 3.</note> quod clausę sint vię propter <placeName ref="l157">Francofurtum</placeName> deditum et propter novum exercitum, quem episcopi <persName ref="p7723">Bambergensis</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p7723">Weigand von Redwitz</persName>.</note>, <persName ref="p7579">Eistetensis</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p7579">Moritz von Hutten</persName>.</note> et <persName ref="p7882">Wirtzburgensis</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p7882">Melchior Zobel</persName>.</note> cum marchione <persName ref="p18422">Alberto</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p18422">Albrecht II. Alcibiades, Markgraf von Brandenburg-Kulmbach</persName>.</note> contra <persName ref="p18872">Ioannem Ernestum</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p18872">Johann Ernst von Sachsen-Coburg</persName>.</note>, fratrem<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">Halbbruder.</note> electoris, cogunt.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Dies bezieht sich auf im Januar 1547 begonnene Rüstungen des Markgrafen <persName ref="p18422">Albrecht</persName> und der <placeName ref="l2835">fränkischen</placeName> Kreisstände (u.a. <placeName ref="l1703">Bamberg</placeName> und <placeName ref="l1030">Würzburg</placeName>), mit denen diese einem Befehl des Kaisers von Dezember 1546 zufolge die Pflege <placeName ref="l1032">Coburg</placeName> einnehmen und verwalten sollten, die der geächtete Herzog <persName ref="p18872">Johann Ernst</persName> verwirkt hatte. Trotz der Rüstungen kam die Einnahme schließlich nicht zustande, da inzwischen Herzog <persName ref="p18250">Moritz von Sachsen</persName> u.a. beim Markgrafen und <persName ref="p7882">Melchior Zobel</persName> um militärische Hilfe bat, die ihm ab Mitte Januar durch den Zuzug von Truppen gewährt wurde; s. Christoph <hi>Bauer,</hi> Melchior Zobel von Giebelstadt, Fürstbischof von Würzburg (1544-1558), Münster 1998, S. 292-297; <bibl>Voigt, Albrecht</bibl> I 131-136.</note><pb type="edition" next="160"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la"><placeName ref="l302">Lubecensis</placeName> civis <placeName ref="l28">Basileę</placeName> natus,<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Unbekannt.</note> vir statura plane <placeName ref="l862">Helvetius</placeName>, promittit ad veris initium centum millia <placeName ref="l825">Danorum</placeName> et e civitatibus maritimis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Centum coronatis voluit concertare cum pfaffis hic <placeName ref="l922">Friburgensibus</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vermutlich <placeName ref="l28">Basler</placeName> Domherren, die sich nach <placeName ref="l922">Freiburg i.Br.</placeName> zurückgezogen hatten und sich damals in <placeName ref="l28">Basel</placeName> aufhielten.</note>, si cęsar hac ęstate non pellendus esset e <placeName ref="l822">Germania</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Literę, quas <persName ref="p20225">rex</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p20225">Franz I</persName>. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>. - Vgl. <ref target="file12800">Nr. 2751</ref>, 55-57; <ref target="file12801">Nr. 2752</ref>,16-21. - Aus dieser Passage geht hervor, dass <persName ref="p8418">Myconius</persName> <persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief vom 18. und 19. Januar (vgl. nämlich <ref target="file12806">Nr. 2757</ref>,9-11, mit vorliegendem Abschnitt) noch nicht erhalten hatte.</note> misit, sic habent: 10000 <placeName ref="l2730">Gasconiorum</placeName>, 15000 <placeName ref="l834">Italorum</placeName>, quibus praeest <persName ref="p6724">Strozius</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p6724">Piero Strozzi</persName>.</note>, 15000 e media <persName ref="p20225">Gallia</persName> una cum equitatu.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Ad hos petit ex <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> 12000 vel 15000.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Siehe dazu <ref target="file12806">Nr. 2757</ref>, Anm. 17.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Ego ipse pecuniam dedi <persName ref="p1278">Gastio</persName>,<note xml:id="fn41" type="footnote" ana="bio" n="41">Das Geld für die Wolle, die <persName ref="p1278">Johannes Gast</persName> für <persName ref="p495">Bullingers</persName> Frau <persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>, gekauft hatte; s. dazu zuletzt <ref target="file12806">Nr. 2757</ref>,12f.</note> quod et scripsi 7. ianuarii (non misi, quod nuncius<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Unbekannt.</note> evolarat).<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Dieser nie abgesandte Brief ist nicht erhalten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><persName ref="p8032">Dryander</persName> proxima die Lunę<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Der 24. Januar 1547.</note> solvit hinc recta ad te.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName>, 20. ianuarii anno 1547.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Tuus Os. Myc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="41" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName> doctissimo pientissimoque in domino suo.</s>
					<s n="42" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zur[ich]</placeName>.<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Textverlust bei Entfernung des Verschlussbandes.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>