<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12811" type="Brief" source="HBBW-19" n="2762">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 21. Januar [1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,618–620a</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 357a,618–620</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bedankt sich für Bullingers christlichen Trost [in einem nicht erhaltenen Brief] und wünschte,
								dass Gott jedem <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> eine solche Gesinnung verleihen würde!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Der vom Zürcher Rat erteilte menschliche Zuspruch hingegen fällt schwach und enttäuschend aus.
								Die<pb type="edition" next="161"/> Feinde haben es früher und besser verstanden als die [Protestanten], die
								Eidgenossen bei ihren Beratungen zu beeinflussen. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bedauert, dass die [vier protestantischen Orte]
								sich in solch einer auch für sie wichtigen Angelegenheit nicht mutiger gezeigt haben! Er befürchtet, dass
								Gott beschlossen haben könnte, die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> und die
								eidgenössischen [protestantischen] Orte in die Enge zu treiben. Letztere dürfen nicht vergessen, dass sie
								nicht viel weiter als die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> vom etwaigen Kampfort
								entfernt liegen. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> glaubt gerne, dass die Eidgenossen eine Belagerung auf ihrem Boden nicht dulden
								würden; in einem solchen Fall stünden ja ihre Interessen auf dem Spiel. Sind sie sich aber bewusst, dass sie
								mit einer derartigen Aussage den Konstanzern noch keine christliche, nachbarschaftliche Liebe erwiesen
								haben? Übrigens wäre eine Belagerung auf <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Boden genauso
								gefährlich für sie. Diesen Fall aber sprechen sie in ihrem Brief nicht an. Was nützt zudem die Versicherung,
								dass im Bedarfsfall eidgenössische Soldaten von sich aus <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>
								zu Hilfe eilen würden? Man konnte doch vor kurzem feststellen, wie ineffizient derartige Söldner sind! Es
								kommt noch hinzu, dass die Eidgenossen sich gerade über die Bestrafung der Söldner beraten, die den
								Schmalkaldenern zugezogen sind. Zürich soll sogar für derartige
								Maßnahmen sein! Wie kann man dann erwarten, dass den Konstanzern viele eidgenössische Söldner zuziehen
								würden?
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hat dies schon geahnt und in seinem letzten Brief [<ref target="file12803">Nr. 2754</ref>] auch
								die Vermutung geäußert, dass <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> wohl von allen verlassen
								werden muss. Allerdings fürchtet er sich nicht davor, weil er genau weiß, dass Gott dadurch einen jeden
								erproben will. Nur wenige werden diese Prüfung überstehen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Der Zürcher Rat versichert [im Namen der Vier Orte] den <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Konstanzern</placeName> seinen guten Willen und fügt hinzu,
								dass er alles tun wird, was er verantworten kann. Was heißt dies aber? Es wird wohl dem Willen Gottes
								entsprechen, dass ein jeder nur zuschauen will, wie der andere ins Verderben gestürzt wird, bis der Feind
								alle vernichtet hat. Doch im Grunde genommen spielt dies keine Rolle, da der Herr bereits innert kurzer Zeit
								die Seelen der Seinen in die Ewigkeit aufnehmen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Soeben hat <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> von <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName> erfahren, wie <persName ref="p4249" cert="high">Hans Baumgartner</persName>
								und noch andere, die sich um einen gütlichen Vergleich mit <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> bemühen,
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> zu einer Antwort drängen. Der Kaiser, der sich bereits in
								<placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> befindet, soll nämlich die noch nicht ausgesöhnten Städte
								dorthin bestellt haben. <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> fürchtet nun, dass die guten Worte der Unterhändler und die ausbleibende
								Unterstützung vonseiten der Eidgenossen die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> zu einem
								Frieden verleiten werden. Und auch wenn diese ihren Glauben behalten dürften, würde dies die Beziehungen zu
								den benachbarten Eidgenossen sehr gefährden. <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> fragt daher, ob Bullinger nicht durch <persName type="citizen_name" ref="p944" cert="high">Antoine Morelet du
								Museau</persName> oder <persName ref="p4857" cert="high">[Wilhelm] Frölich</persName> einen Zuschuss von 30000 Florin von <persName type="citizen_name" ref="p7637" cert="high">Franz’ I</persName>. für die Städte
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> und <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName>
								erwirken könnte. So wäre es diesen Städten möglich, ihre [Wehrmauern] zu verstärken. Im Gegenzug würden sie
								sich verpflichten, solange sie <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> das Geld nicht zurückgezahlt haben, keine Soldaten gegen diesen [in
								<placeName ref="l16" cert="high">Italien</placeName>] oder gegen [seine Verbündeten], die Eidgenossen,
								durchzulassen und auch sonst niemandem irgendeine Hilfe gegen
								<placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> und die Eidgenossen zu gewähren. Im Bedarfsfall
								sollte <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> in jeder Stadt auch für die Finanzierung einer Garnison von jeweils 500 Mann für je 6 Florin
								pro Söldner während dreier Monate aufkommen. Das Geld dazu sollte er je vor Monatsende in
								Zürich hinterlegen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> ist der Meinung, dass <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> sein Geld kaum besser anlegen könnte, zumal ein solches Abkommen
								seinen Interessen und denen der Eidgenossen dienen würde; wovon die [Zürcher] ihn wohl leicht werden
								überzeugen können. Sowohl <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> als auch <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> betrachten dies als eine gute Lösung. Auf diese Weise müssen
								sich nämlich weder die Zürcher noch andere Eidgenossen <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>
								gegenüber irgendwie verpflichten (was sie ja wegen des Kaisers zu vermeiden versuchen); zudem käme die für
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> geleistete Hilfe von <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> auch ihnen zugute!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Den Botenlohn für die Sendung an <persName type="citizen_name" ref="p944" cert="high">Morelet</persName> und die sonstigen Ausgaben sollen [die Zürcher] vorstrecken.
								<persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> wird diese dann aus eigener Tasche begleichen. Man sollte rasch handeln, denn auf kaiserlicher Seite
								schläft man nicht. Es bedarf solcher menschlichen Unterstützungen, wenn man nicht will, dass das Volk und
								die Ratsherren sich dem Kaiser ergeben. Bullinger soll sein Bestes tun. Wer weiß, vielleicht wird Gott doch
								noch eingreifen, damit eine solche Hilfe nicht notwendig ist.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Am Vortag ist der auch Bullinger gut bekannte fromme Ratsherr <persName ref="p5856" cert="high">Matthäus Molckenpur</persName> gestorben. Dadurch
								hat die Stadt eine starke Stütze verloren.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Hauptmann <persName ref="p8498" cert="high">Marcell Dietrich<pb type="edition" next="162"/> von Schankwitz</persName>,
								der die Klause <placeName type="citizen_name">Ehrenberg</placeName> erobert hat, ist in
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> eingetroffen. Er will nicht mehr in
								<placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> bleiben, obwohl er von der Stadt ein jährliches Gehalt von
								550 Florin erhielt. Er berichtet, dass die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> den Kaiser bei
								sich überwintern lassen und 4000 <persName type="citizen_name" ref="p6642" cert="high">Spaniern</persName> Einlass in die Stadt gewähren wollen. Er ist der Meinung, dass der
								Kaiser sich eine Festungsanlage in <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> bauen lassen und die Stadt
								nie mehr aufgeben, sondern von dort aus versuchen wird, ganz
								<placeName ref="l78" cert="high">Schwaben</placeName> einzunehmen, um daraus ein Herzogtum zu bilden. Auf
								diese Weise wird er über ganz  <placeName ref="l119" cert="high">Süddeutschland</placeName> herrschen. Er kontrolliert ja bereits die vier wichtigen
								<placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">württembergischen</placeName> Festungen [<placeName ref="l514" cert="high">Urach</placeName>,
								<placeName ref="l963" cert="high">Hohenasperg</placeName>, <placeName ref="l1913" cert="high">Schorndorf</placeName>
								und <placeName ref="l1402" cert="high">Kirchheim unter Teck</placeName>]. Wenn man nicht achtgibt, wird er sich
								die <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Deutschen</placeName> und die Eidgenossen unterwerfen.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Gruß. Dem Boten [...] ist nichts zu entrichten. Bullinger möge sich der Angelegenheit eiligst
								annehmen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 568–570, Nr. 1395</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 568–570, Nr. 1395</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2762, S. 162</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12811">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1547-01-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12812"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12810"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12812"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12803"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12812"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12803"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12816"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12800"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12812"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12803"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12816"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12806"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12812"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12803"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12816"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12806"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12811%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__618_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12811/Autograph/00 E_II_357__S__618_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12811%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__619_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12811/Autograph/01 E_II_357__S__619_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12811%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__620_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12811/Autograph/02 E_II_357__S__620_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12811%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__620_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12811/Autograph/03 E_II_357__S__620_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Furgeliepter herr und bruͦder, ewer christlicher trost ist gerecht.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> bezieht sich hier auf einen nicht erhaltenen Brief Bullingers.</note></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Bedanck mich deß solligen zum hoͤchsten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wunsch und beger von hertzen, das yederman bey unns dermassen gesynnet were.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott welle soͤlich hertz geben!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ewer menschlicher trost<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Damit ist ein im Namen der Vier Orte verfasster Brief des Zürcher Rats an den <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat gemeint; s. nämlich unten Z. 35f.</note> aber ist schwach und vyl anderst, dann man sich versechen hett.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">dann man sich versechen hett: als man erwartet hat. - Die <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> waren enttäuscht, dass die Eidgenossen sich nicht für sie einsetzen wollten. Zum Hilferuf <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>' s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 381, Anm. 12; zur negativen Reaktion der Eidgenossen an der Tagsatzung zu <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> vom 10. Januar s. Nr. 2755, Anm. 15.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was von Aidtgnossen gehandellt, habend die widerwertigen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gegner.</note> eh und baß<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">eh und baß: früher und besser (mehr).</note> gewisst dann wir, wie und waruff<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">zu welchem Zweck.</note> getrungen worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist mir hertzlich laid, das doch diejhenigen, so mitt gottes wort daran seind,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Anspielung auf die vier protestantischen Orte.</note> in solicher wichtiger sach, daran ouch inen billich<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">zu Recht.</note> vyl gelegen sin sollt, nitt handtlicher<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">eifriger.</note> und dapferer sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich sorgen ubel<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">sehr.</note>, ubel, uss allerlay anzoͤgungen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Anzeichen.</note>, es seye by dem herren beschlossen, wir muͤssind all in den sack<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">wir müssend all in sack: wir werden alle in die Enge getrieben, zum Äußersten gezwungen; s. <bibl>SI</bibl> VII 607.</note>, ir gleich sowol alls wir, obglich wir ains stain wurffs necher zuͦr walstat<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Schlachtfeld; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 392.</note> habend.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das ir schrybend, die ewern werden kain belegerung auff ewerm boden gestatten, glob ich gern, dann soͤlichs erfordert<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">betrifft.</note> ewer aigne gelegenhait und not.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und wirt darinn noch kain christlich oder nachpurlich liebe bewysen oder danck verdient, diewyl die belegerung auff der ander syten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">des Rheins.</note> nitt minder sorglich, deren aber nitt von euch meldung geschicht.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">deren aber nitt von euch meldung geschicht: die aber nicht von euch erwähnt wird.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ir dann wyter meldend, so wir leut bedoͤrffend, werden sy auch kommen, ob man unß die wol gleych nitt schickte<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ob man unß die wol gleych nitt schickte: auch wenn man diese nicht (offiziell) zuschicken wird.</note>, frowte unß wenig.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann wie der prophet,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 18, 20</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jer 14, 14</ref></cit>f: <cit type="bible"><ref>Ez 13, 2f</ref></cit>.</note> allso auch der kriegsman, soll nitt selbs louffen, so<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">wenn.</note> er nitt <pb type="edition" next="163"/> geschickt wirt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Kondt mich auch wenig glucks versechen by soͤlichen selbslouffenden knechten, dann dise ding den ordenlichen und rechten weg sollend gehandelt werden, sonst gehts alles letz<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">fehl.</note>, wie wir dann die exempel vor augen gehapt und noch habend!<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Nämlich während des vergangenen Donaufeldzuges; s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 28; XVIII 22f. 31f.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es wirt auch die strauff, so yetz von den Aidtgnossen fuͤrgenommen wider diejhenigen, die dem reych<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">den Schmalkaldenern.</note> gezogen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">zugezogen (sind).</note>, in welche ouch ir<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Zürcher.</note> sollen gehellen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">zustimmen; s. <bibl>Fischer</bibl> III 197. Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 386. [6]f. -Zur Bestrafung der den Schmalkaldenern zugezogenen eidgenössischen Söldner s. schon <bibl>HBBW</bibl> XVIII 336. 420. An der Tagsatzung zu <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> vom 10. Januar 1547 wurde diese Bestrafung (besonders die der Söldner aus den Gemeinen Vogteien <placeName ref="l594" cert="high">Aargau</placeName> und <placeName ref="l774" cert="high">Thurgau</placeName>) erneut behandelt; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 757f q.s. Die Frage wurde auch später noch zwischen <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> und Bullinger thematisiert; s. z.B. Nr. 2763,55-57; <ref target="file12816">Nr. 2767</ref>,66-81. Doch musste Zürich damals gegenüber den katholischen Orten der Schweiz den Eindruck erwecken, dass diese Söldner bestraft würden. In der Tat aber beschlossen die beiden Räte Zü richs, die Söldner ausnahmsweise nicht zu bestrafen. Zugleich wurde aber betont, dass diese Sondervorkehrung nicht als Präzedenzfall benutzt werden dürfe. Der Beschluss wurde am Sonntag 13. Februar von den Kanzeln der Zürcher Kirchen aus verkündet; s. Zürich StA, A 166.2, <ref target="file10306">Nr. 275</ref>f; <ref target="file12865">Nr. 2816</ref>, Anm. 78.</note>, die knecht wol unlustig<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">unwillig.</note> machen und von dem louffen abhalten, wie dann billich und recht ist irenhalb.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir alles vorgesein<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Es ist mir vorgesein: Ich habe es geahnt; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1873.</note>, und hat mirs min aigen hertz gesagt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hab euchs in meinem letsten brieff angezoͤgt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Im Brief vom 16./17. Januar; s. <ref target="file12803">Nr. 2754</ref>,38-42.</note>, es seye mir vor, wir muͤssen von yederman verlassen werden, da<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">bei dem; was.</note> mir aber fuͤr mein person gar nichts anleg.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">mir gar nichts anleg: mir gar keine Angst macht.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann also<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">dann also: denn so.</note> findt sich die recht war prob<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Beweis; s. <bibl>Fischer</bibl> I 1427.</note> des lebendigen hertzlichen vertrauwens uff gott (so wir aller anderer ding aussgezogen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">entblößt.</note> seind und in dermassen ergeben)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hier und im Folgenden Klammern ergänzt.</hi></note>, das wir ouch gern sterben und verderben wellen hie uff erd, so es im gefellig.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber ich sich<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">sehe.</note> daneben<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">außerdem, sonst; s. <bibl>Fischer</bibl> II 78.</note>, wie man gmainklich gestimmet<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">gmainklich gestimmet: im Allgemeinen gesinnt (ist); s. <bibl>Fischer</bibl> V 1773.</note>, und deren wenig ist, die on mittel<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">on mittel: ohne Hilfe.</note> uff gott sechen wellind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="619"/>Es schreibend ewer herren<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">In dem schon oben bei Anm. 3 erwähnten Schreiben.</note> den unsern, sy wollen sich yeder zeyt erzaigen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Gemeint ist: willig erzeigen.</note> und alles das thain<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">tun.</note>, das sy verantworten moͤgind.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hapt ir wol zuͦ ermessen, wie diß ungewonlicher anhang<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Zusatz.</note> verstanden muͦsß werden und <pb type="edition" next="164"/> was er uff im tragt.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">was er uff im tragt: was er bedeutet.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber es gefellt dem herren allso und ist sin gerecht und unser wolbeschult<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">wohlverdientes.</note> urtail, das ye ain nachpaur dem andern dermassen zuͦ seche in seinem verderben, byß wir all zuͦ grund gond und unß der find<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Feind.</note> uffrisst.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. schon <ref target="file12788">Nr. 2739</ref>,45f.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wolan!</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es ligt nichts an disem allem.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist um ain boͤs stundlein zethain.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Es ist um ain bös stundlein zethain: Es geht ja nur um eine kurze, schwierige Zeit. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 24. 22 par</ref></cit>.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der herr wirt unser seelen ewig erhalten und unß die seinen sein lassen!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Yetzund, so ich diß geschriben, wurd ich bericht von meinem l[ieben] v[etter] Conrat Z[wick], wie das meine herren von dem Bomgartner<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p4249" cert="high">Hans Baumgartner</persName>, der in die Friedensverhandlungen mit <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> involviert war; s. <ref target="file12788">Nr. 2739</ref>, Anm. 59.</note> und ettlich andern, so sich sydhar guͤtlicher handlung underfangen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">so sich gütlicher handlung underfangen: die es auf sich genommen haben, (in den Friedensverhandlungen) einen gütlichen Vergleich zu erwirken.</note>, um antwurt urgiert<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">gedrängt.</note> werden; das ouch der kaiser<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> yetzund, diewyl er schon zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Gemeint ist auf <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Territorium (nämlich in <placeName ref="l1082" cert="high">Geislingen</placeName> an der Steige). In der Stadt selbst traf der Kaiser erst am 25. Januar ein; s. <ref target="file12803">Nr. 2754</ref>, Anm. 18.</note> personlich ist, und<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">auch.</note> die andern unversoͤnten stett dahin beschaiden<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">bestellen.</note> welle, etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Nun sorge er<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>.</note> aber ubel, es werdind die guͦten wort der underhendler, unnd dann, das man by euch schlechten trost findt,<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Wegen der mangelhaften Unterstützung vonseiten der Zürcher bzw. der vier protestantischen Orte.</note> vyl vermoͤgen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sorge daneben nichts destweniger, komme man dermassen<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">auf diese Weise.</note> in ain vertrag.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ob man unß glich<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">trotz allem.</note> by der religion belyben lasst, werde es um<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">wegen.</note> anderer conditionen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Bedingungen.</note> und ursachen willen boͤse nachpurschafft<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Mit den Eidgenossen.</note> geberen, etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Derhalb hab er<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>.</note> gedacht, ob nitt durch euch by dem <persName ref="944" type="citizen_name" cert="high">Murlet</persName><note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName ref="p944" cert="high">Antoine Morelet du Museau</persName>.</note> oder Froͤlich<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><persName ref="p4857" cert="high">Wilhelm Frölich</persName>, damals Oberst im französischen Dienst; s. <ref target="file12800">Nr. 2751</ref>,53-59.</note> practic<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">geheime Verhandlungen.</note> anzerichten were, das der <persName ref="7637" type="citizen_name" cert="high">Frantzoß</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> disen zway stetten <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l291" cert="high">Lyndauw</placeName> ain summa gelts byß in 30000 fl. zuͦstalte und lyche<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">züstalte und lyche: zustellte und leihe.</note> (mitt dem geding<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Bedingung.</note>, daß sy die<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">diese Geldsumme.</note> an iren stetten, namlich gegen des kaisers land, verbauwen sollten,<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Um z.B. die Stadtmauern zu befestigen.</note> und, alls lang sy das gelt nitt erlegten, diewyl<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">alls lang ... diewyl: solange ... solange.</note> sollten sy schuldig sein, weder den kaiser noch ander durch ire stett bassieren<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">passieren.</note> ze lassen wider den <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Frantzosen</placeName> oder Aidgnossen, ouch kain andern furschub ze thain<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">furschub ze thain: Hilfe zu leisten.</note>) und, im fal, das sys bedorfften, ain zuͦsatz<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Hilfstruppe, Garnison; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 1381.</note> (namlich yede statt 500 <pb type="edition" next="165"/> knecht annemen mochte 3 monat lang, uff ain yeden knecht 6 fl.) in seinem<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Franz' I.</note> kosten, allso<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">derart.</note>, das wan der zuͦsatz angenomen were, das dann das gelt<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Das von <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> entrichtete Geld, um die Hilfstruppen bezahlen zu können.</note> gen Zurich erlegt wurde<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">würde.</note>, und vor verschinem ersten monat<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">vor verschinem ersten monat: vor Ablauf des ersten Monats.</note> ain monat sold allda erhept wurde, und allso nach und nach, etc.<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Diesen Vorschlag brachten die Zürcher bei einer Geheimverhandlung mit den anderen drei protestantischen Orten während der Tagsatzung zu <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> vom 28. Februar tatsächlich an; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 782f zu 1.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Maint<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> Main.</note> min vetter, der <persName ref="p7637" cert="high">Frantzoß</persName> kondte<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">könnte.</note> doch soͤlich gellt nitt baß anlegen, dann es sein und der Aidgnossen grosser nutz were, wie man im dasselbig wol mitt warhait inbilden<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">verdeutlichen.</note> kondt und irs gar aigentlich<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">genau.</note> kondten darthain<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">darlegen; s. <bibl>Fischer</bibl> II 81.</note>.<pb type="scan" next="620"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Achtet min l[ieber] v[etter] und ich, diß alles moͤchte wol mitt gott sein und were gar ain guͦter weg.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dann allso dorfftend<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">müssten.</note> weder ir noch ander Aidgnossen nichts mitt unß handlen<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">verhandeln.</note> (diewyl irs von des kaisers wegen nitt gern thaind), sonder were diß alles des Frantzosen handlung und keme danecht<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">dennoch.</note> euch ouch zuͦ guͦtem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wa<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Wenn.</note> es nun euch ouch fuͤr guͦt ansecht, und ir bottenlon zuͦ den <persName ref="p944" cert="high">Murlet</persName> oder sunst herinn<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">in dieser Angelegenheit.</note> haben muͤsten, sollend ir den darlichen.<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">vorstrecken.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Myn vetter will disen costen auff sich selbs nemmen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Were aber guͦt, das es ylends beschech und darinn nitt gefyret<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">durch Untätigkeit in die Länge gezogen; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1012.</note> wurd, dann man fyret doͤrt<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Auf kaiserlicher Seite.</note> ouch nitt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So sich ich laider, wie der gmain mann und senator<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Ratsherr, Politiker.</note> gesinnet ist, wa man kain menschlich handthebe<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Stütze; s. <bibl>SI</bibl> II 868.</note> hat.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Darum thaind das best, ob<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">bis; s. <bibl>SI</bibl> I 53.</note> doch naisman<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">irgendwann.</note> gott ain guͦt mittel zaigte, daß wir unß nitt allso inliessind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Uff gestert ist ain gar frommer christlicher senator gestorben, <persName ref="p5856" cert="high">Mattheus Molckenpur</persName>, den ir wol kendt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ist warlich ain starcke saͤul unser statt gefallen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Gott wells in ander weg gnedigklich erstatten.<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">gut machen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der hauptman <persName ref="p8498" cert="high">Dietrich Marcell</persName><note xml:id="fn98" type="footnote" n="98"><persName ref="p8498" cert="high">Marcell Dietrich von Schankwitz</persName> (geb. in <placeName ref="l777" cert="high">Tirol</placeName>; gest. am 5. Oktober 1565 gemäß der Inschrift auf seiner Grabplatte im Chorraum der Stadtkirche <placeName ref="l2386" cert="high">Emmendingen</placeName>). <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Feldhauptmann und Leutnant unter <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> im Schmalkaldischen Krieg; s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 191, Anm. 57. Kurz vor dem 21. Januar 1547 zog er sich nach <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> zurück und hielt sich bis im März 1548 dort und in <placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName> auf. Danach siedelte er auf das Gut (Weiherhaus) Rohr bei <placeName type="citizen_name" ref="l252" cert="high">Kloten</placeName> um, wo er bis zum 31. Juli 1549 nachweisbar ist. Infolge seiner Ausweisung durch die Zürcher Behörden (möglicherweise wegen seiner Anwerbungstätigkeit, die von einigen Zürcher Pfarrern kritisiert wurde) versuchte er, sich im August 1550 in <placeName type="citizen_name" ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> (Aargau) niederzulassen, erhielt aber von den <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bernern</placeName> Behörden nur eine vorübergehende Erlaubnis dazu (s. <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName> an Bullinger, 17. August 1550; <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> an Bullinger, 24. August 1550, Zürich StA, E II 360, 143, bzw. E II 370, 225). Nach seiner Aussöhnung mit <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand I.</persName> warb er 1552 im Auftrag der Innsbrucker Regierung Truppen in <placeName ref="l777" cert="high">Tirol</placeName> an. 1556 kämpfte er in Ungarn. 1561 stand er im Dienst von Markgraf Karl von <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName>, der ihm am 22. Juli 1561 ein Haus mit Garten und Fischgewässer in <placeName ref="l2386" cert="high">Emmendingen</placeName> (bei Freiburg i.Br.) vermachte (Karlsruhe, Generallandesarchiv, 21, <ref target="file12138">Nr. 2091</ref>, 2.96-<placeName ref="l2386" cert="high">Emmendingen</placeName>). Es sind zwei Briefe von <persName ref="p8498" cert="high">Schankwitz</persName> an Bullinger erhalten. Aus dem ersten Brief vom 25. Juni 1547 (Zürich StA, E II 355, 125) geht eine Verwandtschaft mit <persName ref="p17966" cert="high">Gregor von Ulm</persName> (den er als "Schwager" bezeichnet) hervor. Er stand in engem Kontakt mit <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>. - Lit.: <bibl>Blarer BW</bibl> I und II passim; <hi>AK</hi> VIII 36f, Anm. 9; ebd., S. XXXVII (in <hi>AK</hi> sind weder die letzten Jahre noch das Todesdatum bekannt).</note> ist herkommen, der die Cluß<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Die Klause Ehrenberg. - Siehe dazu <bibl>HBBW XVII</bibl> <ref target="file12545">[Nr. 2498]</ref> 192, Anm. 96.</note> erobert hat.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Will nitt mehr zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> sin, wiewol er jerlich 550 fl. dienstgellt von inn<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">der <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Obrigkeit.</note> <pb type="edition" next="166"/> gehapt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Sagt, die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> wellend den kaiseren ußwynteren<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">überwintern lassen.</note>; lassend 4000 Spanyer in ir statt.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Achtet, der kaiser werde ain feste<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Festungsanlage. - Vgl. auch <ref target="file12861">Nr. 2812</ref>,46-49.</note> zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> bauwen und die statt nymmer mehr von hand lassen, sonder durch diß statt sich underston<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">sich underston: versuchen.</note>, das gantz <placeName ref="l78" cert="high">Schwabenland</placeName> inzethain<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">zu umzingeln; s. <bibl>SI</bibl> XIII 398. Hier vielleicht sogar im Sinne von einzunehmen.</note> und das hertzogthuͦm <placeName ref="l78" cert="high">Schwaben</placeName> uffrichten.<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Schon seit 1545 versuchten <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> und sein Bruder <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName>, den 1534 aufgelösten Schwäbischen Bund auf die eine oder andere Weise wieder ins Leben zu rufen; ein Vorhaben, das die Schmalkaldener bekämpften; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 29 und Anm. 147.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Er wirt dis gantzen oberlands herr und maister, sonderlich diewyl er die vier rechten vestinen<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Nämlich die Festungen <placeName ref="l514" cert="high">Urach</placeName>, <placeName ref="l963" cert="high">Hohenasperg</placeName>, <placeName ref="l1913" cert="high">Schorndorf</placeName> und <placeName ref="l1402" cert="high">Kirchheim unter Teck</placeName>; s. <ref target="file12788">Nr. 2739</ref>, Anm. 34ff.</note> in Wirtenperg auch innhat.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ja, warlich, er macht weg, durch die er unß und euch<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">die Eidgenossen.</note> desgleychen wol wirt gemaisteren, sicht man nitt by zeyt zur sach; aber man gedencks nitt.<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">man gedencks nitt: man schlägt es in den Wind.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt euch.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">In grosser yl.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ir doͤrfft dem botten<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Unbekannt.</note> gar nichts geben.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Ylend mitt der sach, so best ir moͤgt!</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Datum den 21. jenners.<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Von anderer Hand hinzugefügt: 1547.</hi></note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">An meister Heinrich Bullinger zuͦ Zuͤrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>