<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12822" type="Brief" source="HBBW-19" n="2773">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Straßburg an Heinrich Bullinger, 26. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,716 + 718</idno>
						<idno subtype="Hinweis">717 ist nicht vorhandenScan von Anfang (716) fehlt</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms F 39,716 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Es gibt kaum etwas mitzuteilen, aber der Bote [...] soll nicht ohne Brief nach Zürich gehen. <persName ref="p6150">Lavater</persName>
								weiß durch <persName>Richard Hilles</persName>, dass Bullingers Schweigen auf wichtige
								Amtsgeschäfte zurückzuführen ist.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Er erhielt für seinen Vater [Hans Rudolf] ein Handbuch mit Anredeformeln, dessen einfache Redewendungen
								diesem zweifelsohne besser gefallen werden als die an den Höfen üblichen gekünstelten Formulierungen. Das
								Buch enthält gute rhetorische Anweisungen und lehrt, wie man je nach Stand und Amt einen jeden anreden
								sollte. Diesbezüglich sei <persName ref="p6150">Lavater</persName> eine Bemerkung gestattet: Die pompösen Titulierungen, zu denen <persName>Kaiser Karl V.</persName> in seinen Briefen an die Eidgenossen greift, dienen wohl nur dazu, Letztere zu blenden. Der Kaiser hat
								nur eines im Kopf: Die Kräfte der Schmalkaldener aufzusplittern, um sich ihrer besser bemächtigen und die
								Herrschaft [des Papsttums] wieder aufrichten zu können!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Gewiss sind die Zürcher über die Kapitulation von <placeName>Frankfurt</placeName>
								und über den Friedensvertrag zwischen <persName>Herzog Ulrich von Württemberg</persName> und dem Kaiser schon bestens informiert. Dies sollte
								sie dazu veranlassen, über ihre künftige Strategie nachzudenken. Landgraf <persName>Philipp von Hessen</persName> hat zahlreiche
								Truppen gesammelt, und der Verräter <persName>Herzog Moritz von Sachsen</persName> soll vom Kurfürsten <persName>Johann Friedrich von Sachsen</persName> vertrieben worden sein.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] In <placeName>Straßburg</placeName> liegt nun eine Garnison im Einsatz. Auf den
								Festungsanlagen wurde das Geschütz installiert. Man bereitet sich auf eine Belagerung vor. Spanier, die
								Kriegsbeute mit sich führten, konnten abgefangen werden.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Ohne Gottes Hilfe ist aber Deutschland verloren und den Türken preisgegeben! Angesichts der in den
								<placeName>Niederlanden</placeName> tobenden spanischen Inquisition wollen viele, und nicht zu Unrecht, lieber Untertanen der
								Türken als des Kaisers sein. Und doch wird weiterhin behauptet, dass die Religion nicht dessen Anliegen sei!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Der schlimme Krieg in Deutschland nimmt <persName ref="p6150">Lavaters</persName> Hausherrn [<persName>Matthias Zell</persName>] dermaßen mit, dass man der
								Ansicht ist, er werde bald sterben. Zudem wird vermutlich das
								<placeName>Straßburger</placeName> Gymnasium aufgelöst, da wegen des Krieges die
								Aussichten schlecht sind. <persName>Johannes Sturm</persName>, der von seiner
								Gesandtschaft zurückgekehrt ist, konnte endlich wieder seinen Unterricht aufnehmen. Er diktiert derzeit eine
								Schrift, in der die sophistischen Trugschlüsse widerlegt und die Grundlagen der Rhetorik dargestellt werden.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] <persName ref="p6150">Lavater</persName> hatte früher gebeten, man wolle ihm doch mitteilen, wie lange er in
								<placeName>Straßburg</placeName> studieren dürfe, sodass er sein Studium besser
								organisieren könne. Leider erhielt er keine Antwort darauf, was bereits böse Folgen hat! Hätte er gewusst,
								dass er so lange in <placeName>Straßburg</placeName> bleiben würde, hätte er bei <persName>Justus Velsius</persName> den neubeginnenden Unterricht über die „Politik“ des
								<persName>Aristoteles</persName> und bei
								<persName>Christian Herlin</persName> die Vorlesungen über die Grundlagen der Arithmetik
								besucht. Er verzichtete aber darauf, weil er Angst hatte, die entsprechenden Bücher umsonst zu erwerben. Bis
								vor kurzem absolvierte er mit großem Gewinn den Unterricht der obersten Klasse und genießt jetzt eine gute
								Ausbildung in der Rhetorik und Dialektik. Er möchte nun an den Lehrveranstaltungen über <persName>Euklids</persName> [Elemente]
								teilnehmen. Nach Kriegsende hofft er, noch von einer neuen Akademie profitieren zu dürfen. Bullinger soll
								sich dafür bei seinen Eltern [Hans Rudolf und <persName>Anna, geb. Röichli]</persName> einsetzen!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Bis vor Kriegsausbruch genoss die <placeName>Wittenberger</placeName> Universität
								dank der täglichen Lehrveranstaltungen <persName ref="p6490">Philipp Melanchthons</persName> einen sehr
								guten Ruf. Könnte <persName ref="p6150">Lavater</persName> diesen Philosophen doch irgendwann auch einmal hören! Er befürchtet jedoch, dass
								der Krieg die so berühmten <persName ref="p6490">Melanchthon</persName> und <persName>Joachim Camerarius [d.Ä.]</persName> dermaßen erschöpft, dass es ihnen nicht
								mehr möglich sein wird, ihre Lehrtätigkeit wie früher auszuüben.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] <persName ref="p6150">Lavater</persName> würde öfters über die Lage der<pb type="edition" next="199"/> Stadt und der Kirche
								<placeName>Straßburgs</placeName> schreiben, doch weiß er nicht, was Bullinger
								interessiert und ob seine Berichterstattungen Zürich erreichen würden.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Bullinger bleibe der Kirche solange wie möglich erhalten!
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Grüße von <persName>Zell</persName>. <persName ref="p6150">Lavater</persName> lässt seine Eltern, sowie <persName>Anna [geb. Adlischwyler]</persName>, die Kinder und Bullingers
								ganzes Hauswesen grüßen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2773, S. 199</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12822">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lavater</surname>
						<forename cert="high">Ludwig</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1884_Lavater_Ludwig.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Lavater"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100182747"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415968"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1547-01-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12823"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12821"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12878"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12676"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12878"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12676"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12604"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12878"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12676"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12823"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12819"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12878"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12676"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12823"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12819"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12822%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_716.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12822/Autograph/00 Ms_F_39_716.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12822%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_718.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12822/Autograph/01 Ms_F_39_718.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum, quid scriberem ad te, nihil haberem, tamen ne tabellarius<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt. - Wohl auch der Beförderer von <persName>Richard Hilles</persName>' Brief desselben Tages (<ref target="file12821">Nr. 2772</ref>).</note> vacuus veniret ad vos, has dedi literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mirarer te ad me nihil scribere, nisi novissem ex d. <persName>Richardo</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>Richard Hilles</persName>.</note> te saeverioribus negotiis ita occupatum esse, ut liberum non sit bonas horas scribendo consumere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Accepi formulam <foreign xml:lang="el">ἐπιγραϕῆς</foreign> literarum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu unten Anm. 6.</note> ad patrem<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, verum mihi dubium non est patrem meum simplici illa<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">illa formula.</note> magis quam aulica et fucata gaudere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nec video, si conferam ad praecepta meliorum rhetorum, quid desit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Continet enim nomen, vitę conditionem et dignitatem,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Es muss sich um ein Handbuch (Formelbuch) gehandelt haben, in dem die in einem Brief empfohlenen Anreden (grec) aufgelistet waren. Zu denken ist etwa an <persName>Fabian <hi>Frangk</hi></persName>, Ein Cantzley und Titel büchlin, darinnen gelernt wird, wie man Sendebriefe förmlich schreiben und einem jdlichen seinen gebürlichen Titel geben sol, <placeName>Wittenberg</placeName> 1531 <bibl>(VD16 F2272)</bibl>, von dem es mehrere Ausgaben gab, u.a. eine aus dem Jahr 1540, die in <placeName>Straßburg</placeName> gedruckt wurde <bibl>(VD16 F2282)</bibl>; oder an <persName>Heinrich <hi>Gessler</hi></persName>, Formulare und teütsch Rethoric, wie man einem iegclichen, was stadts würde und eren der ist, schreiben sol. Nüwe regel der Rethoric, der sich das gemein teütsch land jetz lauffend gebraucht, <placeName>Straßburg</placeName> 1519 <bibl>(VD16 G1896)</bibl>.</note> et, ut dicam libere, quod sentio, multum vereor, ne imperator <persName ref="18538" type="auto_name">Carolus</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName>Kaiser Karl V.</persName></note> magnificis titulis Helvetiis imponat, ita ut credant eum ex animo loqui, cum interim hoc unum quaerat, ut distractis Regni<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint sind hier die Schmalkaldener.</note> viribus incautos opprimat et impiam antichristi<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist das Papsttum.</note> tyrannidem restituat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scriberem de turpi <placeName>Francfordię</placeName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe Nr. 2743, Anm. 40; <ref target="file12810">Nr. 2761</ref>,28-30.</note> et ducis <placeName>Wirtenbergensis</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Ulrich von Württemberg</persName>. - Zu <placeName>Württembergs</placeName> Friedensvertrag mit dem Kaiser s. <ref target="file12795">Nr. 2746</ref>, Anm. 21.</note> deditione, et pacis conditionibus, quas legi, nisi putarem vobis haec omnia quam notissima esse.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Tatsächlich war dies der Fall; s. <ref target="file12812">Nr. 2763</ref>,3-7.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et merito excitare vos debent, ut, quid vobis agendum sit, circumspecte cogitetis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="3590" type="auto_name">Landgravius</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> magnas copias collegit; quo ducturus sit, ignoramus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proditor <persName ref="18250" type="auto_name">Mauritius</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName>Herzog Moritz von Sachsen</persName>.</note>, quod satis compertus est, patriis sedibus a duce <persName>Fridericho</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> pulsus est.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Diese Meldung trifft nicht zu; s. <ref target="file12810">Nr. 2761</ref>, Anm. 19.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pręsidium nostrę civitati est impositum,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Siehe dazu auch <persName>Bucers</persName> Brief aus <placeName>Straßburg</placeName> an <persName>Oswald Myconius</persName>, ca. 25. Januar 1547 <hi>(PC IV/1</hi> 583, <ref target="file10575">Nr. 539</ref>; <hi>Henrich, Myconius BW</hi> 933, <ref target="file11091">Nr. 1048</ref>).</note> et quamvis timore et dolis plena sint omnia, ad obsidionem se parant<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Subjekt sind die <placeName>Straßburger</placeName> Behörden.</note>, munitiones tormentis bellicis occuparunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caeperunt aliquot <placeName>Hispanos</placeName> praeda onustos.<pb type="edition" next="200"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nisi deus fessis rebus opem ferat, iam actum est de Germania; via enim Turcis aperitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et plęrique Turcis non immerito quam caesari malunt parere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Hispanica</placeName> inquisitio iam in Inferiori Germania habetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Adeo imperatori enim<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> nostro religio curę non est!<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ironische Aussage.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Motus hi bellici et degeneres Germani ita excruciant animum domini mei<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Matthias Zell</persName>, bei dem Ludwig wohnte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 145f. 372; und unten Z. 58.</note>, ut non diuturnam huius vitę usuram accepturum putemus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iam quod castra Musarum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint ist das <placeName>Straßburger</placeName> Gymnasium.</note> attinet, vereor ne dimissuri<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Als Subjekt sind die <placeName>Straßburger</placeName> Behörden vorauszusetzen.</note> sint scholam, cum nullus foelix<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>in der Vorlage</hi> infoelix; <hi>möglich ist auch, dass <persName>Lavater</persName> vorhatte,</hi> infoelici s belli <hi>zu schreiben.</hi></note> huius belli exitus pateat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. <persName>Sturmius</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName>Johannes Sturm</persName>, der spätestens am 4. Januar 1547 von seiner Gesandtschaft nach <placeName>Frankreich</placeName> wieder nach <placeName>Straßburg</placeName> zurückgekehrt war; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 453f, Anm. 23.</note>, qui hactenus bellicis negotiis occupatus fuit, ad diu intermissum legendi munus reversus est.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et nuper coepit dictare librum de elenchis sophisticis,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Widerlegungen sophistischer Trugschlüsse. - Siehe dazu Anton <hi>Schindling,</hi> Humanistische Hochschule und freie Reichsstadt. Gymnasium und Akademie in <placeName>Straßburg</placeName> 1538-1621, Wiesbaden 1977, S. 199f.</note> de collocatione<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Darunter ist die rhetorische Disposition der Worte und Gedanken zu verstehen. - <persName>Sturm</persName> veröffentlichte im Jahr 1548 eine Abhandlung über diese Thematik (als dritten Teil seiner Dialektik); s. <bibl>VD16 S9968</bibl>.</note> et de quaestione<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Als Terminus in der Rhetorik bezeichnet "quaestio" das Thema oder den Hauptpunkt einer strittigen Frage.</note>: Tractatus ad omnes ad vitę partes perutiles.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Huius absentia plurimum semper scholę incomodat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Memini me superioribus temporibus ad te scripsisse,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Bezug auf <bibl>HBBW</bibl> XVI 393,52-394,59.</note> ut si fieri posset, tempus, quod peregrinationi studiorum conceditur, vel saltem tempus, quo mihi <placeName>Argentinę</placeName> manendum est, signasses, ut possem studiorum ordinem melius instituere et viderem, quid quoque anno mihi discendum esset, ne varietate rerum impedirem potius meipsum, quam promovere possem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Id quoniam<pb type="scan" next="718"/> neglexisti, iam tandem video, quantum mali dederit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Potuissem enim audire initium politicorum <persName>Aristotelis</persName> a doctissimo d. d. <persName>Iusto Velsio</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XVI 72,90f.</note> et arithmeticae principia a <persName>Christiano Herlino</persName>.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Mathematikprofessor in <placeName>Straßburg</placeName>, gest. im Oktober 1562.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam putabam me absolvere non posse, nolui libros mihi parare et initium tantum audire.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hucusque fere audivi lectiones primę classis.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Die oberste Klassenstufe.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Iam ampliorem rhetoricę et dialecticę fructum et usum consequtus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mox me <persName>Euclidem</persName> cum aliis nonnullis spero auditurum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Postquam infaustum hoc bellum compositum fuerit et nova aliqua academia instituta, spero et te parentibus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName>Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName>Anna, geb. Röichli</persName>.</note> monitorem fore, ut eius usum aliquem habeam.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XVI 393,43-56. - <persName>Lavater</persName> blieb bis etwa Mai 1547 in <placeName>Straßburg</placeName> und studierte danach in Paris und Lausanne weiter; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 576f, Anm. 23.</note><pb type="edition" next="201"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Paulo antequam infoelix hoc bellum exarsit, studio <persName ref="p6490">Philippi Melanchthonis</persName> optime instituta fuit schola Witenbergensis, nam legendo quotidie studiosos exercuit.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">An der Universität <placeName>Wittenberg</placeName> war noch bis Mitte Oktober 1546 der Lehrbetrieb aufrechterhalten worden. Am 6. November wurde die Universität geschlossen. Als Herzog <persName>Moritz</persName> gegen <placeName>Wittenberg</placeName> zog (s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVIII 376, Anm. 25), begannen die Menschen aus der Stadt zu fliehen. <persName>Melanchthon</persName> verließ die Stadt am 11. oder 12. November 1546; s. ebd., S. 334, Anm. 3; Heinz <hi>Scheible,</hi> <persName>Melanchthon</persName> rettet die Universität <placeName>Wittenberg</placeName>, in: Aufsätze zu <persName>Melanchthon</persName>, Tübingen 2010, S. 257.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Utinam et clarissimum hunc philosophum possem aliquando audire!</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vereor tamen ne infoelix haec tempestas magnos huius saeculi viros, <persName ref="p6490">Philippum</persName> et <persName>Camerarium</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName>Joachim Camerarius d.Ä.</persName>, Professor in <placeName>Leipzig</placeName>.</note>, ita fatiget, ut postea, quantum velint et cupiant, suscipere non possint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De nostris rebus et ecclesia saepius scriber[em]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Textverlust durch Verklebung.</hi></note> ad te, sed quae scire cupias, quaeque a me accipias, ignoro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Praecor deum optimum maximum, ut labenti ecclesię te quamdiu foelicissime conservet!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupit d. <persName>Matthias</persName>.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName>Matthias Zell</persName>.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Meo quoque nomine uxori tuę honestissimae<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName>Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, liberis dulcissimis<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Zu deren Namen s. Nr. 2735, Anm. 10.</note> totique familię parentibusque meis salutem dicere ne dedigneris.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Argentorati</placeName>, ex aedibus<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName>Zell</persName> wohnte direkt hinter dem <placeName>Straßburger</placeName> Dom, heute Nr. S der Rue des Frères; s. Hans Georg <hi>Rott</hi> und Stephen F. <hi>Nelson,</hi> <placeName>Straßburg</placeName>. Die Täuferstadt im 16. Jahrhundert, in: Jean <hi>Rott,</hi> Investigationes historicae, Bd. 2, <placeName>Straßburg</placeName> 1986, S. 107.</note> d. <persName>Matthaei Zellii</persName>, 7. calendis februarii anno 1547.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Lud. <persName ref="p6150">Lavatherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro, Tigurinę ecclesię antistiti, Henrico Bullingero, patri suo colendissimo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>