<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12840" type="Brief" source="HBBW-19" n="2791">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 3. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,523 f. + E II 370,50</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 370a,523 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> empfing <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Brief [vom 22. Januar, nicht erhalten] durch seinen Verwandten [<persName ref="p5410" cert="high">Konrad Kambli</persName>], dem er auch die Antwort darauf [<ref target="file12835">Nr. 2786</ref>] anvertraute. Ein weiteres
								Schreiben <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> [<ref target="file12819">Nr. 2770</ref>] wurde vom Boten [...], der in
								<placeName ref="l266" cert="high">Kyburg</placeName> gewesen war, am 3. Februar (einen Tag nach der Abreise von
								<persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Verwandten) übermittelt. Diese Briefe schmerzten <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sehr!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> wirft ihm Ängstlichkeit vor. Er fordert ihn auf, mutig das Kreuz auf sich zu nehmen, als ob
								er aus Furcht weglaufen wollte! Mit dem zweiten Brief erfuhr er sogar, dass die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrer in
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> [<persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>,
								<persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName>, <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName> und
								<persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.]</persName> sich mit ihren Briefen an den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat nur
								verhasst machen werden. Sie schrieben aber schon, und
								zwar zweimal. Sie schilderten die Lage und begründeten ihren Wunsch, rückberufen zu werden; sie betonten
								aber auch, dass sie bereit wären, in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zu bleiben, wenn der
								Rat es wünschte. Sie hatten väterliche Ratschläge erhofft. Stattdessen wurden sie verleumdet! Wenn die
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Ratsherren aus ihren Briefen Ängstlichkeit schlussfolgern, könnten sie umgekehrt aus diesem Vorwurf
								schließen, dass die [vom <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rat dem <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Bund
								erwiesene] Untreue dem <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat gefällt!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> rät, sich an den besten Männern zu orientieren, falls die
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> [Kaiser <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] schändliche Zugeständnisse machen
								sollten. Doch der Beste unter diesen Männern ist <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>! Ausgerechnet er fragte bei <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> und
								<persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> um Rat an, da auch er <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> verlassen wollte, die
								Erlaubnis dazu aber nicht erhielt und deshalb blieb. Wieso also werden <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und seine Kollegen getadelt,
								weil sie meinten, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> verlassen zu müssen? Schließlich
								entschloss sich auch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zu bleiben, da es ihm
								nicht gestattet wurde, seine Familie nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>
								zurückzuschicken. Übrigens war es <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, der den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrern riet, ihre Rückberufung beim <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat
								zu bewirken. Und wo sind nun <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> (eine Schlüsselfigur des Krieges), <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName> und
								<persName ref="p3018" cert="high">Francesco Stancaro</persName>? Ihr<pb type="edition" next="250"/> Weggang aus
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> erregte keinen Anstoß!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Umso verwunderlicher ist <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Vorwurf, zumal die Frommen in
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zu Recht diejenigen als ängstlich bezeichnen, die sich dem
								Kaiser unterwerfen, um in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> bleiben zu können, ohne der
								Gefahr ausgesetzt zu sein. Dagegen hält man diejenigen für standhaft, die nicht in den verräterischen
								Frieden einwilligen. So gelten <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und seine Kollegen in
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> als standhaft, in
								<placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> aber, wo man die Umstände nicht kennt, als ängstlich!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Der tapfere <persName ref="p1860" cert="high">Michael Keller</persName>, der in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> vieles durchstehen
								musste und als Einziger die reine Abendmahlslehre aufrechterhält, bereitet ebenfalls seinen Weggang vor und
								hält alle Frommen dazu an. <persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName> und <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName>
								sind ähnlicher Auffassung.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Was tun? Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrer in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> dachten, dass den
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> das Versagen der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> missfallen würde und sie
								deshalb ihre Pfarrer aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zurückberufen würden. Jetzt aber
								stecken diese Pfarrer in der Klemme: In <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> wirft man ihnen
								Ängstlichkeit vor, weil sie <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> verlassen wollen; in
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> aber hätte man sie als feige bezeichnet, wenn sie nicht
								hätten gehen wollen!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Solange der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rat dem Kaiser widerstand, war <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>
								guten Mutes. Jetzt aber, da der Rat behauptet, es gebe infolge des Friedensschlusses keine Gefahr mehr, weiß
								er nicht mehr so recht, was zu tun ist. Ist das etwa Ängstlichkeit? Wie weh tut es nun, dieser bezichtigt zu
								werden! Es ist wohl die Unkenntnis des Sachverhaltes, die einem solch vermessenen Urteil zugrundeliegt.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> möchte doch seine Meinung über <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ändern und diesen verteidigen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> konnte gar nicht
								anders handeln, zumal sich auch die anderen frommen Menschen ähnlich verhielten und Letztere die Bürger von
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> und die dortigen Verhältnisse besser kennen als die
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>. Übrigens hätte ihm der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat Vorwürfe gemacht, wenn er nicht auf die Ratschläge der guten
								Menschen in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gehört hätte. Er handelte nach <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> Rat
								und wird dies auch künftig tun. Zudem war das ebenfalls auf <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> Rat angeregte Gespräch der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>
								Pfarrer mit den <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Bürgermeistern <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName> von Nutzen. Es zwang die Bürgermeister, sich maßvoller zu verhalten, um einen Volksaufstand wegen
								eines etwaigen Weggangs der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> zu verhindern. Das Gespräch gab auch den Bürgermeistern zu verstehen,
								wie wenig die Übergabe der Stadt den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> gefiel; wobei <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> in diesem Zusammenhang die Frechheit
								<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6544">Schwyzers</persName> erneut verurteilen muss, der nämlich während des Gesprächs <persName ref="p1410" cert="high">Herbrot</persName> dermaßen verletzte, dass dieser
								[später] in Gegenwart von <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Verwandtem meinte, der Rat würde <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6544">Schwyzer</persName> nicht zurückhalten, wenn dieser
								gehen wollte; <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> aber solle bleiben.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Auch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ist der Ansicht, dass man das Kreuz auf sich nehmen soll. Er ist bereit zu sterben und sich
								zu Christus zu begeben. Man weiß ja, dass der Weg zum Himmel durch Trübsal führt und die Standhaftigkeit den
								Sieg bewirkt. Doch in der jetzigen Lage geht es nicht darum, sein Blut für Christus zu vergießen. Es sind
								eher Bürgeraufstände und üble Verträge zu befürchten, wobei es auch klar ist, dass durch die Ankunft des
								Kaisers in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> das Evangelium etwas unterdrückt sein wird, und
								das unter dem Vorwand der Erbauung.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Heute entlassen die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> die [restlichen] Soldaten. In
								zwei Tagen soll die kaiserliche Garnison einziehen. Wo früher die Stadt Geld für das Evangelium ausgab, wird
								sie nun Geld gegen das Evangelium aufwenden müssen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß genau, dass auch <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> verlassen würde! Doch dem Wunsch <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> und des
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rats zufolge wird er in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> bleiben, und sogar mit
								gutem Willen! Ohne sich zu beschweren, wird er seinen Pflichten nachgehen, dem frommen Rest der Kirche
								beistehen und alles dem Herrn anvertrauen, da von den Menschen nichts zu erwarten ist. Der Herr verleihe ihm
								seinen Geist!
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Zum Schluss scheint es ihm doch noch wichtig zu erklären, warum es zu widersprüchlichen Aussagen
								innerhalb seiner eigenen Briefe und zwischen seinen Briefen und denen der anderen gekommen ist. Es passierte
								nämlich oft, dass sogar am gleichen Tag ganz unterschiedliche Nachrichten eintrafen. Dass ferner der Vogt
								von <placeName ref="l266" cert="high">Kyburg</placeName> [<persName ref="p3493" cert="high">Bernhard von Cham</persName>] widersprüchliche Nachrichten aus
								den Briefen <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> und <persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert Zollers</persName> empfing, erklärt sich so: <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> lag mit seinen
								Soldaten vor den Stadttoren, rief diese zur Buße, zu einem anständigem Leben und zur Ausdauer auf, und
								versicherte ihnen dabei, dass die Stadtbewohner standhaft seien. Doch bald tagte der Große Rat. Daraufhin
								wurde <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> vom Stadtschreiber <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> heimlich über die vom Rat im Schilde geführten Pläne informiert,
								sodass er sogleich die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> davor warnen konnte, während <persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName> weiterhin über die Standhaftigkeit der
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> berichtete. Aus ähnlichen
								Gründen<pb type="edition" next="251"/> kam es auch zu Diskrepanzen zwischen den Briefen <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>
								und denen an seinen Schwiegervater [<persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName>]. In seinen letzten
								Briefen aber dürfte es kaum noch widersprüchliche Nachrichten gegeben haben.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Es ist sehr bedauerlich, dass der alte <persName ref="p5413" cert="high">Kambli</persName> <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> Brief an den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat weitergab, zumal dies
								<persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> zum Verhängnis wurde. Schreibt er <persName ref="p5413" cert="high">Kambli</persName> nicht, wird es ihm vorgehalten; schreibt er ihm dennoch,
								entstehen derart schlimme Folgen!
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Vor dem Chirurgen <persName ref="p6285" cert="high">Jakob Ruf</persName> hatte <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> schon bei
								Kriegsausbruch gewarnt. <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> konnte jedoch den Kontakt mit diesem wegen der verwandtschaftlichen Beziehung
								und der früher erwiesenen Wohltaten nicht völlig einstellen. Er schrieb aber nur ganz selten und berichtete
								nur Harmloses, da ihm <persName ref="p6285" cert="high">Rufs</persName> Schwatzhaftigkeit bekannt ist!
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> möge vorliegende in Eile verfasste Rechtfertigung gut aufnehmen. Sie wurde von ganzem Herzen
								und in großem Vertrauen geschrieben. Wenn <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> ihn nur verstehen würde! Dann dächte er anders über ihn.
								Und wenn er ihn für unschuldig hält, dann werden auch die anderen das tun. Stellenweise ist <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> in seinem
								Brief ziemlich heftig geworden; was seinem Schmerz zuzuschreiben ist. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> möge dies verzeihen und ihm
								weiterhin gewogen bleiben!
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] <persName ref="p8122" cert="high">Nikolaus Müller, gen. Maier</persName> (den <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> heute sah), der ebenfalls überlegt,
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zu verlassen, lässt grüßen; so auch <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>, <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>,
								<persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> und <persName ref="p6544" cert="high">Schwyzer d.Ä.</persName> Den drei Letzten trug <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> auf, auch an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> zu schreiben. Da <persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName> und
								<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6544">Schwyzer</persName> ihre Frauen [...] in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> ließen, planen sie nun,
								trotz <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> Widerstand noch vor einer etwaigen Rückberufung zurückzukehren. Ob sie das wirklich tun
								werden, ist allerdings fraglich. Ihm werfen sie große Ängstlichkeit vor [weil er
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> nicht ohne Rückberufung verlassen will]. Laut ihnen hätte
								er sogar noch öfters (auch in ihrem Namen) nach <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> schreiben
								sollen. Doch die Folgen muss er ausbaden! Gruß an <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>,
								<persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>. Sollten sie schlecht von <persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> denken, möge <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> sie
								umstimmen. Gruß auch an <persName ref="p8051" cert="high">Anna [geb. Adlischwyler]</persName> und an die Kinder, sowie an seinen Bruder <persName type="citizen_name" ref="p1453" cert="high">Wolfgang</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2791, S. 251</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12840">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1547-02-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12840!Autograph!00%20E_II_370__fol__523_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12840/Autograph/00 E_II_370__fol__523_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12840!Autograph!01%20E_II_370__fol__523_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12840/Autograph/01 E_II_370__fol__523_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12840!Autograph!02%20E_II_370__fol__524_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12840/Autograph/02 E_II_370__fol__524_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12840!Autograph!03%20E_II_370__fol__524_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12840/Autograph/03 E_II_370__fol__524_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12840!Autograph!04%20E_II_370__fol__50_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">12840/Autograph/04 E_II_370__fol__50_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12840!Autograph!05%20E_II_370__fol__50_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">12840/Autograph/05 E_II_370__fol__50_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="EII__370a,__523r."/>S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas a te accepi, venerande pater: alteras<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der nicht mehr erhaltene Brief <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> vom 22. Januar; vgl. <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,1.</note> attulit <persName type="citizen_name" ref="p5410" cert="high">affinis</persName> meus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p5410" cert="high">Konrad Kambli</persName>; s. <ref target="file12801">Nr. 2752</ref>, Anm. 5; <ref target="file12829">Nr. 2780</ref>, Anm. 5; <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>, Anm. 1.</note>, ad quam per ipsum etiam respondi;<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Mit Brief <ref target="file12835">Nr. 2786</ref> vom 1. Februar.</note> alterae<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Brief <ref target="file12819">Nr. 2770</ref> vom 26. Januar, wie es aus der hier unten geäußerten Reaktion <persName ref="p1453" cert="high">Hallers</persName> auf diesen Brief geschlossen werden kann.</note> 3. februarii mihi sunt redditae, <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/>cum pridie discessissent affines mei<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note>, quas attulit ille nuncius<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt. - Dieser Bote übermittelte vermutlich auch den von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> in <ref target="file12819">Nr. 2770</ref>,4-6, angekündigten Brief des <persName ref="p3493" cert="high">Bernhard von Cham</persName>.</note>, qui <placeName type="citizen_name" ref="l266" cert="high">Kyburgi</placeName> fuerat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae, quanto me dolore affecerint, dici nequit!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Obiicis pusillanimitatem.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wohl im nicht mehr erhaltenen Brief <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName>. - Diese Kritik wurde ebenfalls vom <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat geäußert; s. <ref target="file12819">Nr. 2770</ref>,9-13.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iubes resumere spiritum, tollere crucem,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <ref target="file12819">Nr. 2770</ref>,14-27.</note> quasi vero unquam fuerim pusillanimis, amiserim spiritum aut fugere voluerim cum inhonestate crucem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Addis in posterioribus (scripturae more loquendo)<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 2, 16</ref></cit>.</note> nos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p1453" cert="high">Haller</persName> meint hier sich und die drei anderen <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrer in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>: <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>, <persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman (Römer)</persName> und <persName ref="p6544" cert="high">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName></note> facturos nomen nostrum foetere apud pios pariter et impios,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bezug auf <ref target="file12819">Nr. 2770</ref>,7-9.</note> si scribamus <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurino</placeName> senatui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Atqui scripsimus bis,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nämlich am 18. und 25. Januar (<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, A 177, <ref target="file10191">Nr. 160</ref> und 163). Siehe dazu schon <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>, Anm. 8.</note> quas literas nunquam sperassemus<pb type="edition" next="252"/> tam <persName type="citizen_name" ref="p18803" cert="high">Theoninis</persName> rodendas dentibus!<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Das Sprichwort bezieht sich auf <persName ref="p18803" cert="high">Theon</persName>, einen schmähsüchtigen Dichter; s. <hi>Adagia,</hi> 2, 2, <hi>55 (ASD</hi> II/3 171f, <ref target="file11198">Nr. 1155</ref>).</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Exposuimus praesentem rerum statum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Enumeravimus causas, propter quas revocari petamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quid impetraverimus, apparet ex tuis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Appellavimus eos<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Ratsherren.</note> ut patres revocari, si ipsis placuerit - petentes, manere, si voluerint, non negantes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Erat consulendum potius quam convitiandum, hortandum quam detrahendum!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si ipsi ex nostris possunt colligere nos esse pusillanimes, possumus et nos ex eorum iudiciis colligere ipsis foedifragos et inconstantiam hanc placere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Suades inter caetera, ut, si quid indigni admiserint<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Subjekt sind die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren. -Bezug auf <ref target="file12819">Nr. 2770</ref>,15-17.</note>, ut faciam ego, quod optimos facere viderim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">At inter optimos quem ponam magis quam d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetum</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note> nostrum?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid fecit is?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripsit <persName ref="p8055" cert="high">Blaurero</persName>,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Dieser nicht erhaltene Brief <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> ist auch in <ref target="file12827">Nr. 2778</ref>,8f, belegt.</note> scripsit tibi,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Mit einem heute nicht mehr erhaltenen Brief, der auch in <ref target="file12827">Nr. 2778</ref>,8f, und <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,3f, nachgewiesen ist.</note> petiit consilium, quęsivit sibi locum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cur ergo, quod nos idem fecimus, nobis vitio datur?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Petiit etiam is constanter a dominis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Beim <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rat.</note> veniam;<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <ref target="file12808">Nr. 2759</ref>,63f.</note> quam, cum non impetravit, manere statuit,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,39-41.</note> donec aliam habeat occasionem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fecimus etiam nos hoc, et, cum non impetrarem, ut familia dimitteretur,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,17-19. 41f.</note> mansi etiam ego rei visurus exitum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quaerit <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName> omnino modum et rationem abeundi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Putavimus ergo ipsius exemplum nobis sufficere, ne in nobis vituperaretur, quod in ipso laudaretur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Addo, quod et illius in scribendo<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">An den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat.</note> et veniam petendo<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vor dem <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rat.</note> usi simus consiliis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dabo bonos alios: <persName type="citizen_name" ref="p2916" cert="high">Schertlium</persName>, totius belli cor, annon ille discessit?<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe <ref target="file12818">Nr. 2769</ref>, Anm. 18.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ubi <persName ref="p2336" cert="high">Bernhardinus</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName>; s. <ref target="file12818">Nr. 2769</ref>, Anm. 17.</note> piissimus et <persName type="citizen_name" ref="p3018" cert="high">Stanggarus</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p3018" cert="high">Francesco Stancaro</persName>; s. <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>, Anm. 14.</note> doctissimus?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Discesserunt nullam pusillanimitatem declarantes neque etiam ecclesiae offendiculum dantes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Proinde cum dolore miror, quomodo colligas<pb type="scan" next="523v."/> me esse pusillanimem, cum apud nos pii omnes hac tempestate eos pusillanimes dicant, et vere, qui, ne habeant periculum, ita volentes <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">caesari</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> se subiiciunt.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Rursus magnae constantiae loco ducant, si quis ad iniquas has conditiones et foedifragam pacem<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zum Frieden, den <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> mit dem Kaiser einging, s. <ref target="file12818">Nr. 2769</ref>,6-15.</note> non conniveat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Habemur hic tanto constantiores, quanto vos existimatis deiectiores!</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ideo, cum circumstantias vel nesciatis vel non consideraveritis, tam temere de nostra timiditate iudicatis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1860" type="citizen_name" cert="high">Cellarius</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1860" cert="high">Michael Keller</persName>.</note>, vir in rebus adversis constantissimus et magnanimus, quique per varios aestus et casus in hac urbe agitatus solusque evangelii puritatem <pb type="edition" next="253"/> hic conservavit,<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. schon eine ähnliche Äußerung <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> vom 11. Juli 1545 <hi>(HBBW XV</hi> 400).</note> paravit abitum suasitque idem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> bonis omnibus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Pro assentatoribus et gnathonibus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gnatho ist der Name eines Nichtsnutzes in der Komödie "Eunuchus" von <persName ref="p18901" cert="high">Terenz</persName>.</note> habuit omnes eos, qui manere vellent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName>.</note> idem; <persName ref="p5341" cert="high">Lepusculus</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Der aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> herangezogene und in der Barfüßerkirche wirkende <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus (Häslin)</persName>.</note> similiter.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid nos faceremus?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Existimavimus fore, ut vobis tam displiceret haec defectio, ut nullo modo passuri fuissetis nos hic manere, si maxime voluissemus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed ita iam inter sacrum et saxum<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">in der Zwickmühle; vgl. <hi>Adagia,</hi> 1, 1, 15 <hi>(ASD</hi> Till 128f, Nr. 15).</note> constituti sumus: Hinc vos clamatis et praedicatis nos formidulosos; hic, si aliter egissemus, formidulosi habiti fuissemus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quid tandem agendum?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Testor deum me animosiorem non fuisse unquam, quam cum dicerent se constanter velle perseverare omnemque potius experiri fortunam quam se dedere caesari, et turbatiorem nunquam, quam cum audivi pace inita omnia sublata esse pericula.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Estne haec timiditas?</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Magnam facit mihi iniuriam, quicumque de me haec loquitur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed ignorantia audax malum est; audet temere de rebus incognitis perperam pronunciare, quod in hoc negotio magno experior dolore.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Proinde, observande pater, rogo, ne talia de me suspiceris meamque etiam apud alios defendas innocentiam.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">In veritate non potuissem aliud agere caeteris bonis omnibus similiter agentibus - qui quidem, cum nobiscum sint, videant, quid sit futurum; qui cives nostros norunt omniumque circumstantiarum aliarum gnari sint, melius vobis (sit venia dicto) iudicare et consulere possunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Eorum autem dum consiliis obsequor, a vobis<pb type="scan" next="524r."/> talia audire cogor!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Eis si obsequi nollem, ne apud vos male audirem, ipsos offenderem meque ipsum inter sacrum et saxum constituerem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Scio enim, quid mihi essetis imputaturi, si ipsorum non sequerer consilia.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Feci ergo, quod consuluit <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName>, et adhuc faciam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Nec parum profuit, quod accessimus consules:<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName>; s. <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,18-22.</note> Tanto enim coacti sunt arctius agere, ne nobis discedentibus tumultus fieret, et ut viderent, quam nobis placeret haec deditio - quamvis in <persName type="citizen_name" ref="p6544" cert="high">Rodolpho Svitzero</persName> non possum non impudentem temeritatem iterum<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe nämlich schon <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,57-61.</note> accusare, qui <persName ref="p1410" cert="high">Herbrotum</persName> suis ineptis supra modum ita offendit, ut is consul in praesentia affinis mei dixerit dominos eum, si abire velit, non retenturos, nolle autem me dimittere.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo per eum, cui servimus, Christum, persuadeas tibi de me alia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Scribis de cruce ferenda docte, sancte, christiane; neque aliter ego affectus sum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Cupio dissolvi et esse cum Christo.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Vgl. <cit type="bible"><ref>Phil 1, 23</ref></cit>.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Scio, quod per multas afflictiones ingrediendum sit regnum coelorum.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><cit type="bible"><ref>Apg 14, 22</ref></cit>.</note></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Scio, quod, si commoriamur, <pb type="edition" next="254"/> etiam convicturos.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 8</ref></cit>.</note></s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sed negotium se non ita habet, ut liceat pro Christo libere sanguinem fundere.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tumultus tantum metuo, seditiones intestinas civium, pacta iniqua et probrosa, et quod non dubito, quin caesare in urbem veniente ligandum aliquantum sit evangelium cum praetextu aedificationis, verius tamen destructionis.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Mt 10, 28 par.</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apk 2, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>20, 6. 14</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>21, 8</ref></cit>.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Hic haereo; hoc me movet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hodie dimittuntur milites nostri.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Es handelte sich um die Fähnlein, die sich noch in der Stadt befunden hatten; s. <hi>Roth, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName></hi> IV 10.</note></s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Intra biduum venient caesareani in praesidium urbis.<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="bio" n="42">Zur geplanten Einquartierung kaiserlicher Truppen in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> s. schon <ref target="file12834">Nr. 2785</ref>,18-27, und <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,8f. Die kaiserlichen Truppen (sechs Fähnlein mit etwa 900 Mann unter der Führung von <persName ref="p7760" cert="high">Bernhard von Schaumburg</persName>) kamen am 21. Februar 1547 mittags um il Uhr in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> an; s. <hi>Roth, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>,</hi> aaO.</note></s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Iam cogimur contra evangelium dare pecunias, quas prius pro tuendo evangelio dedimus.<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note></s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Scio, scio te pulverem sit excussurum de pedibus!<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">In Anlehnung an <cit type="bible"><ref>Mt 10, 14 par.</ref></cit></note></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed quia ita tibi amplissimoque senatui <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurino</placeName> placet, age, manebo, et libenter quidem!</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Faciam ego meum officium, nihil amplius conquerar, ne denuo in hoc a me alienissimum nomen incidam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Domino exponam et committam omnia, quia nullam video nec spem nec salutem in hominibus collocandam.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><cit type="bible"><ref>Ps 146 (Vulg. 145), 2f.</ref></cit></note></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Utar consiliis, quae mihi tempus resque locusque dabunt.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <hi><persName ref="p19911" cert="high">Ovid</persName>,</hi> Amores, 1, 4, 54.</note></s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Fugiam malignos, quantum potero.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Piis omnibus fideliter adero, si vel aliqua saltem possit syncerae servari ecclesiae pars.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Dominus largiatur suum mihi, sicut hactenus clementer fecit, spiritum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="524v."/>Postremo videtur et ad hoc necessarium esse, ut rescribam, quod scilicet te valde movet dissonantia mearum, vel mearum et aliorum literarum.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Quae discrepantia facile conciliabitur, si observaveris rerum statum.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Contigit, ut uno die diversa habeamus: ut aliquando scripserim laeta omnibus civibus aliud nihil scientibus; mox advenit posta<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Briefliche Nachricht; s. <bibl>Kirsch</bibl> 2210.</note>, quae aliud afferat.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Hinc fit, ut et literae varientur, maxime si duobus, tribus diebus aut etiam integra septimana<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> septima.</note> aliae post alias scribantur.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Miratur etiam praefectus Kyburgensis<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p3493" cert="high">Bernhard von Cham</persName>, Landvogt <placeName ref="l266" cert="high">Kyburgs</placeName>.</note> dissonantiam mearum et <persName type="citizen_name" ref="p7197" cert="high">Zollueri</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" ana="bio" n="48"><persName ref="p7197" cert="high">Hans Wilpert Zoller</persName>. - Er war der Bruder von <persName type="citizen_name" ref="p7196" cert="high">Agnes</persName>, der Frau des <persName ref="p3493" cert="high">Bernhard von Cham</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 377.</note> sui.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Sed haec est causa: Eduxit Schertlius omnem militem ante portas in campum eisque indicavit civium constantiam ipsosque vicissim ad poenitentiam et honestatem atque constantiam hortatus est; unde illi gavisi nihil aliud sibi pollicebantur de civibus.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Crastina mox<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">bald darauf. - Gemeint ist hier der 24. Januar; s. <ref target="file12818">Nr. 2769</ref>, Anm. 7.</note> magnus habebatur senatus.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Proponebantur, quae hactenus latitarant.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Haec cum ego secreto statim ab <persName type="citizen_name" ref="p8354" cert="high">archigrammataeo</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Stadtschreiber <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note> intellexissem, de periculis et pace ineunda eodem die scripsi,<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Gemeint sind <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Briefe <ref target="file12818">Nr. 2769</ref> an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> und an den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat (s. oben Anm. 11), beide vom 25. Januar.</note> quo <persName type="citizen_name" ref="p7197" cert="high">ipse</persName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="p7197" cert="high">Zoller</persName>.</note> de <pb type="edition" next="255"/> <placeName ref="l18" cert="high">Augustanorum</placeName> constantia.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Ita contigit etiam mihi frequenter, qui, cum omnia scribendo te delectare volo, diversis accidentibus rebus mihi ipsi diversus esse tibi videar.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo, ut et hac in parte me habeas excusatum.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Haec erat etiam causa discrepantiae inter eas, quas ad te et quas ad <persName type="citizen_name" ref="p5413" cert="high">socerum</persName><note xml:id="fn53" type="footnote" ana="bio" n="53"><persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName>. - Dieser Brief <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8018">Hallers</persName> an seinen Schwiegervater ist in <ref target="file12819">Nr. 2770</ref>,9- 13, bezeugt.</note> scripsi.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Puto autem tuas posteriores<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Gemeint sind die letzten von <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8018">Haller</persName> an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> gerichteten Briefe.</note> nihil dissonantiae habituras cum soceri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Quod ille bonus senex<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Er war etwas senil; s. <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>,86f.</note> literas ad senatum detulit, doleo valde et tanto magis, quanto magis in malam ipsi<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Ratsherren.</note> sunt interpretati partem.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Male habet eum, si nihil ei scribam, et cum scribo, talem movet Camerinam!<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">D.h. durch das Vorgehen gegen einen Missstand größeres Unheil zu provozieren; s. <hi>Adagia,</hi> 1, 1, 64 <hi>(ASD</hi> II/1 174, Nr. 64).</note></s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Si quid hac in parte erratum est, corrigere volo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6285" type="citizen_name" cert="high">Chyrurgo</persName><note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><persName ref="p6285" cert="high">Jakob Ruf</persName>.</note>, ex quo ab initio belli me monuisti,<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Siehe <bibl>HBBW</bibl> XVII 128f.</note> parcius scripsi.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Non possum tamen eum prorsus reiicere quum propter affinitatis propinquitatem<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="bio" n="60"><persName ref="p6285" cert="high">Jakob Rufs</persName> Gattin, <persName type="citizen_name" ref="p6405" cert="high">Kleophe Schenkli</persName>, stammte wie <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8018">Hallers</persName> Vater, <persName type="citizen_name" ref="p5134" cert="high">Johannes d.Ä.</persName>, aus <placeName ref="l1283" cert="high">Wil</placeName> (s. <bibl>HBBW</bibl> XIV 345. Anm. 29), woraus sich vermutlich die hier erwähnte und nicht näher bestimmbare Verwandtschaft erklären lässt.</note> tum propter plurima eius erga me officia et beneficia.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Scribo talia, quae nihil possunt nocere.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Scio enim, quam plenus sit rimarum.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">d.h. wie sehr er alles herausplappert.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Tu hanc meam excusationem aequi bonique consulito, quaeso.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Scripsi festinanter, sed ex animo.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Utinam animum meum cognosceres!</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin aliud de me sentires.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Scripsi aliquanto<pb type="scan" next="EII__370,__50r."/> confidentius ad te, quia te amo et ut patrem veneror atque quod scio, si apud te sim purgatus, quod facile apud alios excusari possim.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Quod aliquantulum vehementius scripsi, dolor coegit.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Ignosce ergo et me sicut hactenus amare perge.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutat te d. <persName ref="p8122" cert="high">Nicolaus Maior</persName><note xml:id="fn62" type="footnote" ana="bio" n="62"><persName ref="p8122" cert="high">Nikolaus Müller. gen. Maier</persName>, Syndikus (Stadtadvokat) in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>.</note>, qui et ipse animi supra modum dubii est (fui hodie cum eo)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, item d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName> et fratres nostri tres.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName ref="p8130" cert="high">Meyer</persName>, <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> und <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6544">Schwyzer</persName>.</note></s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Iussi, ut et ipsi tibi scribant, nam <persName ref="p8130" cert="high">Laurentius</persName> et <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6544">Rodolphus</persName>, quandoquidem uxores<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Die Namen der beiden Gattinnen sind nicht bekannt. - Sie waren in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> geblieben: s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 308.</note> non habent secum, omnino me etiam renitente ante vocationem discedere statuerant meque quasi magis timidum, qui difficulter relinquam ecclesiam, accusant; sed nescio, an sint facturi necne.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Incitarunt me, ut frequentius scriberem etiam eorum nomine.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo in me omnis faba cuditur.<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Nun muss ich alles ausbaden; vgl. <bibl>Otto</bibl> 128, Nr. 3; <hi>Adagia,</hi> 1, 1, 84 <hi>(ASD</hi> II/1 192, Nr. 84); <bibl>TPMA</bibl> II 61f, Nr. 3.</note></s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salvos cupio dominos fratres et patres <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> et <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName>, apud quos me purges, quaeso, et talem, quam forte de me quoque <pb type="edition" next="256"/> conceperunt, suspicionem eximas eis.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Sit etiam salva <persName type="citizen_name" ref="p8051" cert="high">uxor</persName><note xml:id="fn66" type="footnote" ana="bio" n="66"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberi tui.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Zu deren Namen s. Nr. 2735, Anm. 10.</note></s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi meum <persName type="citizen_name" ref="p1453" cert="high">fratrem</persName>.<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68"><persName ref="p1453" cert="high">Wolfgang Haller</persName>.</note></s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l18" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 3. februarii anno salutis 1547.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">Ioannes Hallerus</persName>, tui studiosissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> urbis doctori d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, domino et patri suo venerando.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>, an m. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrych Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>