<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12859" type="Brief" source="HBBW-19" n="2810">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Gast] / [Basel] an Heinrich Bullinger, 12. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b22" n="2810" type="transcription"/>
				<bibl source="b22" n="2810" type="regest"/>
				<bibl source="b22" n="2810" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,197–197a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möchte über <placeName ref="l2740" cert="high">Norddeutschland</placeName> informiert werden. Doch wie soll <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> Verbürgtes über Menschen erfahren, die so weit weg leben? Er kann aber die folgende lächerliche, doch aufschlussreiche Geschichte erzählen: Ein Pfaffe [<persName ref="p6108" cert="high">Nicolaus Piper</persName>?] dankte neulich in einer in <placeName ref="l1605" cert="high">Bergheim</placeName> gehaltenen Predigt Gott für den Sieg Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> und meinte, dass für die katholische Geistlichkeit und für die Juden nichts Schlimmeres hätte passieren können als ein Sieg der Lutheraner! Daraufhin rief er Juden und Katholiken dazu auf, weiterhin um Gottes Beistand zu flehen.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Ein Bürger aus <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> [<persName ref="p5665" cert="high">Mathias Limberger</persName>] berichtete, dass die fünf in der Stadt liegenden [kaiserlichen] Fähnlein für die Kosten ihres Verzehrs selbst aufkommen und bisher niemanden beraubt haben. Als ein Mönch [...] die Kriegsknechte um die Erlaubnis bat, ihnen die Messe lesen zu dürfen, wurde dies vom <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Rat abgeschlagen.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> soll etwa 200 Wagen nach <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName> geschickt haben, weil angeblich der nächste <placeName ref="l2391" cert="high">Reichstag</placeName> dort stattfinden soll. Nachrichten über <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> wird <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> mitteilen.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Neulich schrieb <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> über Junker <persName ref="p7537" cert="high">Claus von Hattstatt</persName>, der im Schloss <placeName ref="l1273" cert="high">Ensisheim</placeName> gefangen liegt. Er soll zum Tode verurteilt sein. Die Anklagepunkte lauten: 1. Er wollte nicht dem <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> im Feldzug dienen. 2. Er habe sein Kriegsvolk den <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgern</placeName> zuziehen lassen und Knechte für Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> angeworben. 3. Er wolle für den französischen König <persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName> Soldaten rekrutieren. Sechs Reiter, die zu <persName ref="p7537" cert="high">Hattstatts</persName> Schloss geschickt wurden, um dessen Akten zu beschlagnahmen, wurden von dem im Schloss zurückgelassenen Kriegsmann [...] mit Schüssen vertrieben. Dieser verbrannte daraufhin die Dokumente. <persName ref="p7537" cert="high">Hattstatt</persName> ist also noch im Besitz seines Schlosses.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Etwas Erfreuliches: Die <placeName ref="l101" cert="high">Colmarer</placeName> haben einen Teil von dem Haus des aus <placeName ref="l314" cert="high">Maulbronn</placeName> verbannten Abtes [<persName ref="p18149" cert="high">Johannes von Lienzingen</persName>] (für dessen Unterhalt sie lange sorgten) abgebaut, um damit die Stadtmauern zu befestigen. Daraufhin verklagte der Abt die Stadt beim König <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName> Der Prior <persName ref="p5254" cert="high">Johannes Hoffmeister</persName> übernahm jedoch ihre Verteidigung und ritt deswegen mit einem der Räte [...] zu <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand</persName>. So vernichten sich die Papisten gegenseitig!</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> rüstet in <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName>. Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> hat <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName> eingenommen, alle Kriegsleute in der Stadt getötet und diese plündern lassen. Er begibt sich nun mit einer starken Truppe nach <placeName cert="high" ref="l449">Schlesien</placeName>. Ein Teil seines Heeres ist in das Land des Markgrafen <persName ref="p18422" cert="high">Albrecht Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach</persName> eingefallen. Der hinterlistige Markgraf lässt zwar das Evangelium in seinem Land verkündigen, war aber im vergangenen Sommer beim Kaiser. Der Kurfürst hat zudem das Gebiet des Grafen [<persName cert="high" ref="p20788">Friedrich Magnus von Solms-Laubach</persName> bzw. <persName ref="p7796" cert="high">Reinhard] von Solms</persName> erobert.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] <persName ref="p20410" cert="high">Anna, Königin von Ungarn und Böhmen</persName>, die Frau <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinands</persName>, ist gestorben. Dies hat <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> vom Boten [...] erfahren, der [vonseiten des Königs] einen Brief bringt, mit dem die [vier protestantischen] Städte [der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>] gebeten werden, Trauergottesdienste für die Verstorbene abzuhalten.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> rüsten sich mit Waffen und Gebet zum Widerstand gegen den <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName>.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Die Juden in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> haben den Reichsadler an ihren Haustüren angebracht, damit man ihnen ja nicht schade. Ihnen werden mehr Freiheiten als den Christen zugestanden!</p>
							<p xml:id="regest10">[10] Dies in Kürze, damit <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> nicht bezichtigt werden kann, seine Vereinbarung mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> vergessen zu haben. Er hat <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> beauftragt, die Briefe zu verfassen, da dieser ja gerne schreibt und besser informiert ist als er, der die Neuigkeiten vom Volk erfährt.</p>
							<p xml:id="regest11">[11] <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> und die anderen Kollegen sollen auch über den Inhalt vorliegenden Briefes informiert werden. Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2810, S. 299</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12859">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1278" cert="low"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1547-02-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="302">Latein</language>
				<language ident="de" usage="698">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12859!Autograph!00%20E_II_366__fol__197_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12859/Autograph/00 E_II_366__fol__197_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12859!Autograph!01%20E_II_366__fol__197_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12859/Autograph/01 E_II_366__fol__197_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12859!Autograph!02%20E_II_366__fol__197_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12859/Autograph/02 E_II_366__fol__197_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12859!Autograph!03%20E_II_366__fol__197_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12859/Autograph/03 E_II_366__fol__197_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Vis, ut scribam, quę aguntur in <placeName ref="l3532">Inferiori Germania</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Partim ignota sunt, quę apud tam longe dissitos accidunt, partim nugarum sunt <pb type="edition" next="300"/> plena.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hoc scio, sed ridiculum est, attamen malę conscientię indicium:</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Es ist ein pfaff<note xml:id="fn1" type="footnote" ana="bio" n="1">Vielleicht <persName ref="p6108">Nicolaus Piper</persName>, der als Pfarrer zu <placeName ref="l1605">Bergheim</placeName> von 1543 an bis zu seinem Tod im Jahr 1552 oder 1553 bezeugt ist; s. Urkundenbuch der Pfarrei <placeName ref="l1605">Bergheim</placeName> (Ober-<placeName ref="l632">Elsass</placeName>), hg. von Eugen Hans, Straßburg 1984, S. 293f, Nr. 15.</note>, der hat nüwlich zuͦ <placeName ref="l1605">Bercken</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><placeName ref="l1605">Bergheim</placeName> (<placeName ref="l2894">Dép. Haut-Rhin</placeName>, <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>).</note> geprediget <foreign xml:lang="la">in hec verba: „Laudemus dominum, qui victoriam caesari<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> dedit,</foreign> dann so die Luterischen uberhandt hetten genomen, so were es uns armen pfaffen und den armen Juden ubel gangen, als kein volck uff erden nie!</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Aber gott verlast die synen nit.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Ir Juͤden betten üweren got an, so wöllen wir unseren anbetten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">So werden wir witers gluck haben.“</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Quę <placeName ref="l157">Francofordię</placeName> aguntur, paucis accipe, nam hęc a <placeName ref="l157">Francofordiano</placeName> cive<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vermutlich <persName ref="p5665">Mathias Limberger</persName>, der schon während seiner <placeName ref="l307">Mainzer</placeName> Zeit als <persName ref="p1278">Gasts</persName> Korrespondent nachgewiesen ist; s. zuletzt <bibl>HBBW XIV</bibl> 201; XVI 194.</note> hausi: <foreign xml:lang="de">Es ligent noch 5 fenlin knecht do.</foreign></s>
					<s n="10" xml:lang="de">Die bezalen, was si essen und trincken.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der kaiserliche Heerführer <persName ref="p7459">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von <placeName ref="l2126">Büren</placeName>, hatte den <placeName ref="l157">Frankfurtern</placeName> versprochen, dass die einquartierten Kriegsknechte für ihren Lebensunterhalt zahlen würden. In der Stadt wurden 24 Fähnlein stationiert, von denen zwölf bereits am 27. Januar 1547 entlassen wurden. Die verbliebenen Fähnlein wurden nach einer neunmonatigen Besatzung am 5. und 8. Oktober 1547 entlassen; s. Paul <hi>Collischonn,</hi> Frankfurt a.M. im Schmalkaldischen Kriege, Straßburg 1890, S. 96f; Irene <hi>Hans,</hi> Reformation-Konfession-Tradition. <placeName ref="l157">Frankfurt am Main</placeName> im Schmalkaldischen Bund 1536-1547, Frankfurt a.M. 1991, S. 323. 331.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="de">Sy haben allen gwalt in der stat.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Darauf folgt gestrichen</hi> wie von alters her nemlich der rath.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="de">Es ist ein muͤnch<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Unbekannt.</note> kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Der het gelangt<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">sich gewandt.</note> an die kriegsknecht, das man im erlaube, meß zuͦ haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Das ist bracht an ein rath zuͦ <placeName ref="l157">Francofort</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Diß ist im abgeschlagen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Und hat der frünfelich<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Hier vielleicht im Sinne von "frevelich" in einer wortspielerischen Assoziation mit den verachteten Juden, da im Westjiddischen die "frünfelich supp" eine Suppe aus geschnittenen Nudeln bezeichnet; s. Alfred <hi>Klepsch,</hi> Westjiddisches Wörterbuch, Bd. 1, Tübingen 2004, S. 585.</note> muͤnch wider hinweg müssen faren mit siner meß.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe dazu <hi>Collischonn,</hi> aaO, S. 93f, wonach <persName ref="p7459">von Büren</persName> im <placeName ref="l157">Frankfurter</placeName> Frauenbruderkloster öffentlich Messe lesen ließ, zugleich aber (zum Entsetzen des Rates) den evangelischen Pfarrern die Predigt gestattete.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de">Man hat niemans etwas genomen, nimpt ouch niemans nuit.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">nichts. - Eine Äußerung, die in Bezug auf die in <placeName ref="l157">Frankfurt</placeName> stationierten kaiserlichen Söldner zu verstehen ist.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Man sagt ouch, der keyser habe uff <placeName ref="l569">Worms</placeName> geschickt by<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">etwa.</note> 200 wegen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Welle do ein reichstag haben.<note xml:id="fn12" type="footnote" ana="bio" n="12">Ein falsches Gerücht. - Der <persName ref="p18538">Kaiser</persName> hatte am 2. Februar 1547 seinem Bruder König <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName>, welcher eine baldige Einberufung des <placeName ref="l2391">Reichstags</placeName> wünschte, mitgeteilt, dass er vorher noch den Krieg gegen die <placeName ref="l1202">Schmalkaldener</placeName> zu Ende führen wollte. Daher erging die an die Reichsstände gerichtete Einladung zum <placeName ref="l2391">Reichstag</placeName> erst am 3. Juli 1547. Als möglicher Versammlungsort wurde nicht <placeName ref="l569">Worms</placeName>, sondern <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, <placeName ref="l513">Ulm</placeName>, <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> und <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> in Erwägung gezogen; s. <hi>RTA-JR</hi> XVIII/1 57f und 130f, Nr. 7.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="de">Wie es in <placeName ref="l749">Saxen</placeName> gadt, <foreign xml:lang="la">scribet <persName ref="p8418">Myconius</persName>.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8418">Myconius</persName> war damals krank, sodass er erst am 1. März wieder an <persName ref="p495">Bullinger</persName> schrieb. Dabei vermittelte er tatsächlich Nachrichten über <placeName ref="l749">Sachsen</placeName>; s. <ref target="file12882">Nr. 2833</ref>,16-19.</note></foreign><pb type="edition" next="301"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Juncker <persName ref="p7537">Claus von Hattstat</persName>, ein redlicher krieger, <foreign xml:lang="la">de quo proxime scripsi,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe <ref target="file12802">Nr. 2753</ref>,27-31.</note></foreign> lyt noch gefangen zuͦ <placeName ref="l1273">Ensesheim</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><placeName ref="l1273">Ensisheim</placeName> (<placeName ref="l2894">Dép. Haut-Rhin</placeName>, <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>).</note> im schloß.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Hat ysen an fuͤssen und armen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Man meynt, er werde den kopff verlieren.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">1. articulus:<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Nachfolgend führt <persName ref="p1278">Gast</persName> die Anklagepunkte gegen <persName ref="p7537">Hattstatt</persName> auf.</note> Er hat nit wellen dem<pb type="scan" next="197v."/> keyser dienen in dem zuͤg.<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">Feldzug.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de">2. Er hat sin volck lassen gon <placeName ref="l491">Strassburg</placeName> louffen, ouch dem lantgraven<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> knecht angenomen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">3. Sy haben inn im züg<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">im zug: in Verdacht.</note>, er sölle dem <placeName ref="l832">Frantzosen</placeName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">König <persName ref="p20225">Franz I.</persName> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>.</note> wellen knecht annemen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Sy haben 6 pferdt ußgeschickt in willens, alle syne brieff in seim schloß zuͦ erloͤßen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">ergattern; s. <bibl>SI</bibl> III 1417f s.v. "erlesen"; eventuell aber auch: durchsuchen, indem man zuvor die Aktenbündel aufbindet (auflöst). - Bei den "Briefen" könnte es sich nicht nur um Briefe, sondern auch um sonstige Dokumente handeln, kaum aber um Urkunden, da der zurückgelassene "Krieger" die Urkunden der Familie und des Schlosses nicht verbrannt haben wird.</note>; aber sy haben das nit zuͦ wegen kynnen bringen.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">zü wegen kynnen bringen: zustande bringen können.</note></s>
					<s n="28" xml:lang="de">Der juncker hat ein reisigen<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">gerüsteten.</note> krieger by im<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">sich.</note> lang gehan; den im schloß gelossen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Diser hat den 6 rütteren und etlichen büren das schloß vorgehalten<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">vorenthalten; verschlossen gehalten; s. <bibl>SI</bibl> II 1233 s.v. verhalten.</note>, sy darvon gejagt mit geschützs, die brieff als<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">die brieff als: alle Briefe.</note> verbrent, und hat also das schloß noch ynn.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Praeterea das fröwt mich: Die von <placeName ref="l101">Colmar</placeName> haben den abt von <placeName ref="l314">Malbrunn</placeName><note xml:id="fn27" type="footnote" ana="bio" n="27"><persName ref="p18149">Johannes [IX.] von Lienzingen (Lin(t)zingen. Lenzingen)</persName>, Abt des Klosters <placeName ref="l314">Maulbronn</placeName> (<placeName ref="l3162">Enzkreis</placeName>, <placeName ref="l572">Baden-Württemberg</placeName>), dessen Insassen im Oktober 1537 in das Zisterzienserkloster <placeName ref="l2392">Pairis</placeName> (etwa 20 km westlich von <placeName ref="l101">Colmar</placeName>) zo gen, nachdem 1534-1537 das Kloster <placeName ref="l314">Maulbronn</placeName> sich schrittweise der Reformation unterziehen musste. Der Abt starb bald nach Abfassung des vorliegenden Briefes am 20. Juli 1547 (d.h. 13. Cal. Augusti - also nicht am 13. August; in der Literatur wird manchmal auch der 21. oder 22. Juli angeführt) in <placeName ref="l970">Einsiedeln</placeName>, während einer im Sommer 1547 unternommenen Wallfahrt. Über die hier angesprochene Angelegenheit konnte nichts eruiert werden. - Lit.: Kaspar <hi>Brusch,</hi> Chronologia monasteriorum Germaniae praecipuorum, [Pfalz]-Sulzhach 1682, S. 333; Gallia Christiana, Bd. 5, Paris 1731, Sp. 756f und Sp. 454-458 des Anhangs; Konrad <hi>Rothenhäusler,</hi> Die Abteien und Stifte des Herzogthums Württemberg im Zeitalter der Reformation. Stuttgart 1886, S. 37-44; Gerhard <hi>Köhler,</hi> Historisches Lexikon der Deutschen Länder, München 2007, S. 417; Immo <hi>Eben,</hi> Die Cistercienserkloster des Herzogtums Württemberg in der Reformationszeit. Von geistlichen Konventen zu theologischen Ausbildungsstätten, in: Analecta Cisterciensia, Bd. 59, 2009, S. 283.</note> lang uffgehalten in sym ellendt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">uffgehalten in sym ellendt: versorgt in seiner Verbannung; s. <bibl>SI</bibl> II 1227; I 177.</note>, der ein huß zuͦ <placeName ref="l101">Colmar</placeName> hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Disem haben sy etwas genomen, daruß ein bolwerck gemacht.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Der apt hat sy verklagt vor <persName ref="p18477">Ferdinando</persName>.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">König <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName></note></s>
					<s n="33" xml:lang="de">Wider den<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Gemeint ist <persName ref="p18149">von Lienzingen</persName>.</note> stelt sich der prior <persName ref="p5254">Hoffmeyster</persName>,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p5254">Johannes Hoffmeister</persName>, seit 1533 Prior der Augustinereremiten in <placeName ref="l101">Colmar</placeName>.</note> <persName ref="p18477">Ferdinandi</persName> pre-<pb type="edition" next="302"/>dicent.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Der rüttet zum künig mit eim der raͤdten<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Unbekannt.</note>, das zuͦ erlangen wider den apt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Ita papistę debent perdere papistas!</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Ein teufel sol dem anderen widerston, domit das alles ze gründt gange!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de">Item, der <persName ref="p3590">landtgraff</persName> lyt<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">liegt.</note> zuͦ <placeName ref="l244">Cassel</placeName>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Ist in grosser ruͤstung.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. jedoch <ref target="file12837">Nr. 2788</ref>, Anm. 28; und <ref target="file12854">Nr. 2805</ref>,36.</note></s>
					<s n="39" xml:lang="de">Hertzog <persName ref="p5254">Hans</persName>, elector,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Kurfürst <persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> hat <placeName ref="l284">Lipsig</placeName> mit eim sturm gwonnen, alles kriegsvolck erstochen darinnen, ouch die statt geplünderet.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Ein falsches Gerücht; vgl. <ref target="file12806">Nr. 2757</ref>, Anm. 76.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="de">Er<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> es.</note> soll uff die <placeName ref="l449">Silesiam</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><placeName ref="l449">Schlesien</placeName>. Siehe dazu <ref target="file12835">Nr. 2786</ref>, Anm. 38. -Hier ist wohl die <placeName ref="l363">Oberlausitz</placeName> gemeint; s. Regesten über den Pönfall der <placeName ref="l363">Oberlausitzischen</placeName> Sechsstädte, und die Folgen desselben, in: Neues Lausitzisches Magazin, hg. v. Ernst Tillich, Bd. 24, Görlitz 1848, S. 2f. 44-50 (Beilage 3).</note> mit eim hüffen ziehen, do grossen schaden thuͦn.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Mit dem anderen huffen ligt er dem hertzog <persName ref="p18422">Albrecht von Brandenburg</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Markgraf <persName ref="p18422">Albrecht II. Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach</persName>. - Damals drohte eine kurfürstliche Truppe ins markgräfliche Gebiet einzufallen. Doch kam es nicht dazu; s. <bibl>Voigt, Albrecht</bibl> I 140f.</note> <pb type="scan" next="197a,r."/> im landt, nympt im alles yn.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Diser ist bym keyser den sommer gsin:<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p18422">Markgraf Albrecht</persName> war zu Anfang Mai 1546 auf den Reichstag nach <placeName ref="l410">Regensburg</placeName> zum <persName ref="p18538">Kaiser</persName> gereist, hatte sich im Juni 1546 von diesem als Oberster auf mindestens drei Monate mit 2000 Reitern anwerben lassen und ihm von Juli 1546 an seine Reiter aus <placeName ref="l1408">Bayreuth</placeName> zugeführt; s. <bibl>Voigt, Albrecht</bibl> I 110-117.</note></s>
					<s n="43" xml:lang="la">Perfidus homo, etsi permittat evangelii praedicationem in suis terris.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Dem graven von <persName ref="p20788">Sulms</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" ana="bio" n="40">Gemeint sind die Grafen <persName ref="p20788">Friedrich Magnus von Solms-Laubach</persName> (geb. 1521, gest. 13. Januar 1561) und dessen Verwandter <persName ref="p7796">Reinhard von Sonus</persName> (zu Letzterem s. <ref target="file12866">Nr. 2817</ref>, Anm. 58). Die Einnahme der Herr- schaft <placeName ref="l2393">Sonnenwalde</placeName> ist vom Kurfürsten selbst in seinem Brief an die XIII von <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> bezeugt; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 568, Nr. 524, vom 15. Januar 1547. - Zum Hintergrund dieser Nachricht s. <bibl>Rudolf</bibl> zu <hi><persName ref="p7796">Solms</persName>-Laubach,</hi> Geschichte des Grafen- und Fürstenhauses <persName ref="p7796">Solms</persName>, Frankfurt a.M. 1865, S. 244; <bibl>Moritz von Sachsen PK</bibl> III 78, Nr. 74 (Anm.).</note> hat er<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gemeint ist der Kurfürst.</note> ouch sin landt ingenomen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Uxor <persName ref="p18477">Ferdinandi</persName> mortua est, <persName ref="p20410">regina Ungariae</persName>.<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p20410">Anna Jagiello</persName>, Königin von <placeName ref="l2449">Böhmen</placeName> und <placeName ref="l882">Ungarn</placeName>; s. <ref target="file12861">Nr. 2812</ref>, Anm. 9.</note></s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hoc ab ipso tabellario<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Ein unbekannter Überbringer eines Schreibens von <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> an die vier protestantischen Städte der Eidgenossenschaft.</note> audivi, qui literas perfert <placeName ref="l862">civitatibus</placeName>, quo exequias honestas instituant.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Über Totenfeiern für <persName ref="p20410">Anna</persName> in der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> ist nichts bekannt. - In <placeName ref="l513">Ulm</placeName> aber ließ der Kaiser eine solche abhalten; s. <ref target="file12861">Nr. 2812</ref>, Anm. 10.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentoratenses</placeName> se parant ad resistendum caesari armis et precibus assiduis.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. schon <ref target="file12822">Nr. 2773</ref>,19-21. Am 21. Februar und am 1. März wird immer noch aus <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> über anhaltende Rüstungen in der Stadt berichtet; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 612, Nr. 561; 618, <ref target="file10601">Nr. 565</ref>. Schon 1546 wurden Teile der Stadtmauern befestigt; s. Sebald Bühlers <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Chronik <hi>(MGEG-DE</hi> 2 XIII 90, Nr. 304). - Damals fand sich <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> zwar zu Unterhandlungen, nicht aber zu einem bedingungslosen Frieden mit dem Kaiser bereit, wie es die am 12. Februar abgefertigte <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Gesandtschaft (s. <bibl>PC</bibl> IV/1 603f, Nr. 555), welche am 19. Februar in <placeName ref="l513">Ulm</placeName> eintraf, den kaiserlichen Unterhändlern zu verstehen gab; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 603-605, Nr. 555; 608f, Nr. 559; 612f, <ref target="file10597">Nr. 561</ref>; 620f; Alcuin <hi>Hollaender,</hi> Strassburg im Schmalkaldischen Kriege, <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> und London 1881, S. 67; und <ref target="file12871">Nr. 2822</ref>, Anm. 16.</note><pb type="edition" next="303"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de">Die Juden zuͦ <placeName ref="l157">Francofurt</placeName> haben ein adler<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Der Reichsadler.</note> an iren doren, domit yn niemans schadens zuͦfiegi.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Plus libertatis habent quam christiani reliqui!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Hęc ad te paucis volui, ne me incuses deinceps negligentię oblitusve es pacti,<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Eine Abmachung in Bezug auf Myconi us, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> vielleicht mit <persName ref="p1278">Gast</persName> traf infolge von dessen Brief vom 31. Juli 1546 <hi>(HBBW</hi> XVI, <ref target="file12567">Nr. 2520</ref>).</note> quod mecum iniisti.</s>
					<s n="51" xml:lang="la"><persName ref="p8418">Myconio</persName> imposui hoc onus scribendi, qui libenter scribit et certiora habet quam ego, qui ex plebe communia mea soleo expiscari.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">12. februarii 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="salute">Ea d. <persName ref="p8171">Bibliandro</persName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> Bibliando.</note> communicare velis et reliquis fratribus, quos cupio salvere in domino ad longos annos.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="55" xml:lang="de">An den wolgelerten herren, meyster <persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>, lüttpriester zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, minem geliepten herren.</s>
					<s n="56" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>