<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12850" type="Brief" source="HBBW" n="2801">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Zwick / Konstanz AN [Heinrich Bullinger], 7. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 364,83 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Nachdem <persName>Jörg Regelin</persName> am Morgen abgereist war, erhielt <persName>Zwick</persName> die Nachricht, dass <persName>Kaiser Karl V.</persName> den XIII
								Orten geschrieben hat, er wolle <placeName>Augsburg</placeName>,
								<placeName>Straßburg</placeName>, <placeName>Konstanz</placeName> und
								<placeName>Lindau</placeName><pb type="edition" next="279"/> strafen, und erwarte deshalb
								von ihnen, dass sie diesen Städten nicht zu Hilfe kommen. Da dieses Schreiben erst nach der letzten
								Tagsatzung eingetroffen ist, sollte man versuchen, <persName>König Franz I.</persName> dazu zu bringen, die Eidgenossen
								anzuhalten, sich mit folgender Bitte an den Kaiser zu wenden: Er solle nichts gegen
								<placeName>Konstanz</placeName> unternehmen, da diese Stadt sich bisher allen Nachbarn
								gegenüber friedlich erwiesen hat, dies wohl auch künftig tun wird, er also von ihrer Seite nichts zu
								befürchten habe, und die Eidgenossen sich ihm gegenüber dafür erkenntlich zeigen werden.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Falls man solch ein Schreiben nicht erlangen könnte, sollte man den Brief des Kaisers geheim halten,
								und die vier protestantischen Orte sollten einen etwaigen nachteiligen Beschluss der XIII Orte gegenüber
								<placeName>Konstanz</placeName> weder annehmen noch ablehnen, sondern diesen für ihre
								Räte zur Besprechung mitnehmen, gleichzeitig aber die anderen Orte darauf aufmerksam machen, dass die
								Angelegenheit besonders gut überdacht werden muss, da <placeName>Konstanz</placeName>
								eine strategisch wichtige Stadt für die Eidgenossenschaft darstellt und die Vier Orte ihr gegenüber
								[freundlich] gesinnt sind. Die anderen Orte wären dadurch nicht verärgert, und wenn der [kaiserliche] Gegner
								davon erführe, würde ihn dies davon abhalten, etwas gegen <placeName>Konstanz</placeName>
								zu unternehmen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die Ratsgremien der Vier Orte sollten die Angelegenheit den jeweiligen Geheimen Räten zur Beratung
								anvertrauen, damit diese erneut [auf einer Tagsatzung] besprochen werden kann. Sollte es dann zu keiner
								gemeinsamen Stellungnahme [der Eidgenossen] kommen, so bliebe immerhin der Feind [über deren Absichten] im
								Unklaren.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName>Zwick</persName> sucht mit allen Mitteln, eine Ergebung <placeName>Konstanz</placeName>’
								hinauszuzögern und den <placeName>Konstanzer</placeName> Rat mit irgendwelchen
								menschlichen Hoffnungen zu versehen, denn sonst würde dieser sich wohl wie die anderen Städte ebenfalls
								ergeben. Gott erbarme sich!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2801, S. 279</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12850">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4082" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Zwick</surname>
						<forename cert="high">Konrad</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116001615"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l257" cert="high"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1547-02-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12851"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12849"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12862"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12849"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12862"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12849"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12862"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12849"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12866"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12838"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12862"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12849"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12866"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12838"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="2">Latein</language>
				<language ident="de" usage="98">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12850/Autograph/00__E_II_364__S__83_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12850/Autograph/01__E_II_364__S__84_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="12850/Autograph/02__E_II_364__S__78_a_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="12850/Autograph/03__E_II_364__S__78_b_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">L[ieber] herr und fruind, nachdem <persName>Jerg Regelin</persName> hütt morgens hinweg gangen,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe dazu oben Anm. 1.</note> kumpt mir kuntschafft, das der kaiser<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Karl V.</persName> - Es handelt sich um den Brief des Kaisers an die XIII Orte vom 18. Januar, der am Abend des 28. Januars in <placeName>Baden</placeName> eingetroffen war; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 763 zu a. Am 7. Februar informierte der St. Galler Seckelmeister, <persName>Ambrosius Eigen</persName>, den Geheimen Rat von <placeName>Konstanz</placeName> über dieses Schreiben (s. aaO, S. 765) entsprechend den hier vorgebrachten Aussagen <persName>Zwicks</persName>. - Man muss sich jedoch fragen, ob die von Eigen vermittelte Information tatsächlich im kaiserlichen Schreiben enthalten war, und ob der in aaO, 781f zu h und 1, abgedruckte und vermutlich irrtümlich auf den 13. Januar datierte Brief des Kaisers an die XIII Orte nicht mit dem hier erwähnten Schreiben identisch ist. Dass in der Veröffentlichung dieses angeblich vom 13. Januar datierten Schreibens keine Stelle den Aussagen Eigens bzw. <persName>Zwicks</persName> entspricht. kann wie folgt erklärt werden: 1) Die entsprechende Stelle wurde in der in <bibl>EA</bibl> IVd/1, 781f, erfolgten Teilveröffentlichung nicht berücksichtigt; 2) Die durch Eigen übermittelten Informationen waren falsch.</note> den 13 ortten geschriben, wie er willens sye, <placeName>Augspurg</placeName>, <placeName>Straßburg</placeName>, <placeName>Costentz</placeName> und Lindo zuͦ straffen, mit beger, das sy sich deren stett nichts beladen wellend, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wo nun solich schriben uff dem nechsten tag zuͦ <placeName>Baden</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die vergangene ("nechste") Tagsatzung zu <placeName>Baden</placeName>, die am 10. Januar begonnen hatte; s. <ref target="file12786">Nr. 2737</ref>, Anm. 3.</note> nit gwesen und erst sydert<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">seither.</note> kummen were, geduchte mich<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">geduchte mich: schiene mir.</note>, es were guͦt, wo man die practick<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">geheime Verhandlung; s. <bibl>SI</bibl> V 568.</note> anrichten kuindt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">könnte.</note>, das der Frantzoß<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Franz Ï.</note> by den Aidgnosen anhielte, das sy die kay[serlich] may[estat] bettent<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">hüten.</note>, diewyl sy nit anderst wisstent, dann<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">als.</note> das die von <pb type="edition" next="280"/> <placeName>Costentz</placeName> sich bißher gegen allen nachpuren fridlich gehalten und dasselbig on zwyfel hinfur ouch thuͦn wurdent, und ir may[estat] sich irenthalb nit zuͦ befaren hette<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">sich irenthaib nit zü befaren hette: keine Angst vor ihnen haben müsste.</note>, das dan die k. may. noch zur zit<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">zur zit: derzeit.</note> gegen der statt <placeName>Costentz</placeName> still ston und nichts beschwerlichs gegen ir furnemmen wellte; das weltent sy, etc., verdienen.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">vergelten.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ain solliche mainung<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Antrag.</note> moͤcht wol erschießen.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">nützen; s. <bibl>SI</bibl> VIII 1391-1393.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mag aber ouch ain sollichs nit erlangt werden, so were doch guͦt, das es haimlich blib und die evangelischen oͤrtter<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Basel, Bern, Schaffhausen und Zürich.</note> der anderen Aidgnosen schluss<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Beschluss.</note>, der wider uns sin wurde, nit bewilligetent noch abschluͤgent, sonder annemment hinder sich zuͦ bringen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">annemment hinder sich zill bringen: mitnehmen würden, um ihn ihren jeweiligen Räten zu unterbreiten.</note> und baß<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">besser.</note> zuͦ berathschlagen, mit anzaigung, diewyl sy wissent, waß gemainer Aidgnoschafft an diser statt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName>Konstanz</placeName>.</note> gelegen und wie ire gmainden der statt halb gesinnet, so werde irer herren notturfft erforderen, den sachen wol nachzuͦgedencken.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solichs kuindtent die Aidgnosen nit zürnnen, und so es ußkemme, wurde der gegentail<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">(kaiserliche) Gegner.</note> gewißlich dester minder<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">dester minder: umso weniger.</note> ettwas furnemmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In den raͤten<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">den Ratsgremien der jeweiligen Orte.</note> kuindte man<pb type="scan" next="84"/> die sach also anrichten, das man die beratschlagung ettlichen als<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">wie.</note> den gehaimen bevelhe uff ain wideranbringen.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">ein erneutes Vorbringen (an einer künftigen Tagsatzung).</note></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wurdent dann kaine guͦte mittel gefunden, so blib doch die sach in gehaim, und wisstent die find nit, weß man bedacht were.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ach gott, ich wolt gern weg suͦchen, wie die sach verzogen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">verzögert. - Angesprochen ist hier die Übergabe von <placeName>Konstanz</placeName> an den Kaiser.</note> werden moͤcht, und das mine hernn nit alles menschlichen trosts beruͦbt wurdent, dann sunst sorg ich, wir werdent thuͦn wie ander.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sich unser umb Christi Iesum willen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum 7. februarii 47.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName>Conrat Zwick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Darunter Bullingers Empfangsvermerk: 7.</hi> februarii.</note>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>