<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12864" type="Brief" source="HBBW-19" n="2815">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pistorius (Niddanus, Becker) d.Ä. / Marburg an Heinrich Bullinger, 18. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 35 (VBS VI),228</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> hat nicht auf den im Mai [empfangenen] Brief Bullingers [<bibl>HBBW</bibl> XVI,
								<ref target="file12448">Nr. 2401</ref>, vom 31. März] geantwortet, weil er wegen des Krieges in Deutschland
								keinen Boten finden konnte. Auch jetzt hat er nicht die Zeit dazu. Er wollte nämlich gerade von
								<placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> [nach <placeName ref="l1678" cert="high">Nidda</placeName>]
								aufbrechen, als er hörte, dass die Zürcher [Studenten] heimkehren. So ergreift er die Gelegenheit, Bullinger
								wenigstens zu grüßen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die schlimme Uneinigkeit im [evangelischen Lager] stellt eine große Gefahr dar. Der Feind steht vor der
								Tür! Man rechnet jederzeit damit, dass er von <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> aus
								angreift. Die Pfarrer in der Landschaft <placeName ref="l1678" cert="high">Nidda</placeName> sind der Gefahr
								besonders ausgesetzt. Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> vertraut auf
								den Schutz seiner Festungsanlagen, die von der armen Bevölkerung verstärkt wurden. Nun aber soll diese auch
								noch für deren Unterhalt durch Steuern aufkommen, sodass sie sich kaum mehr zu ernähren vermag. Kann man
								dann noch auf Gottes Hilfe hoffen?
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Sollte das Gerücht von einem Abkommen [der Schmalkaldener] mit
								<placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> stimmen, dann wäre das gar nicht gut. Man denke doch
								an das von den Propheten verschrieene Bündnis des jüdischen Volkes mit dem ägyptischen König! <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> wäre
								viel eher dafür, dass die [Protestanten] sich der Rute des<pb type="edition" next="317"/> Herrn unterwürfen,
								mit der schon Nebukadnezar gezüchtigt wurde und mit der nun auch ihre Undankbarkeit und Vergehen bestraft
								werden müssen, als dass sie ein Bündnis mit Ägypten eingingen,
								indem sie zu ihrem eigenen Verderben im Namen des Herrn behaupten, dass diese Allianz notwendig sei. Egal
								welcher Gefahr <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> wegen seines Glaubens ausgesetzt wird, er weiß, dass es sich dabei um den
								universalen, richtigen Glauben handelt. Christus verleihe ihm Standhaftigkeit!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Bullingers Brief wird er nach den Kriegswirren beantworten. Und sollte Gott die Zerstörung der Kirchen
								in <placeName ref="l664" cert="high">Hessen</placeName> zulassen und dabei <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> aus diesem Jammertal
								erlösen, dann wird er sich vielleicht darüber mit Bullinger mündlich unterhalten können. Nur so viel:
								Bullinger hat die [Abendmahls]auffassung von <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> und den Kollegen, die sich diesbezüglich angemessen
								äußern, nicht wirklich begriffen. Er sollte sie nicht mit jenen verwechseln, die Dinge behaupten und lehren,
								die unangebracht sind und von denen sie gar nichts verstehen!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Bullinger möge über den Stand der Dinge in Zürich berichten und seine Meinung über den Krieg mitteilen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Gruß, auch an die Kollegen, besonders an <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>, und Bitte um Gebet. In Eile.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2815, S. 317</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12864">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p9046" cert="high"/>
					<placeName source="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1547-02-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12865"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12863"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12448"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12172"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12448"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12172"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12866"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12838"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12172"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12866"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12838"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Graciam et pacem a deo, patre nostro per Iesum Christum, in spiritu sancto.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod hactenus, Bulingere in domino summopere colende, nihil ad te dederim literarum neque tuis ad me datis in mense Maio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Damit ist Bullingers Brief zum Abendmahlsstreit vom 31. März 1546 <hi>(HBBW</hi> XVI, <ref target="file12448">Nr. 2401</ref>) gemeint (vgl. unten Z. 27-33), den <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> offensichtlich erst im Mai erhalten hatte.</note> responderim, nulla alia causa est, quam quod in tanta rerum omnium per Germaniam perturbatione nullus obvenire potuit commodus nuntius neque etiam modo respondere possum brevitate temporis impeditus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim iamiam essem abiturus,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> wohnte nämlich in <placeName ref="l1678" cert="high">Nidda</placeName>, etwa 50 km südlich von <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>.</note> significatum est mihi vestros<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8009" cert="high">Johannes Fabricius (Schmid) Montanus</persName>, <persName ref="p1234" cert="high">Hans Rudolf Funk</persName>, <persName ref="p8469" cert="high">Heinrich Hindermann (Opisander)</persName>, <persName ref="p6534" cert="high">Karl Schweninger</persName> und vielleicht auch <persName ref="p5838" cert="high">Wilhelm Meyer</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 542f, Anm. 2; XVI 137. Sie kamen im März 1547 zurück nach Zürich; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 428f, Anm. 59.</note> patriam velle petere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non potui igitur non te per literas vel salutare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nos propter ecclesiarum Christi dissipationem, ne dicam an oppressionem, sumus constituti in summo et dolore et periculo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum enim habemus modo hostes vicinos, quottidie impressionem hostium ex Francofordia<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">50 km südlich von <placeName ref="l1678" cert="high">Nidda</placeName>. - <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> war von den Truppen <persName ref="p7459" cert="high">Maximilians von Egmont</persName>, Graf von Büren, besetzt; s. <ref target="file12792">Nr. 2743</ref>, Anm. 40; <ref target="file12859">Nr. 2810</ref>, Anm. 5.</note> expectare cogimur, destituti omni praesidio humano, presertim nos, qui per agrum <placeName ref="l1678" cert="high">Niddanum</placeName> Christum profiteremur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Princeps noster<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> videtur omnem spem collocasse in munitiones.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum cum hę sint sudore pauperum extructę, et iam sanguine egenorum gravissimis exactionibus conservare eas conetur, videre non possum, quem successum deus daturus sit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Neque placet foedus Gallicum,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Anspielung auf das Bündnis, das die Schmalkaldener damals mit <persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName> gegen <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> zu schließen versuchten; s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVIII 92; 236,32-34 und Anm. 27; 249f; 321f; 336,22-24; 348f; 393f.</note> si modo rumor vera spargit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quem enim finem foedus Judeorum cum rege Egyptio<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName>; vgl. etwa <bibl>HBBW</bibl> XVIII 336,24.</note> sortitum sit, ex scripturis pro-<pb type="edition" next="318"/>phetorum facile liquet!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego potius, si adhiberer in consilium, consulerem, ut <persName ref="p18562" cert="high">Nebucadnezari</persName> virgę<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Anspielung auf Dan 4.</note> domini punientis et nostram ingratitudinem et immania scelera nos subiiceremus salva vera religione, quam, si et apud nos persequi conaretur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">persequi conaretur [foedus cum rege Egyptio].</note>, quisque suo periculo<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Indem einer behauptet, dass diese Allianz mit Ägypten notwendig sei, und so Gottes Zorn auf sich zieht; vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>Jes 30, 1-7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jer 2, 36</ref></cit>.</note> in nomine domini profiteretur, necessum foret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certe quicunque casus me oppressurus sit in professione confessionis nostrę, quam et catholicam et orthodoxam ecclesię Christi esse non dubito!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fortiter persistam per Christum, qui me corroborabit,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 1, 12</ref></cit>.</note> in quo omnia,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 2, 10</ref></cit>.</note> sine quo nihil et sumus et possumus.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 15, 5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 17, 28</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phil 4, 13</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Respondebo autem tuis literis peramice, quamprimum bellici tumultus vel paululum quieverint,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe oben Anm. 1. - Dies ist der letzte bekannte Brief an Bullinger von dem damals 45 Jahre alten <persName ref="p9046" cert="high">Pistorius</persName> (gest. 1580).</note> aut, si ita visum est domino, ut ecclesias nostras hosti devastandas permiserit, meque ex hisce malis in hac vita liberaverit, forte coram hisce de rebus loquemur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Te enim non plane mentem meam intellexisse video nostrorumque sententiam<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">über das Abendmahl.</note> percepisse, eorum maxime, qui dextre hac de re loquuntur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nolo enim me iungere iis, qui adfirmant ea, quę ignorant, et docent, quę non oporteat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si potes, oro, ut quo in statu res vestrę sint, mihi quoque significes, quidve tu de hoc bellico tumultu sentias.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hisce vale in domino Iesu, Bulingere charissime, atque symmistas tuos omnes ac singulos, communes nostros dominos ac amicos, presertim <persName ref="p8011" cert="high">Rudolphum</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>.</note> nostrum, saluta meo nomine quam offitiosissime, nostrasque ecclesias deo, patri domini nostri Iesu Christi, precibus vestris commendate.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Raptim, ex Martispurgo<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Hier liegt ein Wortspiel vor, welches auf den damaligen Kriegszustand in <placeName ref="l664" cert="high">Hessen</placeName> anspielt.</note>, 18. februarii anno domini 1547.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p9046" cert="high">Joannes Pistorius</persName>, ex animo tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Viro et pietate et eruditione claro d. Henrycho Bulingero, ecclesiastę Tigurino, domino suo summopere colendo.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Darunter von einer späteren Hand:</hi> <persName ref="p9046" cert="high">Joannes Pistorius</persName>.</note><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Dieser Brief wurde genauso wie Brief <ref target="file12867">Nr. 2818</ref> vom 20. Februar den nach Zürich zurückreisenden, oben in Anm. 3 genannten Studenten anvertraut: vgl. <ref target="file12867">Nr. 2818</ref>, Anm. 22.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>