<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12878" type="Brief" source="HBBW-19" n="2829">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Straßburg an Heinrich Bullinger, 28. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b22" n="2829" type="transcription">S. 372</bibl>
				<bibl source="b22" n="2829" type="regest">S. 371</bibl>
				<bibl source="b22" n="2829" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,735 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief [nicht erhalten] hat <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> große Freude bereitet, da daraus hervorgeht, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sich über das [Weiterstudium] von <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> Gedanken macht. Dieser hat nie <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Wohlwollen bezweifelt, befürchtete aber, dass man ihn (weil man sich zu große Sorgen um ihn macht) länger als nötig in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> lassen würde. Auch ist er <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gegenüber, der ja sein Wohltäter ist, keineswegs undankbar. Noch wollte er diesen für die [in seinem letzten Brief] erwähnten Unannehmlichkeiten verantwortlich machen, da er wohl weiß, dass diese den schwierigen Zeiten zuzuschreiben sind.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Wichtig ist, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sich um <persName ref="p1884" cert="high">Lavaters</persName> Weiterstudium kümmert (während dieser sich bemühen wird, die [Fächerwahl] besser einzuteilen), zumal er nicht daran zweifelt, dass seine Eltern [<persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p5610" cert="high">Anna, geb. Röichli]</persName> <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Plan zustimmen werden. Ihm ist derzeit einfach unklar, was er machen soll: Ein Wechsel nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> wird seinem Studium kaum dienlich sein, jedoch auch nicht sein Verbleib in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, falls Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> sich der Stadt bemächtigt.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Es stärkt und freut <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> festzustellen, wie viele vortreffliche Bürger <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgs</placeName> lieber sterben wollen, als sich einer gottlosen Knechtschaft zu unterwerfen. Die Stadt bereitet sich gut auf einen Angriff des Kaisers vor, sodass dieser kaum eine Belagerung wagen wird. <persName ref="p6733" cert="high">Jakob Sturm</persName> und <persName ref="p18230" cert="high">Mathis Pfarrer</persName> sind zu Verhandlungen nach <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> aufgebrochen. Was sie erreicht haben, weiß man noch nicht. Wenn sie zurückkommen und klar wird, wie es mit der Stadt und der Schule weitergeht, kann man immer noch entscheiden, was zu tun sei. Sollte die Stadt einen gottlosen Frieden billigen, wird <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> sie wohl nicht als einziger verlassen müssen. Eine Unterwerfung unter den Kaiser wäre aber schlimmer als eine Belagerung. Denn dank eines Friedens mit <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> würde der Kaiser die <placeName ref="l862" cert="high">Helvetier</placeName> und <persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName> besser bekriegen können, um dann, nach seinem Sieg, über <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> zu herrschen. Dies wissen die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName>, die nicht dumm sind. Es gibt zwar etliche angesehene Bürger, die dem Kaiser anhängen, die restliche Bürgerschaft aber, die durch das Schicksal der anderen [Städte] aufgeklärt wurde, wird wohl lieber zur Waffe greifen.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> ist erfreut zu hören, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> dem Gesang der Sirenen nicht nachgeben. Viele wurden ja durch diesen bereits verführt und sind, wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> es mit Recht schreibt, dem Diener des Antichristen, dem Kaiser, zu Füßen gefallen. Deren [Huldigungs]reden hätte <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> übersandt, wenn er nicht davon ausginge, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> diese schon gesehen hat. Wenn nur die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> einig bleibt! <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> fürchtet jedoch, dass die <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orte</placeName>, die so hartnäckig an ihrem Glauben festhalten (wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> es berichtet), großes Leid bringen werden. Sie ziehen das Joch des Antichristen dem lieblichen Joch Christi vor! Dies aber könnten sie nur durch echte Buße erkennen.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] In <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> geht das Gerücht um, dass auch <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> sich dem Kaiser ergeben wolle. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> hofft dennoch, dass [die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>] die Stadt nicht im Stich lassen wird. Der Kaiser könnte nämlich von dort aus mit wenigen Reitern das Land verwüsten. Auch wenn dies eher [die Politiker] betrifft, darf sich ja <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> Sorgen um seine Heimat machen!</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Nun zur Abendmahlsangelegenheit. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> will wissen, wie die Antwort der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> [<ref target="file12794">Nr. 2745</ref>] auf das Schreiben [<bibl>HBBW XVIII</bibl>, <ref target="file12751">Nr. 2704</ref>] der <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> [über die Teilnahme der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Studenten am Abendmahl] aufgenommen wurde: Entgegen seinem Versprechen hat <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> diese Antwort nie zum Lesen übermittelt. <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> könnte sogar den Brief vernichtet haben. Denn als <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> sich kürzlich mit <persName ref="p8374" cert="high">Kaspar Hedio</persName> über die Lage in der Heimat unterhielt, sprach dieser die Angelegenheit nicht an. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist überrascht, dass <persName ref="p7175" cert="high">Matthias [Zell]</persName> (<persName ref="p1884" cert="high">Lavaters</persName> Hausherr) das <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Schreiben<pb type="edition" next="372"/> nicht unterschrieben hat: <persName ref="p7175" cert="high">Zell</persName> fand es unangemessen, den Abendmahlsstreit mit solch einem Brief wieder zu beleben. Übrigens verhindert das Ansehen, das er in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> genießt, so manches Vorhaben der Pfarrerschaft. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> war erstaunt, dass <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> sogar in seiner jüngsten Schrift [„Contra 32 articulos <placeName ref="l1322" cert="high">Lovaniensium</placeName> theologistarum“] die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] als Häretiker verurteilt hat. Damit sind für ihn die Lutheraner nicht mehr glaubwürdig. Sie [d.h. die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Lutheraner] hätten keine Antwort verdient. Allerdings ist <persName ref="p7175" cert="high">Zell</persName> dankbar, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sich darum bemüht hat, wobei <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> der Meinung ist, dass <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> eine noch schärfere Antwort verdient hätte! Einige <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> <persName ref="p18230" cert="high">Pfarrer</persName> erkennen unterdessen die fromme Fürsorge <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> für sein Vaterland. Sie weigern sich jedoch, ihre [theologische] Ansicht auch nur im Geringsten zu ändern.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Der Herr bewahre <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und die Heimat! Grüße, auch an <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Gattin, <persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>, und an die Kinder, sowie an <persName ref="p1884" cert="high">Lavaters</persName> Eltern. <persName ref="p7175" cert="high">Zell</persName> lässt ebenfalls grüßen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2829, S. 372</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12878">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1547-02-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12878!Autograph!00%20Ms_F_39_735.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12878/Autograph/00 Ms_F_39_735.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12878!Autograph!01%20Ms_F_39_736.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12878/Autograph/01 Ms_F_39_736.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Magnam voluptatem ex tuis literis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> cepi, reverende pater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sensi enim te in mea causa laborasse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Etsi autem de tua in me voluntate nunquam dubitarim, semper tamen timui, ne nimio in me studio, plus iusto tempore mihi <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> haerendum putares.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non ergo non possum, nisi vehementer ingratus sim, tuam operam boni consulere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nec in te, benefactorem, de quibus scripsi proxime,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nämlich in <ref target="file12822">Nr. 2773</ref>,34-39.</note> sed in difficultatem temporum omnem culpam conferam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Utque meis in posterum studiis consulas, rogo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ego deinceps, si locus dabitur, mea studia melius formabo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nec aliud volui superioribus literis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p1884">Lavaters</persName> letzter Brief vom 26. Januar (<ref target="file12822">Nr. 2773</ref>).</note>, quam ut posthac te mihi facilem praeberes, cum meorum studiorum curam quodammodo<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> quodamodo.</note> susceperis; parentesque mei<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4"><persName ref="p1888">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p5610">Anna, geb. Röichli</persName>.</note>, si suasor esse pergas, me promovere non dedignabuntur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Verum quid his temporibus mihi agendum sit, non video.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non puto pulchre consultum esse meis studiis, si ex <placeName ref="l491">Argentina</placeName> <placeName ref="l28">Basileam</placeName> me conferam, aut e re mea futurum <placeName ref="l491">Argentinę</placeName> haerere, si <persName ref="p18538">imperator</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> rerum potiatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Recreat interim et reficit me, cum video <placeName ref="l491">Argentinensem</placeName> rempublicam multis praestantissimis civibus ornatum esse, qui extrema quaeque potius quam impium servitium malunt experiri.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Praeterea urbem muniunt,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <ref target="file12822">Nr. 2773</ref>,19-21; und <ref target="file12859">Nr. 2810</ref>, Anm. 45.</note> et caesar (modo viriliter agant)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Dieses und das folgende Klammerpaar ergänzt.</hi></note> multas ob causas non facile adduci poterit, ut urbem obsidione cingat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quicquid sit, d. <persName ref="p6733">Jacobus Sturmius</persName> et d. <persName ref="p18230">Matthias Pfarrer</persName> <placeName ref="l513">Ulmam</placeName> profecti sunt.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe dazu <ref target="file12871">Nr. 2822</ref>, Anm. 16.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quid acturi sint, nescio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hi, postquam reversi fuerint, indicabunt, quid de civibus et schola futurum sit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Tum mature satis (equidem existimo) et ego, quid agam, possum videre.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Non enim dubium mihi est, quin plurimos itineris comites habiturus essem, si iniquas pacis conditiones acciperent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Plus tamen deditio quam obsidio metuenda est.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Et forte <persName ref="p18538">Carolus</persName> tollerabiles pacis conditiones praescribet, ut contra <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> <pb type="edition" next="373"/> et <persName ref="p20225">Gallum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> bellum facilius gerere possit, quibus devictis (quod deus avertat!) tum demum suam etiam tyrranidem in <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> exercere posset.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Non tamen adeo iniquos aut stolidos esse puto, qui singula haec non possint expendere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Plurimi quidem nec homines vulgares sunt apud nos, qui imperatoris partes sectantur; reliqui tamen cives, aliorum cladibus edocti, armis poterunt compescere.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu verstehen: compescere caesarem.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Plurimum delectatus sum, cum audivi vos mortiferos Syrenarum cantus surda aure<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 47f, Nr. 212.</note> praeterire.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">His<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">cantibus.</note> enim multos demulsos videmus, ut vere scribis, supplices se<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ad antichristiani furoris satellitis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Mit "antichristianus furor" ist Papst <persName ref="p19981">Paul III.</persName> gemeint und mit "satelles" der Kaiser.</note> pedes abiicere, quorum orationes<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Es scheint sich hier um eine gedruckte Schrift zu handeln, in der die Versprechen bzw. die Bitten der dem Kaiser Huldigenden nachgedruckt wurden. Dabei könnte z.B. folgende achtblättrige Schrift gemeint sein: Hertzog <persName ref="p9708">Ulrichs von Wirttenberg</persName> underthenigst schreiben an <persName ref="p18538">Röm. Kay. Maiestat</persName> umb friede. Item warhafftiger ausszug des <placeName ref="l572">Wirtenbergischen</placeName> vortrags den dritten Januarii Anno M.D.xlvii. zwischen <persName ref="p18538">Röm. Kay. Maiestat</persName> auffgericht. Weiter volgend, wie des hochgedachten hertzogen von <placeName ref="l572">Wirttenberg</placeName> gesandte für [= vor] <persName ref="p18538">Röm. Kay. Maiestat</persName> fussfall gethan. Desgleichen auch wie sich die Stad <placeName ref="l157">Franckfurt am Meyn</placeName> dermassen kegen irer <persName ref="p18538">Kay. Maiestat</persName> verhalten, <placeName ref="l284">Leipzig</placeName> 1547 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+15611">VD16 ZV15611</bibl>), die mindestens an einem weiteren nicht identifizierten Ort nachgedruckt wurde; s. <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+20413">VD16 ZV20413</bibl>.</note> tibi mitterem, nisi putarem te dudum vidisse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Utinam Helvetia concordię<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist die politische Einheit zwischen den eidgenössischen Orten unterschiedlicher Religionszugehörigkeit.</note> studeret!</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sed multum vereor, ne <placeName ref="l2448">Pagici</placeName> illi<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><placeName ref="l2448">Fünf Orte</placeName>.</note>, quos mordicus suam religionem tenere scribis, magnum nobis malum daturi sint.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nolunt enim Christum regnare super eos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Malunt antichristi quam servatoris nostri suave iugum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><cit type="bible"><ref>Mt 11, 29f</ref></cit>.</note> portare.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quo in statu simus, cognoscimus, modo solida poenitentia ad deum converteremur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Fama est apud nos, <placeName ref="l257">Constantiam</placeName> quoque in manus caesaris deditione venturam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Spero tamen nostros<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName>, besonders die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>, die guten Grund hatten, eine etwaige Ergebung von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> an den Kaiser zu fürchten.</note> et in hac re non defuturos esse.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Posset enim <persName ref="p18538">caesar</persName> ex <placeName ref="l257">Constantia</placeName> paucis equitibus agrum depopulari nostrosque affligere et se in <placeName ref="l257">urbem</placeName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>.</note> tanquam latibulum recipere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed haec fortassis aliis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">den Politikern nämlich.</note> relinquenda sunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Cogit tamen interdum amor patrię.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Ea, quae ab aliis et viris praestantissimis audio, liberius perscribere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Nunc quo ad literas<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der Brief der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> an die <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> vom 10. Januar 1547 (<ref target="file12794">Nr. 2745</ref>).</note> de negotio eucharistię.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Cupis te certiorem fieri, quid post hasce nobiscum actum sit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Breviter.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p467">Bucerus</persName>, etsi prommiserat,<pb type="scan" next="736"/> cum <pb type="edition" next="374"/> suas<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der von <persName ref="p467">Bucer</persName> im Namen der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> an die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> gerichtete Brief vom 6. Dezember 1546 <hi>(HBBW</hi> XVIII 370- 373, <ref target="file12751">Nr. 2704</ref>).</note> scriberet, se mihi responsionem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gemeint ist die oben in Anm. 20 erwähnte Antwort der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>.</note> daturum esse, dissimulat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Fortasse literas suppressit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Nam interim <persName ref="p8374">Hedio</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Domprediger <persName ref="p8374">Kaspar Hedio</persName>.</note> mecum de statu patrię contulit, nec verbo huius rei mentionem fecit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Cur <persName ref="p7175">Matthię</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p7175">Matthias Zell</persName>.</note> facta mentio non sit, miraris.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Causa haec est: Noluit subscribere,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Nämlich das oben in Anm. 21 erwähnte Schreiben.</note> nec conducere existimabat, ut quaestio illa et odiosum certamen eucharistię sopitum nova epistola moveretur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Multis eorum conatibus obstat <persName ref="p7175">domini</persName> mei<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p7175">Zell</persName>, insofern <persName ref="p1884">Lavater</persName> bei diesem wohnte; s. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 146,17-20.</note> authoritas.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Satis mirari non potui <persName ref="p1974">Lutherum</persName> novissimo etiam scripto<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Nämlich mit der Schrift Contra XXXII articulos <placeName ref="l1322">Lovaniensium</placeName> theologistarum (s. dazu <bibl>HBBW XVI</bibl> 83, Anm. 8), in der <persName ref="p1974">Luther</persName> die "Sakramentierer" erneut angegriffen hatte; s. Nr. 2745 bei Anm. 8.</note> tam serio nos haereticos censere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Lutheranus sit, quicunque velit; cessat apud me omnis eius authoritas!</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Non opus fuisset responsione; melius enim hoc tempus collocari potuit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Sed quia id muneris non gravatim suscepisti, vehementer gratum fuit.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Subjekt ist <persName ref="p7175">Zell</persName>.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="la">Et certe dignus fuisset etiam vehementiore responsione <persName ref="p467">Bucerus</persName>!<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Diese Angabe scheint darauf hinzudeuten, dass <persName ref="p495">Bullinger</persName> seinem oben in Z. 1 erwähnten Brief an <persName ref="p1884">Lavater</persName> eine Kopie des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Briefes Nr. 2745 beigelegt hatte.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="la">Quidam ex ministris<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Argentoratensibus.</note> nunc demum d. <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> in patriam eximiam pietatem incipiunt agnoscere.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Nec tamen latum unguem<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <hi>Otto 356,</hi> Nr. 1825.</note> de sua cedunt sententia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Deus te nobis et patriam diu incolumem servare dignetur!</s>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="salute">Honestissimae <persName ref="p8051">uxori</persName> tuae<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, dulcissimis liberis<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zu deren Namen s. <ref target="file12784">Nr. 2735</ref>, Anm. 10.</note> totique familię parentibusque meis ex me salutem dicere ne dedigneris.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te d. <persName ref="p7175">Matthias</persName>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentorati</placeName>, pridie calendas martias anno 1547.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p1884">Ludovicus Lavatherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la">Vigilantissimo <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti, <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, patri suo unice colendo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>