<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12890" type="Brief" source="HBBW-19" n="2841">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an [Heinrich Bullinger], 11. März 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,735–738</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 357a,735–738</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName> danken für Bullingers Briefe [nicht
								erhalten], den der Bote [<persName ref="p7193" cert="high">Hans Zingg</persName> zusammen] mit einem Brief des Zürcher Bürgermeisters [<persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName>] am
								Vortag an <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> überbracht hat, als <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> gerade beim Letzteren war. Sie haben die Briefe gleich gemeinsam
								gelesen und angesichts ihrer vielen sonstigen Schreibpflichten beschlossen, dass <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> an den Bürgermeister
								und <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> an Bullinger schreibt. Diese mögen sich gegenseitig über die jeweiligen Briefinhalte informieren.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> lässt ausrichten, dass ihn in Bullingers Briefen nur stört, dass dieser die
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> immer dazu ermahnt, keinen faulen Frieden anzunehmen,
								während <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> der Meinung ist, dass gar kein Frieden anzunehmen sei, weil ein solcher nur faul sein könne.
								So schreibt jemand [...] aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, dass kein einziges der der
								Stadt gemachten Versprechen gehalten wurde, wie dies Bullinger auch von <persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName> erfahren wird.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Bürgermeister [<persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName>] hat <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> brieflich informiert, dass die XIII Orte den Auftrag mitgenommen haben,
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> von eidgenössischem Gebiet aus weder belagern noch
								angreifen zu lassen. Bullinger weiß wohl, wie wenig das nützt. Doch hoffen die
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> weiterhin auf göttlichen Beistand.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Die Antwort der Zürcher an den Franzosen [<persName ref="p17969" cert="high">Guillaume Du Plessis</persName>, sieur de Lyancourt] gefällt <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> und
								<persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> ganz gut. <persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName> soll sich mit Sultan Suleiman verschworen haben, wird aber kaum etwas gegen
								<persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> unternehmen, ehe der Sultan (der schon in Rüstung steht) in den Krieg zieht.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hat das Geld [von <persName ref="p18176" cert="high">Kaspar Seidensticker</persName>] erhalten. <persName ref="p8472" cert="high">Konrad Hofherr</persName> wird er wegen dessen ungestümen
								Wesens tadeln.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Die <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName> Gesandten wurden zum Kaiser nach
								<placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> beordert. Es ist zu befürchten, dass sie sich auch
								aussöhnen werden, anscheinend aber zu besseren Bedingungen als die anderen [Städte]; vielleicht aber auch
								nicht. Bullinger möge dies <persName ref="p6552" cert="high">Hans Schöner</persName> mitteilen, ihn von <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> grüßen lassen und dessen Schweigen aus
								Zeitmangel entschuldigen. Dieser hat <persName ref="p6552" cert="high">Schöners</persName> Schreiben erhalten und dessen Briefe nach
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> weitergeleitet.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Grüße. Bullinger möge für die [deutschen Protestanten] und deren Kirche beten. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> muss abbrechen.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] [Nachrichten:] Die Hauptleute [<persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName>] und <persName ref="p8498" cert="high">Marcell Dietrich von Schankwitz</persName> sind noch in
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>. Bullinger soll <persName ref="p8498" cert="high">Schankwitz</persName>’ Anliegen
								nicht<pb type="edition" next="395"/> vergessen!
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> hat kürzlich an <persName ref="p3878" cert="high">Hans Widenhuber</persName> in St. Gallen geschrieben, dass sich
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> noch nicht dem Kaiser ergeben habe, an der Sache aber
								etwas faul sei. Bullinger möge doch in Erfahrung bringen, was <persName ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> damit meinte, ohne dabei (aus guten
								Gründen) <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> Namen zu erwähnen.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Anbei sendet <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> die drei [an Bullinger gerichteten] Briefe zurück.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Auch in <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> hört man über den in <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>’ Brief
								[<ref target="file12846">Nr. 2797</ref>] erwähnten Kriegsaufbruch des Kaisersohns Philipp von Spanien. Sollte
								aber <persName ref="p17889" cert="high">Emanuel Philibert von Savoyen</persName> tatsächlich so viele Soldaten aus Spanien mit sich führen (eine Anzahl,
								die dort wohl kaum aufzubringen wäre), stünde es nun wirklich schlecht! Der Herr verleihe Frieden!
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> und
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> wird Folgendes berichtet: Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> hat
								angeblich dem jungen Herzog <persName ref="p18720" cert="high">Karl Viktor von Braunschweig</persName> die Hand seiner Tochter gegeben, was kaum glaubhaft
								ist! Hoffentlich trifft das nicht zu.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Gottes Strafe hat <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand I.</persName> ereilt, denn die
								<placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> sollen ihm ihre Unterstützung verweigert haben, während es
								in <placeName ref="l396" cert="high">Prag</placeName> zu einem Aufstand gekommen sei.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Der englische <persName ref="p18505" cert="high">König Heinrich VIII.</persName> ist tot, und der Kaiser habe vor, etwas gegen
								<placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> zu unternehmen. Auch <persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName>, der polnische König
								Sigismund wie auch <persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName> sollen gestorben sein. Der Herzog von Alba, Fernando Álvarez de Toledo,
								leidet an starkem Fieber. Den Tod von <persName ref="p7689" cert="high">Johann von Naves</persName> und <persName ref="p5722" cert="high">Eriprando Madruzzo</persName> hat <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> ja schon [mit Brief
								<ref target="file12873">Nr. 2824</ref>] gemeldet.
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Die Soldaten, die der Kaiser in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName>,
								<placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName>, <placeName ref="l1194" cert="high">Dinkelsbühl</placeName>
								und an anderen Orten hatte, wurden dem <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName>
								zugeschickt. Der <placeName ref="l1297" cert="high">Bregenzer</placeName> <persName ref="p17997" cert="high">[Hans] Schnabel [von Schönstein]</persName>
								rekrutiert viele Soldaten, die früher im Dienst der [Schmalkaldener] standen! Er verstärkt damit die
								kaiserlichen Fähnlein und schickt diese gegen den Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>, dem man den Garaus machen will. Der Herr verhindere
								dies!
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Am Montag, 28. Februar, sind 900 [kaiserliche] Soldaten in
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> eingetroffen. Zunächst benahmen sie sich unflätig, aber
								ihr Oberst <persName ref="p7760" cert="high">Bernhard von Schaumburg</persName> ließ sie hart bestrafen und verbot ihnen bei Leib und Gut jeglichen
								Mutwillen gegenüber den Augsburgern. Sie sollen sich nun ruhig halten. Die
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> und <persName ref="p7760" cert="high">Schaumburg</persName> schließen die vier Hauptstadttore auf und
								zu. Die anderen Tore, deren Schlüssel nur die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> innehaben,
								bleiben geschlossen.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Die bei <placeName ref="l45" cert="high">Biberach</placeName> stationierten Soldaten sollen am letzten
								Freitag [4. März] nach <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> aufgebrochen sein.
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] Der Abt von Weingarten, <persName ref="p4332" cert="high">Gerwig Blarer</persName>, den man am besten
								ertränken sollte, erlegt als kaiserlicher Kommissar den süddeutschen Städten Strafgelder auf. Er begann mit
								<placeName ref="l45" cert="high">Biberach</placeName> und verlangte von dieser Stadt 40000 Gulden! Auf das
								Flehen der <placeName ref="l45" cert="high">Biberacher</placeName> hin stellte er diesen einen Erlass von 10000
								Gulden in Aussicht. Die erste Hälfte des Strafgeldes soll in 14 Tagen bezahlt werden, der Rest bald darauf.
								Was wird man denn von den anderen Städten verlangen, wenn man schon so viel von einem derart kleinen Ort
								fordert? All diesen Städten steht wohl der Untergang bevor! Der Herr nehme sich der Lage an!
								</p>
								<p xml:id="regest19">
								[19] Kürzlich hat <persName ref="p9780" cert="high">Herzog [Ulrich] von Württemberg</persName> einen Boten [...] nach
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> entsandt, um zu erfahren, wie es unter den Eidgenossen
								steht, zumal er gehört habe, dass sie uneinig seien und gegeneinander kämpfen. Der Herzog war am [4. März],
								wenige Stunden vor der Abreise des Kaisers, in <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>. Wegen seiner
								Krankheit konnte er sich selbst nicht dem Kaiser zu Füßen werfen und entschuldigte sich, sitzen bleiben zu
								müssen.
								</p>
								<p xml:id="regest20">
								[20] Graf <persName ref="p17927" cert="high">Friedrich von Fürstenberg</persName> hat kürzlich seine Frau <persName ref="p7863" cert="high">[Anna, geb. von Werdenberg]</persName> zuhause [auf
								Schloss <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2733">Heiligenberg</placeName>] besucht und ihr beim Abschied gesagt, dass
								der Krieg nun erst richtig losgehe und Schlimmes bevorstehe, sodass sie sich in Sicherheit bringen sollte.
								</p>
								<p xml:id="regest21">
								[21] Am Samstag, 5. März, wurde ein Diener [...] eines <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName>
								Bürgers [...] bei <placeName ref="l1228" cert="high">Engen</placeName> von vier Reitern aufgehalten, die ihm 100
								Gulden und Schuldbriefe im Wert von 400 Gulden wegnahmen und dabei sagten, er dürfe die Schuldbriefe nicht
								mehr einlösen, weil nun sie das tun würden. Seinem Herrn soll er ausrichten, dass dies erst der Anfang sei;
								Schlimmeres stehe noch bevor!
								</p>
								<p xml:id="regest22">
								[22] In <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> erzählte ein Soldat [...] so ausführlich über
								die Vernichtung des gesamten Heeres von Markgraf <persName ref="p18422" cert="high">Albrecht Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach</persName> durch die
								sächsischen Truppen, dass es sich laut <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> beim Berichterstatter nur um einen Augenzeugen handeln
								kann. Der Markgraf führte Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> 12 Fähnlein und 1000 Reiter zu. Nur 400 bis 500 Soldaten sollen
								davongekommen sein.
								</p>
								<p xml:id="regest23">
								[23] Als [am 4. März] der Kaiser <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> verlassen wollte, baten ihn
								einige Leute, darunter der <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Bischof <bibl>Otto</bibl> <persName ref="p7840" cert="high">Truchsess von Waldburg</persName>, eine tägliche Messe für die Katholiken der Stadt anzuordnen. Der
								Kaiser<pb type="edition" next="396"/> erwiderte dem Bischof, dass er lieber schweigen sollte, falls er nichts
								Wichtigeres anzubringen hätte. Er sagte ferner, dass der <persName ref="p19981" cert="high">Papst</persName> ihn bisher benutzt hat, er aber von nun an
								seine eigenen Ziele verfolgen wolle.
								</p>
								<p xml:id="regest24">
								[24] Die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Pfarrer sollen sich nicht mehr frei äußern
								dürfen. Genaueres dazu weiß <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> nicht, doch will er mehr darüber in Erfahrung bringen. Jedenfalls hat man
								das Singen von Psalmen in den Häusern und Gassen verboten; nicht aber
								„Hänsle auf der Scheiterbeige“!
								</p>
								<p xml:id="regest25">
								[25] [Beilage:] Was würde das Zürcher Ehegericht in folgenden Fällen entscheiden?
								</p>
								<p xml:id="regest26">
								[26] Wenn ein Ehebrecher auf Wunsch des betrogenen Ehepartners geschieden wird und Letzterer sich wieder
								vermählt, oder aber ledig bleibt und sich nicht mit dem Ehebrecher aussöhnen will, erlauben dann die Zürcher
								dem Ehebrecher eine neue Ehe? Es wird nämlich viel darüber diskutiert, zumal Ehebrecher nicht hingerichtet
								werden, wie es sich eigentlich gehören würde (womit es auch der Frage nicht mehr bedürfte).
								</p>
								<p xml:id="regest27">
								[27] Etliche meinen, dass es nicht richtig sei, dem Ehebrecher die Wiederheirat zu verbieten, da er den
								gleichen Versuchungen wie andere ausgesetzt ist, eine Ehe also die bessere Lösung sei.
								</p>
								<p xml:id="regest28">
								[28] Andere wiederum sind der Auffassung, dass es zum Ehebruch einlädt, wenn man dem Ehebrecher die
								Wiederheirat gestattet, weil dann mancher seine Ehe brechen würde, damit sein Ehepartner die Scheidung
								einreicht und er dann heiraten mag, wen er will. Wie verfährt man also bei solchen Fällen in
								Zürich? Durfte sich denn nicht <persName ref="p5976" cert="high">Agathe Studler</persName> noch zu Lebzeiten
								ihres Mannes [<persName ref="p4830" cert="high">Adam Frey</persName>] erneut verheiraten?
								</p>
								<p xml:id="regest29">
								[29] In <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> hat man vor Jahren den [<persName ref="p4230" cert="high">Jakob Bagolter</persName>] auf
								seinen Wunsch hin von seiner ehebrüchigen Frau [Wibrat Erdin] geschieden. Eine neue Ehe wurde dieser
								verboten. Trotzdem tat sie sich mit dem Fuhrmann <persName ref="p18351" cert="high">Thomas Dietrich</persName> aus Petershausen (der kein
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Bürger ist) zusammen. Kürzlich [am 21. Februar] ließen
								sich die beiden in Zürich trauen und hofften, dank dieser Urkunde
								in <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> leben zu dürfen. Allerdings wurden beide aus der Stadt
								verwiesen.
								</p>
								<p xml:id="regest30">
								[30] In einem anderen Fall hat ein Mann [<persName ref="p4634" cert="high">Albin Dienstmann</persName>] einer ledigen Frau [Margreth Freudreich] die Ehe
								versprochen, und es kam zum Beischlaf. Nachdem er ihr aber die Heirat verweigerte, klagte sie ihn [im Juni
								1544] an. Das Gerichtsurteil erklärte beide zu Mann und Frau. Daraufhin verließ er die Stadt und gab sogar
								sein Bürgerrecht auf, nachdem er den wiederholten Aufforderungen der
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Behörden, zu seiner Frau zurückzukehren, nicht Folge
								leistete.
								</p>
								<p xml:id="regest31">
								[31] Unterdessen wurde die Frau Magd bei einem ledigen Mann [...]. Dieser stellte ihr nach und schwängerte
								sie. Sobald <persName ref="p4634" cert="high">Dienstmann</persName> davon erfuhr, kam er nach zweijähriger Abwesenheit nach
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> zurück, erkaufte erneut Bürger- und Zunftrecht und
								beantragte [am 24. November 1546] die Scheidung von seiner Frau wegen deren Ehebruchs.
								</p>
								<p xml:id="regest32">
								[32] Etliche schlagen ihm dies ab, weil sie der Meinung sind, dass er die Frau zum Ehebruch veranlasst
								habe, indem er sie unerlaubt verlassen hatte. Ansonsten würde manch einer seine Frau verlassen und abwarten,
								bis sie sich auf einen anderen Mann einlässt.
								</p>
								<p xml:id="regest33">
								[33] Andere wiederum sind der Auffassung, dass man <persName ref="p4634" cert="high">Dienstmann</persName> nicht zwingen dürfe, mit einer Ehebrecherin
								zu leben, auch wenn er für seinen Ungehorsam hart bestraft werden müsse.
								</p>
								<p xml:id="regest34">
								[34] Bullinger möge sobald wie möglich kurz berichten, wie man in
								Zürich in solchen Fällen vorgeht.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 602–605, Nr. 1419</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 602–605, Nr. 1419</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 597f, Nr. 1415</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 597f, Nr. 1415</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2841, S. 396</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 357,740 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Beilage">E II 357a,740 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12890">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1547-03-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12891"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12889"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12891"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12873"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12892"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12873"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12891"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12836"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12892"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12873"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12891"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12884"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12892"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12873"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12891"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12884"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="9">Latein</language>
				<language ident="de" usage="991">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12890%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__735_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12890/Autograph/00 E_II_357__S__735_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12890%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__736_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12890/Autograph/01 E_II_357__S__736_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12890%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__737_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12890/Autograph/02 E_II_357__S__737_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12890%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__738_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12890/Autograph/03 E_II_357__S__738_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12890%2FBeilage%2F00%20E_II_357__S__740_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12890/Beilage/00 E_II_357__S__740_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12890%2FBeilage%2F01%20E_II_357__S__741_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12890/Beilage/01 E_II_357__S__741_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid mitt allem guͦten zuͦvoran, sonders furgeliepter, aller getruwester bruͦder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ewere schreiben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> sind mir wol zuͦkomen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sag euch deren flyssigsten dank.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Diser bott<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vermutlich der Zürcher Ratsbote <persName ref="p7193" cert="high">Hans Zingg</persName>; s. Zürich StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1546/47, S. 68 der Ausgabenabteilung für laufende Boten.</note> hat mich by minem v[etter] <persName ref="p4082" cert="high">C[onrat] Z[wick]</persName> gestert um ain ur gefunden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Habend die brieff mitt ainander verlesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und warlich baid yetzund vyl, sonderlich mitt schreiben, belestiget.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalb wirs allso abgetailt, das min vetter dem h. burgermaister<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName> Brief an <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> (vom gleichen Tag wie der vorliegende) ist in Zürich StA, A 205.2, Nr. 10, erhalten. <persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName> Brief waren zwei Beilagen angefügt (aaO, Nr. 10a und 10b).</note> ettlich sachen und ich <pb type="edition" next="397"/> euch ettlicher ding berichten soͤlle.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mein l[ieber] vetter hat kain mangel nienerumb.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">in keiner Hinsicht.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bevilcht mir, euch zum hertzlichesten und früntlichesten ze dancken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist ewerer getrüwen dienst<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In Zusammenhang mit Bullingers Bemühungen, einen Kontakt zwischen <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> und <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> zu vermitteln; s. dazu <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>,53-58; <ref target="file12823">Nr. 2774</ref>,11-22; <ref target="file12843">Nr. 2794</ref>; <ref target="file12869">Nr. 2820</ref>,26-33. 50-58.</note> mehr dann wol zefriden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was er dem h. burgermaister schribt, sag er, sollind ir inn darum ankommen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">bitten; s. <bibl>SI</bibl> III 273.</note>, das ers euch auch lesen lasß.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was dann ich euch schrib, das er vorhin nitt wisste, moͤgt ir ime aller ding eroffnen und anzoͤgen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Allain sagt min l. vetter, hab er yetz ettlich mal den mangel in ewern brieffen, das ir allweg schreibend, wir soͤllend kainen faulen friden annemen, dann<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">denn.</note> er maint nun, man muͤsse gar kainn annemmen; dann sy werdind alle muͤssen faul sein, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt ain guͦt man von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt. - Diese Nachrichten sind ausführlicher auf dem dritten Blatt (r./v.) des in oben Anm. 4 angeführten Briefs von <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> mitgeteilt.</note>, es seye deren ding glatt kains<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">glatt kains: überhaupt keines.</note> gehalten, das inen zuͦgesagt worden, wie ir dann diß und anders von dem h. burgermaister<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Hier ist <persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName> gemeint.</note> vernemen werdt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das die 13 Ort sich ainhellig entschlossen und in empfaͤlch gepracht<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">in empfälch gepracht: in Auftrag (für ihre jeweiligen Behörden von der Tagsatzung aus) mitgenommen haben.</note>, <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> nitt ze belegeren noch zuͦ beschedigen ze lassen, hat der herr burgermaister hievor in ainem brieff<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist <persName ref="p1419" cert="high">Haabs</persName> Brief an <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> vom 6. März (Entwurf in Zürich StA, A 205.2, Nr. 8).</note> auch angezoͤgt mitt disem anhang<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Klausel, Zusatz.</note>, das sy <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> uff irem boden nitt wellind belaͤgert lassen werden;<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">An der Tagsatzung beschloss man, die Behörden der jeweiligen Orte zu bitten, zugunsten <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> einzugreifen, falls der Kaiser diese Stadt vom eidgenössischen Boden aus belagern würde; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 774 1.</note> welchs was es mittbring, wisst ir selbs wol zuͦ ermessen.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. schon dazu <ref target="file12811">Nr. 2762</ref>,12-16.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber wir trauwend dem lieben gott, er werde unsß mitt sonder truwem, gnedigem bystand durch diß gefarlichait uber alle vermuͦttung<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">uber alle vermüttung: über alle Vorstellungen. - In Anlehnung an <cit type="bible"><ref>Eph 3, 20</ref></cit>.</note> vaͤtterlichen helffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ewer herren antwurt dem Frantzosen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vermutlich ist hier nicht <persName ref="p7637" cert="high">König Franz I.</persName>, sondern dessen Gesandter <persName ref="p17969" cert="high">Guillaume Du Plessis</persName>. sieur de Lyancourt, gemeint.</note> geben, gefellt unß uber die maaß wol.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der herr mehre und bestaͤte<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">bestärke.</note> in euch alles guͦts!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man will aber sagen, der Frantzoß<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> laiche<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">konspiriere; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 928.</note> mitt dem Turcken<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note>, werde auch nichts wider den kaiser<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> fuͤrnemen, byß der Turck im anzug<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">im anzug: auf dem Vormarsch.</note> seye, wie man dann gantz vylfaltig<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">vielfache; vgl. <bibl>Grimm</bibl> XXVI 181f.</note> und gloplich anzoͤgungen hat, das er empor<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">in Rüstung (s. <bibl>Fischer</bibl> II 706); oder: aufgebrochen.</note> seye.<pb type="edition" next="398"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das gellt hab ich empfangen.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Es handelt sich vermutlich um eine Zahlung von <persName ref="p18176" cert="high">Kaspar Seidensticker</persName>, der den <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> geschuldeten Betrag damals noch nicht ganz abbezahlt hatte; s. <ref target="file12836">Nr. 2787</ref>, Anm. 67.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Curio<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p8472" cert="high">Konrad Hofherr</persName>. - Hier liegt wohl ein Bezug auf Hofherrs Brief <ref target="file12872">Nr. 2823</ref> vom 24. Februar vor.</note> will ich, wie sich gepurt, handlen und im sein ungestümikait undersagen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er ist aines ruschigen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">unbedachten; vgl. <bibl>Fischer</bibl> V 496.</note> kopffs.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="736"/>Straussburg ist yetz uff Nüremberg beschaiden.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">ist beschaiden: wurde beordert. - <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> befand sich damals auf dem Weg nach <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName>. Da er sich aber länger in <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> aufhielt, kam es schon dort, am 21. März, zum Fußfall der <placeName ref="l492" cert="high">Straßburger</placeName>; s. <ref target="file12871">Nr. 2822</ref>, Anm. 16.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sorgen wol, sy werdind sich auch aussoͤnen lassen, aber mitt vyl bessern conditionen, dann den andern widerfaren, wiewol muglich, das sy vyllicht nitt konnend.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das wellt<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> well.</note> dem guͦten <persName ref="p1419" cert="high">Hans Schoͤner</persName> anzoͤgen und inn von minen wegen freuntlich und bruͤderlich gruͤtzen mitt entschuldigung meines nitt schreibens, dann ich warlich weder zeyt noch muͦsß<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Muße.</note> hab.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sagt im, seine schreiben seyen mir worden, und das ich seine brieff gen <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> verschafft habe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sagt den ewern allen mitt wunschung gottes gnad vyl gruͦtz und guͦts von mir, und bittend mitt allen trüwen für unß und unser kirchen, das wir in seinen gnaden durch all diß schwaͤr anfechtungen kommen moͤgind und der herr Christus sein reych allenthalb<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> allenthabb.</note><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">überall.</note> erweytere und bestaͤtige.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Damitt wellt allso fuͤr guͦt haben.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Zu Verstehen: Ihr mögt euch damit begnügen.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich kan ye diß mal nitt baß.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">besser.</note></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So vyl ist ze schreiben!</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hapt mich und unser statt allzyt in ewern treuwen und christelicher sorgfeltikait eingeschlossen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Datum den 11. martii 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die hoptleut<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> und <persName ref="p8498" cert="high">Marcell Dietrich von Schankwitz</persName>.</note> seind noch hie.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Haltend sich wol.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8498" cert="high">Dietrich Marcellen</persName> sach<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe dazu <ref target="file12873">Nr. 2824</ref>,38-71.</note> wellt nitt vergessen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es hat min l. herr und bruͦder, ewer <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName>, kurtzverruckter tag<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">kurtzverruckter tag: vor wenigen Tagen.</note> dem <persName ref="p3878" cert="high">Hans Widerhuͦben</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Der St. Galler Kleinrat <persName ref="p3878" cert="high">Hans Widenhuber</persName>.</note> zuͦ <placeName ref="l474" cert="high">Sanct Gallen</placeName> under anderm geschriben, er höre, das <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> noch uffrecht seye und sich dem kaiser nitt ergeben habe; er höre aber daneben wol, das die sach sunst mitt <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> faul seye.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Bitt ich euch gar fruntlich, an im mitt fuͦgen<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">mitt fügen: auf passende Weise.</note> zuͦ erfaren, wie er doch soͤlichs gemaint habe, dann es wundert unß sehr ubel.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch aber, wellt mich darinn nitt vermaͤren<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">nennen (zu erkennen geben).</note>, dann es hat ursach.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt schick ich euch auch ewer drey brieff<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Einer davon ist der unten in Z. 60f erwähnte Brief von <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>.</note> widerum.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Sag euch flyssigen, hochen danck.<pb type="edition" next="399"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="manual">Man will sagen, das des kaisers sun<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p18575" cert="high">Philipp II. von Spanien</persName>.</note> herausß ziech, wie <foreign xml:lang="la">in <persName ref="p8418" cert="high">Myconii</persName> literis<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Nr. 2797 vom 6. Februar. -Hier wird auf <ref target="file12846">Nr. 2797</ref>,23-29, angespielt.</note>, etc.</foreign></s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Wann der <persName ref="17889" type="auto_name">Sophoyer</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Gemeint ist <persName ref="p17889" cert="high">Emanuel Philibert</persName>, Sohn Herzog Karis III. von Savoyen.</note> ain solich volck brechte (das ich doch nitt glouben kan, dann gantz <placeName ref="l29" cert="high">Hyspanien</placeName> nitt so vyl vermoͤchte meines erachtens), wurde muͤhe und arbait.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der lieb, truw gott verlich zytlich und ewigen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">zytlich und ewigen: im Diesseits und Jenseits.</note> friden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="737"/>Es wirt ausß <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> und <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> geschriben: Landgrauff<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> soll sein tochter dem jungen hertzog von Brunschwyg<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Der von Philipp in Gefangenschaft gehaltene <persName ref="p18720" cert="high">Karl Viktor von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>. - Es handelt sich um ein falsches Gerücht.</note> geben haben; das mir doch noch gar unglouplich ist.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Wa<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Wenn.</note> es aber war, were vyl darausß ze nemmen<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Lesung unsicher.</hi></note>.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">darausß ze nemmen: davon abzuleiten.</note></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Speramus meliora</foreign> <ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/>(hoff, seye nitt war)<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Am Rande nachgetragen. Hier und unten Klammern ergänzt.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Den romischen koͤnig<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName></note> soll gottes gwalt troffen haben.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Die Behem<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName>.</note> sollen im all hilff abgeschlagen<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <ref target="file12870">Nr. 2821</ref>,162f.</note> und sich zuͦ <placeName ref="l396" cert="high">Prag</placeName> ain ernstlich empoͤrung<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Rebellion.</note> zuͦgetragen <ptr target="fng" type="footnote" n="g"/>(ist ungwysß)<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note>.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Zur böhmischen Ständerevolte von Januar bis April 1547 s. Jaroslav <hi>Pánek,</hi> Kaiser, König und Ständerevolte. Die böhmischen Stände und ihre Stellung zur Reichspolitik <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> und Ferdinands I. im Zeitalter des Schmalkaldischen Krieges, in: <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> (1500-1558). Neue Perspektiven seiner Herrschaft in Europa und Übersee, hg. von Alfred Kohler, Barbara Haider und Christine Ottner, Wien 2002, S. 402-405.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Engelland soll gewisslich tod sein,<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="p18505" cert="high">König Heinrich VIII.</persName> starb am 28. Januar 1547.</note> und sich der kaisser etwas mitt Engelland understehn wellen<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">sich etwas mitt Engelland understehn wellen: etwas gegen <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName> unternehmen wolle.</note>; dessglichen och <placeName ref="l11" cert="high">Franckreich</placeName>.<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> starb am 31. März 1547.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Der allt konig auß Poland soll<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> so.</note> auch dahin sein,<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Der polnische <persName ref="p18590" cert="high">König Sigismund I.</persName> starb am 1. April 1548.</note> etc.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Dessgleichen sagt man ouch vom <persName ref="p19981" cert="high">Papst</persName>.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> starb am 10. November 1549. Vgl. <ref target="file12846">Nr. 2797</ref>, Anm. 31.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Duco de Alba<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Fernando Alvarez de Toledo, Herzog von Alba.</note> hat ain hartes feber.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p7689" cert="high">Naves</persName> und Madrutz sind dahin, wie ich nehermal<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">unlängst. - <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hatte am 25. Februar den Tod <persName ref="p7689" cert="high">Johann von Naves</persName>' (20. Februar) und <persName ref="p5722" cert="high">Eriprando Madruzzos</persName> (17. Februar) gemeldet; s. <ref target="file12873">Nr. 2824</ref>,7-10.</note> geschriben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Was der kaiser zuͦ <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName>, Noͤrdlingen, Dinckelspychel<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><placeName ref="l1194" cert="high">Dinkelsbühl</placeName>, Kr. Ansbach (Bayern).</note>, etc., fuͤr knecht gehapt, hat er yetz all hertzog Mauritz<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName>. - Siehe dazu <ref target="file12846">Nr. 2797</ref>, Anm. 22.</note> geschickt.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Der <persName ref="p17997" cert="high">Schnabel</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><persName ref="p17997" cert="high">Hans Schnabel d.J. von Schönstein</persName>, kaiserlicher Hauptmann; s. <hi><persName ref="p5743" cert="high">Mameranus</persName>, Exerc.</hi> 33.</note> von Pregetz<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><placeName ref="l1297" cert="high">Bregenz</placeName>.</note> nympt vyl deren knecht an, die by den unseren gewesen.<pb type="edition" next="400"/></s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Sterckt seine fenlin treffelich, alles uff<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">gegen.</note> <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName>.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Dem will man den garuß machen, aber der lieb gott waist im wol recht zuͦ thain.<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">tun.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Uff mentag letsten februarii<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Richtig ist Montag, 21. Februar (vgl. <ref target="file12840">Nr. 2791</ref>, Anm. 42; <ref target="file12870">Nr. 2821</ref>,10f. 184-187), es sein denn, dass <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hier den Nachschub der kaiserlichen Besatzung meint, der am Sonntag den 27. Februar in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> eintraf (s. <ref target="file12886">Nr. 2837</ref>, Anm. 11; Nr. 2844,15-17).</note> sind<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage</hi> sin.</note> die 900 knecht zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> einzogen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Habend sich erstlich muͦtwillig<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">frevelhaft.</note> bewisen, aber ir obrester, Bernhart von Schounburg<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71"><persName ref="p7760" cert="high">Bernhard von Schaumburg</persName>.</note> hat sy hart gestrafft und an lyb und guͦt verbotten gegen kaim<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">gegen kaim: gegen irgendeinen.</note> burger ze muͦtwillen.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Allso, schreibt man, haltind sy sich yetzund gantz still.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> sampt dem obersten schliessend die vier hoptthor auff und zuͦ.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Die andern haben sy beschlossen und die von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> allain die schlussel darzuͦ, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Die knecht, so zuͦ Bibarach gelegen, sollend auff<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>In der Vorlage folgt ein zweites</hi> auff.</note> yetz freytag verruckt<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Am letzten Freitag (4. März). -Zu diesen Truppen s. bereits <ref target="file12862">Nr. 2813</ref>,11f.</note> und<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">auch.</note> all hingezogen sein auff Nurnberg.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Der mehrwirdig<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Ironisch, im Sinne von: in vielerlei Hinsicht würdige.</note> vatter, abbt von Wyngarten<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76"><persName ref="p4332" cert="high">Gerwig Blarer</persName>.</note> <foreign xml:lang="la"><ptr target="fnk" type="footnote" n="k"/>(dignus, qui praeceps detur in mare)<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Mt 18, 6</ref></cit>.</note>,</foreign> ist kaiserlicher comissarius an die oberlendischen stett, das strauffgellt inen uffzelegen.<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Siehe dazu <ref target="file12865">Nr. 2816</ref>, Anm. 32.</note></s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Hat zuͦ Bibarach angefangen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Die sollen zuͦ strauffgellt geben viertzigtausend guldin.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Doch uff ir trungelich bitt, soͤlichs ze milteren, dann es nitt in irem vermoͤgen, hat er inen hoffnung uffthon, es mochten die zechne<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Zu verstehen: zehntausend Florin.</note> aberbetten werden, aber nichts von den 30000fl.<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">So auch in: [Christian Friedrich <hi>Essich,]</hi> Geschichte der Reformation zu <placeName ref="l45" cert="high">Biberach</placeName> vom Jahr 1517 bis zum Jahr 1650, Ulm 1817, S. 54f; <persName ref="p18107" cert="high">Johann Georg Saladins</persName> Straßburger Chronik <hi>(MGEGDE2</hi> XXIII 352). -Zur Sache s. <hi><persName ref="p4332" cert="high">Gerwig Blarer</persName> BA</hi> II 21-23, <ref target="file10929">Nr. 888</ref>f; 24f. <ref target="file10934">Nr. 892</ref>-894; 26, <ref target="file10938">Nr. 896</ref>.</note></s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Die mussind in 14 halb<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">in 14 halb: innert 14 [Tagen] zur Hälfte.</note> ligen, darnach glich das ander halbtail.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Wie maint ir, das man die anderen anlegen<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">die anderen anlegen: die anderen (süddeutschen Städte) besteuern.</note> werde, diewyl man diß klainfuͤg commun<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">diß klainfülg commun: diese kleine Gemeinde.</note> dermassen beschwaͤrt?</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Es ist nichts dann das gewisß, grundtlich verderben aller diser stett vor ougen.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Der truw gott welle doch gnedigs einsechen haben!<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">einsechen haben: einschreiten; helfen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="738"/>Item, der hertzog von <persName ref="p9780" cert="high">Wirtemperg</persName><note xml:id="fn85" type="footnote" n="85"><persName ref="p9780" cert="high">Ulrich von Württemberg</persName>.</note> hat kurtzverruckter tag ain aignen botten<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Unbekannt.</note> hie gehapt und begert ze wissen, wie es under den Aidgnossen stunde, dann inn anlange, das sy gar unainig und wider ainander uszogen <pb type="edition" next="401"/> seyen.<ptr target="fnl" type="footnote" n="l"/></s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Er<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87"><persName ref="p9780" cert="high">Ulrich</persName>.</note> ist hütt acht tag<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Am 4. März. - Zum Fußfall des Herzogs durch seine Stellvertreter s. <ref target="file12831">Nr. 2782</ref>, Anm. 22.</note> zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> gewesen ettlich stund, eh der kaisser verruckt.<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">weggegangen (war) - nämlich auch am 4. März; s. <ref target="file12803">Nr. 2754</ref>, Anm. 18.</note></s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Hat im aber nitt konnen zuͦ fuͦssen fallen kranckhait halben.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Hat in ain sessel sytzen mussen, sich entschuldigen lassen.<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">Am Rande nachgetragen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Item, grauff <persName ref="p17927" cert="high">Friderich von Furstenberg</persName><note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><persName ref="p17927" cert="high">Friedrich II. von Fürstenberg</persName>.</note> ist kurtzverruckter tag anhaim<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">daheim; s. <bibl>SI</bibl> II 1280. - Wahrscheinlich Schloss <placeName ref="l2400" cert="high">Heiligenberg (Bodenseekreis, Baden-Württemberg)</placeName>; s. Werner <hi>Thoma,</hi> Die Kirchenpolitik der <persName ref="p7492" cert="high">Grafen von Fürstenberg</persName> im Zeitalter der Glaubenskämpfe (1520-1660). Ein Beitrag zur Geschichte der Kirchenreform und Konfessionsbildung, Münster 1963, S. 17.</note> gewesen und aber gleich widerum verritten.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Hat gar ernstlich seiner l. hausfrauwen<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92"><persName ref="p7863" cert="high">Anna, geb. von Werdenberg</persName>; s. <bibl>ADB</bibl> VIII 2191.</note> gnadet<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">seiner hausfrauwen gnadet: sich von seiner Frau verabschiedet; s. <bibl>SI</bibl> II 662.</note>, gesagt, es werd der krieg erst recht angehn, und seye inen ain haiß bad ubergethon<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">seye inen ain haiß bad ubergethon: sie (die deutschen Protestanten) werden die Sache schlimm ausbaden müssen; vgl. <bibl>Wander</bibl> I 219, Nr. 35. 39.</note>, allso das sy<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Anna.</note> sich ouch etwas besorgen.<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">in Sicherheit bringe; s. <bibl>Fischer</bibl> I 922.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Item auff verschinen sampstag<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">5. März.</note> ist by <placeName ref="l1228" cert="high">Engen</placeName><note xml:id="fn98" type="footnote" n="98"><placeName ref="l1228" cert="high">Engen</placeName>, Kr. Konstanz.</note> durch vier reuter unsrem burger ainem<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Unbekannt.</note> sein knecht<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Unbekannt.</note> nidergeworfen<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">aufgehalten.</note> und ime hundert guldin, ouch ettlich schuldbrieff (war fuͤr 400 fl.)<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Dieses und die zwei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note> genommen und zuͦ im gesagt worden, er dorffe die schulden nitt mehr inziechen; sy wellinds inziechen!</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Und soͤlle seinen herren sagen: Diß seye der anfang; bald muͤssind sy deren sachen noch vyl und boͤser erfaren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Item, es ist ain kriegsknecht<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Unbekannt.</note> hie by herrn <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertle</persName> gewesen und im anzogt, wie die Sachsischen dem marggrauff <persName ref="p18422" cert="high">Albrechten</persName>, alls er mitt 12 fendlin knechten und 1000 reutern dem h[ertzog] Mauritzen<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103"><persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName>.</note> zuͦ ziechen wellen, alles volck erlegt haben und nitt uber vier oder funffhundert davon kommen seyen.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Hat ime all sachen so gloubwirdig anzoͤgt (dann er nach seiner sag selbs auch dabey gewesen), dann<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">dass.</note> im der herr <persName ref="p2916" cert="high">Schertlin</persName> aller ding glouben gibt<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Zum bei <placeName ref="l2396" cert="high">Rochlitz</placeName> stattgefundenen Überfall der kurfürstlichen Reiterei auf Markgraf <persName ref="p18422" cert="high">Albrecht II.</persName> Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach s. <ref target="file12881">Nr. 2832</ref>, Anm. 35.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Der kaiser ist yetz in seinem abschid zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName><note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Am 4. März.</note> von ettlichen, ouch von dem bischoff zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName><note xml:id="fn107" type="footnote" n="107"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note>, angesuͦcht worden, er welle verschaffen, damitt man doch den allten christen zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> all tag nun ain mess halte<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Vgl. <ref target="file12885">Nr. 2836</ref>,17.</note>.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Daruff er dem bischoff geantwurt: Wann er nichts notwendigers dann diß anzepringen habe, soͤll er nun ruͤwig sein <ptr target="fnn" type="footnote" n="n"/>(ist war)!<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note></s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Es hat ouch kaiser <pb type="edition" next="402"/> under anderm gesagt: <persName ref="p19981" cert="high">Papst</persName> hab bysanher seines gefallens gehandelt mitt ime, aber yetzund welle er ouch seines raths pflegen, wie allem ze thain seye<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. <ref target="file12861">Nr. 2812</ref>,14-20; <ref target="file12868">Nr. 2819</ref>,35-59; <ref target="file12882">Nr. 2833</ref>,23f.</note>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Man hat den predigern zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> etwas bysß<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Zügel (hier im übertragenen Sinn). - Vielleicht verlangte man von den <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Predigern Ähnliches wie von deren Kollegen in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>; s. <ref target="file12870">Nr. 2821</ref>,34-51.</note> ingelegt.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Kan noch nitt wissen, was es ist.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Wills wol erfaren.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Die psalmen sind verbotten, das man sy in heusern und uff der gassen nitt singen soll; aber den „Hensle auff der scheyterbeyg“<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">Holzstoß (hier als "Liebesleiter"); s. <bibl>SI</bibl> IV 1057f. -Es handelt sich um ein volkstümliches Liebeslied (Kilterlied), das in  <placeName ref="l119" cert="high">Süddeutschland</placeName> wie auch in der Schweiz bekannt war; s. <bibl>SI</bibl> II 1469; XIV 1659. Niklaus <bibl>Manuel</bibl> erwähnt es z.B. in seinem Fasnachtsspiel "Vom Papst und seiner Priesterschaft"; s. Deutsche Spiele und Dramen des 15. und 16. Jahrhunderts, hg. von Hellmut Thomke, Frankfurt a.M. 1996 - Bibliothek deutscher Klassiker 136, S. 167, Vers 734 (Text) und S. 1024 (Kommentar). Der Text dieses Liedes scheint verschollen zu sein, zumindest konnte er nicht ausfindig gemacht werden. - Wir danken Dr. This Fetzer vom "Schweizerischen Idiotikon" für freundliche Auskunft.</note> darff man wol syngen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="740f."/>Wellt mich berichten, was in ewerm ehegericht bruchig<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">im Brauch.</note> seye.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Im fall, so ain ehbruchigs geschaiden wirt von seinem gemachel<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Ehepartner (hier der betrogene).</note>, so er<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Der betrogene Ehepartner.</note> des begert und darnach sich mitt ainem anderen gmachel versicht, oder blybt onvermechlet, will sich aber mitt dem bruchigen<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Ehebrecher.</note> weyter nitt versuͤnen lassen, ob man in soͤlichem fall dem ehbruchigen ouch erlobe, das es sich mitt ainr andern person verhüre<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">verheirate.</note>.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Dann es wirt vyl davon disputiert, diewyl man ehbrecher und ehbrecherinen nitt abweg thuͦt<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">abweg thüt: tötet.</note>, als man billich sollt (dann damitt bedoͤrfft es diser frag nitt).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Mainen etlich, diewyl man sy<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">die Ehebrecher.</note> leben lasst und sy glich so wol angefochten werdind als ander leut, das es unbillich were, inen die eh abzestricken<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">die eh abzestricken: die Wiederheirat zu verbieten.</note> und sy in die gewissen fahr<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">in die gewissen fahr: in sichere Gefahr.</note> anderer unluterkait<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Unkeuschheit.</note> setzen; und es muͤsse irenhalb ouch allweg<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">wohl.</note> war blyben: <foreign xml:lang="la">Melius est nubere quam uri<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123"><cit type="bible"><ref>1Kor 7, 9</ref></cit>.</note>.</foreign></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Die anderen mainen, sollte man sollichs gestatten, wurde man dem ehbruch ain groß weyt thor uffthain, dann mancher wurde sin eh brechen, damitt er sinem gmachel ursach gebe, der schidung zuͦ begeren, und er darnach ouch ain andere, die ime darzuͦ gefellig, nemmen dörffte.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun gewisslich war.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Darum wellt mir zuͦ wissen fuͤgen, wie es by euch <pb type="edition" next="403"/> gehalten werde.<ptr target="fno" type="footnote" n="o"/></s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Der <persName ref="5976" type="auto_name">Studleren</persName><note xml:id="fn124" type="footnote" n="124"><persName ref="p5976" cert="high">Agathe Studler</persName>, deren Mann, <persName ref="p4830" cert="high">Adam Frey</persName> (und nicht sie, wie dies <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> glaubt), vor April 1539 Ehebruch begangen hatte und 1542 Elisabeth Leu heiratete; s. <bibl>HBBW</bibl> IX 106, Anm. 3. - <persName ref="p5976" cert="high">Studler</persName> ging 1542 auch eine neue Ehe mit <persName ref="p5009" cert="high">Heinrich Grebel</persName> ein; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 187, Anm. 6.</note> hat mans (waͤn<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">meine.</note> ich) uch by leben ires mans erloupt<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">erloupt <hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note>.<note xml:id="fno" type="footnote" n="o">Am <hi>Rande nachgetragen.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div29" corresp="regest29">
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Dann man hat vor jaren hie ain weyb<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126">Wibrat Erdin: s. unten Anm. 130.</note> von ires ehbruchs wegen von dem mann<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127"><persName ref="p4230" cert="high">Jakob Bagolter</persName>; s. <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 246, Anm. 526. - Die Scheidung wurde im Jahre 1540 vollzogen; s. ebd.</note> uff sein beger geschaiden.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Die hett gern ain andern mann gehapt, aber soͤlichs nitt erlangen moͤgen.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Allso hat sy nichts dest weniger ainen hie genommen.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Ist nitt burger, aber doch ain karrknecht<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Fuhrmann; s. <bibl>SI</bibl> III 426. 724.</note> hie, mitt nammen Thoma Dieterich von Bätershusen<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Petershausen, ein Stadtteil von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> auf der anderen Seite des Seerheins.</note>, und mitt im zuͦ euch gen Zuͤrich zogen, allda zuͦ kirchen gangen kurtzverruckter tag.<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">Am 21. Februar 1547. - Wibrat Erdin und <persName ref="p18351" cert="high">Thomas Dietrich</persName> wurden im Zürcher Großmünster getraut; s. Zürich StadtA, VIII.C.1, <bibl>EDB</bibl> 1458. -Wer diese Trauung vollzog, kann anhand der zuvor erwähnten Quelle nicht mehr eruiert werden, da es sich dabei um eine Abschrift von Ende der 1580er Jahre handelt; s. Robert <hi>Dünki,</hi> Pfarrbücher, Bürgerbücher und Genealogische Verzeichnisse im Stadtarchiv Zürich, Zürich 1995, S. 15.</note></s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Bringt ires kirchgangs schrifftliche urkund.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Hat vermaint<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">gemeint.</note>, allso hie zuͦ belyben, aber myne herren habend sy baide usß der statt ziechen haissen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div30" corresp="regest30">
				<p>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Item yetz tragt sich ain fall zuͦ, das ainer<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132"><persName ref="p4634" cert="high">Albin Dienstmann</persName>; s. <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 242 und Anm. 502; 245, Anm. 522; 252f und Anm. 558 und 560; 264.</note> ain tochter<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">Ein lediges Mädchen. - Es handelt sich um Margreth Freudenreich.</note> hindergangen<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134">betrogen (hat).</note>, ir die eh versprochen und darnach ouch mitt ir die werck geuͤbt<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">die werck geübt: Geschlechtsverkehr (hatte).</note>, darnach aber ir nitt gewellt hat; derhalb sy inn vor meinen herren fuͤrnemmen<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">anklagen. - Die Anklage wurde im Juni 1544 erhoben; s. ebd, S. 252, Anm. 558.</note> muͤssen.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Hat man so vyl in der sach erlernet, das man sy zuͦsamen gesprochen<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">züsamen gesprochen: für verheiratet erklärt (hat).</note>, daruff aber er sich von stund an von der statt hinweg gethon und der urtail nitt hat geleben<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138">Folge leisten.</note> wellen.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Habend in mine herren ettlich mal, als irem burger, zuͦ empotten<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139">zu sich geboten; s. <bibl>SI</bibl> IV 1880.</note> und verkuͤnden lassen, das er sich zuͦ seinem weyb thuͤe, mitt ir zuͦ kirchen gange und alles anders<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">andere.</note> thuͤe, das aim biderman gepure; aber er hat nie gehorsam sein wellen und das burggrecht uffgeben, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div31" corresp="regest31">
				<p>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="741"/>Nun mittler zeyt seines ausplybens ist sein weyb an ainem dienst gewesen<note xml:id="fn141" type="footnote" n="141">an ainem dienst gewesen: stand im Dienst von jemandem.</note>.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Hat allso<note xml:id="fn142" type="footnote" n="142">auf diese Weise (während ihres Dienstes).</note> von ainem ledigen gsellen<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143">Unbekannt.</note> ain nachstrengen ge-<pb type="edition" next="404"/>hapt<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">Hat von ainem ain nachstrengen gehapt: wurde von jemandem sexuell genötigt, belästigt.</note>, das sy von im geschwengert worden.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Sobald ir mann soͤlichs gewar worden, der doch wol in zway jaren nitt hie gewesen, ist er kommen, hat des burggrechts widerum begert (hats von newem alles, zunfft und burgrecht, kouffen muͤssen)<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, und glich darnach<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">Am 24. November 1546; s. <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 264.</note> hat er begert, das man inn von seinem wyb, die im vor<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146">zuvor.</note> zuͦgsprochen worden, schaiden welle, diewyl sy bruchig<note xml:id="fn147" type="footnote" n="147">ehebrüchig.</note> an im worden seye.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div32" corresp="regest32">
				<p>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Da mainend ettlich, diewyl er ungehorsam gewesen, ouch nitt by ir belyben<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148">geblieben.</note> seye, und ir allso zuͦ soͤlichem<note xml:id="fn149" type="footnote" n="149">Nämlich zum Ehebruch.</note> ursach geben, soͤll er des nitt geniessen, und im selbs die schuld geben, und das weyb behalten.</s>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">Sonst wurd im<note xml:id="fn150" type="footnote" n="150">dieses.</note> mancher mehr allso thain,<note xml:id="fn151" type="footnote" n="151">Zu verstehen: Sonst würde mancher auch so handeln.</note> vom weyb louffen, und sechen, ob sy sich vyllicht vergienge.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div33" corresp="regest33">
				<p>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Ander mainend, es were unbillich, das er ain wissentliche ehbrecherin behalten und mitt ir husen muͤsste.</s>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Man moͤg in wol hart darum strauffen, aber das wyb im nitt uffbinden<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">aufzwingen (als Ehefrau).</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div34" corresp="regest34">
				<p>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">Was nun by euch in soͤlichem fal gesprochen werden mochte, wellt mich berichten.</s>
					<s n="114" xml:lang="de" type="auto">Dann es sind argumenta uff baid seyten.</s>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto">Aber ewer iudicium wellt mir paucis<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153">mit wenigen Worten.</note> ze wissen thain.<ptr target="fnr" type="footnote" n="r"/></s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">So bald ir koͤndt, wellt mir davon anzoͤgung thain<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">Bullingers Antwort ist nicht bekannt (s. aber <ref target="file12891">Nr. 2842</ref>,74-81; <ref target="file12894">Nr. 2845</ref>,7-9; <ref target="file12896">Nr. 2847</ref>,18-22). - Erst am 20. Juli wurde die Angelegenheit erneut vom <placeName ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat behandelt, und <persName ref="p4634" cert="high">Dienstmann</persName> wurde die Scheidung gestattet: s. <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 264.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>