<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12895" type="Brief" source="TUSTEP-19" n="2846">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / [St. Gallen] an [Heinrich Bullinger], [nach dem 15. und vor dem 24. März 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12895</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="2846" type="transcription">S. 416</bibl>
				<bibl source="b22" n="2846" type="regest">S. 417</bibl>
				<bibl source="b45" n="2846" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,140</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Der Abt von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> [<persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>] ergeht sich in üblen Plänen gegen die Stadt. So hat er wieder einen neuen Grund zur Anklage erfunden und behauptet, dass <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> beabsichtige, die Klosteruntertanen, die im Leinwandgewerbe tätig sind, mit Steuern zu belasten, was die Stadt keineswegs vorhat. Der Abt gibt vor, dass er von den Untertanen zu diesem Schritt veranlasst wurde. Die <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> wissen hingegen aus zuverlässiger Quelle, dass der Abt die Bauern durch seine Amtsleute zu solchen Beschwerden angeregt hat, ja sogar diejenigen bedrohen ließ, die aus guter Gesinnung der Stadt gegenüber eine Beschwerde ablehnten. Man weiß auch, dass der Vogt [...] einer Ortschaft [...] die Anwesenden aufgefordert hat, die Hand zu heben, wenn sie für ein Verfahren gegen die Stadt wären. Als niemand dies tat, fuhr er die Bürger an und sagte, sie sollten doch an ihren Vorteil denken und die Hand heben. Diese Anschuldigung des Abtes ist rein dem Neid zuzuschreiben. Die Mönche sind nämlich auf den Wohlstand von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> neidisch. Es ärgert sie, feststellen zu müssen, wie gut die Stadt ohne sie auskommt. Deshalb schrecken sie vor keiner List oder Verleumdung zurück. Dabei spielt nicht nur die Religion, sondern auch die alte Feindschaft [zwischen Stadt und Kloster] eine Rolle.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> wollte dies seinem guten Freund nicht vorenthalten und bittet diesen, auch die Bürgermeister <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> sowie andere Vertraute davon in Kenntnis zu setzen. Diese sollen zudem wissen, dass die <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> die Angelegenheit vor die Tagsatzung [zu <placeName cert="high" ref="l21">Baden</placeName>] bringen wollen, wenn der Abt von seinen Kungeleien nicht ablässt. Dabei streben sie nur nach ihrem guten Recht und wollen weitere Verleumdungen und Drohungen verhindern. Es geht ihnen also nicht um irgendeinen Gewinn. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weiß, was <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> meint. Man hofft auf ein gerechtes Urteil, befürchtet aber das Gegenteil.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Möge der Herr die Seinen vor den Fallen des Teufels beschützen!</p>
							<p xml:id="regest4">[4] [P.S.:] Falls <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, wie <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> es sich wünscht, diesen Brief den Bürgermeistern zeigt, soll er eine Abschrift davon vorweisen, als hätte er <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Schreiben aus dem Latein übersetzt, damit niemand, außer <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p6793" cert="high">[Itelhans] Thumysen</persName>, sieht, was <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> am Rand vermerkt hat.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu oben Anm. a.</note></p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 610f, Nr. 1528</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="low"/>
					<date notBefore="1547-03-16" notAfter="1547-03-23" cert="low">[nach dem 15. und vor dem 24. März 1547]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="861">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="139">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12895!Autograph!00%20E_II_351__fol__140_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12895/Autograph/00 E_II_351__fol__140_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12895!Autograph!01%20E_II_351__fol__140_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12895/Autograph/01 E_II_351__fol__140_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> der Empfänger des Briefes ist, lässt sich zum einen aus der Bezeichnung des Briefempfängers als Vadians "vertrauwtesten fründt" in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> sowie aus der Überlieferung dieses Briefes in einem hauptsächlich aus Briefen Vadians an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bestehenden Band schließen. - Die Tatsache, dass Vadian sich in dieser Sache an <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> wendet, erklärt sich daraus, dass die Stadt einer der vier Schirmorte des Klosters St. Gallen war; s. <bibl>HBBW II</bibl> 134, Anm. 15.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Da ein Brief zwischen St. Gallen und <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> etwa drei Tage benötigte, und da Vadian sich am 30. März 1547 (<ref target="file12917">Nr. 2868</ref>) für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> "getruwe anzayg, so ir meinen günstigen herren bayden burgermaistern und dem herren Tumbeyßen von dess äptischen anlangens wegen gethon habt", bedankte, wird vorliegender Brief nicht nach dem 24. März anzusetzen sein. Auch wenn der Brief theoretisch schon vor Mitte März abgefasst sein könnte, ist dies eher unwahrscheinlich, weil <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kaum lange gewartet haben wird, um sich dieser für Vadian und St. Gallen wichtigen Angelegenheit anzunehmen, und Vadian sich dementsprechend wohl auch ziemlich rasch für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Einsatz bedankt haben wird. Die Angelegenheit ist dokumentiert in den in <bibl>EA</bibl> IV/1d 788-791 veröffentlichten Quellen. Vorliegender Brief erlaubt es, die dort als fragwürdig betrachtete Datierung des Beginns dieses hier dargestellten Streites mit Sicherheit in das Jahr 1547 zu legen.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Unser abt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8179">Diethelm Blarer</persName> von Wartensee.</note> treybt alle wonder mit seinen krommen anschlegen gegen unser statt zuͦ <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Hat abermals ain neuw ansprach aufgetriben, sam wir mit ettwas anlagen seine gotzhaußleut in unserm leimvatgewerb über billichs zuͦ beschwären vorhabind, daß sich aber nit befinden sol noch wirt, und masset imm den handel an, als ob er von seinen underthuͦnen zuͦ söllichem seinem anlangen beworben seyge.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Vernemend aber wir landtmerßweyß und habend desse nit ongegröndte anzaygen, daß seine rädt und amptleut söllichs in die pauren gestoßen und ettlichen gegninen (die nit darinn verwilgen wellen, sonder gegen ainer statt vast dankbar sind) getröuwt worden ist, item ain vogt vor ainer gmaind die sach anbracht, etc., und geredt haben sol: welchem gefall, das man sich gegen ainer statt beschwäre, der heb sein hand auf, etc., und aber niemand wellen aufheben, sol er gwüsslich gsagt haben: "Hebend auf, das euch gotz lyden schend!</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Wend ir üwern aygnen nutz und frommen nit betrachten?", etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Ist aber (so war gott unser haylland ist) nützit anderß dann ain verbunst des wolstands ainer statt, und mögend die mönch nit sechen, das wir näbend inen mögend hinkhommen, schemmend sich khainer calumnien noch alafentzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Geschicht nit allain von der religion, sonder ouch von alt harbrachtz hasses und aufsatzeß wegen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Hab ich euch als meinem vertrauwtesten fründt nit bergen wellen, mit beger, den herren b[urgermeistern] <persName ref="p1888">Lavatter</persName> und <persName ref="p1419">Haben</persName> dasselbig mittleydenlich zuͦ erschainen und andern vertrauwten, und daß sye sich khains andern gegen uns versehind, [dan] das wir unser billikhait dermaßen (so er nit abston wurde) an den tag thuͦn werdind,<pb type="scan" next="v."/> daß wir sein billich zuͦ geniessen habind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Wir begerend (got waist eß) nützit zuͦ unsern henden ze bringen, das wir nit vor ghabt und zächenfaltenklich vergolten habend.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Allain wellend wir mit höchem dankh in disen löuffen zuͦfriden und umb alle eer und eerbarkhait mit leyb und guͦt zuͦ verdienen urbüttig sein, daß wir bey dem allain gehandthabt und errett werdind, darzuͦ wir billich, grondtlich und eerlich fuͦg und recht habend, und daß man uns demnach vor prattikhen mit treuwem und umsichtigem zuͦthon verhuͤten und vergoumen welle.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Intelligis, qui ipse intelligam; synceram cognitionem dari nobis optamus, sordidam pertimescimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Dominus vos et nos forti sua manu in omnibus Satanę tentationibus tueatur!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Vadianus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Si exemplum dominis consulibus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p1888">Lavater</persName> und <persName ref="p1419">Haab</persName>.</note> ostensurus es, ut ego sane vellem, describe, obsecro, velut sis e Latino interpretatus, ne, quod in margine est, quisquam praeter te solum et d. <persName ref="p6793">Dommysium</persName> resciscat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>