<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12901" type="Brief" source="TUSTEP-19" n="2852">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Gotteshausbund) / Chur an s.n. / [Zürich], 20. März 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="2852" type="transcription"/>
				<bibl ref="b22" n="2852" type="regest"/>
				<bibl ref="b45" n="2852" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 337,387 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Original">E II 337a,387 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Gruß. Da die Zürcher den Churern stets ihre Freundschaft bewiesen haben, erlauben sich die Kommissare und Schulherren von <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>, sich erneut<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein früheres Schreiben der Churer Schulaufseher an die Zürcher Schulherren stammte vom 24. April 1546; s. <bibl>HBBW XVI</bibl>, <ref target="file12477">Nr. 2430</ref>.</note> an sie zu wenden, mit der Bitte, die<pb type="edition" next="431"/> folgenden Ausführungen wohlwollend aufzunehmen.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Die Zürcher sind bereits über die vom Gotteshausbund aus den Klostergütern<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe schon <bibl>HBBW XVI</bibl> 372, Anm. 8.</note> eingerichtete [Nikolai]schule [in <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>] im Bilde. An ihr werden jeweils 22 Knaben drei Jahre lang unterrichtet und versorgt. Sie stammen aus den Gemeinden des Gotteshausbundes und kommen aus Elternhäusern, die eine solche Schulausbildung nicht finanzieren können. Sind die drei Jahre abgelaufen, werden neue Stipendiaten aufgenommen. Es wäre allerdings besser, wenn insbesondere die Schüler, die sich für das Studium als geeignet erwiesen haben, länger als drei Jahre bleiben könnten. Doch die Gemeinden bevorzugen einen Turnus.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Nichtsdestoweniger bemängelt man zugleich, dass die guten Schüler nach drei Jahren die Schule verlassen müssen und dadurch die für sie aufgewendeten Ausgaben verloren gehen, da die meisten von ihnen ihr Studium nicht weiter finanzieren können, besonders wenn sie oder ihre Eltern erfahren, dass für ein Studium in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> oder anderswo mit etwa 20 bis 30 Gulden pro Jahr nur schon für die Verpflegung (ohne Bücher und Kleidung) zu rechnen ist. Auch ist es heute nicht mehr üblich und wird zudem nicht gern gesehen, wenn die Schüler von ihren Eltern dazu veranlasst werden, von Haus zu Haus zu ziehen, um ihren Lebensunterhalt durch Almosen zu bestreiten.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Daher ersuchen die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> die Zürcher um Hilfe und Rat: Was könnte man tun, um den begabten Knaben eine Fortsetzung ihres Studiums zu ermöglichen?</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Da die Obrigkeit und die Bürger von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> der Auffassung sind, dass nicht nur in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> die Jugend in den Wissenschaften und in den Sprachen ausgebildet werden sollte, mögen sie mitdenken helfen, wie denn die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> die begabten Knaben zu Lehrern und in der wahren, christlichen Religion weiter ausbilden könnten, sodass diese dem Studium erhalten bleiben.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Die Zürcher Kollegen mögen nun freundlich den Vorschlag der <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> dazu erwägen, zumal dieser keine übermäßige Belastung für <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> darstellt (sollte dieser Plan den Adressaten gefallen, möchten sie ihn Bürgermeistern und Rat von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> unterbreiten): Vielleicht ließe sich ein geeignetes, möbliertes Haus in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> finden, zudem ein tüchtiger Bürger, der darin Schüler aus <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> und anderswoher aufnehmen und betreuen würde, und dabei darauf achtet, dass er pro Knabe mit einer jährlichen Pension von höchstens 13 Gulden auskommt, nämlich wie in <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>, wo der [Kloster]vogt [<persName ref="p8431" cert="high">Wolfgang Salet</persName>]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe <bibl>HBBW XVI</bibl> 157f mit Anm. 5.</note> für diesen Preis die Schüler auf maßvolle, aber ausreichende Weise ohne Wein mit Brei, Brot, Gersten[suppe], Erbsen und etwas Fleisch versorgt (für die Bücher und die Kleidung müssen die Knaben selbst aufkommen). Dies würde Knaben und Eltern zur Fortsetzung des Studiums ermuntern. Wie schön, wenn Bürgermeister und Rat von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> das Projekt guthießen! Auf diese Weise würden auch die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> zu gebildeten jungen Männern kommen, die im religiös entzweiten <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName> treu bei der [evangelischen] Religion blieben und sich nicht mehr von böswilligen Menschen und guten Löhnen, von Messfeiern und den damit verbundenen Gräueln, von Weihzeremonien und großen Pfarreien bezirzen lassen und zudem helfen würden, auch andere von alldem fernzuhalten.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Die Zürcher mögen diesen Vorschlag freundlich aufnehmen und abwägen. Sie wissen ja besser, als es die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> schriftlich darzulegen vermögen, worum es hier geht.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Falls sie entgegnen würden, dass die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> doch selbst eine solche Pension bei sich ins Leben rufen sollten, mögen sie erwägen, dass die Jugend in der Fremde viel besser als in der Heimat erzogen wird.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Es sei zuletzt betont, dass die reichen Leute sich eher des Evangeliums schämen und ihre Söhne nicht dazu anhalten, Prädikanten zu werden. Demnach wird wie schon immer vielmehr die ärmere Bevölkerung (der das Evangelium stets wichtig war) die künftigen Prediger hervorbringen. Darum erscheint es den Churern so wichtig, die armen Schüler zu fördern, denn es sind eher diese, die später den Gemeinden von Nutzen sein werden, während die Kinder der Wohlhabenden nach Abschluss ihres Studiums meist nur ihren eigenen Vorteil im Auge haben.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] Die Zürcher mögen dies alles wohlwollend betrachten und bei passender Gelegenheit ihre freundliche Antwort mitteilen. Die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> werden sich dafür dankbar erweisen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Oskar Vasella, Ein Beitrag zur Geschichte der Nikolaischule im 16. Jahrhundert, in: Bündnerisches Monatsblatt 9, 1928, 268–270</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12901">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og43pl98" cert="high"/>
					<orgName ref="og63pl98" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1547-03-20" cert="high"/>
					<rs type="title">Kommissare des Gotteshausbundes und Schulherren von Chur</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og59pl587" cert="low"/>
					<orgName ref="og63pl587" cert="low"/>
					<orgName ref="og22pl587" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">[Rat, Schulherren und Examinatoren von Zürich]</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12901!Original!00%20E_II_337__fol__387_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12901/Original/00 E_II_337__fol__387_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12901!Original!01%20E_II_337__fol__387_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12901/Original/01 E_II_337__fol__387_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12901!Original!02%20E_II_337__fol__388_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12901/Original/02 E_II_337__fol__388_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12901!Original!03%20E_II_337__fol__388_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12901/Original/03 E_II_337__fol__388_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Zu deren Namen s. <bibl>HBBW XVI</bibl> 372. 374.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Siehe dazu <bibl>HBBW XVIII</bibl> 416, Anm. 3.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Erwurdigen, hoch unnd wolgelerten, frommen, ersamen und wisen herren!</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Ewer erwurdi und wißhait sygen zuvor berait unser fruntlich grus und willig dienst und was wir eeren, liebs und guts vermögen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Gnedig, gunstig, lieb herren!</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Getruwen, lieben eyd- und pundtsgnossen!</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Die besonder lieb fruntschaft, so wir alweg bishar von euch gegen uns erzaigt und gunstlich befunden, sachet<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">veranlasst.</note> uns abermal<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">wiederum.</note>, euch disen unsern furtrag<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">(schriftlichen) Eingabe, Botschaft, Ausfertigung.</note> zu eroffnen, unser wolmainung und hilflich, bitlich anlangen zuzeschriben mit bitt, ir selichs gunstlich annemen wellent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Wir achten wol, ir haben ain bericht<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Information, Nachricht, Bescheid.</note> unserer angerichten schul<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Nikolaischule in <placeName ref="l98">Chur</placeName>.</note> uß den clestern<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die Nikolaischule wurde in den Räumen des ehemaligen Predigerklosters St. Nikolai am Kornplatz eingerichtet und aus eingezogenen Gütern der beiden Klöster St. Nikolai und St. Luzi finanziert; s. <hi>Vasella,</hi> aaO, S. 265; Traugott <hi>Schieß,</hi> Zur Geschichte der Nikolaischule in <placeName ref="l98">Chur</placeName> während der Reformationszeit, Sonderabdruck aus den Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte 13, 1903, S. 14.</note> durch unsern gmainen pundt des gotzhus also reformiert, darin jetz, ob got wil, fur und fur<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">fur und fur: immer wieder.</note> 22 knaben selbigen unsers punts und gemainklich von denen, die sunst ire kind zu schulen nit an gut vermugtlich, drü jar nach ainandren erhalten werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Wan dan die drü jar vollendet, werden andre in selich stipendium angenomen, wie wol uns bas gfiel, also die zum erst angfurt werden, dieselben verharren und (diewil und sunders die, so ain zimlichen ingang zu studieren uberkomen) verer<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">ferner, weiter; s. <bibl>Grimm</bibl> III 1527. - Das Wort findet sich offenbar nicht in <bibl>SI</bibl>.</note> bliben solten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">So wil es aber unsern gmainden bas gfallen sölich abwexlen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">So ist nit minder<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">ist nit minder: es lässt sich nicht in Abrede stellen; s. <bibl>SI</bibl> IV 321.</note>, es ist by uns clag und der bedacht<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Nachdenken, Besinnen.</note>, das uns ouch beduret, das die knaben, so etwas jetz die drü jar gefruchtet hetten, glich so nutzlich also etlich wider darvonkomen und alle mue, arbait und angewendter costen vergeblich, dan etliche knaben, und die merer zal, nit vermuglich zu studieren, verer zu verharren, sonders so sy old<note xml:id="fn16" type="footnote" ana="lex" n="16">oder.</note> ir eltern vernemen, das sy sich by euch und ouch anderschwo (ob etlich glich weren, die da gern furbas<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">weiter.</note> studieren und sich den kunsten zu lernen ergeben welten) nit mit clainen costen ußbringen möchten und minder nit dan zu jar 20, ja bis in die drissig gulden (on buͤcher und klaider) für den tischgang geben mussen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">So wil es ouch nit mer der<pb type="scan" next="387v."/> bruch und der welt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">die Allgemeinheit, die Öffentlichkeit; die Bevölkerung, die Einwohnerschaft; s. <bibl>SI</bibl> XV 1690-1694.</note> ain burdi und ungewon sin, arm schuler mit gmainem almusen von hus zu hus ze gon, zu erziechen und also hinuß sich ze pringen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">also hinuß sich ze pringen: sich auf diese Weise ihren Lebensunterhalt zu sichern, zu bestreiten; s. <bibl>Fischer</bibl> III 1612.</note>, vergunt wurdt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Wie wir solichem begegnen und ain fursechung<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vorkehrung(en); Maßnahme(n).</note> thuͦn selten<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">sollten (hier im Sinne von: könnten).</note>, welten wir, darmit die angfurten jungling furhin by dem studieren bliben und continuieren möchten, by euch, als unsern gnedigen, gunstigen und gutter kunsten liebhabern rath, hilff und underrichtung suchen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Diewil und ir, ja ain burgermaister und rath und gmaine statt <placeName ref="l587">Zurich</placeName> solichen handel, das die jugendt wol in gutten kunsten<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">gutten kunsten: die "bonas artes" (die Schönen Künste, die Freien Künste).</note>, in erlernung der sprachen underwysen und angericht werden, zu furd[e]rn genaigt, nit allain die ewern und fur euch selbst, sonders die anderschwo harkomen, andren ouch zu gutten semlich<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">solch, derart, dergleichen.</note> beschicht, und ir des guten forrath<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vorsorge; Überlegung.</note> haben und insechen getun<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">insechen getun: Vorsorge getroffen; s. <bibl>SI</bibl> VII 562.</note>, wer unser gantz fruntlich und ernstlich furtragen, begeren, wolmainendt anlangen und bitt, das ir euch trulich bedencken welten, wie und in welchen weg der sach zu raten, zu helffen und zu begegnen wer, damit wir geschickt, zuchtig junglig zu lerer und warer christenlicher religion widmen, ertziechen und uberkemen möchten und also bim studio enthalten<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">festhalten, aufhalten.</note> wurden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Insonders dise mainung<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">Vorhaben.</note>, so wir achttetten, den unsern gantz furderlich und vilicht euch oder gmainer ewer statt nit so beschwerlich, welten wir euch ertzellen, die wellen ir guͦtlich von uns vernemen und ob euch es von nöten bedunchte<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">ob euch es von nöten bedunchte: falls es euch nötig schiene.</note> (und solichs von uns nit zu unwillen wurd uffgnomen)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, ainem burgermaister und rat ewer statt <placeName ref="l587">Zurich</placeName>, ouch zu verston geben und bewerben<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">(diese dafür zu) gewinnen, (dass). - dafür kein Wörterbuchbeleg gefunden; 10.11.17, JS.</note> mechten, das ain burgermaister und rath by euch ain hus (hiertzu kemlich<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="lex" n="30">passend, geeignet.</note>) verordnet mit gschiff und gschier<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">mit gschiff und gschier: mitsamt der ganzen Ausrüstung (mit allem, was zu der "Fahrhabe" eines bäuerlichen Haushalts dazugehört); s. <bibl>SI</bibl> VIII 356.</note>, gliger<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Betten, Bettzeug; s. <bibl>SI</bibl> III 1215.</note> und sölichen versechen und ain gutter burger, euch datzu gfellig<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">dienstbeflissen; wohlgefällig; hier wohl mehr im Sinne von: der sich euch dafür als geeignet und tüchtig erweist.</note>, darin gesetzt wurd, der also unser und anderschwohar schuler anzunemen und sy (wie wir py uns angricht<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">eingerichtet; s. <bibl>SI</bibl> VI 408f.</note>) zu versechen<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">versorgen.</note> schuldig were und mit im dan taxiert<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">eingeschätzt, veranschlagt.</note> wurdt, sovil von aim knaben ze nemen und zu geben,<pb type="scan" next="388r."/> wie by uns, das sich lofft uff<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">lefft uff: beläuft sich auf; vgl. auch <bibl>SI</bibl> III 1123.</note> 13 gl. und nit hecher<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">höher.</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Also halt unser vogt<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p8431">Wolfgang Salet</persName>.</note> die unsern mit zimlicher<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">angemessener (das richtige Maß einhaltender).</note> und benugiger<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">genügsamer (das Wort findet sich nicht in <bibl>SI</bibl>; jedoch in <bibl>Fischer</bibl> I 852, aber nur von Personen, und zwar in der Bedeutung "zufrieden").</note> narung, als<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="lex" n="42">wie.</note> mit mus, brot, gersten, erbsen ouch etwo mit flaisch in der wuchen, doch on win und mit selbst der knaben costen der bucher und klaider.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Sölicher gstalt die knaben zu halten, achten wir, wer by euch ouch muglich und bas dan<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">bas dan: besser als.</note> by uns.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Unnd so also unsere knaben by euch beschaid<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">(freundliche) Antwort (auf diese Anfrage); Entgegenkommen; s. <bibl>SI</bibl> VIII 213.</note> und herberg finden möchten, wurden der knaben eltern, ja ouch die knaben selb sich begeben<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">sich zu etwas entschliessen, verpflichten.</note> und ergeben<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">"sich anheischig machen"; s. <bibl>SI</bibl> II 84.</note>, verer dem studio obzeligen<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">zu obliegen, sich (dem Studium) hinzugeben.</note> und nachzekomen und die 12 oder 13 gl. järlich und fruntlich zu betzalen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Das were unser gutte mainung und bedacht<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">hier wohl im Sinne von Überlegung.</note>, so wir solichs by euch oder by ainem burgermaister und rath bewerben<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">erlangen; s. <bibl>SI</bibl> XVI 1133.</note> möchten und inen ließ gfellig sin.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Nunt<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Nichts; s. <bibl>SI</bibl> IV 868.</note> höchers, liebers und nuͦtzlichers möcht uns jetz von euch begegnen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Darmit möchten wir ouch zu gschickten<note xml:id="fn51" type="footnote" ana="lex" n="51">gelehrten, kenntnisreichen.</note> junglingen komen und, diewil unser volk ouch in der religion zertailt, möchten die jungling in ainer religion bliben und mitlerzit den boͤswilligen begegnen<note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">entgegentreten.</note>, guts infuren und von der meß und irem gantzen gruwel und anhang mit wichen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">weihen; s. <bibl>SI</bibl> XV 1036.</note> und großen pfarren zu suchen, abfuren, selbst schuchen<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">selbst (davor) zurückschrecken; vgl. <bibl>SI</bibl> VIII 126-133.</note> und ander darvonzuziechen und anders bessers daruß zu verhoffen und ze volgen nutz bringen möcht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Haruff, gnedig, gunstig, lieb herren, bitten wir euch hochvlissig und trulich, ir wellen unsern antzug<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Darlegung; s. <bibl>FNHDW</bibl> I 1622.</note>, anmutten<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Zumutung (oder: schmeichelndes Bitten; s. <bibl>SI</bibl> IV 586).</note> und fursechen<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Sorge; Vorsorge; s. <bibl>SI</bibl> VII 578 s.v. vorsähen.</note> von uns nit zu argem uffnemen, sonder zu gutem bedencken als ir solichs bas erwegen, dan wir es ertzellen old beschriben kunden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Nit minder ist es, das ir unserm schriben wol also begegnen möchten, das wir solichs selbst anrichten oder die richen ire son dartzu halten solten, etc., so wißt ir by euch selb, die jugendt last sich gwonlicher an frembden ordten bas anfuren zu guttem und abfuren vom bösen, dan in irem haymet<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">Heimat.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Fur ains zum andren, so ist jetz der welt bruch also, das die richen gwonlich sich beschemen des ewangelions,<pb type="scan" next="388v."/> sunders<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">besonders; genau gesagt.</note> ire son zu predicanten ze machen, das ewangelium lassen zu verkunden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Aber alweg<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="lex" n="60">immer.</note> ist das ewangelium der armen gsin, also noch allain welch arm sind, die ergeben sich in die profession.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Also und darum wir gnaigt weren, die zu furdren, sie mitler zit der gmaind gottes erschießlich<note xml:id="fn61" type="footnote" ana="lex" n="61">nützlich.</note> sin möchten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Die richen, nachdem sy gstudiert, suchen sy vast nun iren nutz mit irer kunst.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Das und andres alles wellen ir wolbetrachten, uns furus<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">besonders, vor allem; s. <bibl>SI</bibl> I 566 s.v. vorus.</note> und euch ouch zu guttem und wan es euch glegen, uns ain gnedige, gutte und fruntliche antwurt volgen lassen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Das begeren wir nach allem unserm vermögen guttwillig zu verdienen<note xml:id="fn63" type="footnote" ana="lex" n="63">vergelten.</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Datum zu <placeName ref="l98">Cur</placeName>, am 20. tag mertzens anno etc. 47.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de">E[wer] erw[urdi] und wißh[ai]t altzit willig verordnete von gmainen gotzhus comissarii und schulherren der gmainen schul im predigercloster zu <placeName ref="l98">Chur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>