<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12900" type="Brief" source="TUSTEP-19" n="2851">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 19. März 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,517</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat sich über Bullingers letzten Brief [nicht erhalten] sehr gefreut. Er jubelt, weil der Herr
								auch in der größten Hoffnungslosigkeit sein Erbarmen offenbart und dadurch
								beweist,<pb type="edition" next="429"/> dass er gemäß dem Versprechen seines Sohnes<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><cit type="bible"><ref>Lk 21, 9-19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 16, 20. 33</ref></cit>.</note> seine Kirche
								nicht verlassen wird. Dennoch fürchtet <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName>, dass manche, die von der gegenwärtigen Lage geschockt sind,
								[an Gott und an der Kirche] zu zweifeln beginnen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Es ist sicher, dass am 2. März Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> bei
								<placeName ref="l2396" cert="high">Rochlitz</placeName> (etwa sechs Meilen von
								<placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Distanz zwischen Rochlitz und Leipzig beträgt etwa 48 km.</note>) bis zu 4000 Mann und damit fast die gesamte
								Reiterei und Infanterie des kaiserlichen Feldherrn Markgraf <persName ref="p18422" cert="high">Albrecht Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach</persName>
								geschlagen hat.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu <ref target="file12881">Nr. 2832</ref>, Anm. 35.</note> Dabei wurde der Markgraf mit drei Gefährten und einigen anderen Adligen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <ref target="file12898">Nr. 2849</ref>,18; <ref target="file12899">Nr. 2850</ref>,7f.</note>
								gefangen genommen. Die erschrockenen Feinde sind nun völlig verunsichert. Zudem [fürchten sie], dass [ihnen]
								mit Sultan Suleiman Furchtbares bevorsteht.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> aber findet Trost im guten Verhältnis der Eidgenossen untereinander. Er freut sich auch über das
								Vorhaben des französischen <persName ref="p7637" cert="high">Königs Franz I.</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nämlich in Italien einzufallen, s. <ref target="file12800">Nr. 2751</ref>,55-57; <ref target="file12801">Nr. 2752</ref>,16-21; Nr. 2757,9-11; <ref target="file12810">Nr. 2761</ref>,58-60.</note> Schon der Apostel [Paulus] bemerkte, dass Gott sich
								manchmal unreiner Menschen bedient, um das Evangelium zu befördern.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <cit type="bible"><ref>Phil 1, 15-18.</ref></cit> - Vgl. auch <ref target="file10308">Nr. 277</ref> 1,52-56.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> ist wieder in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu Sailers Wohnaufenthalten s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 96f, Anm. 1; XVII 195, Anm. 2.</note> Er hat
								aber seine Frau [Felicitas, geb. Welser] und einige seiner Kinder in St. Gallen zurückgelassen. Deshalb hat
								ihm <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> gerade brieflich mitgeteilt, was in der Angelegenheit des dem <persName ref="p6355" cert="high">Sailer</persName> gut bekannten <persName ref="p5882" cert="high">[Hans] Muntprat</persName> nach Bullingers Auffassung am besten zu tun sei. Bestimmt wird <persName ref="p6355" cert="high">Sailer</persName> <persName ref="p5882" cert="high">Muntprats</persName> Schulden gänzlich
								begleichen und diesem liebenswürdigen alten Mann gerne beistehen.<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8">Der Vorname dieses Angehörigen der weitverzweigten Familie Muntprat ergibt sich aus Vadians Brief vom 5. [April] 1547 <hi>(Vadian BW</hi> VI 603-605, <ref target="file11565">Nr. 1522</ref>, wo der Brief irrtümlich auf den 5. März datiert wurde). Die Aussagen über <persName ref="p5882" cert="high">Hans Muntprat</persName> im vorliegenden Brief sowie auch in Vadians Brief <ref target="file12917">Nr. 2868</ref> und im oben erwähnten Schreiben vom 5. April erlauben den Schluss, dass er ein "Frommer", d.h. ein Protestant, war; dass er 1547 schon ziemlich alt war; in der Stadt Zürich oder in deren unmittelbarer Nähe wohnte (zumal Vadian an Bullinger einen an ihn gerichteten Brief weiterleitet); in engem Kontakt zum Kaufmann <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> stand, welcher ihm bei finanziellen Engpässen schon öfters geholfen hatte; und vermutlich selbst auch im Handel tätig war, zumal er einen Sohn hatte, der damals in Spanien wirkte. - Daraus folgt, dass der hier erwähnte Muntprat nicht dem Pfarrerstand angehörte, also nicht mit dem in <bibl>HBBW</bibl> VI 342 nachgewiesenen gleichnamigen Pfarrer identisch ist; dass er kein Konstanzer war, sodass hier nicht der gleichnamige Konstanzer Patrizier (der Bruder von Konrad Zwicks Frau Amalia, geb. Muntprat) gemeint sein kann, der katholisch geblieben und damals Großrat in Konstanz war, später Stadtvogt von Konstanz und österreichischer Hauptmannschaftsverwalter wurde (s. dazu <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> Reg.) und der von 1548 an im Briefwechsel des <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> mit Bullinger öfters erwähnt wird. - Vermutlich handelt es sich hier um den schon 1491 als Sohn des Ulrich Muntprat (gest. ca. 1515) nachgewiesenen Hans, der 1499 alt genug war, um mit seinem Vater an der Schlacht bei Schwaderloh teilnehmen zu können. Ulrich wurde spätestens 1474 Bürger von Wil (was die enge Beziehung zur Familie Sailer gut erklären würde) und spätestens 1498 auch Bürger von Zürich (was auch den Wohnort des hier erwähnten Hans erklären würde); s. Werner <hi>Warth,</hi> Die Konstanzer Familie Muntprat und ihre Beziehungen zur Eidgenossenschaft, Zürich 1986 (Zürcher Diplomarbeit am Historischen Seminar; Typoskript). S. 20-22 und Anhang II (Tafel); <hi>ders.,</hi> Die Muntprat und die Eidgenossenschaft, in: Bodensee-Hefte, 1991, Nr. 1, S. 43-47. In Zusammenhang mit diesem Hans gibt es zwei Einträge aus dem Jahr 1508 in <hi>RSQ</hi> I/2 291, wo dieser als Wiler Bürger bezeichnet wird. -Wir danken Herrn Erich Trösch, Staatsarchiv Thurgau, Frauenfeld, der uns bei dieser Recherche tatkräftig beistand.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> sendet den Brief der Stadt <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> zurück,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Wohl ein an Zürich gerichteter Brief des Konstanzer Rats, der in Anbetracht der Distanz zwischen Konstanz und Zürich und zwischen Zürich und St. Gallen vor dem 15. März geschrieben worden sein müsste. Vielleicht ist hier der lange Brief Konrad Zwicks an den Zürcher Bürgermeister Johannes Haab vom 11. März 1547 (Zürich StA, A 205.2, Nr. 10) gemeint, in dem sehr viele Nachrichten enthalten waren.</note>
								sowie Bullingers gelehrte<pb type="edition" next="430"/> Abhandlung „De ira domini et persecutione“<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe dazu <ref target="file12839">Nr. 2790</ref>, Anm. 40.</note>,
								in der <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> mit Dankbarkeit feststellen konnte, wie trefflich das letzte dort behandelte Thema dargestellt
								wurde, und dies, ohne dass Bullinger dazu von ihm angehalten worden wäre. Schon längst war er der Meinung,
								dass die Verfolgung als eine Gefährtin des Kreuzes anzusehen sei. Sie ist nicht nur als Strafe für unsere
								Sünden aufzufassen. Sie dient auch dazu, dass wir, die im Jenseits an dem ruhmvollen Schicksal Christi
								teilhaben werden, schon hier auf Erden dem gedemütigten irdischen Christus angeglichen werden. Bereits die
								Hauptapostel<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint sind Jakobus, Johannes, Paulus und Petrus; s. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 7-9</ref></cit>. - Gedacht ist etwa an <cit type="bible"><ref>Hebr 12, 1-13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jak 1, 2-4. 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Petr 1, 6f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2, 21</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>4,1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Joh 5, 4-6</ref></cit>.</note> betonten, dass die Verfolgung dazu diene, uns zu züchtigen und zu erproben, um uns
								auf den künftigen sicheren Sieg vorzubereiten. Die St. Galler Pfarrer sind der Meinung, dass Bullingers
								Abhandlung gedruckt werden sollte, da eine solche Veröffentlichung der Schwachheit vieler Menschen abhelfen
								würde.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Gruß, auch an die Bürgermeister <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 605f, Nr. 1523</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12900">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1547-03-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12901"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12899"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12906"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12895"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12909"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12895"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12906"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12866"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12909"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12895"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12905"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12899"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12909"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12895"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12905"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12899"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12900%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(517)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12900/Autograph/00 Ms F 62 (517)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12900%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(517)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12900/Autograph/01 Ms F 62 (517)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Proximis tuis vehementer me oblectavi, Bullingere doctissime, et exulto in domino nostro fide mea inconcussa, quod in desperatissimis casibus subinde relucent eximia specimina misericordiae domini dei nostri, qua se palam apperit et adumbrat ecclesiam suam se non deserturum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Promisit quidem illud in filio; sed vereor tamen, ne sint in nostris ordinibus, qui statu rerum praesentium perculsi dubitationi faciant locum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Certum est electorem Saxonem <persName type="citizen_name" ref="p8616" cert="high">Alberti Brandenburgensis</persName> (qui caesareanę militiae coryphaeus egit) equitatum peditumque ad numerum quatuor milium profligasse, desideratis prope omnibus et ipso <persName type="citizen_name" ref="p8616">Alberto</persName> capto cum comitibus tribus et aliis nobilibus non paucis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pugnatus est 2. die martzii ad oppidum <placeName type="citizen_name" ref="l2396">Rochlintz</placeName>, quod sexto lapide ab <placeName type="citizen_name" ref="l284" cert="high">Lypsio</placeName> distat, et ita pugnatum, ut sit certum, magno metu perculsos adversarios haerere et dubitare, quid geri in posterum oporteat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Turcae horribilem omnes praedicant et lamentantur omnes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego in mutua Helvetiorum benevolentia mire adquiesco et de Galli consiliis valde laetor.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Consuletur eius opera religioni nostrae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum evangelio quidam consulebant per occasionem, ut ait apostolus, et non pure, sed consulebant tamen; ita ille consulet, deo providente rebus nostris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name" ref="p6355">Saylerus</persName> <placeName ref="l1976" cert="high">Augustam</placeName> abiit uxore et liberis aliquot <placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">S. Galli</placeName> relicti[s].</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scripsi igitur hoc die ei, quid tibi in <placeName type="citizen_name">Mondtbrati</placeName> sui negocio optimum factu videatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Persuadeo mihi, ipsum illius aeris alieni summam tota[m] diluturum et consulturum ex animo seni multis amabili.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Remitto etiam tibi epistolam urbis <placeName ref="l457" cert="high">Constantiensis</placeName> et libellos doctissimos De ira domini et persecutione, etc., et ago gratias, quod vel me inhortante locum illum posteriorem tam opulenter tractasti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sane mihi semper visa est persecutio comes quaedam individua crucis, quam dominus ecclesiae suae humeris imposuit, non ad poenam modo peccati, cuius certam quidem ultionem trahit, sed ad imitationem etiam sui, hoc est humiliati antea Christi, ut et nos, qui conformes futuri sumus corpori eius glorioso in saeculo futuro, conformes itidem in hoc mundo corpori eius doloribus et pressuris obnoxio fieremus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praeterea et ad disciplinam et probationem illam pertinere principes apostoli scribunt: ad disciplinam quidem, ne successibus immodice prosperis efferremur et media in militia torpesceremus, ad probationem vero, ut lucta consistere et etiam nos ipsos ad certam victoriam erigere possemus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cupiunt vero nostri in lucem aedi, quod hac in parte lucubrasti; multorum imbecillitati eo consilio subvenietur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale et consules d. <persName ref="p1888" cert="high">Lavaterum</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p1419">Habium</persName> multis modis me commendabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Sangalli</placeName>, 19. martii anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrycho Bullingero, viro optimo et pientissimo, domino suo colendo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>