<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12919" type="Brief" source="HBBW-19" n="2870">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Straßburg an Heinrich Bullinger, 31. März 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="22" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl n="22" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 19 (Briefe von Januar bis März 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Alexandra Kess und Judith Steiniger, Zürich 2019, 496 S., ISBN 978-3-290-18186-4.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,741–744</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Brief [nicht erhalten] war sehr willkommen, zumal <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> darin versprach, dass er sich
								gut um die Zukunft von <persName ref="p1884" cert="high">Lavaters</persName> Studium kümmern werde.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die im letzten Brief [<ref target="file12878">Nr. 2829</ref>] erwähnten
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Abgeordneten nach
								<placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> kamen gut zurück und werden dem Rat den Barmherzigen [<persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName>] wärmstens empfohlen haben, da sie bei einer zweiten Gesandtschaft diesen Frieden erlangten, der
								keiner ist! Dem Volk wurden die Friedensbedingungen verschwiegen, da man einen Aufruhr fürchtet. Der Friede
								hat schlimme Folgen für die Helvetier, was <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> schon längst klar war. Der Kaiser hätte sich nichts
								Besseres wünschen können, als dass die <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> ihn nicht mehr
								daran hindern, den Krieg gegen die Helvetier und <placeName ref="l2464" cert="high">Frankreich</placeName>
								aufzunehmen. In <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> hatte man zur Verteidigung der Stadt so
								viele Lebensmittelvorräte angelegt, dass nun davon ein paar Tausend Spanier ernährt werden können!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Hausherr <persName ref="p7175" cert="high">Matthias [Zell]</persName> sagte oft, dass es nicht genüge, die Stadtmauern zu verstärken und eine
								Stadtgarnison aufzustellen. Damit aber konnte der unselige Rat die Bevölkerung täuschen! Nun behauptet er,
								dass selbst ein höchst ungerechter Friede besser als ein gerechter Krieg sei! Warum hat er dies nicht schon
								zu Beginn gesagt?<pb type="edition" next="467"/> Nachdem er
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> allen verhasst gemacht hat, müsste er doch mit den
								Frommen anders umgehen!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Dieses Versagen ist auf die Kaufleute zurückzuführen, die sich nicht so sehr durch ihren Stand als
								vielmehr durch ihre Untugend auszeichnen! <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> hätte nie gedacht, dass es in
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> solch schlimme Menschen gibt, die mit ihren Ratschlägen
								die Vernichtung des Vaterlandes betreiben. Fast alle Ratsherren sind durch Habgier verdorben, auch <persName ref="p6733" cert="high">Jakob Sturm</persName>, der seine Heimat der Gefahr aussetzt, obwohl er dem erschöpften Staatswesen hätte beistehen müssen.
								Ratsherr <persName ref="p18230" cert="high">Mathis Pfarrer</persName>, ebenfalls ein Kaufmann, der um sein
								Einkommen fürchtet, schwieg im Rat und äußerte sich nicht gegen die Huldigung! Der Vorsteher aller
								Kaufleute, <persName ref="p5376" cert="high">Konrad Joham</persName>, sorgte als Ratsherr stets dafür, dass der Rat sich nicht dem Kaiser widersetzte,
								und als Vasall des Letzteren finanzierte er sogar eine kaiserliche Schwadron!
								<persName ref="p6186" cert="high">Wolfgang Rehlinger</persName>, der ehemalige Bürgermeister von
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, ging so weit, dass er sich dem Gefolge des Kaisers
								anschloss. Ihm sind wohl die guten Friedensbedingungen zu verdanken! Als die Bürger hörten, dass er sich zum
								Kaiser begeben hatte, waren sie sehr verärgert. Seitdem er aber mit den Ratsherren, die an den Kaiser
								gesandt worden waren, zurückgekommen ist, wird er von Kaufleuten und Adligen besucht. Was sollen denn die
								Bürger angesichts solch einer Unanständigkeit noch tun? Ein Teil davon freut sich über den Frieden, der
								andere wäre zum Äußersten bereit. Der Herr rette seine Kirche auf dieser aufgewühlten See!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> soll Kriegserfolge verzeichnen und
								<placeName ref="l1736" cert="high">Zwickau</placeName> (wo <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName> eine Besatzung hinterlassen
								hatte) eingenommen haben.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> weiß, was er zu tun hat. Wie im letzten Brief bereits angedeutet, wird er in
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> den Verlauf des Krieges gegen den Kurfürsten und die
								weitere Entwicklung mit den Helvetiern abwarten. Sollte er merken, dass die in die Stadt geflüchteten
								Adligen und Grafen diese verlassen, wird er früh genug von
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> (wo er zwar gerne bleiben würde) weggehen und sich in
								Begleitung vieler Bürger nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> begeben. Unterdessen schummelt
								der Rat und behauptet sogar, dass dank der Huldigung <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>
								ein guter Zufluchtsort sei. Wer soll jedoch diesen Verrätern glauben?
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> dankt für die Übermittlung der Ratschläge seines Vaters [Hans Rudolf]. Bei besserer Gelegenheit
								wird er sich dazu äußern.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> hat nach [Beat Rudolf] Göldli gefragt. Dieser machte in
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> derartige Fortschritte, dass er wohl eines Tages eine
								Zierde für die Heimat sein wird. Das letzte Schuljahr schloss er als Dritter seiner Promotion ab und wäre
								vielleicht Erster geworden, wenn es in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> nicht eine
								entscheidende Rolle spielen würde, ob man Zürcher, Schwabe oder
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> ist. Seine Präzeptoren schätzten ihn wegen seines
								Fleißes und seines guten Lebenswandels. Seine Eltern wollen, dass er Jura studiert. Allerdings ist er auch
								dem Theologiestudium sehr verbunden. Die [von der Schule ausgestellte] Empfehlung lobt seinen guten
								Lebenswandel, und bei der Examination in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> wird ja <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> Göldlis Fortschritte feststellen können.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Nachdem <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, eine der stärksten Festungen
								Deutschlands, sich ergeben hat, werden die Helvetier zu tun haben! Ja auch
								<placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, das des Öfteren von <persName ref="p7175" cert="high">Zell</persName> gewarnt wurde, wird die
								Tyrannei des Papsttums zu spüren bekommen. Mittlerweile sollen die Zürcher darauf achten, dass die
								[katholischen] Orte ihren Verpflichtungen nachkommen. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> befürchtet nämlich, dass sie sich verstellen
								und als zaghaft erweisen werden, sollte es zu einem Angriff kommen. Denn wenn sie tatsächlich vom <persName ref="p19981" cert="high">Papst [Paul III.]</persName> und Kaiser verwirrt wurden und sich an der letzten Tagsatzung zu
								<placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> zänkisch aufgeführt haben, dann steckt doch eine List
								dahinter! Oder glaubt <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> etwa, dass sie nicht verschlagen wären? Jeder kennt sie als solche! Man muss
								besonders darauf achten, falls <persName ref="p7706" cert="high">Nicolas Perrenot</persName>, Herr von Granvelle, zur kommenden Tagsatzung kommt, dass er
								die Teilnehmer nicht überlistet. Jetzt werden die Christen den erbitterten Hass von Kains Anhängern zu
								spüren bekommen! Und sollte man die Orte nicht zur Verteidigung ihrer Heimat verpflichten können, wird auch
								nichts Gutes von ihnen zu erwarten sein. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> hätte sich vielleicht nicht darüber äußern dürfen, da dies
								der Zuständigkeit anderer entspricht. Doch weiß er aus Erfahrung, dass man denjenigen, die Großes
								versprechen, nicht glauben darf, ja dass die Väter sich gegen ihre Söhne stellen können.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Alles Weitere wird <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> von Beat [Göldli] vernehmen. Gott bewahre <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>! Dieser möge seine
								Familie wie auch <persName ref="p1884" cert="high">Lavaters</persName> Eltern [Hans Rudolf und <persName ref="p5610" cert="high">Anna, geb. Röichli]</persName> grüßen. Auch <persName ref="p7175" cert="high">Zell</persName> lässt grüßen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 19, Nr. 2870, S. 468</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12919">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1547-03-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12921"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12918"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12944"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12878"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12944"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12878"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12604"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12944"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12878"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12921"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12906"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12944"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12878"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12921"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12906"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12919%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_741.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12919/Autograph/00 Ms_F_39_741.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12919%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_742.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12919/Autograph/01 Ms_F_39_742.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12919%2FAutograph%2F02%20Ms_F_39_743.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12919/Autograph/02 Ms_F_39_743.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12919%2FAutograph%2F03%20Ms_F_39_744.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12919/Autograph/03 Ms_F_39_744.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten. <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> geht unten immer wieder auf diesen Brief ein.</note>, reverende pater, quae, quoniam te, ut hactenus, in meis rebus diligentissimum fore promittunt, gratissimę fuerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De statu <placeName ref="l491" cert="high">Argentoratensis</placeName> reipublicae sic accipe: Nostri, quos proxime petendę pacis gratia <placeName ref="l513" cert="high">Ulmam</placeName> profectos esse significavi,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In <ref target="file12878">Nr. 2829</ref>,16-32, vom 28. Februar. - Zum Namen der Gesandten s. <ref target="file12871">Nr. 2822</ref>. Anm. 16.</note> reversi sunt,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Rückkehr erfolgte am 1. März laut Alcuin <hi>Hollaender,</hi> Strassburg im Schmalkaldischen Kriege, <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> und London 1881, S. 70.</note> et indubio senatui fontem illum misericordiarum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Ironisch, für <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> Vgl. <ref target="file12870">Nr. 2821</ref>,43f; <hi>Henrich, Myconius BW</hi> 939, Nr. 1055.</note>, si diis placet, magnopere commendarunt; id quod eventus docet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam secundo ad caesarem profecti pacem non pacem impetrarunt!<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu den Namen der Abgeordneten, die an der zweiten Gesandtschaft teilnahmen, s. <ref target="file12897">Nr. 2848</ref>, Anm. 27. Sie kehrten am 28. März zurück; s. <hi>Hollaender,</hi> aaO, S. 83.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quibus conditionibus non facile in vulgus spargetur, ne motus fiat publicus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum, quantum ego intelligo et animus semper praesagiebat, in Helvetios malum hoc recidet, quorum periculo haec omnia erunt expedienda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caesar potius nil optare potuit, quam ne <placeName ref="l491" cert="high">Argentoratum</placeName> bellum contra Helvetios et Galliarum regem<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6"><persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName>, der am Abfassungstag des vorliegenden Briefes starb.</note> molientem impediat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Commeatum habent, quem sub praetextu muniendę urbis pararunt, quo possunt aliquot millia <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l875">Hispanorum</placeName> alere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Video nunc tandem, quod saepius memini me audire a domino meo Matthia<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p7175" cert="high">Matthias Zell</persName>, bei dem <persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> wohnte.</note>: Nihil esse munire urbem, colligere exercitum, imponere urbi praesidium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">His enim omnibus plebem fefellit impius senatus!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praeterea etiamnum egregie possunt dicere, iniquam etiam pacem iustissimo bello anteferendam esse.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <bibl>PC</bibl> VI/1 624, Z. 4f. - Zum Ausdruck vgl. <hi><persName ref="p4543" cert="high">Cicero</persName>,</hi> Epistulae ad familiares, 6, 6, 5.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">At quanto satius erat haec ab initio dicere!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Postquam omnium odia in eos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">in <placeName ref="l491" cert="high">Argentinenses</placeName>.</note> concitata vident, longe aliter bonis erat agendum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc totum mercatoribus debetur et illis, qui non tam genere insignes quam vitiis nobiles sunt!<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <hi><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4544">Quintus Tullius Cicero</persName>,</hi> Commentariolum petitionis sive de petitione consulatus, 12: "qui nequaquam sunt tam genere insignes quam vitiis nobiles".</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nunquam putassem tam improbos in nostra republica inveniri potuisse, qui suis consiliis sicas in rempublicam distringerent,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Anspielung auf <hi><persName ref="p4543" cert="high">Cicero</persName>,</hi> Pro Milone, 41; De officiis 3, 112.</note> civibus suis et patrię exitium machinarentur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dolet id multis bonis et praestantibus viris.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pauci tamen sunt inter senatores, quos non studium pecunię in transversum egerit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Inter quos numerandus est d. <persName ref="p6733" cert="high">Iacobus Sturmius</persName>, qui, cum fessis rebus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">fessis rebus (erschöpften Staatswesen); vgl. <hi><persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>,</hi> Aeneis, ii, 335; <hi>Tacitus,</hi> Annales, 15, 50.</note> consulere debuisset, patriam periculo exposuit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName ref="p18230" cert="high">Pfarrerus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18230" cert="high">Mathis Pfarrer</persName>, Dreizehner <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgs</placeName>.</note> metuens ne quid suo quaestui decederet (nam et hic mer-<pb type="edition" next="469"/>cator est)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, nescio an<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> <foreign xml:lang="el">συνάγχην</foreign><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Angina; Erkältung.</note> sive <foreign xml:lang="el">ἀργυράγχην</foreign><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Geldkrankheit. - Hier liegt eine Anspielung auf <hi><persName ref="p18582" cert="high">Plutarch</persName>,</hi> Demosthenes, 25, vor.</note> passus, noluit acriter in senatu dicere obsistereque, quo minus in tur-<pb type="scan" next="742"/>pem deditionem venirent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5376" cert="high">Conradus Ioachimus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p5376" cert="high">Konrad Joham</persName>, <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Kaufmann. Konstaffler und damals Dreizehner; s. <bibl>PC</bibl> IV/1 607, Nr. 557; IV/2 1417.</note>, mercatorum coriphaeus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Damit liegt vermutlich eine Anspielung auf seinen Stand als Konstaffler vor.</note>, semper totus fuit in hoc, ne se<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Ratsherren von <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>.</note> caesari opponerent, et quamvis sedeat ad gubernacula reipublicae,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Als Dreizehner.</note> tamen dicitur hoc bello, quia caesaris fasallus<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">vasall.</note> est, aliquot equites caesari alere coactum esse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Interim <persName ref="p6186" cert="high">Rhelingerus</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p6186" cert="high">Wolfgang Rehlinger</persName>; vgl. <ref target="file12862">Nr. 2813</ref>,21- 24; <ref target="file12911">Nr. 2862</ref>,13-16.</note>, qui superioribus annis consulem <placeName ref="l18" cert="high">Augustę</placeName> egit, caesarem sequutus est; et eius nimirum benefitis factum est, quod caesar aliquanto tolerabilibus conditionibus in deditionem accepit.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor gestrichenem</hi> venit <hi>am Rande nachgetragen. Zu ergänzen wäre</hi> Argentoratum.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cives, cum primum Augustanus ille caesarem esset sequutus, valde stomachabantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed nuper cum dominis illis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe oben Anm. 5.</note>, qui pacem impetrarunt, in urbem reversus est, et aedes eius frequentantur a mercatoribus et nobilibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid agant reliqui cives, cum videant tantam indignitatem?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Durum nimirum est illis contra stimulum calcitrare.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">vgl. <hi>Adagia.</hi> 1, 3, 46 <hi>(ASD</hi> II/1 359f, <ref target="file10277">Nr. 246</ref>).</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pars gaudet pacem impetratam, pars mallet extrema quaevis experiri.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deus, quando undarum pene procellis submergimur, ecclesiae sucurrat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fertur interim electorem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> bonis auspiciis bellum gerere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Zvikaviam caepisse, cui <persName ref="p18250" cert="high">Mauritius</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>. - Er hatte <placeName ref="l1736" cert="high">Zwickau</placeName> im November 1546 zwar gewaltlos, aber unter einer entschieden feindseligen Stimmung der Bevölkerung eingenommen und diverse Besatzungen in die Stadt gelegt. Im Februar 1547 blieb ein Vorstoß eines kurfürstlichen Oberst gegen die Stadt erfolglos. Ungefähr von der zweiten Märzhälfte an glaubte man dann an eine unmittelbar bevorstehende Einnahme der Stadt durch den Kurfürsten, wozu es allerdings nicht kam; s. Ernst <hi>Fabian,</hi> Die Stadt <placeName ref="l1736" cert="high">Zwickau</placeName> unter den Einwirkungen des schmalkaldischen Kriegs, in: Mitteilungen des Altertumsvereins für <placeName ref="l1736" cert="high">Zwickau</placeName> und Umgegend, Heft 1, <placeName ref="l1736" cert="high">Zwickau</placeName> 1887, 48-51. 53. 57f. 61f. 65 mit Anm. 3.</note> praesidium imposuerat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid ego agere debeam, obscurum mihi non est.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Expectabo, ut scripsi superioribus literis,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">In <ref target="file12878">Nr. 2829</ref>,21-25.</note> eventum belli contra Saxonem.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tum Helvetiorum res agetur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Interim tutum est <placeName ref="l491" cert="high">Argentinae</placeName> haerere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Certissimum signum, quando hinc disceder[e]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Hier und danach Textverlust durch Papierverlust.</hi></note> debeam, possum ex nobilibus et comiti[ibus] petere, qui <placeName ref="l491" cert="high">Argentinum</placeName> defensione uti voluerunt: Nam et horum aliqui alio se conferent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non dubito multos bonos cives <placeName ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> abituros esse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Senatus dissimulat, quantum audio.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dicunt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Subjekt sind die Ratsherren.</note> enim dedi-<pb type="scan" next="743"/>tionem hanc non turpem esse et locum etiam profugis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed quis credat periuris illis nebulo-<pb type="edition" next="470"/>nibus?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis mallem <placeName ref="l491" cert="high">Argentinae</placeName> haerere, donec ab his motibus orbis quiesceret, tamen, quoniam video, quid caesar moliatur, et in quo statu res nostrę sint, mature satis <placeName ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> me conferam.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p1884" cert="high">Lavater</persName> begab sich etwa im Mai nach <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>; s. <ref target="file12822">Nr. 2773</ref>, Anm. 32.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quae praeterea de parentem<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> consilio ad me dedisti, pergrata fuerunt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed de his, ad potiorem scribendi occasionem translatus, plura scribam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">In calce literarum, quomodo se <persName ref="p18610" type="auto_name">Goldlius</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30"><persName ref="p18610" cert="high">Beat Rudolf Göldli</persName> von Tiefenau (gest. 1591), Junker, der zwischen September 1535 und Dezember 1542 (eine Zeitlang zusammen mit <persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName>) in Kappe! studiert hatte; s. Zürich StA, E I 14/1, 33; E 17/1, 265. Dass er hier gemeint ist, wird durch unten Z. 85f bekräftigt, wo von einem damals in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> studierenden Zürcher mit Vornamen Beat die Rede ist. Ludwig, der als Elfjähriger drei Jahre später (September 1538) in <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> aufgenommen wurde, könnte ein wenig jünger als Beat Rudolf gewesen sein. Letzterer war Sohn von Joachim Göldli (gest. 1581) mit vermutlich dessen erster Gattin <persName ref="p18831" cert="high">Barbara von Bonstetten</persName> (deren Vater auch Beat hieß). Die Eltern heirateten 1524, und Barbara starb 1531. Im Jahr darauf wurde Barbara Steiner (gest. 1552) Beat Rudolfs Ziehmutter; s. Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. 3 <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">(Zürich</placeName> ZB, Ms Z II 3), S. 127. 129.</note> gesserit, cupis literis perscribi.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Scias itaque hunc adolescentem tantos <placeName ref="l491" cert="high">Argentinae</placeName> progressus fecisse, ut dubium non sit, ornamento aliquando patrię futurum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">In promotione enim superiori anno facta 3. locum habuit, et certe dignus primo fuisset, nisi forte plurimum referret, an <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>, an in Suevia aut <placeName ref="l491" cert="high">Argentinae</placeName> natus sis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Praeceptoribus tamen charus fuit propter diligentiam et morum integritatem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Parentes ipsius<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Siehe dazu oben Anm. 30.</note> eum iuris studio destinarunt.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Ob und wo er weiter studierte, konnte nicht ermittelt werden.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et certe videtur theologico studio mancipandus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sic enim plurimum patrię prodesse potuerat; sed commendatione non indignum esse ex ipsius moribus, si observes, intelliges; et eruditione, si experimentum sumas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Habent nunc Helvetii quod agant, postquam munitissima<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> muntissima.</note> haec totius Germanię arx<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Mit der Festung ist <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> gemeint.</note> victritia arma sequuta est.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sed poenas et ipsa dabit papisticę tyrranidi subiecta.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Monuit saepe magna gravitate d. <persName ref="p7175" cert="high">Matthias</persName>, quidque expectandum sit, praedixit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sed quid profecerit, res ipsa clamat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">[Interim]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Hier und danach Textverlust bei der Entfernung des Siegels. Die fehlenden Buchstaben wurden sinngemäß ergänzt, jedoch ohne Garantie.</hi></note> vobis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint sind die Zürcher.</note> cura et opere elaborandum erit, ut p[agos]<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Die katholischen Orte.</note> in offitio teneatis.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vereor autem, ne pagici [nostri] omnia pro tempore dissimulent et, cum serio age[ndę] res sint, tergiversentur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nam si vera sunt haec, quod tumultuati sunt propter papae<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName></note> et caesaris promissa, et quod comitiis <placeName ref="l21" cert="high">Badenae</placeName> nuper habitis<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Die Tagsatzung, die am 28. Februar begonnen hatte; s. <ref target="file12866">Nr. 2817</ref>, Anm. 4.</note> <pb type="scan" next="744"/> discordiam posuerunt, verendum certe est, ne lateat anguis in <pb type="edition" next="471"/> herba.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><hi><persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName>,</hi> Eclogae, 3, 93; Nachträge zu A. Otto, Sprichwörter und sprichwörtliche Redensarten der Römer, hg. von Reinhard Häussler, Darmstadt 1968, S. 133.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Aut ulla putas pagicorum consilia dolis carere?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Sic noti sunt isti homines!</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Quicquid sit, latet dolus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Praesertim autem timendum est, si <persName ref="p7706" cert="high">Granvella</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p7706" cert="high">Nicolas Perrenot</persName>, Herr von Granvelle. - Er besuchte nicht die Tagsatzung, die am 28. März begann; s. <ref target="file12911">Nr. 2862</ref>, Anm. 58.</note> malitia<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> malitie.</note> istis comitiis interfuit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Videmus certe his temporibus implacabile Cainitarum contra Christianos odium!<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Anspielung auf Gen 4; <cit type="bible"><ref>1Joh 3, 12</ref></cit>.</note></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Et nisi pagici illi patrię sive privato studio adducantur ad defendendam patriam, ab eis nil boni venire poterit.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Sed forte haec ad me nihil attinent.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. schon <ref target="file12878">Nr. 2829</ref>,45f.</note></s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Aliis<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Nämlich den Politikern.</note> haec negotia curae esse debent.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Didici in multis, quid splendida promittentibus credendum sit, quidque sit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Erit pater contra filium,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 10, 35f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 12. 52f</ref></cit>.</note> etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae hoc tempore ad te scribenda putavi.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex <persName ref="p18610" cert="high">Beato</persName><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Siehe oben Anm. 30.</note> accipies.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Deus te nobis diu incolumem servare dignetur!</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Ne graveris meo nomine plurimam salutem parentibus<note xml:id="fn45" type="footnote" ana="bio" n="45">Hans Rudolf und <persName ref="p5610" cert="high">Anna, geb. Röichli</persName>.</note> dicere, tuaeque familiae.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salvum te cupit d. <persName ref="p7175" cert="high">Matthias</persName>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l491" cert="high">Argentorati</placeName>, pridie cal. aprilis anno 1547.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p1884" cert="high">Ludovicus Lavatherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro <persName ref="p495" type="auto_name">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> ecclesię vigilantissimo antistiti, patri suo colendissimo.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>