<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12924" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="2875">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 5. [April] 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="2875" type="transcription">S. 117</bibl>
				<bibl source="b23" n="2875" type="regest">S. 117</bibl>
				<bibl source="b45" n="2875" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,43 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> dankt für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schreiben [nicht erhalten]. Für den frommen <persName cert="high" ref="p21392">Hans Muntprat</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum verschuldeten <persName cert="high" ref="p21392">Hans Muntprat</persName> s. <bibl>HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12900">Nr. 2851</ref>, Anm. 8; <ref target="file12917">Nr. 2868</ref>.</note> wird er sich am kommenden Freitag [8. April] bei den <placeName ref="l18" cert="high">Augsburgern</placeName> brieflich einsetzen. An Geld mangelt es ja nicht; wenn nur auch guter Verstand vorhanden wäre! Zu Recht meinte<pb type="edition" next="118"/> schon <persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>, dass Reichtum und Dummheit sich vertragen!<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><hi><persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>,</hi> Epistulae, 1, 18, 29.</note> Beiliegend ein Brief von <persName cert="high" ref="p21392">Muntprats</persName> Sohn [...] aus <placeName ref="l875" cert="high">Spanien</placeName>. Vielleicht enthält er gute Nachrichten.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Diese Angabe ist ein Hinweis darauf, dass ein Teil des Vermögens von <persName cert="high" ref="p21392">Hans Muntprat</persName> vom Kaiser in <placeName ref="l875" cert="high">Spanien</placeName> beschlagnahmt worden war; vgl. nämlich <bibl>HBBW XVII</bibl> 333 und Anm. 3; 372, Anm. 54; 482,12-16.</note></p>
							<p xml:id="regest2">[2] Anbei schickt <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> [einen Bericht] über die Debatte, die im vergangenen Winter im städtischen Rat von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> stattgefunden hat [als über die Unterwerfung der Stadt unter Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> debattiert wurde], bei der es zu einem Zusammenprall zwischen menschlicher Vernunft und Christi Geist kam. Dabei konnte wieder einmal gezeigt werden, wie wenig der Mensch geneigt ist, um Christi willen zu leiden, bzw. wie schnell er die von ihm anerkannte Lehre Christi wieder preisgeben kann! Bei dieser Diskussion wurde die Sachlage völlig verkannt!<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zur Debatte s. <bibl>HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12798">Nr. 2749</ref>.</note> Man hätte sich selbst helfen können, aber niemand war tapfer genug, den Entschluss [dem Kaiser zu huldigen] zu verhindern. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> vermutet, dass die Patrizier samt den Kaufleuten der [<placeName ref="l2557" cert="high">süddeutschen</placeName>] Reichsstädte schon zu Anfang des Krieges, als der Kaiser diesen Städten schrieb,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zum Schreiben des Kaisers an <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName>, <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> und <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> vom 17. Juni 1546 s. <bibl>HBBW XVII</bibl> 116, Anm. 6.</note> willens waren, auf ihn zu hören und vom [<placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName>] Bund abzufallen. Doch waren es die frommen Räte, die standhaft blieben und eine größere Bußbereitschaft erwiesen als jene Pfeffersäcke und reichen Geldwechsler. Der fromme Mann wurde also von diesen Reichen verraten, die am kaiserlichen Hof ein gutes Ansehen genießen! Nun versucht man, die Machtbefugnisse der Zünfte zu beschränken und die der Reichen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> denkt an die Oligarchie von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> und <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</note> zu erweitern. Der Kaiser hat Letzteren vieles versprochen, so dass ihr Verrat und ihre Machenschaften die Schuld daran tragen, dass in den Städten kaiserliche Besatzungstruppen einrückten. Durch eine einseitige Machtausübung wird die Oligarchie alles nach ihrem Willen gestalten und das Volk unterdrücken! Diese ungeheuerliche Lage ist auf übermäßigen Reichtum einiger weniger zurückzuführen, was zu Recht vom alten, starken <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> verabscheut worden war. Es wäre gut, wenn die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>, ja sogar der ganze Rat, vom oben erwähnten Bericht erfahren würden. Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sollten daraufhin auch den <placeName ref="l41" cert="high">Bernern</placeName> und den anderen [protestantischen Orten] ein Exemplar dieses Berichtes zukommen lassen.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Der Kaiser traf am 22. März<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe dazu oben <ptr target="qvfn17107-1" type="qv"/>.</note> in einer Sänfte in <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> ein und zeigte sich dabei. 2000 Fußsoldaten und 1000 Kavalleristen wurden in die Stadt verlegt. Tagsüber bewachen die Kaiserlichen die Stadttore, die vom Rat morgens geöffnet und abends geschlossen werden. Die Nachtwache wird von zwei kaiserlichen Fähnlein gehalten. Man geht davon aus, dass der Kaiser nicht lange in <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> bleiben wird. Unter seinen Söldnern grassiert eine Epidemie,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe schon <bibl>HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12873">Nr. 2824</ref>,16f; <ref target="file12881">Nr. 2832</ref>,16f und <ref target="file12911">Nr. 2862</ref>,72-75.</note> und er selbst ist gesundheitlich angeschlagen. Allerdings steht Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName> in Rüstung. Angesichts der Stärke seines Gegners wird er auf Gottes Hilfe zählen müssen.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Nach Erlass eines tyrannischen Mandats durch König <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName> haben die <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> einen Bund<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die <placeName ref="l396" cert="high">Prager</placeName> Städte und der Adel aus neun Kreisen hatten sich bereits am 25. Februar 1547 zu einem Bündnis gegen die Befehle <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinands</persName> zur Stellung von Söldnern vereinigt; s. Theodor <hi>Neumann,</hi> Geschichte der geistlichen Administratur des Bistums Meißen in der Oberlausitz, in: Neues Lausitzisches Magazin, Bd. 36, Görlitz 1860, S. 278; <bibl>HBBW XIX</bibl> 399, Anm. 54.<ptr target="zfnfn17107-4" type="zfn"/></note> unter sich geschlossen und gegen den König rebelliert. In <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> geht das Gerücht um, dass sie ihn nicht mehr als König anerkennen wollen.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu <bibl>HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12890">Nr. 2841</ref> und Anm. 54; <ref target="file12897">Nr. 2848</ref>,38-41.<ptr target="zfnfn17107-3" type="zfn"/></note> Vielleicht werden sie dem Kurfürsten helfen.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Aus <placeName cert="high" ref="l882">Ungarn</placeName> trafen angsterregende Schreiben über die Pläne Sultan <persName ref="p18593" cert="high">Suleimans I.</persName> ein. Besonders in <placeName cert="high" ref="l869">Siebenbürgen</placeName> ist man besorgt.<pb type="edition" next="119"/><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. schon <bibl>HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12881">Nr. 2832</ref>,19-23.</note> Im letzten Winter sollen nämlich in <placeName cert="high" ref="l882">Ungarn</placeName> umherstreifende <placeName ref="l2510" cert="high">türkische</placeName> Rotten bis zu den Bergstädten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint sind die vier Berg(bau)städte <placeName ref="l3514" cert="high">Baia de Arieş (Offenburg; Aranosbánya)</placeName>, <placeName ref="l3515" cert="high">Baia de Criş (Altenburg; Körösbánya)</placeName>, <placeName ref="l3516" cert="high">Abrud (Großschlatten; Abrudbánya)</placeName> und <placeName ref="l3517" cert="high">Crişcior (Kreischquell; Kristyor)</placeName>, heute in <placeName ref="l855" cert="high">Rumänien</placeName>.</note> vorgestoßen sein und über 12000 Christen jeglichen Alters gefangen genommen und verkauft haben.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Es ist verbürgt, dass Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> in <placeName ref="l121" cert="high">Dresden</placeName> vom Kurfürsten belagert wird und dass dieser die wichtigen Bergwerke des <persName ref="p18477" cert="high">Königs Ferdinand</persName> (<placeName ref="l2198" cert="high">Marienberg</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><placeName ref="l3394" cert="high">Erzgebirgskreis</placeName>, <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName>.</note> und <placeName ref="l2414" cert="high">Joachimsthal</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><placeName ref="l2414" cert="high">Jáchymov</placeName>, <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> (<placeName ref="l3091" cert="high">Tschechien</placeName>). - Zu diesen Eroberungen des Kurfürsten im März 1547 s. <bibl>Voigt, Moritz</bibl> 342f; <bibl>Mentz</bibl> III 557f, Nr. 75.<ptr target="zfnfn17107-2" type="zfn"/></note>) eingenommen hat.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> soll dem Kaiser gehuldigt und sich dabei sehr unterwürfig gezeigt haben.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zur Unterwerfung <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgs</placeName> s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 347, Anm. 16.</note> Der Kaiser weiß, wie man sich Freunde verschafft, um sich dann ungehindert der Häupter [der <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldener</placeName>: Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen]</persName> bemächtigen zu können! Hat er aber sein Ziel erreicht, so wird er sich nur nach Belieben an seine Zusagen halten und mit weiteren Versprechen oder mit Gewalt sein Ziel verfolgen, um ganz <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> (wenn Gott es nicht verhindert) den <placeName ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> und <placeName ref="l834" cert="high">Italienern</placeName> auszuliefern. Hoffentlich werden dann nicht die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> und <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> die Sache ausbaden müssen. Das könnte schlimm werden! Doch sind dies nur Sorgen, die das Diesseits betreffen, die aber dem Streben nach dem Jenseits nicht vorangestellt werden dürfen.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Grüße.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 603–605, Nr. 1522</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Joachim Vadian, Ausgewählte Briefe, hg. v. Ernst Gerhard Rüsch, St. Gallen 1983, S. 96–98, Nr. 26</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12924">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1547-04-05" cert="high">5. [April] 1547</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="145">Latein</language>
				<language ident="de" usage="855">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12924!Autograph!00%20E_II_351__fol__43_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12924/Autograph/00 E_II_351__fol__43_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12924!Autograph!01%20E_II_351__fol__43_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12924/Autograph/01 E_II_351__fol__43_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12924!Autograph!02%20E_II_351__fol__44_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">12924/Autograph/02 E_II_351__fol__44_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12924!Autograph!03%20E_II_351__fol__44_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">12924/Autograph/03 E_II_351__fol__44_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Brief ist auf den "5. die martii anno domini 1547" datiert, was allerdings nicht stimmen kann, da <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> berichtet, dass Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> "uff 22. [richtig: 24. - s. <bibl>Stälin</bibl> 580] martzii zuͦ <placeName ref="l361" cert="high">Nuͤrnberg</placeName> eingeritten" ist. Er wird sich also in der Monatsangabe geirrt haben.<ptr target="zfnfn17107-1" type="zfn"/></note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Beide Werke führen den Brief unter dem 5. März 1547 an.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Mein willig dienst allzeyt zuͦvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Insonders günstiger lieber herr, jüngst üwer schreyben ist mir wol zuͦkhommen, und so vil den frommen <persName ref="p21392">Hansen Mondtbraten</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p21392">Hans Muntprat</persName>.</note> belangt, wil ich ietz freytags gen <placeName ref="l18">Ougspurg</placeName> mit allemm fleyß handlen, der achtung, demm guͦten mann solle geholfen werden; dann amm vermögen khain mangel ist, wan nun allweg geschlachter verstand da were.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Aber war ists, das der <persName ref="p19882">Horatius</persName> meldet: <foreign xml:lang="la">Stultitiam patiuntur opes etc.</foreign></s>
					<s n="4" xml:lang="de">Hiemit schik ich euch ain brieflin zuͦ, khompt von <persName ref="p21392">Hansen Montbradtz</persName> sone auß <placeName ref="l875">Hispanien</placeName>; wirdt vilicht ouch was guͦtz innhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Schik e[wer] w[irde] dabey ainen wonderbarlichen kampff menschlicher vernunft und dess gaists Christi, so bey dem gwalt zuͦ <placeName ref="l18">Ougspurg</placeName> sich vergangens winterß zuͦtragen etc., inn demm man dannocht erlernt, wie schwarlich eß das flaisch ankhomme, umb der leere Christi willen zuͦ leyden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Harwiderum laßt sichs sechen, wie kommerlich eß zuͦgang, die selbig (wo man sye ainest begriffen hat) zuͦ verlaßen oder ze übergeben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">O gott, wie übel habend eß diss leut übersechen!</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Hettend inn selbs mit guͦten mittlen radt thuͦn mögen; eß ist aber khain rechter tappferer ernst dabey gewsen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Ich besorg entlich, die reychen und werbhafften aller diser stetten wërend anfangs, wie inen der <persName ref="p18538">kayser</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> geschriben, imm zuͦ losen und von dem pondt hinzefallen willens gsein; die frommen gmainden aber habind ghalten und mer ernsts in dem buͦsen ghabt, dann die pfäffersek und reychen wëchsler.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Dannenhar gefolgt, das der fromm gemain man (welt gern sagen) verraten und underbracht, der reych aber wol am hof ist, und man praktiziert, das den zünfften ir gwalt geschwaindt und den reychen zuͦ erstrekung ireß prachtz und gwaldtz geholfen werde.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Neque parum his promisit caesar, ideoque praesidia admittuntur proditione et technis magnatium, nec erit modus tyrannidis, donec omnia pro libidine plebe oppressa finiantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Haec monstra alunt opes immodicae, a quibus vetus illa et mascula <placeName ref="l822">Germania</placeName> merito abhorruit etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ich möcht leyden, meine günstigen herren die burgermaister hörtind eß ouch <foreign xml:lang="la">et, si videretur, etiam senatus audiret, sed et <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> mitteretur exemplum et aliis urbibus.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nisi enim fallor, caussae nostrae et communi negocio omnia deservient.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Der kayser ist uff 22. martzii zuͦ <placeName ref="l361">Nuͤrenberg</placeName> eingeritten in ainer senfft; hat sich offentlich sëchen laßen und so der recht kayser sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Hat 2000 mann zuͦ fuͦß und 1000 pferdt in die statt gelegt und haltend die kayserischen die taghuͦt under den thoren; der radt aber spert morgens und abendtz auf und zuͦ; kayser laßt die nachtwacht halten mit 2 fendlin fuͦßvolk.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Man acht, er werde sich alda nit lang summen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Der sterbend ist fuͤr und fuͤr under seinem volk, und ist er selbs ouch nit stark.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">So ist der <persName ref="p19065">churfürst</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> in starker rüstung; wirt sich aber mit aller sterke der hilf und gnad gottes allain zuͦ getrosten haben, dann der feind stark ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Die <placeName ref="l2449">Pehem</placeName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName ref="l2449">Böhmen</placeName>.</note> sind mit großer macht auf, habend ainen pondt gmacht wider ain tyrannisch mandat küngs <persName ref="p18477">Ferdinands</persName>, und ist die sag zuͦ <placeName ref="l361">Nuͤrenberg</placeName>, das sy in nit ferner für ainen könig halten noch erkennen wellind; darum man acht, <placeName ref="l2449">Pehem</placeName> werde demm churfürsten erschießlich sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Das wirdt nun die zeyt offenbaren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Uss <placeName ref="l882">Ungern</placeName> hat man graußam schreyben von zuͦkunfft dess <persName ref="p18593">Türken</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I.</persName></note>; besorgt man, eß werde alles zuͦ trommern gon.</s>
					<s n="23" xml:lang="de"><placeName ref="l869">Sybenbürgen</placeName> stadt in großen sorgen, und schreybt man, daß vergangens winters durch die strayffenden rotten dess <persName ref="p18593">Turkhen</persName> so hin und har in den besten plätzen dess landtz <placeName ref="l882">Ungern</placeName> biß an die bergstett hinan ob 12000 Christenmentschen, jung und alt, hinweg gfuͤrt und verkoufft worden, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de">Es ist gewüss, das der churfürst den hertzog <persName ref="p18250">Mauritzen</persName> zuͦ <placeName ref="l121">Träsen</placeName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><placeName ref="l121">Dresden</placeName>.</note> belegert und dem <persName ref="p18477">Ferdinando</persName> zway starke bergwerk, nammlich zum <placeName ref="l2198">Marienberg</placeName> und daß <placeName ref="l2414">Joachimtal</placeName>, eingnomen hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de"><placeName ref="l491">Straßburg</placeName> sol dem kayser gehuldet haben, doch mit großer zuͦsag ireß willens und gefallens; dann, wie man sagt, so macht der k[ayser] fründt, wo er mag, domit er die fürnëmen höupter underzetruken dester minder gesaumpt werde.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">So er aber das gröst überbringt, so wirdt er jederman laysten, so vil imm gelegen und gefellig ist; demm überigen wirdt er weyter radt thuͦn mit ghayss oder gwalt nach erhöuschung der noturfft, und acht man, wo gott nit sonderlich hilf thuͤge, so werde die <placeName ref="l822">teutsch nation</placeName> vonn <placeName ref="l875">Spanniern</placeName> und <placeName ref="l834">Italienern</placeName> begwaltigt und beherrscht sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Gott welle, daß <placeName ref="l832">Frankreych</placeName> und wir nit dess letzsten bads zuͦ erwarten habend!</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Besorg, eß wer unß nur zuͦ hayß werden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Doch ist eß ainmal nur umb zeytlichs ze thon; das sol man billich demm ewigen nit fürsetzen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Got bewar üns!</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="farewell">Vale feliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l473">S. Galli</placeName>, 5. die martii<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Richtig:</hi> aprilis.</note> anno domini 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la">Doctissimo viro domino <persName ref="p495">Hainrycho Bullingero</persName>, clarisimae urbis <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> episcopo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>