<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12925" type="Brief" source="HBBW-20" n="2876">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Oswald Myconius (Geißhüsler), 6. April 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/12925</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2876</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="2876" type="transcription">S. 120</bibl>
				<bibl source="b23" n="2876" type="regest">S. 119</bibl>
				<bibl source="b23" n="2876" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,171</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>’ Brief vom 4. April [<ref target="file12922">Nr. 2873</ref>], den er heute erhalten hat, kann <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> entnehmen, was für Unruhen dieser unlautere Ehebrecher [<persName ref="p18005" cert="high">Hans Wylle</persName>] verursacht. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> weiß ja, wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> über derartige Ehen urteilt und wie sehr er schon die Ehe des in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> wirkenden Pfarrers <persName ref="p8364" cert="high">Beat Gering</persName> missbilligt hatte. Dieser heiratete die Frau [<persName ref="p4929" cert="high">Agathe</persName> ...], mit der er seine legitime Gattin <persName ref="p4928" cert="high">[Sabinella, geb. Buchser]</persName> betrogen und ein Kind gezeugt hatte, was die Auflösung seiner ersten Ehe nach sich zog. Er führte die Ehebrecherin nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und von dort nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, wo man über den Sachverhalt Bescheid wusste und die neue Ehe trotz allem billigte! Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> hätten dies nie getan! Bei ihnen wird einem Ehebrecher keine Eheschließung mit der Frau gestattet, mit der es zum Ehebruch kam. Demzufolge machen sich die <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> nicht schuldig, indem sie jene Ehe nicht anerkennen. Denn König David musste sich auch den Vorwurf anhören, er habe geheiratet und zudem getötet! Sogar die höchst schändlichen Päpstler erkennen solche Ehen nicht an!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Wenn es in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> üblich ist, Menschen, die derartige Vergehen verübt haben, zu exkommunizieren, und wenn alle, die darüber zu befinden hatten, dieses Urteil fällten, kann dieses nicht sündhaft sein. In <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gibt es diese Praxis nicht. Solche Menschen werden je nach Vergehen vom Magistrat bestraft. Das Abendmahl bleibt ihnen aber offen. Jeder muss selbst entscheiden, ob er daran teilnimmt oder nicht. In <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> scheint man anders vorzugehen. Dabei soll man stets das Gedeihen der Kirche im<pb type="edition" next="120"/> Auge behalten. Zu Recht also soll man darauf achten, dass ein derartiger Frevel bestraft wird! <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> soll nachlesen, was <persName ref="p18700" cert="high">Augustin</persName> gegen den Brief des <persName ref="p19901" cert="high">Parmenianus</persName>, Buch 3, Kap. 2, geschrieben hat!</p>
							<p xml:id="regest3">[3] <persName ref="p8054" cert="high">Markus Bertschi</persName> und alle Amtskollegen seien gegrüßt.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Die erste Nachricht [über einen zweiten Sieg des Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen]</persName>, die <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> aus einem Brief <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> mit seinem durch die beiden jungen <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> [<persName ref="p19845" cert="high">Johannes Buchter</persName> und <persName ref="p18219" cert="high">Markus Wüst</persName>] übermittelten Schreiben mitgeteilt hat, ist zweifelhaft, zumal sie anderweitig nicht bestätigt wird.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Grüße an den erkrankten <persName ref="p1278" cert="high">Johannes Gast</persName>, der bald wieder genesen möge.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Gruß, auch an <persName ref="p8032" cert="high">Francisco de Enzinas</persName> und <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Henrich, Myconius BW 956, Nr. 1071</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2876, S. 120</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1547-04-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12925!Autograph!00%20E_II_342__fol__171_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12925/Autograph/00 E_II_342__fol__171_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12925!Autograph!01%20E_II_342__fol__171_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12925/Autograph/01 E_II_342__fol__171_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tuas 4. aprilis datas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><ref target="file12922">Nr. 2873</ref>.</note> 6. eiusdem accepi, vir colendissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Intellexi, quas turbas excitavit impurus ille adulter.<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2"><persName ref="p18005">Hans Wylle, gen. Bapst</persName>. Zur Angelegenheit s. <ref target="file12922">Nr. 2873</ref>,<ptr target="qvzl17140-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="la">Rogas, quid de illo coniugio sentiam et quid dicam de vestro consilio et facto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">At nescire non potes, quid sentiam de huiusmodi connubio, vel ex <persName ref="p8364">Beati Gerungi</persName> (nunc <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> ecclesiae ministri)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note> negotio pari.<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>, der mit <persName ref="p4928">Sabinella, geb. Buchser</persName>, aus dem <placeName ref="l41">Berner</placeName> <placeName ref="l594">Aargau</placeName> (<placeName ref="l2">Aarau</placeName> oder <placeName ref="l497">Suhr</placeName>) verheiratet war, wurde im Februar 1538 wegen Ehebruchs mit seiner wohl aus der gleichen Region wie seine Frau stammenden Magd <persName ref="p4929">Agathe</persName> [...] aus der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Pfarrerschaft ausgeschlossen. Nachdem <persName ref="p4928">Sabinella</persName> die Scheidung verlangt hatte, verließ <persName ref="p8364">Gering</persName> <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, um sich in <placeName ref="l28">Basel</placeName> dem Druckerhandwerk zuzuwenden. Auf dem Weg dahin traf er sich mit <persName ref="p4929">Agathe</persName> und übernachtete mit ihr in <placeName ref="l69">Brugg</placeName>. Nachdem er im September des gleichen Jahres vergebens versucht hatte, bei <persName ref="p495">Bullinger</persName> eine neue Anstellung als Pfarrer im <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Gebiet zu erwirken, konnte er sich mit <persName ref="p467">Bucers</persName> Hilfe kurz danach (im Oktober oder November) in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> niederlassen. Seine Ehe mit <persName ref="p4929">Agathe</persName> wurde dort am 12. Mai 1539 anerkannt. Er versicherte dabei, dass er <persName ref="p4929">Agathe</persName> vor der Scheidung von seiner früheren Frau nicht die Ehe versprochen hatte (in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, wo die Scheidung erlaubt war, wäre eine Ehe mit dem in den Ehebruch involvierten Partner nicht möglich gewesen). Im Herbst 1541 wurde <persName ref="p8364">Gering</persName> von <persName ref="p467">Bucer</persName> als Pfarrer nach <placeName ref="l41">Bern</placeName> befördert. Allerdings fiel <persName ref="p4929">Agathe</persName> noch vor Mitte November 1541 der Pest zum Opfer; s. <bibl source="b4">HBBW II</bibl> 126, Anm. 1; III 122, Anm. 15; VIII 115, Anm. 1; 211f; 239; 264; 266; IX 111, Anm. 11; XI 327; <bibl source="b135">BucerDS</bibl> X 477-485, Nr. 14; sowie den autographen Entwurf eines vermutlich im Mai oder Juni 1548 und allenfalls spätestens im April 1550 verfassten Briefes von <persName ref="p495">Bullinger</persName> an einen Ratsherrn von <placeName ref="l69">Brugg</placeName> oder an den dort wirkenden Pfarrer <persName ref="p2680">Heinrich Ragor</persName> (Zürich ZB, Ms F 154, 28r.-29v., Nr. 5). - Nachdem <persName ref="p8364">Gering</persName> am 11. Mai 1548 vom <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat entlassen worden war (<bibl source="b319">Hundeshagen</bibl> 209), begab er sich spätestens im April 1550 erneut nach <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, wo er Pfarrer an St. Thomas wurde; s. <bibl>Bopp-I</bibl> 183 (es bleibt ungeklärt, wo er sich bis zu dieser Anstellung aufhielt). Er ist der in den Briefen <persName ref="p505">John Burchers</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> vom 20. April und 8. Juni 1550 ohne Namen erwähnte neue Pfarrer (<bibl source="b44">Epistolae Tigurinae</bibl> 429-432; <bibl source="b469">Original Letters</bibl> II 662-667), der bislang nicht identifiziert wurde. Im zweiten Brief betont <persName ref="p505">Burcher</persName> (wohl in Anlehnung an <persName ref="p495">Bullingers</persName> nicht mehr erhaltenen Brief), dass "<persName ref="p467">Bucerus</persName> in matrimonii causa plus quam licentiosus est" (<bibl source="b44">Epistolae Tigurinae</bibl> 431). In <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> sollte <persName ref="p8364">Gering</persName> bis zu seinem im März 1559 erfolgten Tod leben, auch wenn er bereits 1557 wegen seiner Feindschaft mit <persName ref="p18137">Johannes Marbach</persName> seine Stelle an St. Thomas aufgeben musste.<ptr target="zfnfn17142-1" type="zfn"/></note></s>
					<s n="6" xml:lang="la">Displicuit ut quod maxime hominis connubium, quod contraxerat cum ea<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Agathe [...].</note>, cum qua admiserat adulterium, quam impraegnarat, et propter quam <persName ref="p4928">uxor legittima</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p4928">Sabinella, geb. Buchser</persName>.</note> ab eius thoro legitimo avelle-<pb type="edition" next="121"/>batur per divortium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nam eam secum abduxit <placeName ref="l28">Basilaeam</placeName>, inde <placeName ref="l491">Argentoratum</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentoratenses</placeName> huiusmodi matrimonio (quod, quale esset, non ignorabant) bene dixerunt et ratum habuerunt!<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Am 12. Mai 1539; s. oben <ptr target="qvfn17142-1" type="qv"/>. - Vermutlich aber wurden die <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> nur vom betroffenen <persName ref="p8364">Gering</persName> und dessen Partnerin über den Sachverhalt informiert.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nos vero nunquam ratum habuimus neque approbavimus!<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Dass <persName ref="p495">Bullinger</persName> hier an <persName ref="p8364">Gerings</persName> Fall erinnert, ist als Seitenhieb aufzufassen, zumal <persName ref="p8418">Myconius</persName> (im Gegensatz zu <persName ref="p495">Bullinger</persName>) weiterhin mit <persName ref="p467">Bucer</persName> befreundet blieb und die lutheranisch ausgerichteten <placeName ref="l41">Berner</placeName> Pfarrer <persName ref="p3099">Simon Sulzer</persName> und <persName ref="p8364">Beat Gering</persName> in Schutz nahm.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ideoque nihil a vobis peccatum est, qui noluistis nuptias coire inter adulterum et adulteram.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Praeterea lege apud nos receptum est et usurpatum, ut nulli permittatur uxor adultero, ea, inquam, cum qua vivente uxore prima patravit adulterium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam et David inter alia audivit: „Occidisti insuper et duxisti.“<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="bio" n="8"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt hier an den Ehebruch von König David mit Batseba, der Frau von Urija; s. <cit type="bible"><ref>2Sam 11f</ref></cit>. Doch den von ihm aus dem Gedächtnis angeführten Text gibt es nicht: Er entspricht einer Zusammenführung von <cit type="bible"><ref>2Sam 12, 9</ref></cit>, mit <cit type="bible"><ref>1Kön 21, 19</ref></cit> (Occidisti insuper et possedisti). Im letzten Fall handelt es sich um eine Zurückweisung des Königs Ahab durch den Propheten Elija.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Spurcissimi<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> Spursissimi.</note> pontifices <placeName ref="l425">Romani</placeName> dixerunt: „Ne ducat in matrimonium, quam polluit adulterio“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Corpus iuris canonici, Decretales, lib. IV, tit. 7: "De eo, qui duxit in matrimonium, quam polluit per adulterium" (<bibl>CorpICan</bibl> II 687f).</note> <ptr target="fnc" type="footnote" n="c"/>(hoc dixit, qui palam impurus est; nos evangelio credimus!).<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Hier und unten Text teils im engen Einband verdeckt.</hi></note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed non est, quod pluribus ostendam eas nuptias esse illicitas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nosti enim!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod excommunicationem attinet, si moris est <ptr target="fnd" type="footnote" n="d"/>apud vos<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> huiusmodi excommunicare, si omnes, quorum interest de iis censere et ferre sententiam, consenserunt et recepto more excommunicatus est, nihil video, qua in re peccaveritis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nobis non est in usu excommunicare vel hos vel his similes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Puniuntur huiusmodi scelera et scelerosi a magistratu pro delicti modo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nos deinceps coenam omnibus relinquimus liberam; neminem excludimus nisi eum, qui se ipsum excluserit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Verum in vestra ecclesia alia, opinor, ratio est.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Seit Dezember 1530; s. Ernst <hi>Staehelin,</hi> Das theologische Lebenswerk Johannes Oekolampads, Leipzig 1939, 506-527; <bibl source="b357">Köhler, Ehegericht</bibl> I 274-308. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> wird dies wohl gewusst haben, aber <placeName ref="l587">Zürich</placeName> hatte sich gegen diese Praxis entschieden.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la">Videte, fratres, ut ea, quae sunt aedificationis semper agatis!<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 14, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>15, 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 14, 12. 26</ref></cit>.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la">Merito advigilatis, ut grande hoc scelus puniatur vel propter exemplum!</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Lege, oro, ea, quae <persName ref="p18700">Augustinus</persName> scripsit contra epistolam <persName ref="p19901">Parmeniani</persName> lib. 3, cap. 2.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">An dieser Stelle kommentiert <persName ref="p18700">Augustin</persName> Paulus' Ermahnung in <cit type="bible"><ref>1Kor 5, 5-13</ref></cit>, und <cit type="bible"><ref>1Kor 6, 9-10</ref></cit>, das Böse aus der Gemeinde zu entfernen und nach der Heiligkeit zu trachten (<bibl source="b170">CSEL</bibl> LI 104-124). - <persName ref="p495">Bullinger</persName> benutzte den im Jahr 1528 erschienenen Band 7 der von <persName ref="p18129">Johannes Froben</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> gedruckten Gesamtausgabe von <persName ref="p18700">Augustin</persName> (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4148">VD16 A4148</bibl>), die er selbst besaß; s. <bibl source="b286">HBBibl</bibl> III 73f, Nr. 10. Der Bezugstext findet sich im <placeName ref="l28">Basler</placeName> Druck auf S. 36-43.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum <persName ref="p8054">Marco</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8054">Markus Bertschi</persName>.</note> et fratribus omnibus.<pb type="edition" next="122"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Communicavi per<pb type="scan" next="v."/> pueros nostros<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p19845">Johannes Buchter</persName> und <persName ref="p18219">Markus Wüst</persName>; s. <ref target="file12921">Nr. 2872</ref>, <ptr target="qvfn17139-2" type="qv"/>. <ptr target="qvfn17139-3" type="qv"/>.</note>, quae acceperam a d. <persName ref="p8049">Vadiano</persName>.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bezug auf <ref target="file12921">Nr. 2872</ref>,<ptr target="qvzl17139-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la">Caeterum de veritate rei gestae semper dubitavi, et iam eo magis, quominus alia subsequuntur testimonia, quae primum illud confirmant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed fiat, quod bonum est in oculis domini.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>1Sam 3, 18</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Valde doleo d. <persName ref="p1278">Gastium</persName>, dilectum fratrem nostrum, decumbere.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <ref target="file12922">Nr. 2873</ref>,<ptr target="qvzl17140-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Tu i[l]lum<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Hier und unten Text teils im engen Einband verdeckt.</hi></note> fideliter salutabis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Ego orabo dominum, ut eum nobis mox restituat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum cum d. <persName ref="p8032">Dr[y]andro</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8032">Francisco de Enzinas</persName>.</note>, <persName ref="p2336">Bernardino</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p2336">Bernardino Ochino</persName>.</note> et omnibus bonis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">6. aprilis anno domini 1547.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la">Praestantissimo viro d. <persName ref="p8418">Osvaldo Myconio</persName>, <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> ecclesiae ministro fideli, domino et fratri suo honorando.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>