<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12928" type="Brief" source="HBBW-20" n="2879">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simprecht Vogt / Schaffhausen an Heinrich Bullinger, 10. April 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="2879" type="transcription">S. 127</bibl>
				<bibl source="b23" n="2879" type="regest">S. 126</bibl>
				<bibl source="b23" n="2879" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2086</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Dass die <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhauser</placeName> Pfarrer nur dann schreiben, wenn sie die Hilfe ihrer <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kollegen brauchen, ist ihrer Schlichtheit und nichts anderem zuzuschreiben. Da sie ferner wissen, wie entgegenkommend ihre <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kollegen sind und wie oft diese sich ihnen und ihrer Kirche behilflich erwiesen haben, wenden sie sich nun erneut an sie. Sie stören sie nur deshalb, weil es sich um Christi Sache, d.h. um ihre gemeinsame Sache, handelt.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Gestern kam ein Ratsherr [<persName>Hans Stierli</persName> oder <persName ref="p2410" cert="high">Alexander Offenburger</persName>] zum Pfarrer <persName>Sebastian Grübel</persName> und erzählte unter dem Siegel der Verschwiegenheit, zunächst dass an der letzten<pb type="edition" next="127"/> <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung einhellig beschlossen wurde, dass die Behörden jeglicher Stadt und jeglichen Ortes ihre Kirchendiener vorladen müssen und diesen verbieten sollen, künftig in ihren Predigten den Ruf irgendeiner Stadt oder eines Ortes zu schädigen, damit es nicht zu einem verheerenden Bürgerkrieg komme.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Danach erzählte er auch, dass <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> von den <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orten</placeName> gezwungen werden soll, vor dem Kleinen und Großen Zürcher Rat zu widerrufen, ja zu schwören, dass seine Schrift „Der Endtchrist“ nicht auf die Fünf Orte gemünzt sei.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Stimmt das, dann wären die Schaffhauser Pfarrer davon äußerst betroffen. Denn dies würde bedeuten, dass die Pfarrer das Wort Gottes gemäß menschlichen Vorgaben zu verkündigen hätten.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Der Berichterstatter offenbarte zudem, dass am kommenden Mittwoch 13. April alle Pfarrer aus Stadt und Land vorgeladen würden, um sich diesem eidgenössischen Beschluss zu unterwerfen!</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Die Schaffhauser Pfarrer wissen schon, dass sie ihr Amt zur Erbauung und nicht zur Zerstörung auszuüben haben. Sie wollen aber nicht wegen menschlicher Dekrete dem Worte Gottes untreu werden; sie wollen auch nicht Anlass zur Kritik an der Lehre oder an ihrem Verhalten geben. Es wäre gefährlich, wenn sie es nicht mehr wagen dürften, die Missetaten und Missetäter, mit denen sie konfrontiert werden, in prophetischer und apostolischer Freiheit anzuprangern, die Schafe des Herrn vor den sich einschleichenden Wölfen zu warnen, gebührend gegen die päpstlichen Missbräuche und den Mist der Pfaffen und der Mönche zu wettern und die unchristliche Lehre der christlichen gegenüberzustellen, ja wenn stattdessen die Ausübung ihres Amtes von eidgenössischen Beschlüssen beeinträchtigt wird!</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Da sie sich ihrer Einfältigkeit wohl bewusst sind, möchten sie sich gerne nach dem Urteil und der Absicht der Zürcher Gelehrten richten. Diese sollen also mitteilen, was sie denn zu tun gedenken, zumal die Schaffhauser Pfarrer keinen Zweifel daran hegen, dass der Zürcher Rat den Pfarrern von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ebenfalls dieses Dekret vorlegen wird. Die Zürcher Pfarrer sollen auch mitteilen, wie die Schaffhauser Pfarrer sich gegenüber ihren Ratsherren positionieren sollen, damit man nicht den Eindruck gewinnt, sie hätten jetzt eine gegenteilige Auffassung.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] All dies soll geheim bleiben, damit es nicht zu Maßnahmen gegen den Berichterstatter kommt, oder die Schaffhauser Ratsherren ihren Pfarrern Böswilligkeit und Dickköpfigkeit unterstellen.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] <persName ref="p8090" cert="high">Heinrich Linggi</persName> und <persName ref="p1309" cert="high">Sebastian Grübel</persName> lassen grüßen. Gruß, auch an <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>. <persName ref="p495">Bullinger</persName> soll bitte durch den Briefüberbringer [...] antworten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2879, S. 127</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12928">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3481" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"/>
					<date when="1547-04-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="6">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12928!Autograph!00%20E_II_335__fol__2086_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12928/Autograph/00 E_II_335__fol__2086_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12928!Autograph!01%20E_II_335__fol__2086_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12928/Autograph/01 E_II_335__fol__2086_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Simprecht Vogt, Pfarrer am Schaffhauser Münster, war einer der drei Pfarrer von <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>. Seine im vorliegenden Brief erwähnten Kollegen waren <persName ref="p8090" cert="high">Heinrich Linggi</persName>, Pfarrer an St. Johann (Hauptpfarrer) und Sebastian Grübel, Pfarrer am Spital.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod nunquam ad vos scribimus, frater in Christo charissime observandissimeque, quam quum vestra nobis opera opus est, potius nostrae simplicitati quam ulli alii rei acceptum feratis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam freti vestra humanitate candoreque in omnes fratres, et quod operam vestram tum nobis tum ecclesiae nostrae saepius obtulistis, confidenter ad vos scribimus, experti hucusque vestram in nos et benevolentiam et sedulum studium.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Neque vos turbaremus maioribus occupatos, nisi nostrorum omnium, imo Christi ipsius, cuius communes sumus ministri, negotium ageretur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Pridie huius diei, quo haec ad te scribo, venit quidam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Da es sich um einen Ratsherrn handelt (s. unten Z. <ptr target="qvzl17145-1" type="qv"/>), der über die an der letzten Tagsatzung von <placeName ref="l21">Baden</placeName> (s. unten <ptr target="qvfn17145-1" type="qv"/>) gefassten Beschlüsse gut Bescheid wusste, muss hier einer der beiden damals nach <placeName ref="l21">Baden</placeName> abgeordneten Schaffhauser Ratsherren gemeint sein, nämlich Hans Stierli oder <persName ref="p2410">Alexander Offenburger</persName>; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 798.</note> ad symmystam nostrum <persName>Sebastianum</persName>, homo senatorii ordinis, indicans fide prius arcani non in publicum effundendi accepta Helvetios in proximis Badensibus comitiis<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3">Die eidgenössische Tagsatzung von <placeName ref="l21">Baden</placeName>, die am 28. März begann; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 797-802, Nr. 360. - Auf dieser Tagsatzung wurde im Zusammenhang mit der durch die Veröffentlichung von <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> "Endtchrist" ausgelösten Affäre (s. dazu unten <ptr target="qvfn17145-2" type="qv"/>) tatsächlich folgender Beschluss zur Beratung ("in Abschied") der jeweiligen Ortsbehörden mitgenommen: "Um für die Zukunft solchen Spänen vorzubeugen, wird gemeinsam beschlossen, es solle jedes Ort seinen Gelehrten, es seien Meßpriester oder Prädicanten, ernstlich befehlen, sich aller Schmachreden und Lästerungen zu enthalten und nur zu predigen, was die Ehre Gottes und der Glaube verlange, damit die weltliche Obrigkeit nicht immer beunruhigt und auf allen Tagen [= Tagsatzungen] mit ihren ungeschickten Händeln beladen werde!" (ebd., S. 800 l).<ptr target="zfnfn17145-1" type="zfn"/></note> <pb type="edition" next="128"/> unanimiter decrevisse, ut magistratus omnium urbium et pagorum suarum ecclesiarum ministros convocent iisque interdicant, ne posthac ullius aut urbis aut pagi aut aliorum nomen publice pro concione perstringant, ne partibus ab utraque parte classicum canatur ad civile aliquod bellum resumendum patriamque vastandam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Deinde quod <persName ref="p8011">Gvalterus</persName> noster cogatur <placeName ref="l2448">Quinque Pagis</placeName> coram senatu et diacosiis <foreign xml:lang="el">παλινῳδεῖν</foreign><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">zu widerrufen.</note>, iureque iurando adstrictus manifeste dicere sibi in Antichristo suo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8011">Rudolf Gwalthers</persName> "Endtchrist" und "Antichristus" wurden im August bzw. im Dezember 1546 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> von <persName ref="p4851">Christoph Froschauer</persName> gedruckt, was seitdem für Aufregung nicht nur unter den eidgenössischen Orten unterschiedlicher Konfessionen, sondern auch innerhalb von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> Stadt und Landschaft sorgte; s. <bibl>HBBW XVII</bibl> 400, Anm. 7; XVIII Reg.; bes. XIX 41. 46f. 53f. - Auf der Tagsatzung vom 28. März genügte es den <placeName ref="l2448">Fünf Orten</placeName> nicht, von den Zürcher Abgeordneten zu hören, dass der "Prediger [Gwalther] bestimmt und feierlich erkläre, dass er sie in dem Büchlein weder genannt noch gemeint [habe], sondern einzig den Papst und die Cardinäle", und dass ferner <placeName ref="l587">Zürich</placeName> "in Zukunft solche Schriften nicht mehr drucken lassen" werde. Um den Streit mit den <placeName ref="l2448">Fünf Orten</placeName> beenden zu können, schlugen die <placeName ref="l2542">Sieben Orte</placeName> vor, dass Gwalther vor dem Zürcher Rat auch noch bekunden solle, "dass er die Eidgenossen von den <placeName ref="l2448">Fünf Orten</placeName> für gute, fromme, ehrliche, christliche und biedere Leute halte"; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 800.<ptr target="zfnfn17145-2" type="zfn"/></note> non incidisse aliquam ipsorum mentionem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Haec si vera sunt, dici non potest, quam graviter nos afficiant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nam si sic agitur, tandem cogemur ad nutum humanum <foreign xml:lang="el">οἰκονομεῖν</foreign> verbum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><foreign xml:lang="el">οἰκονομεĩν</foreign> verbum domini: Gottes Wort zu verwalten (spenden).</note> domini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Ille sane dixit Sebastiano iam apud senatum nostrum decretum esse, ut die mercurii futuro, qui est 13. aprilis, omnes ministri et in urbe et in agro convocemur rogemurque, quo satisfaciamus illi Helvetico decreto!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Nos sane probe edocti sumus potestatem nostram esse ad aedificationem et non ad destructionem.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 10, 8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>13, 10</ref></cit>.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nollemus tamen adulterare verbum domini humano decreto; nollemus item alicui dare ansam calumniandi tum doctrinam tum facta nostra.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Veremur tamen, ne quis anguis in herba lateat,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><hi><persName ref="p18867">Vergil</persName>,</hi> Eclogae, 3, 93; Nachträge zu A. Otto, Sprichwörter und sprichwörtliche Redensarten der Römer, hg. v. Reinhard Häussler, Darmstadt 1968, S. 133.<ptr target="zfnfn17145-3" type="zfn"/></note> cum vitia ac vitiosos, quibuscum nostris commertium est, non audeamus pro libertate pro ϕ eti<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="lex" n="9">prophetica.</note> ca et apostolica (quorum exempla habemus) traducere, lupos grassantes in gregem domini suis coloribus depictos ovibus Christi prae oculis <pb type="edition" next="129"/> ponere, quo melius sibi possint ab illis cavere,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>10, 16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 10, 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 10, 1-16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 20, 28f</ref></cit>.</note> deinde in abusus papisticos et execrandam pfafforum ac monachorum colluviem pro dignitate invehi, doctrinam christianam ex antithesi antichristianae doctrinae fideliter proponere, sed functionem nostram intra decreti Helvetici cancellos inclusam habere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Nos sane hac in re nostrae simplicitatis nobis probe conscii, doctorum vestrae ecclesiae consilio et instituto hac in re libenter uti vellemus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quare pro humanitate vestra, quam hucusque experti sumus, vos enixe oramus, ut (quandoquidem haec etiam vobis non dubitamus a senatu vestro propositum iri) nobis indicare per literas velitis, quo modo vos gesturi sitis ad huiusmodi postulationem, aut quid videatur vobis, quo modo nos senatui nostro obviare debeamus, ne nostro penitus capite stetisse censeri possimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Hoc tamen velimus nunc minime publicatum, ne illi, qui haec narravit <persName>Sebastiano</persName> nostro, invidiam cum periculo conflare aut nostris<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">den Schaffhauser Ratsherren.</note>, si haec resciscant (quandoquidem nolunt ex alieno praescripto sapere), malevolentiam cum obstinacia conciliare videamur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Interim valeto bene in domino.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te <persName ref="p8090">Lingkius</persName> et <persName ref="p1309">Sebastianus</persName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute">Saluta nomine meo d. <persName ref="p8171">Theodorum</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName> caeterosque omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Vellem, per hunc nostrum tabellionem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Unbekannt.</note> rescriberes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Scaffhusii, anno 1547 quarto idus aprilis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p3481">Simpertus Vogtius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la">Doctrina, candore et pietate insigni viro d. <persName ref="p495">Heynrycho Bullingero</persName>, domino suo observando, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>