<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12923" type="Brief" source="HBBW-20" n="2874">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bartolomeo Del Prato / Venedig an Heinrich Bullinger, 5. April 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b23" n="2874" type="transcription"/>
				<bibl ref="b23" n="2874" type="regest"/>
				<bibl ref="b23" n="2874" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2816</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8325" cert="high">Del Prato</persName> hat sich sehr über das gefreut, was ihm <persName ref="p152" cert="high">Baldassare Altieri</persName> in dem an diesen gerichteten Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> [nicht erhalten] gezeigt hat, und dies aus zwei Gründen: In persönlicher Hinsicht, zumal aus dem Brief hervorgeht, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName ref="p8325" cert="high">Del Prato</persName> und <persName ref="p152" cert="high">Altieri</persName> nicht vergessen hat, und in politischer Hinsicht, weil <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> darin mitgeteilt hat, dass die Beziehung zwischen <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> und den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> gut sei. Auch wenn er keinen Zweifel daran hegte, wird dies erfreulicherweise nun durch <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Mitteilung bekräftigt, da gute Beziehungen sowohl den Eidgenossen als auch <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> zugutekommen. <persName ref="p8325" cert="high">Del Prato</persName> wird sich im Rahmen seiner begrenzten Möglichkeiten ebenfalls dafür engagieren. Ja auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, der so einflussreich ist, soll sich weiterhin dafür einsetzen und ihn dabei nicht vergessen.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] In <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> freuten sich alle bis auf einige wenige (wie das immer der Fall ist) über den [militärischen] Erfolg des Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>. Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> werden dies schon früher erfahren haben.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Die <placeName ref="l522" cert="high">Venezianer</placeName> fürchten derzeit, dass die <placeName ref="l2510" cert="high">türkische</placeName> Flotte (die von <placeName ref="l2410" cert="high">Epirus</placeName> aus gesichtet wurde) in die Adria eindringt. Doch muss dies noch von anderen bestätigt werden.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Wie geht es denn dem in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> wirkenden <placeName ref="l832" cert="high">französischen</placeName> Buchhändler <persName ref="p6924" cert="high">Maturin [Virgin]?</persName> Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2874, S. 116</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12923">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8325" cert="high"/>
					<placeName ref="l522" cert="high"/>
					<date when="1547-04-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12923!Autograph!00%20E_II_359__fol__2816_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12923/Autograph/00 E_II_359__fol__2816_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12923!Autograph!01%20E_II_359__fol__2816_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12923/Autograph/01 E_II_359__fol__2816_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Beim Briefschreiber handelt es sich um einen aus dem <placeName ref="l736" cert="high">Piemont</placeName> stammenden Sekretär mehrerer Gesandten <placeName ref="l832" cert="high">Frankreichs</placeName> in <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName>, der nicht, wie es <bibl>Herminjard</bibl> vermutet hat, aus dem <placeName cert="high" ref="l3408">Poitou</placeName> stammte (<bibl>Herminjard</bibl> VIII 469f, Anm. 1 - zur Ursache von Herminjards falscher Annahme s. unten <ptr target="qvfn17141-2" type="qv"/>), sondern in einem noch erhaltenen Brief aus dem Jahr 1548 seine Herkunft angibt; s. <bibl>HBBW XIII</bibl> 190, Anm. 1 des Briefes <ref target="file11817">Nr. 1771</ref>. - Dass er sich auch <persName ref="p8325" cert="high">Barthélemi Des Prés</persName> genannt haben könnte, ist nicht auszuschließen, wegen der Zweisprachigkeit des <placeName ref="l736" cert="high">Piemonts</placeName> und auch deshalb, weil er <placeName ref="l832" cert="high">französischen</placeName> Gesandten diente. Vermutlich ist sein "Nachname" mit einer Ortschaft oder einem Flurnamen des <placeName ref="l736" cert="high">Piemont</placeName> in Verbindung zu bringen. Neues über ihn konnte nicht in Erfahrung gebracht werden.<ptr target="zfnfn17141-1" type="zfn"/></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">B. <persName ref="p8325">Pratensius</persName> d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName> S. P. D. Valde sum delectatus eo, quod in ultimis tuis ad se literis adscriptum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Wohl eine nicht mehr erhaltene Antwort <persName ref="p495">Bullingers</persName> auf <persName ref="p152">Baldassare Altieris</persName> Brief vom 29. Januar 1547 (<bibl>HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12826">Nr. 2777</ref>).</note> mihi nuper demonstravit ornatissimus vir d. <persName ref="p152">Baltasar Alterius</persName>, idque utroque nomine: privatim, quod nondum animo tuo memoriam nostri excidisse testificaris, publice, quod inter regem nostrum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Krone <placeName ref="l832">Frankreichs</placeName>, die gerade an den 28jährigen <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> übertragen worden war (Del Prato wird noch nichts davon gewusst haben).</note> et vestros <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> tam bene convenire significas; id quod mihi quidem non fuerat dubium, sed, quod scribis, emphasim quandam habere videtur, et, ut tua mihi amicitia nulla cuiusquam alterius antiquior fuerit, ita ad <placeName ref="l832">Gallię</placeName> nostrę prosperum statum et simul <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> plurimum referre arbitror hanc ipsam publicam cum vobis societatem et coniunctionem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Qua de causa et ego utranque<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">i.e. societatem et coniunctionem.</note>, quoad eius per me fieri poterit (ut sit exiguum), sanctissime atque ogni<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Schreiber ist ins Italienische abgeglitten. - Ogni studio: quovis studio.</note> studio colam, tuear atque observabo, teque ipsum obsecro atque obtestor, ut et quam tenacem benevolentię memoriam mihi demonstras, prestare pergas et omni authoritate tua inter vestros (quam maximi momenti esse duco) ad fovendam hanc publicam coniunctionem inter <placeName ref="l832">Gallos</placeName> et <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> incumbas, ut multo magis magisque de rebus christianorum bene merearis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Huc omnibus (pręter paucos, quos aliter affectos esse necesse est)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> gratissimi adferuntur nuncii de successibus <persName ref="p19065">ducis Saxonię</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>. - Anspielung auf den Sieg des kurfürstlichen Heeres in <placeName ref="l2396">Rochlitz</placeName> am 2. März 1547; s. <ref target="file12921">Nr. 2872</ref>, <ptr target="qvfn17139-1" type="qv"/>.</note>; sed ad vos recentiores perveniunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la"><placeName ref="l522">Venetis</placeName> iniectus est proxime timor, ne quae <placeName ref="l2510">Turcica</placeName> classis penetret in sinum Adriaticum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam versus Epirum visa sunt multa navigia <placeName ref="l2510">Turcica</placeName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed de iis alii melius te certiorem facient.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Coeterum cuperem aliquid intelligere de <persName ref="p6924">Maturino</persName>, bibliopola <placeName ref="l832">Gallo</placeName>, qui <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> agebat.<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="bio" n="7">Der Buchhändler <persName ref="p6924">Maturin Virgin</persName> (?) aus <placeName ref="l2411">Fontenay-le-Comte</placeName> (<placeName ref="l3753">Vendée</placeName>) im <placeName ref="l3408">Poitou</placeName>. Er hatte bereits die am 11. August 1543 an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichteten Briefe von <persName ref="p152">Baldassare Altieri</persName> (<bibl>HBBW XIII</bibl>, <ref target="file11816">Nr. 1770</ref>) und <persName ref="p8325">Bartolomeo Del Prato</persName> (ebd., <ref target="file11817">Nr. 1771</ref>) von <placeName ref="l522">Venedig</placeName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> übermittelt. <persName ref="p152">Altieris</persName> Brief ermöglicht einen guten Einblick in <persName ref="p6924">Maturins</persName> Tätigkeit als Buchverkäufer von protestantischen Publikationen in <placeName ref="l522">Venedig</placeName>, die sowohl aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName> als auch aus <placeName ref="l167">Genf</placeName> und <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> stammten. Als <persName ref="p6924">Maturin</persName> sich mit den oben erwähnten Briefen zum ersten Mal <persName ref="p495">Bullinger</persName> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vorstellte, wird dieser ihn gebeten haben, seinen Namen am Ende des von <persName ref="p8325">Del Prato</persName> verfassten Briefes aufzuschreiben, wohl um sich diesen merken zu können (s. <bibl>Herminjard</bibl> VIII 470). Dabei schrieb der Buchhändler: "<persName ref="p6924">Maturinus Virginius</persName>, <placeName ref="l2411">Fonteniensis apud Pictones</placeName> in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>". Dies verleitete <bibl>Herminjard</bibl> dazu, zu glauben, dass <persName ref="p8325">Del Prato</persName> genauso wie <persName ref="p6924">Maturin</persName> aus dem <placeName ref="l3408">Poitou</placeName> stamme, und den von <persName ref="p8325">Del Prato</persName> in dem oben erwähnten ersten Brief an <persName ref="p495">Bullinger</persName> angeführten lateinischen Namen "Bartolomeus Pratensius" mit "Barthélemi Des Prés" wiederzugeben, zumal er einen solchen Familiennamen unweit von <placeName ref="l2411">Fontenay-le-Comte</placeName> belegen konnte. Als <persName ref="p6924">Maturin</persName> im August oder September 1543 von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nach <placeName ref="l522">Venedig</placeName> aufbrach, gab ihm <persName ref="p495">Bullinger</persName> seine im Jahre 1539 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erschienene Schrift "De origine erroris" (<bibl>HBBibl</bibl> I 12) für <persName ref="p8325">Del Prato</persName> mit, der ihm dafür mit einem Brief vom 11. November 1543 (<bibl>Herminjard</bibl> IX 110-112, <ref target="file11351">Nr. 1308</ref>; <bibl>HBBW XIII</bibl>, <ref target="file11859">Nr. 1813</ref>) dankte. Am 10. Dezember 1544 ist erneut von "<persName ref="p6924">Maturinus</persName>, <placeName ref="l832">Gallus</placeName> bibliopola nostratis" in einem Brief des jungen Pfarrers der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Predigerkirche, <persName ref="p3988">Johannes Wolf</persName>, an den <placeName ref="l28">Basler</placeName> Drucker <persName ref="p7073">Leonhard Hospinian (Wirth)</persName> die Rede (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms F 41, 388v.). Ob allerdings, wie es in <bibl>AK</bibl> VI 363f, Anm. 3, angenommen wird, dieser <persName ref="p6924">Maturin</persName> (der wohl mit dem des vorliegenden Briefes identisch ist) wirklich auch mit dem <placeName ref="l378">Pariser</placeName> Buchhändler <persName ref="p21338">Maturin (Mathurin) Du Puys</persName> (dessen Bruder <persName ref="p21339">Jacques</persName> mit der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Offizin <persName ref="p8353">Froben</persName> in geschäftlicher Beziehung stand; s. Rechnungsbuch der Froben und Episcopius, Buchdrucker und Buchhändler zu Basel, 1557-1564, hg. v. Rudolf Wackernagel, Basel 1881, Reg.) zu identifizieren sei, muss offen bleiben, auch wenn eine Urkunde vom 8. Oktober 1559 eine indirekte (von Renouard nicht erkannte) Beziehung zwischen <persName ref="p21338">Maturin Du Puys</persName> und <persName ref="p4851">Froschauer</persName> belegt. In dieser wird nämlich "Christofle Ferchanors (?), marchand libraire en la ville de Surein, en Suisse" angeführt (Philippe <hi>Renouard,</hi> Documents sur les imprimeurs, libraires ... ayant exercé à Paris de 1450 à 1600, Paris 1901, S. 84f). Das Fragezeichen verweist bei Renouard auf eine Unsicherheit bei der Entzifferung: Hier sind eindeutig <persName ref="p4851">Froschauer</persName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gemeint. Vielleicht ist also "<persName ref="p6924">Virgin</persName>" nur ein Deckname für Du Puys.<ptr target="zfnfn17141-2" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="117"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la">Venetiis, ad nonas apriles 1547.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Vale!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la">Celeberrimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, ecclesiastae doctissimo et eloquentissimo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vorliegender Brief wurde erst am 13. Mai zusammen mit Brief <ref target="file12949">Nr. 2900</ref> abgeschickt.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>