<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12933" type="Brief" source="HBBW" n="2884">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 19. April 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2021</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2884</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XX</title>
				<biblScope unit="editor">Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">20</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">April bis Dezember 1547</biblScope>
				<biblScope unit="page">142</biblScope>
				<biblScope unit="pages">807</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2814 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Haller empfing am Tag vor Sonntag Quasimodo Bullingers Brief vom Tag vor Ostern
								[<ref target="file12926">Nr. 2877</ref>], mit dem dieser vier seiner Briefe [HBBW XIX,
								<ref target="file12870">Nr. 2821</ref>; <ref target="file12886">Nr. 2837</ref>;
								<ref target="file12893">Nr. 2844</ref> und einen nicht erhaltenen Brief vom 14. März] beantwortet hatte. Da
								Bullinger Näheres über die Gefangennahme des Markgrafen Albrecht Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach
								erfahren möchte, legt<pb type="edition" next="141"/> Haller die Abschrift eines Briefes bei, den Georg von
								<persName ref="person20681">Reckerode</persName> verfasst hat. Auch wenn <persName ref="person896">Georg Frölich</persName> diese Darstellung als ungeordnet beurteilt, so enthält sie
								doch viele wissenswerte Informationen. <persName ref="person20681">Reckerode</persName> ist einer der wichtigsten Befehlshaber des Kurfürsten
								Johann Friedrich von Sachsen und fast so erfahren wie <persName ref="person20319">Sebastian Schertlin</persName>. Andere ruhmreiche Taten dieses
								Mannes wird Haller später mitteilen. Über das Ausmaß dieses Sieges kann Haller nichts Genaues schreiben, da
								die Berichte widersprüchlich sind. Feststeht (wie bereits im Brief [vom 14. März] gemeldet): Herzog Moritz
								von Sachsen wurden 12 Fähnlein niedergelegt.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Kurfürst Johann Friedrich von Sachsen hat neulich etwa 60 gedeckte Proviantwagen voll mit Hakenschützen
								besetzt und diese bei <placeName ref="place290">Dresden</placeName> vorbeiziehen lassen. Die Husaren, die Herzog Moritz von Sachsen in der Stadt
								zurückgelassen hatte, griffen die vermeintlichen Proviantwagen an. Da wurde der Proviant plötzlich lebendig!
								400 Husaren wurden getötet. Die Übrigen sind mit Schande geflohen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Kurfürst <persName ref="person1287">Joachim von Brandenburg</persName> hat Herzog Moritz 500 Kavalleristen zugeschickt. Als sie an Wittenberg
								vorüberritten, wurden sie alle von der dortigen Besatzung niedergemacht.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Der kaiserliche Truppenführer Martin von <persName ref="person23166">Rossem</persName> eroberte die Stadt <placeName ref="place710">Minden</placeName>. Dabei halfen ihm die
								dortigen Ratsherren. Als er abgezogen war, brach ein Aufstand in der Bevölkerung aus. Die bedeutendsten
								Ratsmitglieder wurden geköpft, und alle Anhänger Kaiser <persName ref="person20184">Karls V.</persName> vertrieben.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Ein Augsburger [...] berichtete aus <placeName ref="place456">Hamburg</placeName>, dass die Augsburger und <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> dort verhasst sind. Sein
								Überleben verdankt er nur dem Umstand, dass er in der Stadt gut bekannt ist und angesehene Verwandte hat.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Aus <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> wird berichtet, dass sich <persName ref="person2255">Jakob Sturm</persName> nicht auf die Straße wagen darf. Die Städte, die
								dem Kaiser gehuldigt haben, müssen diesem viel Geschütz liefern.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] In <placeName ref="place361">Frankfurt</placeName> sollen sich einige Ratsmitglieder verschworen haben, um Landgraf Philipp von Hessen die
								Stadt in die Hände zu spielen. <persName ref="person20079">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von Büren, erfuhr davon und nahm 16 Ratsherren
								gefangen. Daraufhin haben die Kaiserlichen die Wachtposten in den von ihnen besetzten Städten (wie z.B.
								Augsburg) verstärkt.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] <persName ref="person23723">Bernhard von Schaumburg</persName>, der kaiserliche Oberst der in Augsburg stationierten Garnison, hat den
								Bürgermeistern <persName ref="person20146">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="person20413">Hans Welser</persName> vorgeworfen, immer noch mit Schertlin unter einer Decke zu
								stecken. Der Oberst, der schon zweimal Hallers Predigten besucht hat, bedauerte bislang nur Hallers
								schweizerische Herkunft. Sein Beichtvater [...] liest fleißig die Messe. Er hat so großen Zulauf, dass man
								ihm wohl bald eine Kirche zuweisen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Haller schreibt nicht gern an den Rat von <placeName ref="place1248">Zürich</placeName>, da er fürchtet, dass seine Briefe auf unvorteilhafte
								Weise ausgelegt werden. Wenn nur der Rat sich wie ein ehrenvoller Vater verhielte und Haller sowie [Thoman
								<persName ref="person20303">Ruman</persName>] bei erstbester Gelegenheit nach <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> zurückriefe! Denn lieber ehrenhaft in Augsburg sterben, als
								beschämt wieder heimzukehren! Spätestens nach Ablauf von Hallers zweijähriger Dienstpflicht wird der Rat
								einen guten Grund zur Rückberufung haben. Viele redliche Menschen erbarmen sich seiner, zumal er bei einem
								fremden Volk ausharrt. Sie glauben, dass er selbst über seinen Weggang entscheiden kann. Alles sei Gott
								anvertraut! Ein Rückruf wäre schön. Käme es nicht dazu, möge Gott ihm helfen, sein Amt getreu bis in den Tod
								auszuüben. Sollte er also dem Rat erneut schreiben, wäre es ein Zeichen dafür, dass er sich in Not befindet.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Allen ist bekannt, dass König <persName ref="person20102">Franz I.</persName> von Frankreich gestorben ist. Seltsam, dass Bullinger in seinem
								letzten Brief [<ref target="file12926">Nr. 2877</ref>] noch nichts davon wusste!
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] <persName ref="person64">Martin Frecht</persName> schrieb, dass <persName ref="person1792">Papst Paul III.</persName> tot und der Augsburger Bischof <persName ref="person20401">Otto Truchsess von Waldburg</persName>
								[nach Rom] zur Abstimmung gerufen sei. Was Bullinger über die 7000 [nach Deutschland ziehenden] Italiener
								berichtet hat, soll ein falsches Gerücht sein, da die Schreiben aus <placeName ref="place1133">Venedig</placeName>, <placeName ref="place401">Genua</placeName>, <persName ref="person1576">Mantua</persName>, <placeName ref="place667">Mailand</placeName> und
								<placeName ref="place837">Parma</placeName> nichts Derartiges melden.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Einige behaupten, dass der Kaiser noch in Eger sei, andere wiederum, dass er zurück nach <placeName ref="place880">Regensburg</placeName>
								ziehe, weil die <placeName ref="place11">Böhmen</placeName> ihm den Proviant verweigern. Dies ist wohl auch eine Lüge.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Haller hat vor kurzem einen in <placeName ref="place1133">Venedig</placeName> erstellten Druck über die sechste Sitzung des Konzils von
								<placeName ref="place1089">Trient</placeName> gesehen, an der die Rechtfertigung durch den Glauben behandelt wurde. Seitdem konnte er kein weiteres
								Exemplar mehr auffinden. Die Publikation wurde aus <placeName ref="place834">Padua</placeName> gesandt. <persName ref="person64">Frecht</persName> berichtete, dass es bereits einen
								Druck über die siebte, den Sakramenten gewidmete Sitzung gäbe. Haller hat sie jedoch nicht gesehen.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] <persName ref="person1719">Thomas Naogeorg</persName> hat ein gelehrtes Gedicht über das neue, von den Lutheranern eingeführte Papsttum
								verfasst. Haller wird sobald wie möglich eine Abschrift davon schicken.
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Wolfgang<pb type="edition" next="142"/> <persName ref="person1693">Musculus</persName> und <persName ref="person20189">Michael Keller</persName> waren vom Hilfsangebot der Zürcher
								sehr berührt. Sie erwidern es, für den Fall, dass die Zürcher auch einmal darauf angewiesen wären. Gott möge
								das verhüten!
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Grüße von <persName ref="person1504">Sebastian Lepusculus</persName> und <persName ref="person20303">Ruman</persName>. Bullinger möge Neuigkeiten über die Eidgenossen mitteilen.
								Man hört, sie rüsteten sich. Alle erkundigen sich bei Haller danach, der aber nichts Verbürgtes mitteilen
								kann. Grüße auch von <persName ref="person17">Sixt Birck</persName> und <persName ref="person20254">Nikolaus Müller</persName> gen. Maier, mit denen Haller nun im Kolleg [St. Anna]
								wohnt. Grüße an alle Amtskollegen. Haller würde sich wenigstens über eine Zeile von <persName ref="person165">Konrad Pellikan</persName> und
								<persName ref="person14">Theodor Bibliander</persName> freuen. Es scheint nun wahrscheinlich, dass die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Bibliothek den
								Handschriftenband mit Schriften von <persName ref="person1842">Philo von Alexandrien</persName> an <persName ref="person20120">Konrad Gessner</persName> ausleihen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] [P.S.:] Die Überbringer des vorliegenden Briefes [<persName ref="person23603">Daniel Moser</persName>, <persName ref="person23631">Johannes Nisaeus</persName> und <persName ref="person23659">Hieronymus Peyer</persName>]
								seien Bullinger empfohlen! Es handelt sich um Stipendiaten der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Kirche. Sie hätten eigentlich nach
								<placeName ref="place1107">Tübingen</placeName> gesandt werden sollen, doch konnten Haller und <persName ref="person17">Birck</persName> den Rat dazu bewegen, sie nach <placeName ref="place97">Basel</placeName> zu
								schicken. Man hätte sie nach Zürich gesandt, sie bevorzugten aber (wie eben alle jungen Leute) eine
								Universität. Doch Gott sei Lob, dass sie allmählich genug von der Wittenberger Schwärmerei haben!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12933">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1547-04-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12934"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12932"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12937"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12926"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12937"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12916"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12966"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12926"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12937"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12916"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12952"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12930"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12937"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12916"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12952"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12930"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="40">Latein</language>
				<language ident="de" usage="60">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12933/Autograph/00__E_II_359__fol__2814_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12933/Autograph/01__E_II_359__fol__2814_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="12933/Autograph/02__E_II_359__fol__2815_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="12933/Autograph/03__E_II_359__fol__2815_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. per servatorem nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas pridie ipsius paschae datas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist Bullingers Brief vom 9. April (<ref target="file12926">Nr. 2877</ref>).</note> accepi octiduo post, pridie scilicet Quasimodo.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der Sonntag Quasimodo fiel im Jahre 1547 auf den 17. April. Haller erhielt also Bullingers Brief am 16. April.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Respondes iis ad quatuor<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <ref target="file12926">Nr. 2877</ref>, <qv>fn17143-2</qv> und <qv>fn17143-3</qv>.</note> meas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Petis inter caetera, ut historiam capti marchionis Alberti<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="person21231">Albrecht II.</persName> Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach. Zu dessen Gefangennahme s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 379, Anm. 35; 427, Anm. 7. 11.</note> plenius describam.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Entweder hat Haller die entsprechende Stelle Bullingers in <ref target="file12926">Nr. 2877</ref>,<qv>zl17143-4</qv>, missverstanden, oder Bullinger hatte diesen Wunsch in einem Postscriptum geäußert, das in der im 17. Jh. angefertigten Abschrift von Bullingers Brief (dessen Original verloren ist) nicht abgeschrieben wurde.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ut ergo certam habeas, mitto hic exemplar epistolae, quam quidam ex summis ipsius electoris<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Johann Friedrich I. von Sachsen.</note> capitaneis, <persName ref="person896">Georgius</persName> a Reckenrodt, vir post Schertlium rei militaris peritissimus et maximi nominis, scripsit,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Damit ist das in Zürich StA, E II 441, f. 282-284, aufbewahrte Manuskript gemeint, dem Haller mit eigener Hand nachträglich folgenden Titel hinzufügte: "Memorial was sich der kriegshandlung halben zwüschend dem churfürsten und hertzog Moritzen zuͦtragen hab". Es handelt sich um einen Auszug aus einem Brief des Oberst <persName ref="person20681">Georg von Reckerode</persName>, der die genaue Beschreibung der Schlacht bei <placeName ref="place1646">Rochlitz</placeName> vom 2. März 1547 (s. <ref target="file12921">Nr. 2872</ref>, <qv>fn17139-1</qv>) enthält und kurz nach dieser Schlacht entstanden sein muss. Zu Reckerode s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 345, Anm. 134.<zfn>fn17151-1</zfn></note> qui ipse huic conflictui interfuit, aliaque quaedam interim praeclara gessit, ut significabo postea.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ob es dazu kam, ist ungewiss.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsit autem sine ordine, ut ait <persName ref="person896">Laetus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="person896">Georg Frölich</persName>.</note>, at interim scitu maxime memorabilia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tam varii apud nos sunt rumores, ut verum victoriae modum scribere non possim, ex quo autem isthaec gesta: Adhuc<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Hier wohl im Sinne von "bis zu".</note> 12 signa Mauritianorum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Truppen des Herzogs Moritz von Sachsen.</note> caesa sunt, ut in proximis scripsi.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Haller bezieht sich hier auf seinen verlorenen Brief vom 14. März; s. dazu <ref target="file12926">Nr. 2877</ref>,<qv>zl17143-4</qv>.</note><pb type="edition" next="143"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nüws, so ich sidhar vernommen, ist dises: Es hatt hertzog Moritz etlich hußern<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Husaren.</note> <foreign xml:lang="la">(licet<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Hier im Sinne von "videlicet"; s. <abbr>Stotz</abbr> IV 377, Nr. 95.1, Anm. 39.</note> levis armaturae equites ex Hungaria)</foreign> ghept zuͦ Tresen.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><placeName ref="place290">Dresden</placeName>. - Zwischen dem 8. und dem 14. April versuchte der Kurfürst einen Angriff auf <placeName ref="place290">Dresden</placeName>, der allerdings erfolglos blieb; s. Oswald Artur <hi>Hecker,</hi> <placeName ref="place290">Dresden</placeName> im Schmalkaldischen Kriege (1547), in: Dresdner Geschichtsblätter, Jg. 18/1, 1909, S. 1-11. Ob die hier mitgeteilte Begebenheit stattgefunden hat, muss offen bleiben.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Do hatt der churfürst bis in 60 profanntwegen wol deckt laßen rüsten und voll hackenschützen setzen, und nitt wyt von Tresen laßen hinziehen, welches die Hußeren gewar worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und als si hinus gfallen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">hinus gfallen: einen Ausfall gemacht (angegriffen) haben.</note> und die profant wellen rauben, ist die profant läbendig worden, und habend ir bis inn 400 erlegt, die übrigen schandtlich darvon gflohen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der churfürst, marggraff Jochim von <persName ref="person1287">Brandenburg</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="person1287">Kurfürst Joachim II.</persName> von Brandenburg, der, obwohl er Protestant war, es mit dem Kaiser hielt.<zfn>fn17151-6</zfn></note>, hatt hertzog Moritzen zuͦgschickt 500 pferdt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und als si nitt wyt von Wittenberg zogen, ist der zuͦsatz<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Garnison.</note> zuͦ Wittenberg herus gfallen und si all erlegt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="person23166">Martin</persName> von Roßow<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Martin von <persName ref="person23166">Rossem</persName>. - Bei der Nachricht, wonach dieser an der Eroberung von <placeName ref="place710">Minden</placeName> (Nordrhein-Westfalen) beteiligt war, handelt es sich um ein falsches Gerücht, denn Bürgermeister und Rat von <placeName ref="place710">Minden</placeName> ergaben sich im Februar 1547 vor dem Befehlshaber <persName ref="person22994">Jobst von Cruningen</persName>; s. Wilhelm <hi>Schröder,</hi> Chronik des Bistums und der Stadt <placeName ref="place710">Minden</placeName>, <placeName ref="place710">Minden</placeName> 1886, S. 457f; <abbr>Moritz von Sachsen PK</abbr> 259, <ref target="file10386">Nr. 354</ref>.</note>, so ein eignen huffen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Haufen (Kriegsvolk).</note> fuͤrt dem keiser<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="person20184">Karl V.</persName></note>, hatt die statt <placeName ref="place710">Minden</placeName> durch hilff deß radts zuͦ <placeName ref="place710">Minden</placeName> ingnom.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als er aber, wyters zuͦ handlen, mitt allem volk dannen zogen, ist die gmein in der statt ufgsin<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">aufständisch gewesen; s. <abbr>SI</abbr> VII 1042.</note> und die fürnempsten deß radts köpft und als<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">alles. - Ein falsches Gerücht.</note>, was keiserisch ist gsin, uß der statt gschlagen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ein Augspurger<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Unbekannt.</note>, so zuͦ <placeName ref="place456">Hamburg</placeName> ist, hatt har gschriben, wann er dinnen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">darinnen (in <placeName ref="place456">Hamburg</placeName>).</note> nitt so wol bekant und verwant wer, wurd er zdodt gschlagen, so find<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">feindlich gesinnt.</note> sye jederman den Augspurgeren und <placeName ref="place1113">Ulmeren</placeName>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Straßpurg schript man, das herr <persName ref="person2255">Jacob Sturm</persName> vor der gmein nitt dörff uff die gaß gan.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe dazu <abbr>HBBW</abbr> XIX 468,25f, wo <persName ref="person1480">Ludwig Lavater</persName> sich kritisch über <persName ref="person2255">Jakob Sturm</persName> äußert. Siehe ferner <abbr>PC</abbr> IV/1 692, Anm. 2; 694, <ref target="file10653">Nr. 615</ref>. - Sturm war einer der an den Kaiser gesandten Ratsherren, die die Unterwerfung der Stadt ausgehandelt hatten; s. ebd., 369, Anm. 24; 422, Anm. 27. Der <placeName ref="place1049">Straßburger</placeName> Bevölkerung wurden die Friedensbedingungen verschwiegen, damit es nicht zu einem Aufruhr käme; s. ebd., 468,7f.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="place32">Die</placeName> stett muͤßend jetz dem keiser vil gschütz gen.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">geben. - So verlangte der Kaiser nicht nur 30000 oder 36000 Florin (Gulden) von <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName>, sondern auch 12 Kanonen mit entsprechender Munition; s. ebd., 347, Anm. 16.</note><pb type="edition" next="144"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="2814v."/>Zuͦ Franckfurt habend etlich deß radts etwas verretery angricht, man sagt, dem landtgrafen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Philipp von Hessen. - Zu diesem Vorfall s. <ref target="file12931">Nr. 2882</ref>, <qv>fn17149-1</qv>.</note> die statt zuͦ übergeben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Deß ist der von <persName ref="person20079">Büren</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="person20079">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von Büren.</note>, so darinn ligt, gewar worden und bis inn 16 deß radts gfangen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was gehandlet werd, ist ungwüß.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man hatt daruff hie und in anderen stetten die wachten gesterckt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hatt auch der oberst<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Der kaiserliche Oberst <persName ref="person23723">Bernhard von Schaumburg</persName>; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 254, Anm. 42; 400,82-85; 414,26.</note>, so hie ligt, den burgermeisteren<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="person20146">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="person20413">Hans Welser</persName>; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 99, Anm. 35.</note> ins angsicht gsagt, es thuͤy nitt guͦt: der Schertli und si liggend noch under einer decki!</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er ist jetz zweimal an miner predig gsin.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Klagt nüt, dann<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">als.</note> das ich ein Schwytzer bin.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Der Oberst besuchte Hallers Predigten des Weiteren am 23. April und am 1. Mai; s. <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>,<qv>zl17159-10</qv>. <qv>zl17159-6</qv>.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sin pfaff<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Unbekannt; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 388,17f.</note> darnebend<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">In einer Kapitelstube des Kollegs St. Ulrich (s. ebd.), also nicht weit von der Moritzkirche, in der Haller predigte.</note> halt dapfer mäß.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gat vil volks zuͦ imm.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich sorg, man werd imm in kurtzem ein kilch ingen.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">in Besitz geben (assignare); s. <abbr>SI</abbr> II 82.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich schrib minen herren<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Dem Zürcher Rat.</note> nitt gern, damitt man mirs nitt aber<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">wieder.</note> rechne wie vor.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Als er beschuldigt wurde, nur mit dem Mund tapfer zu sein; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 235f; 251-253. Vgl. ferner <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>,<qv>zl17159-9</qv>.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Welt gern, si thetind sonst als vätter, bewartind ir und unser eer, und so sich gelegenheit zuͦtruͤg, uns beschicktind.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">(nach Hause) rufen würden; s. <abbr>SI</abbr> VIII 523f. - Neben Haller befand sich damals noch der Zürcher Pfarrer (Hans) <persName ref="person20303">Thoman Ruman</persName> (Römer) in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName>. - <persName ref="person151">Lorenz Meyer</persName> (Agricola) und <persName ref="person23189">Rudolf Schwyzer</persName> d.Ä. waren bereits am 5. März nach <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> abgereist; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 24.<zfn>fn17151-3</zfn></note></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich wil lieber hie eerlich sterben, dann mitt schanden heimkommen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Mine jar<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Die im November 1545 beginnenden zwei Jahre, für die Haller der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Kirche geliehen wurde; s. <abbr>Bähler, Haller</abbr> 4; <abbr>HBBW</abbr> XV 649, Anm. 1.<zfn>fn17151-7</zfn></note> sind bald us.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dann könnend si mitt guͦten fuͦgen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">mitt guͦten fuͦgen: mit gutem Grund; s. <abbr>SI</abbr> I 699f.</note> mir und inen helffen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich weiß vil redlicher lüten, die do turet<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">die do turet: die Mitleid haben; s. <abbr>SI</abbr> XIII 1305f.</note>, das ich mich also under disem volk lyden.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">mich lyden: ausharre; s. <abbr>SI</abbr> III 1090. - Die Endung "-en" ist eine alemannische Nebenform der 1. Person Singular Indikativ Präsens; s. Oskar <hi>Reichmann</hi> und Klaus-Peter <hi>Wegera,</hi> Frühneuhochdeutsche Grammatik, Tübingen 1993, S. 239, § M 88.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Meinend, ich hab meer fryheit hinzuͦziehen, dann ich hab.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich befilchs glich dem herren.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Bschickend mich mine herren, so fröwts mich; wo nitt, so geb mir nun gott gnad, min ampt mitt allen trüwen zuͦ verrichten bis ins end.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich mee<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">wieder; s. <abbr>SI</abbr> IV 367.</note> minen herren schrib, so sol es ein gwüß zeichen sin, das es ubel umb mich stat.<pb type="edition" next="145"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das der künig von Franckrych<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="person20102">Franz I.</persName> - Siehe <ref target="file12926">Nr. 2877</ref>, <qv>fn17143-4</qv>.</note> tod sye, ist gar gmein.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">allen bekannt.</note></s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wundert mich, das ir nüt darvon gwüßt hand, als ir den nechsten<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">letzten.</note> brieff gschriben.<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Erst am oder kurz vor dem 15. März hatte Bullinger davon erfahren; s. <ref target="file12930">Nr. 2881</ref>,<qv>zl17147-3</qv>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="person64">Frechtus</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="person64">Martin Frecht</persName>.</note> schript uns, das die sag sye, der papst<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="person1792">Paul III.</persName> - Er starb 1549.</note> sye dodt und werde unser bischoff von Augspurg<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Kardinal <persName ref="person20401">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> geforderen zur wellung.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">(Papst)wahl.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">An dem sol nüt sin, wie ir mir schribend<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">In <ref target="file12926">Nr. 2877</ref>,<qv>zl17143-5</qv>.</note>, von den 7000 <placeName ref="place16">Italieneren</placeName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Man hatt hie schriben von <placeName ref="place1133">Venedig</placeName>, <placeName ref="place401">Genua</placeName>, Mantaw, <placeName ref="place667">Mailand</placeName> und <placeName ref="place837">Parma</placeName>: Wirt sin<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">dessen.</note> aber in keinem gedacht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Den keiser sagend etlich, noch zuͦ Eger sin,<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Siehe dazu <ref target="file12929">Nr. 2880</ref>, <qv>fn17146-1</qv>.</note> etlich, das er profannt halb, diewyl imm die Behem<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><placeName ref="place11">Böhmen</placeName>. - Vgl. <ref target="file12929">Nr. 2880</ref>,<qv>zl17146-1</qv>.</note> nüt lassend zuͦgan, hinder sich ruck wider uff <placeName ref="place880">Regenspurg</placeName>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Ich glaubs aber nitt, dann<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">denn.</note> die keiserschen gebend unerhört lugen uß, ir sach ettlichermaß zuͦ schönen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="manual">Das <foreign xml:lang="la">decretum sextae sessionis concilii <placeName ref="place1089">Tridentini</placeName> „De iustificatione“</foreign> ist zuͦ <placeName ref="place1133">Venedig</placeName> truckt.<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Das seit 13. Dezember 1545 tagende Konzil von <placeName ref="place1089">Trient</placeName>; s. <abbr>HBBW</abbr> XV 98f, Anm. 24. Am 13. Januar 1547 war die sechste Sitzungsperiode eröffnet worden; s. <abbr>CT</abbr> V 790-811, <ref target="file10349">Nr. 318</ref>. - Gemeint ist hier folgender Druck: Decretum de iustificatione, unanimi consensu omnium patrum approbatum et publicatum in sexta publica sessione sacrosancti oecumenici et generalis Concilii Tridentini, <placeName ref="place1133">Venedig</placeName> 1547 (<abbr>EDIT16</abbr>, CNCE 14664; 12946). - Der während dieser Sitzung verabschiedete Text ist in <abbr>CT</abbr> V 790-811, <ref target="file10349">Nr. 318</ref>, veröffentlicht. - In der von <persName ref="person20520">Francisco de Enzinas</persName> besorgten Ausgabe der ersten sechs Konzilsdekrete (s. dazu <abbr>HBBW</abbr> XVIII 214f, Anm. 5) ist eine ältere Form des sechsten Dekrets gedruckt, nämlich die, die am 24. Juli 1546 von den Deputierten vorgeschlagen worden war; s. Acta concilii Tridentini, <placeName ref="place97">Basel</placeName> 1546 (<abbr>VD16</abbr> K2063), f. k3v.-m8r.; <abbr>CT</abbr> V 384-391, <ref target="file10191">Nr. 160</ref>.</note></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Hab ein exemplar gsehen, mag mir aber sonst keins werden.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ist eben eins von <placeName ref="place834">Padua</placeName><pb type="scan" next="2815r."/> hargschickt.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="person64">Frechtus</persName> schribt, das sibend <foreign xml:lang="la">„De sacramentis“</foreign> sye auch verhanden.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Die siebte Sitzung des Konzils begann am 3. März 1547; s. <abbr>CT</abbr> V 995-1007, <ref target="file10430">Nr. 395</ref>-397 (das Dekret ist unter <ref target="file10430">Nr. 395</ref> abgedruckt). Ein zeitgenössischer italienischer Druck konnte nicht ermittelt werden. In welchem Monat die Ausgabe <placeName ref="place513">Ingolstadt</placeName> 1547 (<abbr>VD16</abbr> K2077. 2080. 2084) erschien, ist unbekannt; die Ausgabe <placeName ref="place577">Köln</placeName> 1547 (<abbr>VD16</abbr> K2078. 2081. 2085) erschien erst im August.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich habs aber nitt gsehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person1719">Naogeorgus</persName><note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><persName ref="person1719">Thomas Naogeorg</persName> (Kirchmeyer).</note> scripsit eruditissimum carmen de novo papatu, Lutheranorum videlicet.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum mihi data fuerit describendi facultas, mittam.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Angesichts der Tatsache, dass damals die deutschen Protestanten vonseiten der Altgläubigen einer großen Gefahr ausgesetzt waren, erscheint eine Veröffentlichung dieser innerprotestantisch-polemischen Schrift zu diesem Zeitpunkt eher unwahrscheinlich. Jedenfalls ist kein Druck mehr davon bekannt. Auch ließ sich keine handschriftliche Fassung davon in den Zürcher Beständen des StA und der ZB ermitteln. - Das "carmen" ist nicht mit dem Pasquill "De novo papatu" zu verwechseln, das viel später von Georg Frölich verfasst wurde und in Hinblick auf eine etwaige Veröffentlichung im August 1560 Thomas Blarer zugeschickt wurde, welcher es an seinen Bruder Ambrosius weiterleitete, der es wiederum Bullinger zur Begutachtung borgte; s. <abbr>Blarer BW</abbr> III 536f. 539, <ref target="file12321">Nr. 2274</ref>f. 2278 (eine handschriftliche Fassung dieses ebenfalls ungedruckt gebliebenen Pasquills wird in dem von Theodor Zwinger erstellten Inventar des Nachlasses vom Basler Drucker Johannes Oporin ohne Autorenangabe als "Pasquillus de novo papatu" aufgeführt; s. Carlos <hi>Gilly,</hi> Die Manuskripte in der Bibliothek des Johannes Oporinus, <placeName ref="place97">Basel</placeName> 2001, S. 109, Nr. 97.13, wo aber das Pasquill noch keinem Autor zugeschrieben werden konnte).</note><pb type="edition" next="146"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non memini praeterea me quicquam habere novi, nisi quod <persName ref="person1693">Musculus</persName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><persName ref="person1693">Wolfgang Musculus</persName>.</note> et Cellarius<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="person20189">Michael Keller</persName>.</note> maximas vobis habent et agunt gratias, quod ita offertis vestra ipsis officia,<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Vgl. <ref target="file12926">Nr. 2877</ref>,<qv>zl17143-6</qv>.</note> idem vobis, si ita contingeret (quod deus avertat!) praestaturi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos fratres omnes, maxime <persName ref="person1504">Lepusculus</persName><note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Pfarrer <persName ref="person1504">Sebastian Lepusculus</persName> (Häslin), den die Basler an die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> ausgeliehen hatten; s. <abbr>HBBW</abbr> XVII 519, Anm. 82; <abbr>HBBW</abbr> XVIII und XIX Reg.<zfn>fn17151-5</zfn></note> et Romanus.<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Der zweite aus <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> entsandte Pfarrer (Hans) <persName ref="person20303">Thoman Ruman</persName> (Römer).</note></s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Si vos quid novi habueritis, facite me certiorem; varia enim de <placeName ref="place97">Helvetiorum</placeName> apparatu dicuntur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Omnes ex me certa audire cupiunt.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo, ut ex vobis habeam, quae aliis dicere possim.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Salvos etiam omnes vos cupit d. <persName ref="person17">Xystus</persName><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Der in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> wirkende Schulrektor <persName ref="person17">Sixt Birck</persName> (Betuleius).</note> et d. <persName ref="person20254">Nicolaus</persName> Maior<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Der Stadtadvokat von <placeName ref="place70">Augsburg</placeName>, <persName ref="person20254">Nikolaus Müller</persName> gen. Maier.</note>, quibus nunc in eodem cohabito collegio.<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Gemeint ist das sog. Wunderhaus beim Kollegium St. Anna; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 463, Anm. 17. - Zu Hallers Wohnorten in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> s. ebd., Anm. 19.<zfn>fn17151-4</zfn></note></s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo nomine fratres et patres una omnes.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Cuperem a d. <persName ref="person165">Pellicano</persName> et d. <persName ref="person14">Theodoro</persName><note xml:id="fn72" type="footnote" n="72"><persName ref="person14">Theodor Bibliander</persName>.</note> etiam aliquando vel unam saltem habere literam, si literas scribere non vacet.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="person20120">Gessnero</persName> dicas, quaeso, mihi magnam esse spem impetrandi <persName ref="person1842">Philonem</persName> Graecum ex bibliotheca.<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Hier ist die Rede von einem Handschriftenband mit Abhandlungen des <persName ref="person1842">Philo von Alexandrien</persName>, der Teil der 1544 durch die Stadt <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> erworbenen griechischen Handschriftensammlung des Gelehrten <persName ref="person20879">Antonios Eparchos</persName> (1491-1571) von Korfu war; s. Helmut <hi>Zäh,</hi> <persName ref="person1693">Wolfgang Musculus</persName> und der Ankauf griechischer Handschriften für die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Stadtbibliothek 1543/44, in: <persName ref="person1693">Wolfgang Musculus</persName> und die oberdeutsche Reformation, hg. v. Rudolf Dellsperger, Rudolf Freudenberger u. Wolfgang Weber, Berlin 1997, S. 226-245. Dass solch ein Band Teil dieses Ankaufs war, geht aus dem von Musculus angelegten Inventar dieser Sammlung hervor, das Brigitte <hi>Mondrain,</hi> Antoine Éparque et Augsbourg: le catalogue de vente des manuscrits grecs acquis par la ville d'Empire, in: Bollettino della Badia greca di Grottaferrata 47, 1993, S. 227-243, veröffentlicht hat. Zum Inhalt der Philo-Handschrift s. David <hi><persName ref="person23484">Hoeschel</persName>,</hi> Catalogus graecorum codicum, qui sunt in Bibliotheca Reipublicae Augustanae Vindelicae, <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> 1595 (<abbr>VD16</abbr> H4095) S. 41f, Nr. LXX. - Die Beobachtung, dass in Hieronymus <hi><persName ref="person22109">Wolf</persName>,</hi> Catalogus graecorum librorum manuscriptorum Augustanae Bibliothecae (<abbr>VD16</abbr> W4201), <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> 1575, vier Werke aus Musculus' Liste fehlen, erfordert nicht zwingend den von Mondrain (auf S. 243) geäußerten Schluss, die von Musculus erstellte Liste sei nicht die Liste der tatsächlich in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> eingetroffenen Handschriften. Nur schon aus vorliegender Stelle wird deutlich, dass einige der von <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> erworbenen Handschriften ausnahmsweise an einzelne Personen ausgeborgt wurden, so dass es durchaus zu Verlusten gekommen sein könnte. So war zu Beginn des Jahres 1550 Philos Handschrift noch immer nicht nach <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> zurückgelangt; s. <persName ref="person20120">Konrad Gessner</persName> an Musculus, 21. Februar 1550 (Autograph: Zofingen StB, Pa 14.1, Nr. 65).</note><pb type="edition" next="147"/></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">19. aprilis 1547 <placeName ref="place70">Augustae</placeName> <placeName ref="place1192">Vindelicorum</placeName>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Io. H.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Iuvenes illos, per quos has tibi mitto, commendo tibi.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Sunt ecclesiae nostrae alumni et stipendiatae.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place1107">Tubingam</placeName> eos erant missuri, sed impetravi una cum <persName ref="person17">Xysto</persName> apud scholarchas, ut <placeName ref="place97">Basilęam</placeName> mittantur.<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">In dem sich vom 1. Mai 1546 bis 30. April 1547 erstreckenden Schuljahr sind in der Basler Matrikel 36 Einträge verzeichnet (s. <abbr>M-<placeName ref="place97">Basel</placeName></abbr> I 46-49), von denen die Einträge 34 und 36 die der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Studierenden <persName ref="person23822">Johannes Lukas Welser</persName> (1531-1610) und des späteren Basler Professors Johannes Nis(a)eus (ca. 1527-1599) sind. Da aber der Sohn der reichen <persName ref="person20412">Familie Welser</persName>, der in <abbr>Augsburger Eliten</abbr> 939, L1, als Katholik aufgeführt wird, kein Stipendium der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Kirche erhalten haben wird, da ferner diese Studierenden in den ihnen von <persName ref="person17">Sixt Birck</persName> für <persName ref="person6">Bonifacius Amerbach</persName> mitgegebenen Empfehlungsschreiben vom 19. April als "adolescentuli pauperculi" bezeichnet werden, deren Stipendium entweder aus dem Armentopf oder von Mäzenen finanziert wird (<abbr>AK</abbr> VI 444, <ref target="file12982">Nr. 2933</ref>), sind die im vorliegenden Brief erwähnten Studierenden eher in der Matrikel des Schuljahrs vom 1. Mai 1547 bis 30. April 1548 zu suchen. Dort sind an 14. und 16. Stelle die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> <persName ref="person23603">Daniel Moser</persName> und <persName ref="person23659">Hieronymus Peyer</persName> (oder Baier/Bayer) (in der Basler Matrikel: "Hieronymus Bavarus Augustanus") angeführt. Aus Bircks Brief geht aber hervor, dass es sich um mehr als zwei Studenten handelte. So wird den zwei letzten Studierenden noch der letzteingetragene Student der Matrikel des vorhergehenden Semesters, nämlich <persName ref="person23631">Nisaeus</persName>, hinzuzurechnen sein (in <abbr>AK</abbr> VI wurde Peyer übersehen und erst in <abbr>AK</abbr> VII 4, Anm. 6, wahrgenommen). - <persName ref="person23603">Daniel Moser</persName> ließ sich 1553 in <placeName ref="place1107">Tübingen</placeName> und 1558 in <placeName ref="place1192">Wien</placeName> als Student und beide Male (wie schon in <placeName ref="place97">Basel</placeName>) unter den Namen "<persName ref="person23603">Daniel Moser</persName> Augustanus" eintragen (s. <abbr>M-<placeName ref="place1107">Tübingen</placeName></abbr> I 370; <abbr>M-<placeName ref="place1192">Wien</placeName></abbr> III 119), und <persName ref="person23659">Hieronymus Peyer</persName> ließ sich schon Ende 1549 in <placeName ref="place1192">Wien</placeName> (auch unter dem Namen "Hieronimus Bavarus Augustanus") immatrikulieren (s. <abbr>M-<placeName ref="place1192">Wien</placeName></abbr> III 88). Über ihr weiteres Schicksal ist nichts bekannt.<zfn>fn17151-2</zfn></note></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Tigurum misissent, nisi illi, ut iuvenes solent, libentius primo in academia publica versarentur.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Es facht<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">fängt.</note> inen an, die wittenbergisch schwermery redlich erleiden.<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">redlich erleiden: überdrüssig zu werden.</note></s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Gott sy glopt, wiewol wir nitt gar rein sind.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae summo antistiti, domino et patri suo observando.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Zürich an m. Heinrych Bullinger.<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Dieser Brief wurde höchstwahrscheinlich von den Studenten <persName ref="person23603">Daniel Moser</persName>, <persName ref="person23659">Hieronymus Peyer</persName> und <persName ref="person23631">Johannes Nisaeus</persName> überbracht; s. oben <qv>fn17151-2</qv>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>