<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12932" type="Brief" source="HBBW" n="2883">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg AN Heinrich Bullinger, 18. April 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,176</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Dass Happel nur kurz schreiben kann, liegt an den Zeitumständen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Hiermit seien den Zürchern diese drei [richtig: zwei] jungen Leute [Johannes und <persName ref="p8457">Justus Vulteius</persName>] aus
								<placeName>Wetter</placeName> empfohlen. Einer der beiden bekommt ein Stipendium: Zwanzig Florin steuert Happel bei, neun weitere
								Taler <persName ref="p8115">Johannes Pincier</persName> oder besser gesagt der Bruder [Eucharius] von Johannes Dryander. Jener hatte nämlich
								den [Zürcher Studenten] <persName ref="p8009">Johannes Fabricius Montanus</persName> und <persName ref="p1234">Hans Rudolf Funk</persName> in <placeName>Leipzig</placeName> neun Taler geborgt. Die
								Zürcher sollen diesen Betrag von Fabricius und <persName ref="p1234">Funk</persName> zurückverlangen und ihn dem Stipendiaten geben. Das
								Geld, dass die zwei anderen [Zürcher Studenten, <persName ref="p8469">Heinrich Hindermann</persName> und <persName ref="p6534">Karl Schweninger</persName>] Happel noch
								schulden, soll von diesen schrittweise zurückverlangt werden, und der Stipendiat soll es nur für notwendige
								und vertretbare Zwecke ausgeben. Für das eingetriebene Geld soll Happel ein Schuldbrief ausgestellt werden,
								den die Zürcher ihm zukommen lassen sollen, damit er wiederum den Schuldbrief für das von ihm [an <persName ref="p8469">Hindermann</persName>
								und <persName ref="p6534">Schweninger</persName>] ausgeliehene Geld Letzteren zurücksenden kann. <persName ref="p8115">Pincier</persName> wird ausführlicher darüber
								geschrieben haben.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die Vorsicht verbietet es, über Neuigkeiten zu schreiben. Die Zürcher werden diese wohl aus dem Mund
								der Briefübermittler erfahren. Dass die Böhmen völlig aufseiten des Kurfürsten Johann Friedrich von Sachsen
								stehen, ist bekannt. Es wurde ferner berichtet, dass der Kurfürst ein Heer von 600 Reitern und sieben
								Fähnlein in der Landschaft von Joachimsthal besiegt habe. Auch wird erzählt, dass das in <placeName>Westfalen</placeName> gegen
								<placeName>Hessen</placeName> ausgehobene Heer die Flucht ergriff, als bekannt wurde, dass <persName ref="p18574">Landgraf Philipp von Hessen</persName> sich
								rüstete. Der Landgraf ist nämlich nach einem tiefen und langen Schlaf wieder aufgewacht. Er plant einen
								neuen Zug und wirbt erfreulicherweise überall an. Geld sollte genügend vorhanden sein, wenn diejenigen, die
								es in Aussicht gestellt haben, ihr Versprechen tatsächlich halten. Der Herr führe alles zum Besten.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Die <placeName>Hessen</placeName> empfehlen sich den Gebeten der Zürcher. Bullinger möge Dr. <persName ref="p4951">Konrad Gessner</persName> dazu veranlassen,
								Happel Pflanzensamen aus der Fremde zu schicken. Im Gegenzug wird Happel sich ihm, wenn immer möglich,
								behilflich erweisen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2883, S.138</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12932">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Happel</surname>
						<forename cert="high">Wigand</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1456_Happel_Wigand.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wigand_Happel"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/132234238"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1547-04-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12933"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12931"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13056"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12650"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13056"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12650"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13056"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12650"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12952"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12930"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13056"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12650"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12952"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12930"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quod negligenter et breviter scribam, temporis iniurię et brevitati ascribetis, quod coegit, ut brevibus me expediam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mittimus vobis et commendamus hosce tres<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Richtig: "duos". - Dass hier eine Unachtsamkeit vorliegt, geht aus folgenden Beobachtungen hervor: 1) Weiter unten ist das Wort "alter" verwendet, was nur zwei Studenten voraussetzt. 2) In <persName>Johannes Pinciers</persName> Brief an Bullinger vom 24. April (<ref target="file12936">Nr. 2887</ref>) ist nur von seinen "consobrini" Johannes und <persName>Justus Vulteius</persName> die Rede. Zudem ist zu bemerken, dass, als die beiden Brüder aus <placeName>Wetter</placeName> (Marburg-Biedenkopf, <placeName>Hessen</placeName>) sich in Wittenberg immatrikulieren ließen, kein weiterer Hesse sich mit ihnen immatrikulieren ließ, wie dies infolge von Pinciers Aussagen in <ref target="file12936">Nr. 2887</ref>,<ptr target="qvzl17154-3" type="qv"/>, der Fall gewesen sein müsste, falls noch ein weiterer Studierender Bullinger empfohlen worden wäre. 3) Auch <persName>Theobald Thamer</persName> schreibt in seinem am 27. April an Bullinger gerichteten Brief nur von "hosce duos adulescentes"; s. <ref target="file12938">Nr. 2889</ref>,[7].<ptr target="zfnfn17150-1" type="zfn"/></note> Veteranos bonos iuvenes<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind Johannes und dessen Bruder <persName>Justus Vulteius</persName> aus <placeName>Wetter</placeName> (<placeName>Hessen</placeName>); s. oben <ptr target="qvfn17150-1" type="qv"/>.</note> et rogamus vobis, eos velitis esse commendatos.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Alter stipendiatus est, cui <pb type="edition" next="139"/> numeretis, oro, meo nomine<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Happel, der 1543 zusammen mit <persName>Pincier</persName> in Zürich bei <persName>Konrad Pellikan</persName> gewohnt hatte (s. <bibl>HBBW</bibl> XIII 294 und Anm. 10) und der <persName>Pincier</persName> offensichtlich sehr verbunden blieb, da er dieser Stelle zufolge das Studium eines der beiden Neffen von <persName>Pincier</persName> finanzierte.<ptr target="zfnfn17150-2" type="zfn"/></note> viginti florenos ad res necessarias et honestas, nomine vero <persName ref="p8115">Pincieri</persName> nostri, seu potius Dryandri fratris,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Mit "Dryander" ist der in Marburg dozierende Mathematiker, Mediziner und Anatom <persName>Johannes Dryander (Eichmann)</persName> aus <placeName>Wetter</placeName> (geb. 27. Juni 1500, gest. 20. Dezember 1560) gemeint, von dem ein Brief an Bullinger vom 23. September 1559 (Zürich StA, E II 363, 43) erhalten ist; s. Erwin <hi>Fuhrmeister,</hi> Johannes Dryander Wetteranus, Diss. med. Halle 1920; Wibke <hi>Larink,</hi> Bilder vom Gehirn. Bildwissenschaftliche Zugänge zum Gehirn als Seelenorgan, Berlin 2011, S. 176-185; <bibl>MBW-Reg</bibl> XI (Personen A-E) 368; Karl Heinz <hi>Burmeister,</hi> Magister Rheticus und seine Schulgesellen, Konstanz/München 2015, S. 182f (mit weiterer Lit.). - Der hier erwähnte Bruder Dryanders ist Eucharius, der mit einer Schwester von <persName>Pincier</persName> verheiratet war, während <persName>Pincier</persName> eine Tochter (Katharina) von Johannes Dryander geehelicht hatte; s. <bibl>Bèze, Corr.</bibl> X 82 und Anm. 9; <bibl>Strieder</bibl> XI, 1797, S. 89. - Eucharius war sesshaft in <placeName>Wetter</placeName>. Dass die Zürcher Studenten ihn in <placeName>Leipzig</placeName> antrafen, lässt sich dadurch erklären, dass die Familie Eichmann mit <persName>Wolfgang Sibot(h)us</persName>, dem Professor für Ethik in <placeName>Leipzig</placeName> seit 1545, verwandt war; s. <hi>Fuhrmeister,</hi> 3; Barbara <hi>Bauer,</hi> Naturphilosophie, Astronomie, Astrologie, in: Melanchthon und die Marburger Professoren (1527-1627), hg. v. ders., Bd. 1, Marburg 1999, S. 403.</note> 9 daleros, quos hic bonus vir <persName ref="p8437">Fabritio</persName> et Funckio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Johannes Fabricius (Schmid) Montanus</persName> und <persName ref="p5300">Hans Rudolf Funk</persName>. - Im November und vielleicht auch noch im Dezember 1546 hielten sich diese Zürcher Studenten in <placeName>Leipzig</placeName> auf; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 428f, Anm. 59.<ptr target="zfnfn17150-3" type="zfn"/></note> Lypsiae mutuo dedit, a quibus eam pecuniam repetetis et iuveni stipendiato dabitis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alteris autem duobus adolescentibus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint sind die Zürcher <persName>Heinrich Hindermann (Opisander)</persName> und <persName>Karl Schweninger</persName>, die zusammen mit Fabricius und <persName ref="p5300">Funk</persName> in Marburg studiert hatten, sich aber nicht mit diesen nach <placeName>Leipzig</placeName> begeben hatten; s. zuletzt <bibl>HBBW</bibl> XIX Reg.<ptr target="zfnfn17150-4" type="zfn"/></note> reliquam (quam mihi debetur)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> pecuniam erogabitis temporis progressu, id quoque non, nisi ad necessarias res et honestas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ab utrisque<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint sind <persName>Hindermann</persName> und <persName>Schweninger</persName>.</note> syngraphum accepti nomine recipite et ad me transmittite, atque vicissim, quod<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">syngraphum.</note> est apud me, vestrorum iuvenum chirographum remittam.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Genaueres über die von den Zürcher Studenten geschuldeten Beträge erfährt man in <ref target="file13110">Nr. 3061</ref>,<ptr target="qvzl17293-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum ea de re, opinor, <persName ref="p8115">Pincierum</persName> nostrum diligentius ad vos perscripsisse.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Pincier</persName> schrieb erst am 24. April; s. oben <ptr target="qvfn17150-1" type="qv"/>. - Mit dieser Abmachung konnten sowohl die Zürcher als auch die Marburger einen realen Geldtransfer vermeiden, was bei den wegen des Krieges damals unsicheren Straßen von Vorteil war.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De rebus novis non licet commode referre, quod lubet, et ex iuvenibus nostris audietis opinor omnia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod Bohemi totis viribus electorem<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Johann Friedrich I. von Sachsen.</note> iuvent, notum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod nuper in valle Ioachimica<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">In der Landschaft, in der Joachimsthal d.h. <placeName>Jáchymov (Böhmen; Tschechien)</placeName> sich befindet.</note> rursum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">"rursum", angesichts einer ersten Kampfhandlung, die sich dort Ende Oktober, Anfang November 1546 abgespielt hatte und die für die kurfürstlichen Streitkräfte mit einer Niederlage endete; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII, <ref target="file12743">Nr. 2696</ref>. - Zu der hier angesprochenen Kampfhandlung s. <ref target="file12924">Nr. 2875</ref>, <ptr target="qvfn17107-2" type="qv"/>.</note> fuderit sexcentos <pb type="edition" next="140"/> equites et septem vexilla, ut vocant, peditum, fama ad nos pertulit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod milites collecti in Westphalia in ruinam et perniciem nostram auffugerint, ubi in armis esse principem nostrum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Landgraf Philipp von Hessen.</note> intellexerunt, pervulgatum est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Optimum principem nostrum quasi ex profundo et diutino somno<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Das Wort fehlt in der Vorlage.</hi></note> post maximos labores evigilasse demum et novam expeditionem moliri undique copias militum conscribere<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe zuletzt <ref target="file12921">Nr. 2872</ref>, <ptr target="qvfn17139-5" type="qv"/>.</note> gaudemus omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pecuniae seu nervorum belli<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <hi><persName>Cicero</persName>,</hi> Philippicae, 5, 5.</note> nobis satis, si, qui<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Nämlich die Franzosen. Die Schmalkaldener hatten versucht, ein Bündnis mit <persName>Franz I.</persName> gegen <persName>Karl V.</persName> zu schließen; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 317f, [3] mit Anm. 6. Zudem hatte der Landgraf Anfang 1547 versucht, Geld von <persName>Franz I.</persName> zu erhalten, um den Krieg wieder aufnehmen zu können; s. Lettres et mémoires d'État des roys, princes et ambassadeurs et autres ministres sous les règnes de <persName>François I</persName><note type="sup">er</note>, Henri II et François II, hg. v. Guillaume Ribier, Bd. 1, Paris 1666, S. 620. 624-626. 631f.</note> promiserunt nobis, servent (ut confidimus) fidem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus bene vertat omen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vos bene valete omnes et nos vestris pręcibus commendatos habetote.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p4951">Gesnerum</persName>, humanissimum et doctissimum virum, rogabis meis verbis, ut, si qua peregrina semina nanciscatur vel habeat, mihi quaedam condonare dignetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vicissim faciam, quod potero illi praestare officii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rapt[im]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Wort teils im engen Einband verdeckt.</hi></note> ex Marpurgo, 18. aprilis anno 1547.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vestrae celsitudini et humanitati omnium addictissimus <persName ref="p1456">Wigandus Happel</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et optimo viro domino Heinricho Bullingero, Tygurinae ecclesiae antistiti dignissimo, domino et praeceptori suo observandissimo.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vorliegender Brief wurde (wie auch <ref target="file12936">Nr. 2887</ref> und <ref target="file12938">Nr. 2889</ref>) von Johannes und <persName>Justus Vulteius</persName> übermittelt; s. oben Z. <ptr target="qvzl17150-2" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>