<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12946" type="Brief" source="HBBW-20" n="2897">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Justus Vulteius (Will) / [Zürich] an Heinrich Bullinger, [zwischen 7. Mai 1547 und Winter 1547/48]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="el">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,196</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Dem göttlichsten Mann, dem hochgelehrten <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>, entbietet <persName type="citizen_name" ref="p8457" cert="high">Iustus Vulteius (Thelontés)</persName>
								seinen Gruß.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Gelehrter Mann, nichts Schrecklicheres könnte mir widerfahren, als das Wohlwollen zu verlieren,
								vornehmlich dasjenige Gottes, dann aber auch dasjenige rechtschaffener Menschen. Wenn ich jetzt mitansehe,
								dass ich bei Dir, bester Mann, nicht nur als ein Schurke verleumdet, sondern auch noch als jemand bezeichnet
								werde, der die anderen zu den schlimmsten Dingen verführt, so macht mich dies überaus zornig. Wie sollte
								sich jemand auch nicht über derartige Lügen aufregen? Eine solche Verleumdung geht nämlich wirklich über
								jedes Maß hinaus! Die einem edlen Mann angemessenen Wissenschaften - um jetzt damit anzufangen - lagen mir
								immerfort am Herzen; nicht einmal meine Eltern konnten mich von ihnen losreißen, obwohl sie es wollten. Ich
								sage dies nicht, weil ich genau wüsste, dass Du in Wahrheit eine solch schlechte Meinung von uns hast,
								sondern weil ich nur gehört habe, dass Du einen Verdacht gegen uns hegst. Denn ein anständiger junger Mann
								muss einerseits großen Eifer auf das Gute verwenden, gleichzeitig aber auch die Dinge aus dem Weg räumen,
								die seinem Ansehen schaden. Und ein auf Unwahrheiten beruhender Verdacht steht dem Ansehen immer störend im
								Wege. Deshalb hielt ich es für unumgänglich, diese Verteidigung zu schreiben. Unumgänglich ist jedenfalls
								auch das, was nützt. Und wird diese Verteidigung nicht jedem von uns beiden Nutzen bringen, Dir ebenso wie
								mir? Dir, weil sie Dich von Deinem Argwohn befreien und dafür sorgen wird, dass Du nichts Unwahres über uns
								denkst, und mir, weil sie mir nach all den Verdächtigungen erneut Dein Wohlwollen sichern wird und durch sie
								offenbar werden wird, dass die von den Feinden vorgebrachten Schmähungen unberechtigt sind.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Ich leugne nicht, dass ich mich in meinem Leben schon vieler Verfehlungen schuldig gemacht habe. Dass
								dies aber auch bei sämtlichen Menschen um mich herum der Fall ist, weißt Du selbst genau, so dass man wegen
								dieser ganz allgemein verbreiteten Verfehlungen keine Anklage gegen mich erheben dürfte. Somit wäre es
								dringend erforderlich, dass einige der von mir begangenen schlechten Handlungen besonders schwerwiegend
								sind. Welche wirft man mir aber vor? Ich glaube, man wirft mir vor, mich Besäufnissen und Festmählern
								hingegeben zu haben. Das aber dürfte jemand nicht einmal von mir denken, schließlich habe ich bis zu meinem
								fünfzehnten Lebensjahr nicht vom Wein gekostet, sondern eine derart lange Zeit nur Wasser und dergleichen
								getrunken. Ich kenne ja die aus der Trunkenheit resultierenden Unglücksfälle: Menschen stecken von den
								Zechgenossen Prügel ein, werden ins Gefängnis gesperrt, fallen einem Mord zum Opfer oder werden ihrer
								Besitztümer beraubt, so dass ich das Trinken begreiflicherweise verabscheue. Sollte es nun jemanden geben,
								der etwas anderes bei mir beobachtet hat, werde ich unverzüglich einräumen, die schlimmsten Strafen zu
								verdienen, wenn aber nicht, dann übernehme ich für derartige Dinge natürlich auch nicht die Verantwortung.
								Genauso soll er auch das Folgende bedenken, das ich Dir auch vorher schon deutlich machen wollte: Die
								Unmäßigkeit beim Weintrinken ist wohl die Ursache aller übrigen<pb type="edition" next="187"/> Vergehen. Auch
								<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4543">Cicero</persName> sagt: „Niemand tanzt, es sei denn, er ist betrunken.“ Meistens begehen wir schlimme Taten nämlich bei
								getrübtem Verstand. Weibische und hirnlose Männer wie Attis vernachlässigen die Redegabe und die Vernunft.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Im Folgenden werde ich mich der anderen Dinge wegen rechtfertigen. Vermutlich widme ich mich den
								ehrenhaften Studien noch zu zögerlich und verschwende das, was auf die Wissenschaften hätte konzentriert
								werden sollen, an Vergnügungen. Also geschieht heute das genaue Gegenteil meiner vormaligen Anstrengungen?
								Denn bisher wurde ich von meinen Lehrern immer für meinen fast schon übermäßigen schulischen Fleiß gelobt.
								Du wirst mir diese Äußerung nicht als Prahlerei auslegen, sondern sie auf meine Zwangslage zurückführen.
								Denn ich sehe mich gezwungen, dies jetzt zu sagen, nachdem ich mit einer derart gravierenden Anschuldigung
								konfrontiert worden bin. Wenn Du möchtest, befrage doch meine Tischgenossen und die Menschen, die am
								häufigsten mit mir zusammen sind. Jene wussten immer schon Bescheid. Sollten aber einige Leute mich beneiden
								und mich aus Neid angeklagt haben, so bitte ich Dich, mir diese Denunzianten einmal vorzustellen, so dass
								ich sie von Angesicht zu Angesicht anhören und mich verteidigen kann. Ich schlafe morgens wirklich bis zur
								sechsten Stunde - oder ich bin vor Müdigkeit ganz am Ende und nicht aufnahmefähig. Teils mache ich das,
								teils aber auch nicht. Ich liege nämlich nicht dauernd im Tiefschlaf. Manchmal memoriere ich auf dem Bett
								liegend auch <persName ref="p19947" cert="high">Herodians</persName> Geschichtswerk, manchmal andere Werke dieser Art. Mitunter schlafe ich aber auch
								richtig. Ich sage das kurz und bündig, denn ich leugne nicht, was ich getan habe. Bevor ich diesen Brief
								beende, möchte ich noch eines anfügen: Vielleicht glaubst Du, dass wir abends unangemessene Lieder
								anstimmen. Ich versichere, dessen nicht schuldig zu sein, abgesehen davon, dass ich zwei oder drei Psalmen
								gesungen habe, aber auch die nur mit zarter Stimme, nicht so laut, dass einer der Leute draußen es hören
								konnte.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Das sind die Vorwürfe, gegen die ich mich verteidigen wollte. Ich wünsche mir von Dir, dass Du diesen
								Brief mit Wohlwollen zur Kenntnis nimmst und nicht zornig wirst. Es war nämlich nötig, so zu handeln,
								solange es möglich war, die Verleumdungen der Feinde noch rechtzeitig zurückzuweisen. Dir aber bin ich
								überaus dankbar, dass Du Dich so fürsorglich um alle, die mit uns zusammenleben, gekümmert hast. Noch mehr
								hätte ich mich aber gefreut, wenn Du auch mir und meinem Bruder mitgeteilt hättest, was man uns jetzt zum
								Vorwurf macht. Wir glauben nämlich nicht, dass wir weniger gut erzogen sind als die übrigen. Unsere Lehrer
								und Vorsteher wollen wir in ähnlicher Weise respektieren und ehren, wie die anderen das tun. Leb wohl und
								lass es Dir gut gehen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName type="citizen_name" ref="p8457" cert="high">Iustus Vulteius (Thelontés)</persName> bei [<persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob] Ammann</persName>, Dein stets gehorsamer Schüler.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2897, S. 187</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12946">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8457" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1547-05-07" notAfter="1548-02-07" cert="low">[zwischen 7. Mai 1547 und Winter 1547/48]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12947"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12945"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12952"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12930"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12952"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12930"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="24">Latein</language>
				<language ident="el" usage="976">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12946%2FAutograph%2F00%20E_II_367__fol__196_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12946/Autograph/00 E_II_367__fol__196_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12946%2FAutograph%2F01%20E_II_367__fol__196_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12946/Autograph/01 E_II_367__fol__196_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="el">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="el" type="manual">Τῷ θειοτάτῳ ἀνδρὶ καὶ λογιωτάτῳ <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Ἡνρίχῳ Βουλλιγγήρῳ</persName> <persName type="citizen_name" ref="p8457" cert="high">Ἰοῦστος ὁ Θελοντὴς</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName type="citizen_name" ref="p8457" cert="high">Wollender</persName>. - Gräzisierung von <persName type="citizen_name" ref="p8457" cert="high">Vulteius</persName>' Namen, der ursprünglich <persName type="citizen_name" ref="p8457" cert="high">Will (bzw. Wöll oder Wöhl)</persName> lautete.</note> εὖ πράττειν<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">πράττων.</foreign></note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="el" type="manual">Οὐδέν, ὦ ἄνερ λόγιε, δεινότερον ἂν ἐμοὶ συμβαίοι ἢ τὸ πρῶτον μὲν τῆς παρὰ τοῦ θεοῦ, εἶτα δὲ τῆς παρὰ τῶν ἀνθρώπων ἀγαθῶν εὐνοίας διαμαρτεῖν.</s>
					<s n="3" xml:lang="el" type="manual">Νυνὶ δ' ὁρῶν, ὦ βέλτιστε, παρὰ σοὶ διαβεβλημένος εἶναι οὐ μόνον ὡς αὐτὸς πανοῦργος ὤν, ἀλλὰ καὶ ὡς τοὺς λοιποὺς εἰς τὰ κάκιστα ὑπαγόμενος, ἄχθομαι ὡς ἔχω μάλιστα.</s>
					<s n="4" xml:lang="el" type="manual">Καίτοι πῶς οὐκ ἀγανακτοίη τι[ς] ἂν ἐπὶ τοῖς ψευδῶς οὕτως εἰρημένοις ῥήμασι; Ὑπερβολὴ γάρ τις τῆς διαβολῆς αὕτη γε.</s>
					<s n="5" xml:lang="el" type="manual">Ἐμοὶ τοίνυν, ἵνα ἐντεῦθεν ἄρξωμαι, πάντα τὸν χρόνον ἔμελε τῶν ἀνδρὶ ἐλευθέρῳ πρεπουσῶν ἐπιστημῶν.</s>
					<s n="6" xml:lang="el" type="manual">Οὐδ' ἠδύναντο αὐτοί γε οἱ γονεῖς βουλόμενοι τούτων ἐμὲ παρασπάσασθαι.</s>
					<s n="7" xml:lang="el" type="manual">Οὐ λέγω δὲ ταῦτα τῷ εἰδέναι, ὅτι τοιαύτην τινὰ γνώμην<pb type="edition" next="188"/> ἔχεις περὶ ἡμῶν ὡ[ς] ἀληθῶς, ἀλλὰ τῷ ἀκηκοέναι μόνον, ὅτι δι' ὑποψίας ἡμᾶς ἔχεις.</s>
					<s n="8" xml:lang="el" type="manual">Ἔστι γὰρ νεανίου ἀγαθοῦ ἅμα μὲν σπουδὴν μεγάλην πρὸς τὰ ἐσθλὰ εἰσφέρειν, ἅμα δὲ<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">τε.</foreign></note> ἀποσκευάζεσθαι τὰ ἐμποδὼν ὄντα πρὸς τὴν δόξαν.</s>
					<s n="9" xml:lang="el" type="manual">Ὑπόνοια δ' οὐκ ἀληθὴς οὖσα ἀεὶ ἐναντιοῦται καὶ ἀντέχει τῇ δόξᾳ.</s>
					<s n="10" xml:lang="el" type="manual">∆ιὸ ἀναγκαῖον ἡγούμενος εἶναι ταύτην τὴν ἀπολογίαν ἐνεστησάμην.</s>
					<s n="11" xml:lang="el" type="manual">Ἀναγκαῖον οὖν τὸ χρήσιμον.</s>
					<s n="12" xml:lang="el" type="manual">Ἆρ' οὖν εἰς ὄνησιν ἥξει αὕτη ἡ ἀπολογία ἀμφοτέροις, σοί τε καὶ ἐμοί· σοὶ μέν, ὅτι τῆς ὑποψίας σε ἐλευθερώσει καὶ πο[ι]ήσει οὐδὲν τῶν μὴ ὄντων περὶ ἡμῶν λογίζεσθαι, ἐμοὶ δ', ὅτι εὔνουν σ[έ] μοι καταστήσεται ἐξ ὑποπτευομένου καὶ τὰς τῶν ἀντιδίκων ἐπηρείας οὐδενὸς ἀξίας εἶναι δι' αὐτὴν φανερὸν γενήσεται.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="el" type="manual">Οὐκ εἰμὶ δ' ἔξαρνος, ὅτι πολλοῖς μὲν ἁμαρτήμασιν ἔνοχος διαβίωμι.</s>
					<s n="14" xml:lang="el" type="manual">Ταῦτα δὲ καὶ πᾶσι τοῖς ἄλλοις κοινῇ μετ' ἐμοῦ ἀνθρώποις εὖ οἶσθ' ὅτι ἐνόντα, ὡστε τούτων οὐδ' ἂν ἐμοῦ κατηγορήσοιτο τῶν καθ' ὅλου.</s>
					<s n="15" xml:lang="el" type="manual">Χρὴ τοίνυν εἶναι κατ' ἐξοχήν τινας τὰς μοχθηρίας τὰς ἐμοὶ συνήθεις.</s>
					<s n="16" xml:lang="el" type="manual">Εἰσὶ δὲ τίνες; Τὸ ταῖς μέθα[ις] οἶμαι καὶ ταῖς κρεπάλαις<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <hi>Prokop,</hi> Commentarii in Isaiam, <bibl>MPG</bibl> LXXXVII/2 2596.</note> ἐμὲ ἐπιδοῦναι.</s>
					<s n="17" xml:lang="el" type="manual">Ἀλλὰ τοῦτ' οὐδὲ νοεῖν τις δύναιτ' ἂν περὶ ἐμοῦ, ὃς μέχρι τοῦ πεντεκαιδεκάτου ἔτους μηδ' ἐγευσάμην τοῦ οἴνου, ἀλλ' οὕτω συχνὸν χρόνον ὕδωρ καὶ τὰ τοιαῦτα ἔπ[ι]ον· οὐκ ἀγνοῶν δὲ τὰ παρὰ τῆς μέθης δυστυχήματα, οἷα τὸ πληγὰς λαμβάνειν παρὰ τῶν συμποτῶν, τὸ εἰς εἰρκτὰς κατακλείεσθαι, φόν[ῳ] περιπεσεῖν, τῶν χρημάτων ἀποστερεῖσθαι, ὥστε εἰκότως μισῶ τὸ μεθύειν.</s>
					<s n="18" xml:lang="el" type="manual">Εἰ μὲν οὖν ἔστι τις ὁ ἄλλως πῶς ἑωρακώς, ἤδη ὁμολογήσω τὰ ἔσχατα παθεῖν ἄξιος εἶναι, εἰ δὲ μή, δηλαδὴ οὐκ εἰμὶ τούτων τὴν αἰτίαν ὑπέχων.</s>
					<s n="19" xml:lang="el" type="manual">Ὁμοίως δὲ περὶ τῶν ἑπομένων ἐννοείτω· ἠβουλόμην γὰρ ταῦτα πρότερον κα[ὶ] σαφῆ σοι ποιῆσαι, ὅτι ἡ κατ' οἶνον ἀκρασία αἴτιος πῶς ἔστι πάντων τῶν λοιπῶν πλημμελημάτων.</s>
					<s n="20" xml:lang="el" type="manual">Καὶ ὁ <persName type="citizen_name" ref="p4543" cert="high">Κικέρων</persName> φησί· Οὐδεὶς ὀρχεῖται, εἰ μὴ ὁ μεθύων εἰκότως<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><hi><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p4543">Cicero</persName>,</hi> Pro L. Murena, 13.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="el" type="manual">∆ι' ἄγνοιαν γὰρ ὡς πυκνότατα τῶν φαύλων ἔργων ἐφάπτομεν.</s>
					<s n="22" xml:lang="el" type="manual">Αἱ δὲ κατὰ<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage wurde das</hi> <foreign xml:lang="el">κα</foreign> <hi>im Wort</hi> <foreign xml:lang="el">κατὰ</foreign> <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> τὸν ἐγκέφαλον Ἄττιδες<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <hi><persName ref="p18839" cert="high">Catull</persName>,</hi> Carmina, 63, 27: <persName ref="p18766" cert="high">Attis</persName> cecinit notha mulier.</note> τὸν λόγον ἀμαυροῦσι καὶ τὸν λογισμόν.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="el" type="manual">Ἑπομ[έ]νως δὲ περὶ τῶν ἄλλων ἀπολογήσομαι.</s>
					<s n="24" xml:lang="el" type="manual">Ἴσως γὰρ ὀκνότερον ἀντέχω τῶν καλῶν κἀγαθῶν ἐπιτηδευμάτων καὶ εἰς ἡδονὰς δαπανῶ τὰ ταῖς ἐπιστήμαι[ς] ὀφειλόμενα.</s>
					<s n="25" xml:lang="el" type="manual">Ἆρ' οὖν τοὐναντίον τῶν<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vor</hi> <foreign xml:lang="el">τῶν</foreign> <hi>gestrichenes</hi> <foreign xml:lang="el">τῶν πρότερον.</foreign></note> πρόσθεν ἐμοὶ ἠσχολασμ[έ]νων τῇ σήμερον γίγνεται; Οὐ γὰρ ἦν ὅτε μὴ ἐπῃνούμην παρὰ τῶν διδασκάλων ἐπὶ τοῖς ἄγαν πόνοις σχολαστικοῖς.</s>
					<s n="26" xml:lang="el" type="manual">Οὐ θήσεις δὲ τοῦτο τὸ ῥῆμα τῆς ἀλαζωνείας, ἀλλὰ τῆς ἀνάγκης.</s>
					<s n="27" xml:lang="el" type="manual">Ἀνάγκη γὰρ νυνὶ ἐρεῖν μοι ταῦτα<pb type="scan" next="196v."/> τοσαύτην ὠφληκότι<pb type="edition" next="189"/> τὴν διαβολήν.</s>
					<s n="28" xml:lang="el" type="manual">Ἀλλ' ἐρώτα, εἴ σοι φίλον, τοὺς συσκήνους μου καὶ τοὺς συνόντας ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον.</s>
					<s n="29" xml:lang="el" type="manual">Ἐκεῖνοι γὰρ μάλιστα ᾔδεσαν.</s>
					<s n="30" xml:lang="el" type="manual">Εἰ δέ τινες εἰσὶν οἱ φθονοῦντες ἐμοὶ καὶ ὑπὸ φθόνου μου κατηγορηκότες, δέομαί σου παραστήσειν ἐμοὶ τοὺς τοιούτους συκοφάντας, ὥστε κατὰ πρόσωπον ἀκούειν αὐτῶν καὶ ἀπολογεῖσθαι.</s>
					<s n="31" xml:lang="el" type="manual">Ἀλλὰ καταδαρθάνω νὴ τὸν ∆ία ἕωθεν ἄχρι τῆς ἑκτῆς ὥρας ἢ καὶ πέρας καὶ ἀδαὴς γίγνομαι διὰ τὸν ὕπνον.</s>
					<s n="32" xml:lang="el" type="manual">Ἅμα μὲν ποιῶ ταῦτα, ἅμα δ' οὐ.</s>
					<s n="33" xml:lang="el" type="manual">Οὐχ εὕδω δ' ἀεί.</s>
					<s n="34" xml:lang="el" type="manual">Ἔστι γὰρ ὅτε<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">οὔτε.</foreign></note> τὰς παρ' <persName type="citizen_name" ref="p19947" cert="high">Ἡρωδιανοῦ</persName><note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">Ἡροδιανοῦ.</foreign></note> συγγεγραμμένας ἱστορίας ἀναλαμβάνω τῇ μνήμῃ κείμενος ἐν κλίνῃ, ἔστι δ' ὅθ' ἕτερα τὰ τοιαῦτα.</s>
					<s n="35" xml:lang="el" type="manual">Ἐνίως δὲ καὶ καθεύδω, ὥς ἁπλῶς λέγειν.</s>
					<s n="36" xml:lang="el" type="manual">Οὐ γὰρ ἀρνοῦμαι τὰ ἐμοὶ πεποιημένα.</s>
					<s n="37" xml:lang="el" type="manual">Πρὶν δὲ τέλος ἐπιθεῖναι ταύτῃ τῇ ἐπιστολῇ, ἓν ἔτι προσθήσω· τάχα ἂν οἴει, ὅτι φωνὰς ἀνίεμεν τὰς μὴ πρεπούσας κατὰ τὴν ἑσπέραν.</s>
					<s n="38" xml:lang="el" type="manual">Ἐγὼ δὲ τούτων ἀναίτιος εἶναί φημι, εἰ μὴ ὅτι δὶς ἢ τρὶς ψαλμούς τινας ᾖδον, ἀλλὰ λεπτῇ τῇ φωνῇ, οὐχ οὕτω μεγάλῃ, ὥστε τινὰ τῶν ἔξω ἀκούειν.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="el" type="manual">Ταῦτ' ἐστί, περὶ ὧν ἀπολογήσασθαι προῃρούμην.</s>
					<s n="40" xml:lang="el" type="manual">Ἀξιῶ δέ σου μετ' εὐνοίας ἀναγιγνώσκειν καὶ μὴ δυσχεραίνειν.</s>
					<s n="41" xml:lang="el" type="manual">Οὕτω γὰρ ἔδει ποιεῖν ἐξὸν φθάσαι ἔτι ἀπώσοντα τὰς τῶν ἐχθρῶν διαβολάς.</s>
					<s n="42" xml:lang="el" type="manual">Σοὶ δὲ χάριτας μεγίστας οἶδα, ὅτι οὕτως ἐπιμελῶς εἶχες τῶν πάντων τῶν ἡμῖν συμβιοτευόντων.</s>
					<s n="43" xml:lang="el" type="manual">Μᾶλλον δ' ἂν ἐπεγαυρούμην<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ἐπεγαυρώμην.</foreign></note>, εἰ καὶ ἐμοὶ καὶ τῷ ἀδελφῷ ἐσήμανας<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ἐσήμανες.</foreign></note> ταῦτα κληθεῖσι.</s>
					<s n="44" xml:lang="el" type="manual">Οὐ γὰρ ἀξιοῦμεν<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ἀξοῦμεν.</foreign></note> ἡμεῖς πορρωτέρω εἶναι τῆς παιδείας ἢ οἱ λοιποί.</s>
					<s n="45" xml:lang="el" type="manual">Καὶ αἰδείσθαι καὶ τιμᾶν ὁμοίως τοῖς ἄλλοις βουλόμεθα τοὺς παιδεύοντας καὶ προστάτας ἡμῶν.</s>
					<s n="46" xml:lang="el" type="manual">Ἔρρωσο καὶ δίαγε εὖ πράττων.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="el" type="manual"><persName type="citizen_name" ref="p8457" cert="high">Ἰοῦστος ὁ Θελοντής</persName>, ὁ παρ' <persName type="citizen_name" ref="p167" cert="high">Ἄμμονι</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName>.</note> μαθητής σου ἀεὶ εὐπειθής.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse darunter:]</note>
					<s n="48" xml:lang="la" type="manual">Eruditissimo et pientissimo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, patri et praeceptori suo imprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>