<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12943" type="Brief" source="HBBW-20" n="2894">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / [Augsburg] an [Heinrich Bullinger], [zwischen dem 4. und 7. Mai 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,520 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 370a,520 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> muss seinem verehrten Vater <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> eine höchst unheilvolle Nachricht mitteilen. Kurfürst
								<persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>, von dem man glaubte, er würde <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l3108">Israel</placeName> erlösen (um mit den Jüngern von <placeName ref="l2417" cert="high">Emmaus</placeName> zu
								reden), wurde gefangen genommen! Nicht von ungefähr hat sich dieses Unheil zuvor am Himmel abgezeichnet. An
								einem Morgen beobachtete man nämlich in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zwei sich feindlich bekämpfende Schwerter, von denen eines,
								obgleich es tapfer kämpfte, schließlich unterlag. <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hat über diese Begebenheit schon in seinem letzten
								Brief [<ref target="file12937">Nr. 2888</ref>] berichtet. Nachdem das Ereignis nun eingetroffen ist, wird
								deutlich, was Gott, ja die Natur selbst, durch diese seltsame Erscheinung anzeigen wollte.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Nachfolgend der nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gelangte Bericht über dieses Unheil: Der Kurfürst ist bei der Eroberung
								von <placeName ref="l142" cert="high">Erfurt</placeName> <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> zuvorgekommen. Die Stadt wurde vom Oberst <persName ref="p17947" cert="high">Georg von Reckerode</persName> eingenommen. Dann
								begab sich der Kurfürst in Richtung <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName>, um den <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> von einer Eroberung der Stadt abzuhalten.
								Dabei kam es am 21., 22. und 23. April zu heftigen Kampfhandlungen mit vielen Opfern. Der Kurfürst blieb
								dabei stets siegreich.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Am 23. April versammelte er 500 Kavalleristen und acht oder neun Fähnlein um sich und ritt etwas
								entfernt von dieser Truppe dem <placeName type="citizen_name" ref="l2828" cert="high">Elbufer</placeName> entlang, in der falschen Annahme, dass er durch den Fluss vor einem
								Angriff sicher wäre! Der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> jedoch, der durch seine Spione darüber informiert war, schickte ihm sogleich
								2000 Husaren nach, die dank der Auskunft einiger Bauern Furten fanden, wo es ihnen gelang, den Fluss zu
								überqueren. Daraufhin konnten sie den Kurfürsten in die Enge treiben. Dieser wurde im Gesicht verletzt und
								musste sich ergeben. Sein ältester Sohn <persName ref="p19065" cert="high">[Johann Friedrich</persName> der Mittlere] soll erschossen worden sein. Wie
								erbärmlich! Man sagt, dass dabei nicht mehr als 500 Mann umgekommen wären, weil die Truppe des Kurfürsten
								sogleich kapitulierte. Man war nämlich der Meinung, es mit dem ganzen Heer des <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> zu tun zu haben. Das
								Hauptheer des Kurfürsten aber wurde nicht auseinandergerissen. Unterdessen sollen sich ihm sogar 15000
								böhmische Soldaten angeschlossen haben. Angeblich steht auch die ganze Bevölkerung von <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> in Rüstung.
								<persName ref="p18872" cert="high">Johann Ernst von Sachsen-Coburg</persName>, der [Halb]bruder des Kurfürsten, hält sich auch bereit. [Bei der Festnahme
								des Kurfürsten] am 24. April soll auch [<persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20939">Ernst III. von Braunschweig]-Grubenhagen</persName> (den <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> und
								<persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> oft sahen) gefangen genommen worden sein.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hat immer befürchtet, dass die abgöttische Abendmahlslehre der <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> Unheil mit sich bringen
								würde und etwas geschehen müsse, damit diese erkennen, die [<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>] wegen des ihnen
								[1531]<pb type="edition" next="174"/> zugestoßenen Unheils zu Unrecht verurteilt zu haben.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Was aber am meisten schmerzt, ist Folgendes: Als am 30. April <persName ref="p7760" cert="high">Bernhard von Schaumburg</persName>, der Oberst der
								kaiserlichen Garnison in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, von dieser Niederlage erfuhr, feuerte er mit der Genehmigung des Rates
								und zum Leid aller Frommen von allen Kanonen Freudenschüsse ab! Bald darauf wurde er von Gott dafür
								bestraft. Denn am 1. Mai ist der große Wall beim Roten Tor eingestürzt (<persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer</persName> wird wissen, welche).
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Am 1. Mai besuchte der ihm feindlich gesinnte Oberst <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Predigt erneut (übrigens hört sich jener
								nur seine Predigten an). Er war von zwei Hauptleuten begleitet. Erfüllt von Gottes Geist predigte Haller
								unerschrocken, dass die Richtigkeit eines Glaubens sich nicht am Glück oder Unglück von dessen Anhängern
								messen ließe; dass man also weiterhin nicht zweifeln dürfe, dass Christus allein das Haupt der Kirche, der
								einzige Vermittler zwischen Gott und den Menschen, ja der einzige Weg zu Gott sei; dass das Befolgen
								menschlicher Satzungen nicht heilbringend und die Messe kein Opfer, sondern nur eine Feier zum Gedenken an
								das Leiden Christi sei. Er ermahnte darauf seine Zuhörer, sich an dem Beispiel von <persName ref="p18877" cert="high">David</persName>, den Aposteln und
								Märtyrern zu orientieren.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Nach der Predigt wurde <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> vom erzürnten Oberst heftig bedroht: Er habe (so der Oberst) in der
								letzten Predigt den Papst diskreditiert, nun sogar auch noch den <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName>! Er wolle diesem <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schweizer</placeName> schon
								zeigen, wo es langgeht! Diese Predigt brachte <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ins Gerede, so dass alle Landsknechte ihn seitdem
								erkennen, beschimpfen und verfluchen. Er aber lässt sich davon nicht beirren, ganz im Gegenteil: Er fühlt
								sich insgesamt gestärkt.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Am 23. April hatte der Oberst auch schon seine Predigt besucht. Damals machte er bei seiner Auslegung
								des ersten Johannesbriefes deutlich, was den Antichristen von Christus unterscheidet. Dies ermöglichte einem
								jeden, die Identität des Antichristen leicht abzuleiten. Schon damals geriet der Oberst außer sich und
								verfluchte ihn.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Gute, ehrliche Leute rufen ihn zur Vorsicht auf und warnen ihn vor einem möglichen Giftanschlag.
								Deshalb traut er sich fast nicht mehr hinaus. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> geht in seinen Predigten noch heftiger als er vor,
								doch ist jener nicht in Gefahr, da der Oberst seine Gottesdienste nicht besucht.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Am 25. April, als <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> von einem Besuch bei <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName> heimkehrte, begrüßte er einige wichtige
								Bürger. Diese aber erwiderten seinen Gruß mit Verwünschungen! Das ist mittlerweile sein tägliches Brot. Es
								bringt nicht viel, wenn er solche Vorfälle den Bürgermeistern <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName> anzeigt, da sie
								sowieso nichts tun, ja nichts tun können. Seit der Niederlage des Kurfürsten ist alles noch schlimmer
								geworden.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Bischof, <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, versucht, sich wieder in der Stadt
								niederzulassen, indem er mit Drohungen heftigen Druck ausübt. Es könnte bald dazu kommen!
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Überall sind Vorwarnungen Gottes zu beobachten! So schlug zum Beispiel am 28. April der Blitz in den
								Stiftsturm ein, was vermutlich die Rückkehr des Teufels im <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Dom ankündigt. Am Tag der
								Gefangennahme des Kurfürsten ging über <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName> ein schweres Unwetter nieder. Es ist zu befürchten, dass
								Gott sein Reich einem anderen, gehorsameren Volk übertragen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Stadtschreiber <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> und alle anderen Ratsherren müssen dem <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> gehorchen. Einige tun dies
								gar nicht ungern und ignorieren dabei die rechtschaffenen Leute völlig.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wünscht sich so schnell wie möglich in sein liebes Vaterland zurück, da er von der ehrlosen
								Lage in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> genug hat!
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Es ist kaum zu glauben, wie sehr die böswilligen und reichen Leute frohlocken. Dem Oberst soll sogar
								eine Kirche zugeteilt werden, damit er darin seine Abgötterei treiben kann. Die päpstlich gesinnten Bürger
								feuern sogar mehr als die Kriegsleute dazu an. Menschen, die <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> früher wohlgesinnt waren,
								wollen nichts mehr mit ihnen zu tun haben. Die Bürgermeister würden gerne Angenehmes von ihnen hören, doch
								können Letztere ihnen nur eine bittere Medizin verabreichen, die allerdings zuträglich für ihre Seele wäre.
								<persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> ist der Meinung, dass Haller und <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> jede gute Gelegenheit heimzukehren wahrnehmen sollten.
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Kurz gesagt: Die Feindseligkeiten sind groß. <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> müssen sogar um ihr Leben fürchten,
								falls ihnen die Flucht nicht gelingt. <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> will jedoch ausharren, solange er die Kraft dazu findet und
								sein Gewissen es ihm erlaubt.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Er wird aber nicht den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Ratsherren schreiben, da sie ihn für empfindlich und ängstlich halten,
								obwohl er dies nicht ist (die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Kirche kann dies bezeugen). Freude an der Lage hat er allerdings
								keine! Er will auch nicht verhehlen, dass eine Abberufung ihn freuen würde, zumal den Frommen in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>
								kein Nachteil dadurch entsteht, auch wenn diese ihn nur ungern ziehen lassen.
								Doch<pb type="edition" next="175"/> wissen sie auch, dass er vom Oberst bedroht wird. Dennoch will er nicht um
								eine solche Rückberufung betteln. Es gilt, den eigenen guten Ruf zu wahren! Gott wird ihn schon retten!
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] Dieser ausführliche Brief soll <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> über die Sachlage in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> informieren und ihn auf eine
								plötzliche Rückkehr <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> vorbereiten. Käme es dazu, soll <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> bereits wissen, dass dies die Folge
								äußerst großer Gefahren war. Ginge es nur nach <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName>, wäre <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schon längst wieder in <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>. <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> würde
								ferner zugeben müssen, dass <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ihn nur mit größter Mühe in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zurückhalten konnte.
								</p>
								<p xml:id="regest19">
								[19] <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> verfasste diesen Brief hauptsächlich auf Deutsch, damit die Bürgermeister <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>
								und <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName>, ja auch andere, ihn ohne Weiteres lesen können. Er wird ihn <persName ref="p4941" cert="high">Andreas Gessner</persName> zur
								Übermittlung anvertrauen, es sei denn, er fände einen zuverlässigen Boten, der direkt nach <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> geht. Wie
								auch immer, <persName ref="p4941" cert="high">Gessner</persName> wird bestätigen können, dass die Lage in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> noch schlimmer ist, als sie im
								vorliegenden Brief geschildert wurde.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2894, S. 175</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12943">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="low"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"/>
					<date notBefore="1547-05-04" notAfter="1547-05-07" cert="low">[zwischen dem 4. und 7. Mai 1547]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="199">Latein</language>
				<language ident="de" usage="801">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12943!Autograph!00%20E_II_370__fol__520_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12943/Autograph/00 E_II_370__fol__520_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12943!Autograph!01%20E_II_370__fol__520_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12943/Autograph/01 E_II_370__fol__520_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12943!Autograph!02%20E_II_370__fol__521_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12943/Autograph/02 E_II_370__fol__521_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12943!Autograph!03%20E_II_370__fol__521_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12943/Autograph/03 E_II_370__fol__521_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dass <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> Empfänger des Briefes ist, geht aus der Bezeichnung des Adressaten unten Z. <ptr target="qvzl17159-1" type="qv"/> als "observande pater" hervor (vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIX 187,1; 253,55), sowie auch aus der Stelle unten Z. <ptr target="qvzl17159-2" type="qv"/>, die mit anderen Stellen zu vergleichen ist, aus denen ersichtlich wird, dass <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sich unsicher war, ob <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> über die Lage in <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> im Bilde war; vgl. zuletzt <bibl>HBBW</bibl> XIX 463,12f.<ptr target="zfnfn17159-8" type="zfn"/></note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Unten Z. <ptr target="qvzl17159-3" type="qv"/> und <ptr target="qvzl17159-4" type="qv"/> ist der 1. Mai zweimal erwähnt, ohne dabei von "heute" oder "gestern" oder "vorgestern" zu reden. Was <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> zudem unten Z. <ptr target="qvzl17159-5" type="qv"/> über das Nachspiel seiner Predigt vom 1. Mai unter den Soldaten der Besatzung mitteilt, deutet darauf hin, dass vorliegender Brief kaum vor dem 4. Mai verfasst worden sein kann. Da <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> in seinem nächsten Brief vom 11. Mai berichtet, vorliegenden Brief "einige Tage" zuvor geschrieben zu haben (<ref target="file12948">Nr. 2899</ref>,<ptr target="qvzl17165-1" type="qv"/>), wird dieser spätestens auf den 7. Mai anzusetzen sein.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et pax a principe pacis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><cit type="bible"><ref>Jes 9, 6</ref></cit>.</note>, domino nostro Iesu Christo, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Heu, heu!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam infaustae cogor esse tibi nuncius rei, observande pater!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Captus est<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Am 24. April bei <placeName type="citizen_name" ref="l2918" cert="high">Mühlberg an der Elbe</placeName>. - Weiteres unten Z. <ptr target="qvzl17159-8" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17159-1" type="qv"/>.</note> ille (ut cum discipulis Emauntem euntibus loquar<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><cit type="bible"><ref>Lk 24, 13-35</ref></cit>.</note>), quem sperabamus redempturum <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l3108">Israelem</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Stellvertretend für Gottes Volk (hier die Protestanten).</note>, <persName ref="p19065" cert="high">Ioannes Friderychus</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxoniae</placeName> dux elector.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non frustra coelum ipsum hoc mali portendit, cum iis ipsis diebus, quibus haec acta,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Am 20. April; s. <ref target="file12937">Nr. 2888</ref>,<ptr target="qvzl17155-1" type="qv"/>.</note> apud nos duo gladii circa solem orientem visi sint inter se mutuo congredi hostiliter, quorum alter, licet strenue pugnans, tandem succubuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsi hac de re in proximis literis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Mit Brief <ref target="file12937">Nr. 2888</ref> vom 25. April.</note>, unde nunc ex eventu colligere poteris, quid deus optimus maximus adeoque natura ipsa hoc prodigioso visu significarit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Res acta sic ad nos pervenit:</foreign> Deß <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">keisers</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> und churfürsten huffen sind nitt wyt von einander glegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Keiser</persName> hatt ein volk uff <placeName ref="l142" cert="high">Erdfurt</placeName> zuͦgschickt, dasselb inzuͦnemmen, aber deß churfürsten regiment, so her <persName ref="p17947" cert="high">Jörg von Reckenrodt</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Oberst <persName ref="p17947" cert="high">Georg von Reckerode</persName>.</note> fuͤrt, ist imm vorkommen und hatt <placeName ref="l142" cert="high">Erdfurt</placeName> inn.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Ende März gab es das Gerücht, dass der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> nach <placeName ref="l142" cert="high">Erfurt</placeName> ziehen würde, doch diente es wohl nur der Ablenkung. Der Kurfürst ordnete trotzdem die Besetzung der Stadt an. Die zwischen dem 21. und dem 28. April erfolgte Belagerung blieb jedoch erfolglos. Daran war nicht <persName ref="p17947" cert="high">Georg von Reckerode</persName>, sondern <persName ref="p18683" cert="high">Georg von Kreitzen</persName>, Hauptmann von <placeName ref="l1571" cert="high">Gotha</placeName>, beteiligt; s. <bibl>Mentz</bibl> III 96. 98.<ptr target="zfnfn17159-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darnach hatt der churfürst gedacht, der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">keiser</persName> werd nach <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> trachten; hatt er imm auch wellen fürkommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">21., 22. et 23. aprilis sind große scharmützel gschehen, vil volks bliben, churfürst alweg<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">immer.</note> gsiget.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Es kam nicht zu Angriffen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">23. aprilis hatt er 500 reisiger<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Kavalleristen.</note> und 8 oder uff das vilest 9 fennli fuͦßknecht zuͦ imm gnom und ist er selb persönlich vom huffen zogen an der <placeName type="citizen_name" ref="l2828" cert="high">Elb</placeName>, dem <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">keiser</persName> fürzuͦkommen,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Eher um dem <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> zu entkommen!</note> und sich allein deß behulffen, das das wasser zwüschend in gsin; deßhalb er nitt verhofft<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">erwartet hat.</note>, das er unsicher were.<pb type="edition" next="176"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">keiser</persName> hatt von stund an sin verretery<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Intrigenspiel dank Spionen, die die Pläne des Kurfürsten verrieten.</note> ghept, wie der churfürst vom huffen sye, und ylend 2000 oder mer hußeren<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Husaren.</note> hernach gschickt, welche durch die puren fürt habend funden an der <placeName type="citizen_name" ref="l2828" cert="high">Elb</placeName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und sind herdurch kommen und an inn gstoßen, den churfürsten ans wasser triben, also das si sich habend muͤßen ergeben, wiewol si sich redlich gweert.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der churfürst ist in das angsicht gar übel wund.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Er wurde vom Husaren <persName ref="p18155" cert="high">Josef Luka</persName> im Gesicht verwundet; s. <bibl>Mentz</bibl> III 104.<ptr target="zfnfn17159-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sin eltester sun<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="bio" n="21"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20484">Johann Friedrich II., der Mittlere</persName> (geb. 1529), der nicht umkam, sondern nach <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> fliehen konnte, von wo er sich nach <placeName ref="l1571" cert="high">Gotha</placeName> begab und den Widerstand organisierte; s. <bibl>Mentz</bibl> III 106. - Die falsche Nachricht von seinem Tod findet sich auch in <bibl>Moritz von Sachsen PK</bibl> III 373, Nr. 525.<ptr target="zfnfn17159-4" type="zfn"/></note> sol erschoßen sin.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und ist zuͦ erbarmen, das die sach so liederlich mißraten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, das über 500 personen nitt umbkommen syend.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">Denn.</note> als si den gwalt<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">die Heeresstärke.</note> gsehen, habend si gmeint, es sye das gantz heer deß <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">keisers</persName> da, und sich ergeben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darnebend ist der churfürstisch huff noch aller bi einander <pb type="scan" next="520v."/> und uff selche that zuͦsammen geruckt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch 15000 <placeName type="citizen_name" ref="l2449" cert="high">Behem</placeName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName>.</note> zuͦ inn kommen, die imm anzug gsin,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Diese von Oberst <persName ref="p18396" cert="high">Wilhelm von Thumshirn</persName> angeführten Truppen kamen zu spät; s. <bibl>Mentz</bibl> III 100.</note> dem churfürsten zuͦ helffen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hertzog <persName ref="p18872" cert="high">Hans Ernst</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" ana="bio" n="26"><persName ref="p18872" cert="high">Johann Ernst von Sachsen-Coburg</persName>, der Halbbruder des Kurfürsten.</note>, sin bruͦder, ist auch noch verhanden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der wil drinsetzen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">sich dafür einsetzen.</note>, wil er mag.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">wil er mag: solange er es vermag.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, das das gantz land uf sye, iren fürsten zuͦ erretten und zerlösen!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch gfangen worden der <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p20939">hertzog von Grobenhagen</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" ana="bio" n="29">Herzog <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20939">Ernst III. von Braunschweig-Grubenhagen</persName> (1518-1567), der älteste Sohn von Herzog <persName ref="p19855" cert="high">Philipp I. von Braunschweig-Grubenhagen</persName> (1476-1551). Er wurde tatsächlich während der Schlacht von <placeName type="citizen_name" ref="l2918" cert="high">Mühlberg a.d. Elbe</placeName> festgenommen, aber bald darauf wieder freigelassen; s. Heinrich <hi>Bünting,</hi> Braunschweigische und Lüneburgische Chronica, Teil 4, <placeName ref="l303" cert="high">Magdeburg</placeName> 1585 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9151">VD16 B9151</bibl>), f. 101r.<ptr target="zfnfn17159-5" type="zfn"/></note>, den <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName> und wir offt zuͦ <placeName ref="l311" cert="high">Marpurg</placeName> gesehen.<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30">Als <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> zwischen September 1540 und März 1541 gleichzeitig in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> studierten. - Hier liegt vonseiten <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> eine Verwechslung mit <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p20939">Ernsts</persName> jüngerem Bruder <persName ref="p19117" cert="high">Albrecht</persName> vor, der für die Zeit vor April 1541 in <placeName ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> nachgewiesen ist und sogar zur gleichen Zeit wie <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> den <placeName ref="l410" cert="high">Regensburger</placeName> Reichstag von 1541 besuchte; s. <bibl>HBBW</bibl> XI 133 und Anm. 12. <persName ref="p19117" cert="high">Albrecht</persName> wurde allerdings am 5. Oktober 1546 während des <placeName type="citizen_name" ref="l2865" cert="high">Donau</placeName>feldzuges bei <placeName ref="l360" cert="high">Nördlingen</placeName> schwer verletzt und verstarb einige Tage darauf; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 94 und Anm. 113. Als <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> damals davon erfuhr, sah er keinen Zusammenhang zwischen dem Verwundeten (der ihm als "<persName ref="p19117" cert="high">Albrecht von Brunschwig</persName>" gemeldet wurde) und dem ihm bekannten "<persName ref="p19117" cert="high">Albrecht von Grubenbach</persName>"; s. ebd., S. 94,137.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ist gschehen uff sontag, den 24. aprilis.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Über die Festnahme des Kurfürsten berichtete der prokaiserliche <persName ref="p4245" cert="high">Hans Baumann</persName> mit folgender Veröffentlichung: Newe zeyttung. Ware anzaygung inn was gestalt, auch wann, wie unnd wo, Hertzog <persName type="citizen_name" ref="p19065" cert="high">Johann Friderich</persName> von der Römischen Keyserlichen Mayestat am xxiiij. tag Aprill erlegt und gefangen worden ist. Die Schrift wurde des Öfteren nachgedruckt. In der Wickiana (Zürich ZB, Ms F 16, 42-49) ist davon eine Ausgabe (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+22724">VD16 ZV22724</bibl>) ohne Druckangaben erhalten (s. dazu <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>, <ptr target="qvfn17244-2" type="qv"/>). Ein weiterer Bericht von <persName type="citizen_name" ref="p20757" cert="high">Hans von Ponickau</persName>, einem kurfürstlichen Offizier, der allerdings später des Verrates verdächtigt wurde, findet sich in <bibl>Moritz von Sachsen PK</bibl> III 367-379, Nr. 520. Die ganze Handlung wird auch in <bibl>Mentz</bibl> III 97-106 dargestellt. In <bibl>Voigt, Moritz</bibl> 371-388 werden die Quellen zur Geschichte der Schlacht besprochen. - <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> fertigte sich aus einer in <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> am 16. Mai erstellten Quelle eine eigenhändige Abschrift eines Berichts von dieser Festnahme an (Zürich ZB, Ms A 43, 37-40).<ptr target="zfnfn17159-1" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="177"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also suͦcht gott sin kirch ernstlich heim.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich hab alweg gsorgt (wiewol mir das hertz vor leid und jamer bluͦt), die halb abgöttery<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die lutherische Abendmahlslehre; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVII 30f; XVIII 26.</note> wurd nitt guͦt thuͦn, und gott wurde si auch etwas sehen laßen, das si uns umb unsers unfals<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Anspielung auf den Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg, in dem <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> ums Leben kam.</note> willen unbillich<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">zu Unrecht.</note> verdampt habend.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sich der sinen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das aber noch, das schandtlichest und mir amm schmertzlichsten ist dises: das unser oberster<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p7760" cert="high">Bernhard von Schaumburg</persName>.</note>, sobald die botschafft kommen uß vergunst<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="lex" n="36">Vergönnen.</note> miner herren, uff den meiabend<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Den 30. April, ein Samstag.</note> alles gschütz, so uff den pastyen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Bastionen (Befestigungsanlagen).</note> gstanden, abglaßen<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">abgefeuert.</note> und fröud gschoßen<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">fröud gschoßen: Freudenschüsse abgefeuert.</note> hatt, welches schier ein wuͤsten lerman gen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">lerman gen: Aufstand gegeben.</note> hett.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann allen frommen hatt man als<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">(einen) derartigen.</note> großen schmertzen zuͦgfuͤgt, als hett mans durch die hertz geschoßen.<ptr target="fna" type="footnote" n="a"/></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott hatts bald vergulten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dann am meitag ist inn<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">ihnen (den Augsburgern).</note> ein großer wal ingfallen zuͦ huffen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vermutlich infolge des starken Unwetters vom 28. April; s. dazu unten Z. <ptr target="qvzl17159-7" type="qv"/>. - Diese Begebenheit hat <bibl>Von Stetten, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName></bibl> 409 ganz anders dargestellt: "Als [...] diese Nachricht bald nach <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> gekommen, stellte der augspurgische Commendant sogleich deßwegen ein Freuden-Fest auf den 30. April an und verordnete, daß auf allen Wällen um die Stadt die Stücke sollten gelöset [d.h.: die Kanonen abgefeuert] werden. Es hätte aber wenig gefehlet, daß er nicht dabey selbst um das Leben gekommen wäre, indeme, da er selbst auf den rothen Wall gekommen, von dem starcken Schiessen unter ihme ein Stück Erde gewichen, und er einen gefährlichen Fall gethan."</note> (den si<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Die Stadtbehörden.<ptr target="zfnfn17159-6" type="zfn"/></note> mitt 1000 gulden nitt wider buwend)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses und die zwei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note>, der nüw groß bim roten tor<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Auch Spitaltor genannt, das südöstlichste Tor von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>. - Im Spital war vermutlich ein großer Teil der Besatzungstruppen untergebracht; vgl. nämlich <bibl>HBBW</bibl> XIX 338.</note>; wirt h. <persName type="citizen_name" ref="p8130" cert="high">Lorentz</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>.</note> wol wüßen.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Uff den meitag kam der oberist mittsampt zweien houptlüten aber<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">erneut. - Der Oberst hatte auch <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Predigt vom 23. April besucht (s. unten Z. <ptr target="qvzl17159-6" type="qv"/>) und vor dem 19. April hatte er schon zwei andere Predigten besucht; s. <ref target="file12933">Nr. 2884</ref>,<ptr target="qvzl17151-4" type="qv"/>.</note> einmal in min predig, allein das er horte<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">allein das er horte: nur um zu hören.</note>, was ich sagen welte; dann er ist noch an keines predig gangen dann an mine.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Thut es aber uß großem uf-<pb type="edition" next="178"/>satz.<note xml:id="fn50" type="footnote" ana="lex" n="50">feindlicher Gesinnung.</note></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Als ich nun all min oration dahin lendet<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Zu verstehen: Da meine ganze Predigt zum Ziel hatte.</note>, das nieman den glauben uß glück und unglück meßen welte:<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Wegen des Sieges des "gottlosen" <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> über die "rechtgläubigen" Protestanten.</note> Die warheit blibe denocht warheit, Christus das haupt der kirchen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><cit type="bible"><ref>Kol 1, 18</ref></cit>.</note>; denocht werind mentschensatzungen kein nütz, und man diente gott vergeben mitt<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">damit. - Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Röm 3, 28</ref></cit>.</note>; denocht wer nun<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">nur. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 2, 5</ref></cit>.</note> ein mittler gottes und deß mentschen, Christus Jesus, etc.; denocht wer d’mäß kein opfer,<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56"><cit type="bible"><ref>Hebr 7, 27</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>10, 10</ref></cit>.</note> sonder ein gedechtnus deß lydens Christi, sitmal<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">da; s. <bibl>SI</bibl> IV 147.</note> Christus selichs gheißen<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">selichs gheißen: solches angeordnet hat.</note>, thuͦn zuͦ sir<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">seiner; s. <bibl>SI</bibl> VII 1017. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 24f</ref></cit>.</note> gedechtnuß (nitt opferen!); denocht werind alle die dieb und mörder, so ußert Christo ander wäg zum läben suͦchtend;<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><cit type="bible"><ref>Joh 10, 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>14, 6</ref></cit>.</note> mitt ander worten meer, so mir der heilig geist gab mitt aller freidikeit<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Beherztheit. - <cit type="bible"><ref>Mt 10, 19f par.</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 21, 14f</ref></cit>.</note> uszuͦsprechen; darumb söltend si sich nitt ergeren<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">sich nitt ergeren: nicht daran Anstoß nehmen.</note>, betrachten die exempel Davidis, Christi, apostolorum, martyrum!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Daruff er<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Der Oberst.</note>, hefftig über mich bewegt<note xml:id="fn64" type="footnote" ana="lex" n="64">erzürnt.</note>: Es muͤß mir nach<note xml:id="fn65" type="footnote" ana="lex" n="65">noch.</note> der lon werden!</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ich hab znechst<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Bei der ersten Predigt; s. unten Z. <ptr target="qvzl17159-6" type="qv"/>.</note> den papst<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> so schandtlich usgricht<note xml:id="fn68" type="footnote" ana="lex" n="68">niedergemacht.</note>, jetz den <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">keiser</persName> eim gottlosen verfolger verglicht, und das in siner praesentz!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Was ich dann thuͤy, so er nitt zuͦgegen?</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Si muͤßind dem <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schwitzer</placeName> starck gnuͦg sin!<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">dem <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schwitzer</placeName> starck gnuͦg sin: dem <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schweizer</placeName> Angst machen.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Hatt mich auch dermaß<pb type="scan" next="521r."/> in ein gschrei bracht<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">in ein gschrei bracht: zum Gegenstand des Geredes gemacht.</note>, das mich alle landsknecht bkennendt<note xml:id="fn71" type="footnote" ana="lex" n="71">erkennen.</note> und über mich schryend: „Das ist der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schweitzer</placeName>!</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das in botz hie und dert schend<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Zu verstehen: Dass Gott ihn im Diesseits und Jenseits mit Schande bestrafe! - "Botz" steht beim Fluchen verhüllend für Gott; s. <bibl>SI</bibl> IV 1996.<ptr target="zfnfn17159-7" type="zfn"/></note>!“</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="manual">Darff mir aber nieman kein leid thuͦn, <foreign xml:lang="la">domino coelitus me protegente.</foreign></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ich bin nun deß yferiger, freidiger und dapferer.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sech si all nitt an.<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Sech si all nitt an: Ich achte nicht auf sie.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Am 23. aprilis was er auch in miner predig.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="manual">Do hatt ich <foreign xml:lang="la">in epistola Ioannis</foreign> ein <foreign xml:lang="la">locum de antichristo.</foreign><note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Gemeint ist <cit type="bible"><ref>1Joh 2, 18-29</ref></cit>.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Do sagt ich imm, wer er were.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Probiert imms.<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Probiert imms: Bewies es ihm.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Satzt imm<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Satzt imm: Legte ihm deutlich dar.</note> Christum und den antichrist, und ließ ein jeden, der Christi sin wett<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">sin wett: sein will.</note>, drüber urtheilen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Daruff er gsagt: „Das dich, botz sacrament und <pb type="edition" next="179"/> marter,<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">botz sacrament und marter: Verwünschungsformel.</note> als kuͤnmuls schend!<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">schend <hi>fehlt in der Vorlage.</hi></note></s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Du muͤst denocht den bapst bliben lan<note xml:id="fn79" type="footnote" ana="lex" n="79">lassen.</note>, und söttist<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">solltest (du).</note> zerspringen!“</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Also sagend mir guͦt, eerlich lüt, denen ich truw (warnend mich auch)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, das ich mich huͤt!</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Wo si<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Die kaiserlichen Landsknechte.</note> mir köntend ein süppli zuͦrichten<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Eine missliche Lage bereiten. Vermutlich ist hier sogar die Gefahr einer Vergiftung angedeutet; vgl. <bibl>SI</bibl> VII 1230f; <bibl>Wander</bibl> IV 979 s.v. "Supplein".</note>, wurd es gschehen!</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb ich schier nitt us<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">schier nitt us: fast nicht aus dem Haus.</note> darff gan.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> ist vil handlicher<note xml:id="fn84" type="footnote" ana="lex" n="84">virulenter.</note> dan ich, aber diewyl er<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Der Oberst.</note> inn nitt hört, gat das wätter als<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">gat das wätter als: geht die ganze Wut.</note> über mich.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Gott aber stat mir redlich by.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Imm sye eer in ewikeit!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="fne" type="footnote" n="e"/> 25. aprilis gieng ich von <persName ref="p2812" cert="high">Romano</persName><note xml:id="fn87" type="footnote" n="87"><persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman (Römer)</persName>. - <persName type="citizen_name" ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> wohnte im Martinskloster am Kesselmarkt; <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> im sogenannten Wunderhaus bei St. Anna; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 463,24 und Anm. 17 und 19.<ptr target="zfnfn17159-9" type="zfn"/></note> zuͦ mim hus.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Lagend etlich groß Hansen<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Die "großen Hansen" sind vornehme, an der Regierung der Stadt beteiligte Bürger; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIX 204 und Anm. 33.</note> in eim ergger.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Ich thet in min eer an.<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Zu verstehen: Ich grüßte sie.</note></s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Do schrüwends mir nach: „Pfaff<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Damit wird nicht <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Religion, sondern der von ihm ausgeübte Beruf (Pfarrer) angeprangert.</note>, der tüfel nemm dich!</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Der tüfel nemm dich!“</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="manual">Das ist <foreign xml:lang="la">panis quotidianus.<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Vgl. <ref target="file12938">Nr. 2889</ref>,[3].</note></foreign></s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ich acht sin<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">dessen (darauf).</note> schier nüt mee.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">So ichs den burgermeisteren<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93"><persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName>.</note> sag, wend<note xml:id="fn94" type="footnote" ana="lex" n="94">wollen.</note> si, ich söll sagen, wers thuͤ.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Ist grad, als der in ein kalten ofen blaßt.<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">in ein kalten ofen blaßt: sich vergeblich bemüht. - Vgl. <bibl>Wander</bibl> III 1117, Nr. 45; 1120f, Nr. 115. 137.</note></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Promiserunt tuitionem,<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIX 288-290.</note> quam praestare nec possunt nec cupiunt etiam.<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Am Rande nachgetragen</hi></note></s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Es wirt erst jetz recht angan suppresso electore!</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Man singt schon liedle darvon.<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Zu diesen Liedern s. Günter <hi>Vogler,</hi> Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich</persName> und Herzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>: Polemik in Liedern und Flugschriften während des <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Krieges 1546/47, in: <bibl>ARG</bibl> LXXXIX, 1988, 178. 200-203.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Der bischoff<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>. - Siehe <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>, <ptr target="qvfn17227-3" type="qv"/>; <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-14" type="qv"/>.</note> tröwt<note xml:id="fn99" type="footnote" ana="lex" n="99">droht.</note> hefftig, er well in kurtzem in sim stifft sitzen zuͦ <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName>.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Das kan bald gschehen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Es hatt am 28. aprilis das wätter<note xml:id="fn100" type="footnote" ana="lex" n="100">Blitz.</note> in deß stiffts thurn gschlagen.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Ich denck, es bedüt, das der tüfel wider drin werde kan.<note xml:id="fn101" type="footnote" ana="lex" n="101">kommen.</note></s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">An dem sontag, do der churfürst gfangen,<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Am 24. April.</note> ist zuͦ <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName> ein selich wätter<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">selich wätter: solches Unwetter.</note> gsin, das si sich verwegen<note xml:id="fn104" type="footnote" ana="lex" n="104">gefasst machten.</note>, gar nach<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">gar nach: beinahe.</note> zuͦ verderben.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Das wätter hatt an 9 orten in die <pb type="edition" next="180"/> statt gschlagen, aber nüt anzünnt, auch keim mennsch beschedigt.<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Siehe Christoph <hi>Schorer,</hi> Memminger Chronick, Ulm 1660, S. 86; Peer <hi>Frieß,</hi> Die Außenpolitik der Reichsstadt Memmingen in der Reformationszeit (1517-1555), Memmingen 1993, S. 206.</note></s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Das sind als<note xml:id="fn107" type="footnote" ana="lex" n="107">alles.</note> ernstliche warnungen gottes!</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Ich bsorg, das umb unser undanckbarkeit willen das rych gottes uns endtnommen und eim volk geben werde, das sine frücht thuͤ.<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108"><cit type="bible"><ref>Mt 21, 43.</ref></cit> - Derartige Ereignisse wurden damals stets als Botschaften Gottes aufgefasst und sowohl theologisch als politisch ausgenutzt; s. Nüwe Zyttungen. Der Briefwechsel des Reformators <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>, hg. v. Luca Beeler, Gina <bibl>Bucher</bibl> und Andreas Koller, Zürich 2018, passim.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Stattschryber<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>, der weiter unten als "archigrammataeus" bezeichnet wird.</note> und alle herren hand kein anderen trost, dann das si gläben muͤßind deß keisers gnad!<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Zu verstehen: als dass sie sich der Gnade des <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> unterwerfen müssen; s. <bibl>SI</bibl> III 972.</note></s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Was er heißt, muͤßend si thuͦn; thuͦnds auch zum theil nitt ungern.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb biderb lüt gar kalt bi inn<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">bei denen, die dem <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> gefallen wollen.</note> sitzend.<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">gar kalt bei jemandem sitzen: von jemandem völlig ignoriert werden.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Ich welt, ich wer in mim lieben vatterland (wies<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">wenn es; s. <bibl>SI</bibl> XV 82.</note> dan gieng), dann ich kein lust hab, in der schelmery<note xml:id="fn114" type="footnote" ana="lex" n="114">ehrenlosen Spitzbüberei.</note> zuͦ sin!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Ir glaubend nitt, was jubilierens die böswilligen und rychen tribend.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch uff dem weg, das man dem obersten ein kirch ingeb, darinn er sin abgöttery trib.<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XIX 388,[3]; 459,[2]; <ref target="file12933">Nr. 2884</ref>,<ptr target="qvzl17151-5" type="qv"/>. - Die "Abgötterei" ist die Messe.</note></s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Und tribend selichs<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">tribend selichs: treiben zu solchem an.</note> die bäpstischen burger vil mee dann die kriegslüt!</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Die<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Wie etwa <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName>. - Vgl. auch <bibl>HBBW</bibl> XIX 463,16-18.</note> etwan<note xml:id="fn118" type="footnote" ana="lex" n="118">einst.</note> wol an uns<pb type="scan" next="521v."/> gsin, beladend sich unser nüt.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Die burgermeister hettind gern</foreign> placentia<note xml:id="fn119" type="footnote" ana="lex" n="119">Gefälliges.</note>, sed damus eis amaricantia<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">Bitteres (als Bestandteil einer Arznei).</note>, animabus tamen conferentia.<note xml:id="fn121" type="footnote" ana="lex" n="121">Zuträgliches.</note></s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Putat archigrammataeus nullam discedendi iustam occasionem negligendam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">In summa: Der ufsatz ist groß!</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Bsorg, wir muͤßind deß nechsten tags mitt der hut dran<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">mitt der hut [= Haut] dran: mit dem Leben bezahlen.</note> oder endtlauffen.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Nun wil ich je min bests thuͦn, bis ich nümmen<note xml:id="fn123" type="footnote" ana="lex" n="123">nicht mehr.</note> mag oder min gwüßne mich laßt.<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">min gwüßne mich laßt: mein Gewissen es zulässt.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Das ich vil gen <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> schrib, wird ich nitt thuͦn.<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Vgl. <ref target="file12933">Nr. 2884</ref>,<ptr target="qvzl17151-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Nitt das ich min herren verachte, sonder das ich weiß, und vernims von eerlichen lüten, das man mich als ein jungen mentschen für blug<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126">empfindlich; s. <bibl>SI</bibl> V 39.</note> und verzagt haltet, als der ich das krütz fürchte.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Ist war, ich hab kein fröud drab!<note xml:id="fn127" type="footnote" ana="lex" n="127">daran.</note></s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Aber ich welt, das man <pb type="edition" next="181"/> wüßt, wie ich inn diser gfar mich in der kilch gottes helt.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Es wirts die kilch selb bezügend, zuͦ dem das es der gottlosen ufsatz gnuͦg bezüget.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Aber ich befilchs als dem herren!</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="manual">Welt gern, das ich <foreign xml:lang="la">legittimam revocationem</foreign> hett.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ich wil si aber nitt ergutzlen<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">durch Betteln oder Schmeicheln erwirken; s. <bibl>SI</bibl> II 584.</note></foreign> iuxta regulam: „Omnia si perdas, famam servare memento!“<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Siehe <bibl>TPMA</bibl> VIII 344, §3.6.</note></s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Ich weiß auch, das man den frommen<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">Die Kirchgänger der Moritzkirche, in der Haller predigte.</note> kein undienst thete, wie ungern si mich laßen wurdind, allein das mir nitt ein schmach begegnete von dem obersten, der also<note xml:id="fn131" type="footnote" ana="lex" n="131">so sehr.</note> den haß an mich gleit!<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">den haß an mich gleit [= gelegt hat]: mich hasst.</note></s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Dominus autem mihi aderit, liberabit ex ore leonis<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 22 (Vulg. 21), 22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Dan 6, 20-22</ref></cit>.</note> et omni opere malo servabitque in regnum suum coeleste.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Ipsi gloria in aeternum!</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Amen.<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134"><cit type="bible"><ref>2Tim 4, 17f</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Haec ideo copiosius ad te, ut vel tu saltem cognoscas ac credas, in quo statu res nostrae sint,<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">Siehe dazu schon oben <ptr target="qvfn17159-8" type="qv"/>.</note> et ut scias me, si forte aliquando fuero reversus, hoc non facturum esse nisi extremis necessitatibus urgentibus.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Si <persName ref="p2812" cert="high">Romano</persName> acquievissem, iam dudum <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguri</placeName> fuissem.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Testabitur ipse, quantum laborem, ut ipsum retineam, donec urgens cogat conscientia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Scripsi plęraque Germanice, ut commode communices consulibus<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136"><persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName>.</note> et aliis.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Testabitur <persName ref="p4941" cert="high">Andreas Gessnerus</persName><note xml:id="fn137" type="footnote" ana="bio" n="137"><persName ref="p4941" cert="high">Andreas Gessner d.J.</persName> (geb. 1513, gest. November 1559), Sohn des gleichnamigen <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Krämers, der vermutlich aus geschäftlichen Gründen nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> gereist war. In <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Brief an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> vom 26. August 1547 (<ref target="file13048">Nr. 2999</ref>,<ptr target="qvzl17266-1" type="qv"/>) ist er erneut in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> nachgewiesen und wird darin als "pugilem illum <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurinum</placeName>" bezeichnet, wohl in Anspielung auf die Schlägerei, zu der es 1545 mit <persName ref="p4853" cert="high">Eustachius Froschauer d.J.</persName> (Sohn des gleichnamigen Geschäftsführers der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Papiermühle) wegen eines Mädchens gekommen war. Ab 1551 beteiligte er sich an der 1548 eröffneten Druckerei von <persName ref="p18324" cert="high">Rudolf Wyssenbach</persName>, ehe er ab 1553 die Druckerei mit seinem Bruder <persName type="citizen_name" ref="p4951" cert="high">Jakob</persName> weiter bewirtschaftete. - Lit.: Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. 3 (Zürich ZB, Ms Z II 3), S. 25; Paul <hi>Leemann-van Elck,</hi> Die Offizin Gessner zu Zürich im 16. Jahrhundert. Mit Bibliographie, Bern 1940 - Bibliothek des Schweizer Bibliophilen II/15; <bibl>BZD</bibl> 416-447; <bibl>Reske</bibl> 1042f; Urs B. <hi>Leu,</hi> Conrad Gessner (1516-1565). Universalgelehrter und Naturforscher der Renaissance, Zürich 2016, Reg.<ptr target="zfnfn17159-10" type="zfn"/></note>, cui has (nisi commodiorem, qui rectius ad vos proficiscatur, inveniam nuncium) perferendas tradam, me minora longe scripsisse, quam revera sunt pericula!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138">Dieser Brief wurde vermutlich von <persName ref="p4941" cert="high">Andreas Gessner</persName> nach <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> befördert; s. oben Z. <ptr target="qvzl17159-11" type="qv"/>.</note>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>