<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1294" type="Brief" source="TUSTEP" n="21126">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 28. Mai 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,138 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tue, 15. Maii datae, hodie mihi sunt redditae una cum iis, quas ad D. quaestorem direxisti.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,37</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1294">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1551-05-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1295"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1293"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1300"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1283"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1300"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1283"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1829"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1300"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1283"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1303"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1286"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1300"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1283"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1303"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1286"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="106">Latein</language>
				<language ident="de" usage="894">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1294%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__138_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1294/Autograph/00 E_II_370__fol__138_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1294%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__138_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1294/Autograph/01 E_II_370__fol__138_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1294%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__139_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1294/Autograph/02 E_II_370__fol__139_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1294%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__139_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1294/Autograph/03 E_II_370__fol__139_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuę, venerande domine compater, 15. maii datae, hodie mihi sunt redditae una cum iis, quas ad d. quaestorem direxisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is quia non est in urbe, sed profectus ad telonia, literas mecum servabo, donec redierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">H[erren] Lienhart Meyers sach stat also: Die von der gmeind Gränchen sind hie vor minen herren erschinen, nach gmeinem bruch umb ein anderen predicanten gebätten, doch darbi min herren ankert, das man inen den hälffer von Sur nitt geben welle, uß ursach, si vernemmind, wie er zenckisch und hoffertig, weiß nitt, was meer.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In summa: si hand imm die bränd gschürt, das ein großer unwill uff inn gwachsen ist und min herren uns ein zädel gschickt, ein anderen, doch nitt den helffer von Sur an gemellts ort zuͦ erwellen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hieruff ein anderer erwellt worden und der guͦt man hinder sich gstelt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wer inn bi der gmeind also dargeben, mag ich nitt wüßen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gervasio han ich allen handel gschriben, imm darbi geraten, das er mitt dem seckelmeister rede und es ableine, so er auch gen Lentzburg kommen wirt, item mitt anderen minen herren, so vilicht mitt dem lantvogt gen Baden werdend ufryten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiezwüschend mögend ir mich auch berichten, ob ich üweren brieff dem seckelmeister überantworten oder vilicht üch wider zuͦ schicken sölle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nüwer zytung hab ich dises: Erstlich ist verschines sampstags her Baschion Schertli wider uß Franckrych allhar ankommen und uns angezeigt, wie gentzlich der künig zum krieg gerüst wider den bapst und deß kriegß begirig sye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Alle fürsten, diewyl er amm hof gsin, vom hof verritten, sich rüstind in Italiam.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der künig well Parma nitt laßen; der graff von Mirandula und ander syend schon dinnen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sinthalb hab er sich früntlich erzeigt, hatt auch durch inn minen herren zuͦ gschriben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Deß Türggen und anderer zytung halb hatt er ein seliche verzeichnung mitt imm bracht, wie hie von wort zuͦ wort volget:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zeitung anno 1551 6. maij.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">1. Deß Türcken armada ist für den golfo gefaren mitt 157 schiffen, und zücht stracks uff Ville francka, nitt wyt vo Nißa.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">2. Der bapst hatt 4000 knecht in Bononia gschickt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">3. Deß keisers gesannter ist zuͦ Sena und bewirbt sich umb volk uff das höchst.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">4. Deß künigs gesannter nimpt knecht an uff der Venediger erdtrich.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">5. Don Petro ist in Parma mitt 2000 knechten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">6. Don Ferdinand hatt 100 seck korn gen Rom gschickt zuͦ verkauffen von wegen der großen türe, die allda ist; die sol duca Octavio nidergworffen haben und in Parma gefuͤrt, nebend dem die statt mitt profiand und anderem versehen, das kriegßvolk bezalet.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auch rüstet er sich tag und nacht.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es hatt inn auch der bapst inn bann gethon sampt hertzogen Horatio.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">7. Don Ferdinando hatt ein schloß, genannt Riboyres, dem hertzogen von Ferrär zuͦ gehörig, ingenommen und darin 500 knecht gelegt, und rüstet sich der hertzog von Ferraria hefftig.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">8. Man hatt auch deß künigs uß Hispania und deß printzen uß Safoy in Meiland gewartet den 10. diß monets für gewiß, also das gantz Italia in ufruͦr stat.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">9. Unsere galeen zuͦ Marsilien werdend zuͦ gerüst mit großem flyß; die schiff, so inn Britannia, Normandia und Roan, sollend auch uff Marsilien zuͦ faren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Ciamborino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Gascanus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Haec habuit Schertlius.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Interea ait Caesarem egregie dissimulare inimicitias erga Gallum.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wyter sind mir diß wuchen brieff von Augspurg kommen, datum den 14. meyen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Da schript man[:]</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">1. Das der keiser gar kranck gsin, aber wider gsund worden in gotts nammen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">2. Das des printzen zug in Hispanien dadurch sye verhinderet worden, das der Andre Dory, der inn söllen beleiten, vom Türgken sye belegt gsin uff dem meer, derhalb imm hilff uß Genua zuͦ gschickt, durch welche er kümmerlich darfon kan.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Jetz sye die gmein sag zuͦ Augspurg, er well uf sin.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">3. Das inen uß Bononien gschriben, das deß bapsts bruͦderssun uff den 23. aprell da ankommen mitt vil houptlüten, da knecht anzuͦnemmen wider den k[ünig] von Franckrych von wegen Parma.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">4. So sye die sag, der keiser wölle in das Niderland.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">5. Maximiliano sye ein junger sun geboren in Hispanien; als imm das verkünnt zuͦ Wien, habe man mitt allem gschütz fröud gschoßen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Glich morn deß aber syend semmliche märe vom Türcken kommen, das aller fröud sye vergeßen worden.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">6. Das zuͦ Augspurg alle wäl und pastyen rysind und infallind, sonderlich der berg bi dem Luginsland, also das si inen selbs nüt guͦts darus presagierend<note type="misc">Bemerkung dazu a.R. von <persName>Ambrosius Blarers</persName> Hand: "Ist nichts."</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">7. Vom burgermeister Herbrot sye ein wunderbuͦch uß gangen, darinn imm alle sine hendel erzellt, wie er mitt der statt Augspurg umbgangen und wie er sin mantel nach dem wind gekert.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ist ein arms, zerrüttets regiment da, gott erbarms<note type="misc">Bemerkung dazu a.R. von <persName>Ambrosius Blarers</persName> Hand: "Es ist ein pasquillus usgangen widern Herbrot; waist man zymlich wol, wer es gethon; ist nichts dann nid und hasß."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Augusta.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Item das die bottschafft uß Schweden noch ligg und antwort warte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Hertzog Christoff ist verritten Hiezwüschend schript Dietrich Marcell dem Musculo, der printz sye zuͦ Ausgpurg schon verritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Gester sind kaufflüth von Augspurg hie glegen, kömmend von Lyon, sagend, es sye frid zwüschend dem bapst und dem küng von Franckrych; dann der küng habe dem bapst ein selche antwort geben: er möge nitt lyden, das der keiser Parma innhabe, derhalben ers zuͦ sinen handen gnommen; er welle es aber hiemitt der kilchen nitt entzogen haben; deß soll sich der bapst vernuͤgen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="manual">Item der vicerey von Neapolß habe Horatium, Octaviani bruͦder gfangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Hütt sind kaufflüth von Ulm hie glegen, die sagend, das der printz zuͦ Augspurg verritten, und als er gen Landsperg kan, hab er ylends umbkert und wider uff Augspurg zogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Von Meidenburg bezügend si war sin, das marggraff Albrecht von Brandenburg, als er für Meidenburg zogen, si mitt großem ernst hab understanden zuͦ eroberen; aber si sind dermaß hinder inn kan, daß imm 500 pferden 16 söllend überbliben sin, er kümmerlich mitt 4 pferden endrunnen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Under den erschlagenen sol auch Ruͦff von Rischach vergangen sin und ein graff von Zorn.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Lazarus von Schwenden ist gfangen worden von Meidenburgischen, aber inen, eb si inn die statt mögen mitt imm kan, abgjagt worden.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Alle fynd söllend uff ein myl wägs von Meidenburg dannen gruckt sin und die Meidenburger jetzt hußen in irem leger liggen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hertzog Jörg von Mechelburg läpt noch, muͦß sich selb und andere gfangnen uß eignem kosten spysen; was si sonst fachend vom adel, muͦß sich alles mitt korn, speck und anderer profiannt, nitt mitt gält ablösen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Sind mannlich; gott sterck si.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Der herr von Heideck hatt sich mitt hertzog Moritzen vertragen, ist obrister zuͦ Liptzg worden; hett imms nimmermeer vertrüwet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Die churfürsten sond zuͦ Coblentz ein tag han, worumb aber oder ob es auch certum, weiß ich nitt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Von Nürnberg ghör ich auch nüt, was da berathschlaget werde.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">So ir etwas hand, lond mich wüßen; so vil nüwer zytungen halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Zeiger diß brieffs, Joannes Piscatorius, ist har kon, ob etwan dienst ledig wer, ist aber nüt; klagt sin armuͦt und ellend zuͦ Stein, sagt darbi, wie ir imm vil guͦts zuͦgsagt, tröst sich üwer gentzlich; ist har kan, diewyl er ghofft, er möchte vilicht hie bas underkon dann bi üch.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Aber hatt nitt mögen sin; darumb laßend üch den guͦten man befolhen sin, diewyl er doch auch ein Züricher ist.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Nempt uff dißmal verguͦt.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich habs bim liecht gschriben; er will morn fru uf sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Nach eins bitt ich üch.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Min bruͦder hatt mine</foreign> locos communes, <foreign xml:lang="de">die ich von üweren abgschriben; darinn prestend mir inn 2.</foreign> tomo duo articuli de oratione et sacramentis; nihil ergo mihi poteris gratius praestare, quam si illum tomum per unicam septimanam tantum illi mutuo dederis, ne quid mihi de tanto desit thesauro.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Optime vale cum omnibus tuis, quos ex me et meis salutabis una cum dominis et fratribus omnibus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Bernę 28. maii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[Ausserdem ist auf der Rückseite von Bullingers Hand bemerkt:]</note>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">D. Ioannis Halleri literae 1553.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>