<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12945" type="Brief" source="HBBW-20" n="2896">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Vulteius (Will) / [Zürich] an Heinrich Bullinger, [zwischen 7. Mai 1547 und Winter 1547/48]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="el">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,197</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Dem göttlichsten und frömmsten Mann Heinrich Bullinger entbietet <persName ref="p8514" cert="high">Johannes Vulteius (Ethelontés)</persName> seinen
								Gruß.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Als Du, mein von allen am meisten geliebter Lehrer, gestern unsere Kameraden rufen ließest und, wie es
								recht und billig ist, dann über irgendwelche Verfehlungen zu ihnen gesprochen hast, wäre ich überaus gern
								als Zuhörer dabei gewesen. Ich staune sehr über die Armseligkeit und Schlechtigkeit derjenigen, die sich
								stets am Unglück der anderen laben und erfreuen! Ich für meine Person halte es wahrhaftig so, dass ich
								jemanden, auf den ich zornig bin, nicht einfach böswillig verleumde, sondern, wenn ich sehe, dass er
								gesetzwidrig handelt, ihn beiseite nehme und ihm meine Kritik ins Gesicht sage. Das hättest besser auch Du
								getan, wenn Du Dich nicht aus diesen Dingen heraushalten willst; ein Rat oder ein Lehrer muss klare Ansagen
								machen. Ich erwarte und erbitte von Dir eine wohlwollende <pb type="edition" next="184"/>Prüfung, denn ich sage
								dies nicht, um Dich zu tadeln. Den Lehrern zu gehorchen und - um es kurz und knapp auszudrücken - einfach
								seine Pflichten zu erfüllen, das ist es meiner Einschätzung nach, was einem edlen Menschen gut zu Gesichte
								steht; Euch Lügen über uns zu schreiben und Dir unnötige Arbeit zu bereiten gehört nicht dazu. Es gibt aber
								einige Leute, die sich gerade dieser gegenteiligen Handlungsweise befleißigen: Wie die Kinder bringen sie im
								Verborgenen heimlich Anschuldigungen gegen uns vor und bezichtigen uns dabei wegen Nichtigkeiten sogar der
								Lüge. So etwas ist nach meinem Urteil wahrhaftig das Werk eines schamlosen und verfluchten Mannes, und ich
								führe als Zeugen das bekannte Sprichwort an: Der Dieb meidet das Sonnenlicht und liebt die Nacht. Aus diesen
								Dingen geht klar hervor, dass es zwei Arten von Menschen gibt: Die eine Art erfreut sich am Unglück und am
								Missgeschick ihrer Mitmenschen und berauscht sich insbesondere daran, unter Freunden gegenseitigen Hass zu
								stiften. Das ist nun gerade das Werk solcher Menschen, die ich von Natur aus schon immer verabscheut habe
								und die von fast allen abschätzig behandelt werden, und zwar mit Recht. Denn sie sind wie ein Keil: Als
								Ränkeschmiede richten sie ganze Städte zugrunde; sie werden zu Verrätern ihrer Heimat, lassen sich bestechen
								und verleugnen Gott. Die andere Art von Menschen tut dagegen aus eigenem Antrieb das jeweils Nötige und
								vermeidet es von Natur aus, schlecht zu handeln. Derartige Menschen lobe und preise ich. „Wähle nun von
								beiden diejenigen Menschen zum Muster, deren Taten erfahrungsgemäß am förderlichsten sind, und Du dürftest
								damit gut beraten sein.“
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Ich räume ganz offen ein, viele Dinge getan zu haben, die sich nicht gehören. Wir alle machen Fehler,
								und niemand ist ohne Schuld. Vielleicht meint nun aber einer bei sich, dass sie sich nur der Mahnung und des
								Beispiels der Fremden bedienen und wir jene dann anfeinden, wenn sie sich vielleicht einmal in fremde Dinge
								einmischen. Darauf antworte ich folgendermaßen: Noch nie haben wir solche Gedanken gehegt, und dazu bin ich
								nicht gekommen; vielmehr möchte ich zusammen mit den anderen so leben, wie Eure Gesetze es befehlen. Wenn
								nicht, dann werde ich Buße tun. Am Ende möchte ich Dich nachdrücklich bitten, uns jenen Denunzianten
								vorzuführen. Du wirst dann feststellen, dass er vieles erlogen hat und es nicht wagen wird, in unserer
								Gegenwart zu sprechen. Vieles hätte ich noch zu sagen, werde Dir aber alles später noch ausführlich
								darlegen. Ich erwarte, dass Du diese Dinge mit Wohlwollen prüfst. Leb wohl und bleib gesund.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName ref="p8514" cert="high">Johannes Vulteius</persName> aus <placeName type="citizen_name" ref="l664" cert="high">Hessen</placeName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2896, S. 184</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12945">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8514" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1547-05-07" notAfter="1548-02-07" cert="low">[zwischen 7. Mai 1547 und Winter 1547/48]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12946"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12944"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12952"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12930"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12952"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12930"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="37">Latein</language>
				<language ident="el" usage="963">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12945%2FAutograph%2F00%20E_II_367__fol__197_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12945/Autograph/00 E_II_367__fol__197_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12945%2FAutograph%2F01%20E_II_367__fol__197_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12945/Autograph/01 E_II_367__fol__197_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="el">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="el" type="manual">Τῷ θειοτάτῳ καὶ εὐσεβεστάτῳ ἀνδρὶ <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Ἡνρίκῳ Βουλλιγχέρῳ</persName> εὐ πράττειν <persName type="citizen_name" ref="p8514" cert="high">Ἰωάννης ὁ Ἐθελοντής</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName type="citizen_name" ref="p8514" cert="high">Wollender</persName>. - Gräzisierung von <persName ref="p8514" cert="high">Vulteius</persName>' Namen, der ursprünglich <persName ref="p8514" cert="high">Will (bzw. Wöll oder Wöhl)</persName> lautete.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="el" type="manual">Ἐπειδήπερ, ὦ πάντων ἐμοὶ φιλέστατε διδάσκαλε, τῇ χθὲς ἡμέρᾳ τοὺς συνόντας ἡμῖν παρεκάλεσας καὶ περί τινων ἀδικημάτων ὡς εἰκὸς πρὸς ἐκείνους διείλεξαι, γλίχομαι κἀγὼ τούτων ἀκηκοέναι.</s>
					<s n="3" xml:lang="el" type="manual">Πολλὰ θαυμάζω τῶν τοιούτων ἀνθρώπων μοχθερίαν καὶ φαυλότητα ἀεὶ χαιρόντων καὶ ἡσθέντων τῇ τῶν ἄλλων δυστυχίᾳ.</s>
					<s n="4" xml:lang="el" type="manual">Ἔγωγε νὴ τὸν ∆ία<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><foreign xml:lang="el">∆ία</foreign> <hi>fehlt in der Vorlage.</hi></note> οὕτω διάκειμαι· εἰ πικρῶς τινι ἔχω, οὐ τούτου καταψεύδομαι, ἀλλά, εἰ παρὰ τοὺς νόμους τι πράττειν ὁρῶ, χωρὶς τῷ παρόντι εἰς τὸ πρόσωπον λέγω.</s>
					<s n="5" xml:lang="el" type="manual">Τοιαῦτα πέπρακταί σοι, εἰ μὴ βούλει ἀπέχεσθαι τούτων· τῇ βουλῇ ἢ τῷ διδασκάλῳ διασαφηνίσαι δεῖ.</s>
					<s n="6" xml:lang="el" type="manual">Ἀξιῶ δὲ καὶ δέομαί σου μετ' εὐνοίας θεωρεῖν, οὐ γὰρ μεμφόμενός σε ταῦτα λέγω.</s>
					<s n="7" xml:lang="el" type="manual">Καὶ πειθαρχεῖν τοῖς διδασκάλοις καί, ὡς συνελόντι ἁπλῶς εἰπεῖν, ποιεῖν τὰ καθήκοντα· τοῦτο καλῷ κἀγαθῷ ἀνδρὶ πρέπειν οἶμαι καὶ μὴ ὑμῖν<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ἡμῖν.</foreign></note> ψευδῆ γράφειν καθ' ἡμῶν καὶ ἀσχολίαν σοι<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> παρέχεσθαι.</s>
					<s n="8" xml:lang="el" type="manual">Ἤδη δέ τινες τούτων τὰ ἐναντία πράττουσιν, κρυφίως καὶ λάθρα αἰτιώμενοι ἡμῶν καὶ τὸ μέγιστον περὶ οὐδένων ψευδομένους κατηγοροῦντες ὡς οἱ παῖδες.</s>
					<s n="9" xml:lang="el" type="manual">Βδελυροῦ καὶ ἐξαγίστου ἀνδρὸς ἔργον ἐστὶν ἀληθῶς, ὡς ἐγὼ κρίνω, καὶ τὸ παροίμιον μάρτυρα παρέχομαι· κλέπτης τὸν ἥλιον φεύγει καὶ<pb type="edition" next="185"/> τὴν νύκτα ἀγαπᾷ.</s>
					<s n="10" xml:lang="el" type="manual">Ἐκ τούτων τινῶν δῆλον, ὅτι δύο ἐστὶ γένη ἀνθρώπων.</s>
					<s n="11" xml:lang="el" type="manual">Ἓν μὲν εὐφραίνει τῶν ἄλλων συμφορᾷ καὶ δυσπραξίᾳ καὶ ἐπὶ ταύτῃ ὡς μάλιστα ἐπιγαυροῦται τοὺς φίλους πρὸς ἀλλήλους εἰς ἔχθραν καταστῆσαι.</s>
					<s n="12" xml:lang="el" type="manual">Τοιούτων ἔργον τυγχάνει ὄν<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ὢν.</foreign></note>, οὓς φύσει μισῶν ὑπάρχω καὶ πάντες ὀλίγου δεῖν<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">δεῖ.</foreign></note> φθονοῦσιν καὶ εἰκότως.</s>
					<s n="13" xml:lang="el" type="manual">Εἰσὶ γὰρ ὡς σφήν· τῶν κακῶν αἴτιοι τὰς πόλεις κατασκάπτουσιν, προδόται τῆς πατρίδος γίγνονται, δῶρα δέχοντα[ι] καὶ τὸν θεὸν ἀρνοῦσιν.</s>
					<s n="14" xml:lang="el" type="manual">Θάττερον δ' ἡ ἀρετὴ προτρέπει πράττειν τὰ δέοντα, καὶ φύσει εὐλαβεῖται κακὰ ποιεῖν<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vor</hi> <foreign xml:lang="el">ποιεῖν</foreign> <hi>gestrichenes</hi> <foreign xml:lang="el">πράτ[τειν].</foreign></note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="el" type="manual">Τοιούτους ὄντας ἐπαινῶ καὶ ἐγκομιάζομαι.</s>
					<s n="16" xml:lang="el" type="manual">Ὁποτέροις οὖν ἂν αἰσθάνῃ τὰ πραχθέντα συνενεγκόντα, ταῦτα δὴ αἱρούμενος ὀρθῶς βουλεύοις ἄν<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><hi><persName ref="p19835" cert="high">Xenophon</persName>,</hi> Cyri institutio, 8, 7, 24.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="el" type="manual"><pb type="scan" next="197v."/>Ὁμολογῶ μὲν ἐξ ἐμφανοῦς πολλὰ πεποιῆσθαι ὑφ' ἐμοῦ μὴ προσήκοντα<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">προήσκοντα.</foreign></note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="el" type="manual">Πάντες ἁμαρτάνομεν, καὶ χωρὶς ἁμαρτίας οὐδείς.</s>
					<s n="19" xml:lang="el" type="manual">Ἀλλ' ἴσως λογίσαιτο ἄν τις παρ' ἑαυτῷ, ὅτι χρῶνται παραδείγματι καὶ ὑποδείγματι τῶν ἀλλοδαπῶν καὶ ὡς ἡμεῖς εἰς ἀλλοτριότητα<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ἀλλότρητα.</foreign></note> κατέστημεν ἐκείνους, ἢν τάχα ἀλλοτριοπραγῶσιν.</s>
					<s n="20" xml:lang="el" type="manual">Πρὸς τοῦτο τοιαῦτα ἀποκρίνομαι, ὅτ' οὐδέποτε εἰς τὸν νοῦν τοιοῦτό τι ἐκπαρέστημεν καὶ ἐπὶ τούτῳ οὐκ ἀφικόμην, ἀλλὰ ζῆν μετὰ τῶν ἄλλων βούλομαι, ὡς οἱ νόμοι κελεύουσιν<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">κελεύοσι.</foreign></note> οἱ ὑμέτεροι<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ἡμέτεροι.</foreign></note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="el" type="manual">Εἰ δὲ μή, δίκην δώσω.</s>
					<s n="22" xml:lang="el" type="manual">Τέλος δὲ πολλὰ δεηθῆναί σου βούλομαι δεικνῦναι ἡμῖν συκοφάντην ἐκείνον, καὶ εὑρήσεις πολλὰ ἐψευσμένον καὶ μὴ τολμήσοντα<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">θολμήσοντα.</foreign></note> παρόντων ἡμῶν λέγειν.</s>
					<s n="23" xml:lang="el" type="manual">Πολλὰ ἔτ' ἔχω εἰπεῖν, ἀλλὰ μετὰ ταῦτα περὶ πάντων διαρρήδην πρὸς σὲ διαλέξομαι.</s>
					<s n="24" xml:lang="el" type="manual">Ἀξιῶ σε ταῦτα μετ'<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">μεθ'.</foreign></note> εὐνοίας θεωρεῖν.</s>
					<s n="25" xml:lang="el" type="manual">Ἔρρωσο καὶ διατέλει εὐ διάγων.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual"><persName ref="p8514" cert="high">Ioannes Vulteius</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l664" cert="high">Hessus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual">Doctissimo atque pientissimo viro <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, praeceptori suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>