<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12953" type="Brief" source="TUSTEP" n="2904">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / Straßburg AN Heinrich Bullinger, 19. Mai 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343a,355</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p1548">Hilles</persName> empfing den vor zwei Monaten geschriebenen Brief Bullingers [nicht erhalten]. Es rührt ihn, dass
								Bullinger immer an ihn denkt und ihn zur unablässigen Lektüre der Heiligen Schrift und so zu einem
								rechtschaffenen Leben anhält. Auch wenn es im Brief nichts zu beantworten gibt, will er sich dennoch für das
								deutsche Buch<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Sehr wahrscheinlich eine der sechs Ausgaben der deutschen Fassung von Gwalthers "Endtchrist", die zum ersten Mal Ende Dezember erschienen war, und die Bullinger gerne verschenkte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 400, Anm. 7; XVIII Reg. (unter Gwalther); XIX 53f.</note> bedanken, das dem Brief beilag, sowie auch für die Information über die Mission des
								französischen Gesandten [Guillaume du Plessis, sieur de Lyancourt] in der Eidgenossenschaft. Für die späte
								Antwort bittet er um Verständnis. Er kann nicht auf alle Briefe sogleich reagieren.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] In <placeName>Straßburg</placeName> hält man die Gefangennahme des Kurfürsten Johann Friedrich von Sachsen durch Truppen
								Kaiser Karls V.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe dazu <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>,<ptr target="qvzl17159-8" type="qv"/>.</note> für sicher, zumal die verschiedenen Berichte übereinstimmen. <persName ref="p1548">Hilles</persName> erfuhr aber
								aus einem Brief aus <placeName>Köln</placeName>, dass durch einen Boten [...] jene Nachricht über den Kurfürsten in ganz <placeName>Hessen</placeName>
								verbreitet wurde, der <persName ref="p18574">Landgraf Philipp von Hessen</persName> aber Ermittlungen anstellte und daraufhin das Gerücht für
								falsch erklärte. Der Bote, der behauptete, an der Schlacht teilgenommen zu haben, soll dann in Marburg
								verdientermaßen körperlich bestraft worden sein.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Im selben Schreiben stand auch Folgendes: Aus <placeName>Erfurt</placeName> sei am 1. Mai an einen <placeName>Kölner</placeName> namens <persName ref="p18416">Johann Pelmgen zum Rheinberg</persName> [auf Rimberg]<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu ihm s. Beschlüsse des Rates der Stadt Köln 1320-1550, Bd. 5 (1541-1550), bearb. v. Manfred Groten, Düsseldorf 1990, S. 506, <ref target="file10233">Nr. 202</ref> u.ö.; Bd. 6 (Indizes), Düsseldorf 2003, S. 148.</note> die Nachricht von einem Überraschungsangriff der Kaiserlichen
								am 24. April gegen das Heer des Kurfürsten geschrieben worden. Dieser Mitteilung zufolge sind dabei 2000
								Fußsoldaten und 150 Reiter des Fürsten gefallen, während dessen Sohn [...]<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist vermutlich der älteste Sohn, Johann Friedrich II. der Mittlere; vgl. nämlich <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>,<ptr target="qvzl17159-12" type="qv"/>; <ref target="file12951">Nr. 2902</ref>,[2].</note> schwer verwundet
								fliehen konnte (er schwebe aber nicht in Lebensgefahr). Auch soll der Kurfürst gestürzt, aber zur Freude
								seines Heeres unverletzt auf dem Boden gefunden worden sein. Ferner habe am 25. April ein Herr namens Wilm
								Thomas<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wilhelm von Thumshirn ("Thomashirn"; s. <bibl>PA</bibl> IV 604, Reg.), kurfürstlicher Truppenführer und sächsisch-ernestinischer Kriegsrat.</note> mit einigen tausend Mann aus <placeName>Böhmen</placeName> kaiserliche Truppen angegriffen und dabei 15 Kanonen
								zurückgewonnen, die den Kurfürstlichen entwendet worden waren. Auch einen mit Silber beladenen Wagen sollen
								sie beschlagnahmt haben. Beim Angriff seien 5000 Kaiserliche gefallen. Der Kaiser sei dadurch zum Rückzug
								nach Eger gezwungen worden. Die Nachrichten dieses Schreibens aus <placeName>Köln</placeName> werden kaum stimmen!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Aus <placeName>England</placeName> gibt es nichts Neues, außer dem, was <persName ref="p1548">Hilles</persName> vor etwa einem Monat an <persName ref="p505">John Burcher</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Der offensichtlich wieder nach Zürich zurückgekehrt war; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 468, Anm. 5; XIX, <ref target="file12875">Nr. 2826</ref>.</note>
								brieflich mitteilte. Gruß, auch an die Amtskollegen und an <persName ref="p8051">Anna [geb. Adlischwyler]</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Epistolae Tigurinae 170f bzw. Original Letters I 259–261, Nr. 119</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Epistolae Tigurinae 170f bzw. Original Letters I 259–261, Nr. 119</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12953">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hilles</surname>
						<forename cert="high">Richard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089472722"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l491" cert="high"><orig>Straßburg</orig></placeName>
					<date when="1547-05-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12954"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12952"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file161"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12875"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file161"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12875"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file161"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12875"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12955"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12952"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file161"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12875"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12955"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12952"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12953/Autograph/00__E_II_343__fol__355_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12953/Autograph/01__E_II_343__fol__355_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Argentine, 19. die maii 1547.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] et p[acem] in domino Iesu, servatore nostro.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas mihi gratissimas ante 2 menses ad me datas<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht erhalten.</note> me accepisse scire te cupio, mi domine colendissime, habeoque tue pietati gratias immensas, quod me ita in memoria habeas atque ad studium innocentie et iustitie literarumque sacrarum incessanti lectioni iugiter adeo hortaris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">At quia in hisce tuis non video, quod ita necessarie responsum requirit, preterquam quod gratias debuissem agere pro libro Germanico<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Sehr wahrscheinlich eine der sechs Ausgaben der deutschen Fassung von <persName>Gwalthers</persName> "Endtchrist", die zum ersten Mal Ende Dezember erschienen war, und die Bullinger gerne verschenkte; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 400, Anm. 7; XVIII Reg. (unter <persName>Gwalther</persName>); XIX 53f.</note>, quem una cum literis accepi, etiam propter hoc, quod mihi non dedignatus fueris scribere de iis, que cupiebat a vestris legatus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Guillaume du Plessis, sieur de Lyancourt; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 261,[4] mit Anm. 28; <bibl>EA</bibl> IV/1d 799 k.</note> ille Gallie regis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Damals noch Franz I.</note>, id usque nunc distuli atque te oro, ne hoc mali consulas; vix enim habeo otium ad omnium literas absque magno meo incommodo statim respondere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Aiunt hic pro certo esse ducem electorem Saxonie<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> a cesarianis captum esse, et ita conveniunt dicta eorum, qui hoc dicunt et referunt, ut valde verisimile sit ac ab omnibus pro vero creduntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Attamen nuper mihi (sed non credo certe vera esse ista) scriptum est a <placeName>Colonia</placeName> talia quidem nova per nuntium<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unbekannt.</note> ex Hassia ipsa ubique sparsa fuisse, lan[d]gravum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName>Philipp von Hessen</persName>.</note> vero explorasse nova falsa fuisse de captu ducis atque ideo nuntium illum, qui primum hec retulit (dixit nuntius se presentem tunc in prelio fuisse, cum capiretur elector) Marpurgi male (pro meritis) tractasse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In eisdem autem mihi scriptum est ab Irfordia<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><placeName>Erfurt</placeName>.</note> 1. maii ad <placeName>Coloniensem</placeName> quendam nomine Iohan Pelmke zum Rynberch scriptum fuisse in hec verba: "De novis nostris ut certiorem te faciam, charissime, scias cesarianos 24. die aprilis exercitum ducis Saxonie inexspectato quasi festinando agressos fuisse atque ex ducis peditibus 2000, equitibus vero 150 cecidisse electoris filium<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Johann Friedrich II. der Mittlere.</note> gravi vulnere percussum esse, sed aufugisse tamen sine mortis periculo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Item quod eo tempore ubique rumorem fuisse ducem ipsum cesum esse, eum autem super humum non vulneratum inventum fuisse; id quod toto eius exercitui magno erat gaudio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Porro 25. die aprilis dominum quendam, qui herr Wylm Thomas nominatur, in copias cesaris cum aliquot millibus ex Bohemia venisse atque a cesarianis vi rapuisse 15 bombardas una cum currubus argento oneratis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> oneratas.</note>, qui a ducis Saxonie copiis ante amissi erant, atque ex cesarianis 5000 homines occidisse, ita ut cesar<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Karl V.</note> ipse coactus esset retrocedere versus Eger", etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">At ego omnia ista pro fabulis habeo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia nulla nova habeo preter ea, que ad <persName ref="p505">Ioannem Burcherum</persName> ante mensem fere scripsi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bene vale ac nos omnibus vestris piis collegis una cum uxore tua fideli commendatos habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p1548">Richardus Hillis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo theologo domino Henrico Bullingero, <placeName>Tigurinae</placeName> ecclesiae contionatori primario mihique imprimis observando, dentur litere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>