<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1296" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="21161">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jane Gray / [Bradgate] an Heinrich Bullinger / Zürich, [29. Mai 1551]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">RP 17</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Immortales tibi ago gratias, agamque dum vivam; nam relaturam me affirmare non possum</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>dat. 12. Juli 1551</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, 3ff, Nr. 4</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>ZL III, 4ff, Nr. 4</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füssli I 293-297, Nr. 73</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Max Niehans, HB und Lady Jane Grey, in: NZZ 27. Januar 1963, Nr. 325 (Xk IRG)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Foto in Atlantis XVIII/4, 1946 (Sonderheft: Das Schweizer Buch und England). S. 160. (StA: Bk 7.7 Fol)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J. J. Simler, De Reformationis Eccl. Anglicanae ... 1780, S. 3, (Subskriptions-einladung, vorhanden Zürich ZB, Schaff-hausen StB)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 167 [12. Juli 1552]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D. A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978) 309 (Anm. 4)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 335,2174 f.</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">im Brief: Joh. v. Ulm an HB, 1551 Juli 12(Provisorische Transkription evtl. ab dieser Kopie, nicht ab Autograph)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. add. 46362 G</idno>
						<idno subtype="Ära">17./18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Fotokopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Fotokopie">Ms Briefe 2 «Gray»</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a52"/>
						<idno subtype="Kopie">BPL 293 B, fo 318-319 r</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG</idno>
						<idno subtype="Ära">17./18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75, 40(3.), 44, 48 (Bäumli), 47</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Hinweis und Korrektur von Fehlern</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms E 125, 329 f</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Dürsteler, Eduard</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1296">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1336" cert="high"/>
					<placeName source="l60" cert="low"><orig>Bradgate</orig></placeName>
					<date when="1551-05-29" cert="low"><note>nicht vor Juli 12. 1551</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1298"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1295"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1336"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1336"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1336"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1303"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1286"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1336"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1303"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1286"/>
					<ref type="child" target="file1297"/>
					<ref type="child" target="file1336"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1296%2FAutograph%2F00%20835670.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1296/Autograph/00 835670.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1296%2FAutograph%2F01%20835671.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1296/Autograph/01 835671.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1296%2FKopie%2F00%20E_II_335__fol__2174_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1296/Kopie/00 E_II_335__fol__2174_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1296%2FKopie%2F01%20E_II_335__fol__2174_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1296/Kopie/01 E_II_335__fol__2174_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1296%2FKopie%2F02%20E_II_335__fol__2175_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1296/Kopie/02 E_II_335__fol__2175_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1296%2FKopie%2F03%20E_II_335__fol__2175_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1296/Kopie/03 E_II_335__fol__2175_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Immortales tibi ago gratias, agamque dum vivam, vir doctissime; nam relaturam me affirmare non possum: tantis enim tuis officiis non videor mihi respondere posse, nisi forte ita sensurus es, ut me referre gratiam putes, cum memoria tenebo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Neque immerito: accepi enim a te literas gravissime et disertissime scriptas, quę quidem mihi gratissimae erant, tum quod rebus gravioribus omissis ad me, quę tam eruditi viri literis indigna sum, scribere e tam longinqua regione hac tua ingravescente aetate dignatus es, tum etiam quod eius generis tua scripta sunt, ut non vulgaria quędam ad delectandum, sed pia et divina ad docendum, monendum et consulendum, ea praesertim, quę et meae aetati et sexui et familiae nostrae dignitati inprimis conveniunt, continere videantur; in quibus, ut in aliis omnibus, quae in summam reipublicae christianae utilitatem aedidisti, non solum te exquisite doctum et singulari eruditione praeditum ostendisti, sed etiam ingeniosum, prudentem, et pium consiliarium, qui nihil sapis nisi bona, nihil sentis nisi divina, nihil iubes nisi utilia, et nihil paris nisi honesta, pia, et tam observando patre digna.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">O me felicissima!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cui talis contigit amicus et prudens consiliarius, (nam <persName type="auto_name">Schlomo</persName> habet,) <foreign xml:lang="he"/><note type="margin">a.R. durchgestr.: Prov. 11, 14.</note>, quęque iam cum homine tam docto, theologo tam pio et vere religionis acerrimo <foreign xml:lang="el">προμαψο</foreign>, necessitudinis et amicitiae iure coniuncta sum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Multis de nominibus deo o. m. me debere puto, et inprimis quod, postquam me pio <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName>, viro doctissimo et patre sanctissimo orbasset, - qui dies noctesque <foreign xml:lang="el">πθχ και λαχ</foreign> non destitit mihi quę ad vitam instituendam et formandam necessaria essent suppeditare, quique meum in omni probitate, pietate et literarum scientia cursum et progressus provehebat, et suis optimis consiliis adhibitis incitabat, - te, vir colendissime, mihi eius loco concessit, qui, ut spero, mihi tardanti et moram trahenti calcaria, ut coepisti, addere volueris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim mihi optatius evenire aut accidere potest, quam ut digna huiusmodi clarissimorum virorum, quorum virtutum nullus satis esse possit praeco, literis saluberrimisque consiliis ducar; utque idem mihi contingat, quod vel Blesillae, Paulae et Eustoc[hiae,] quas divus ille (ut fertur) Hieronimus instituit, et suis concionibus habitis ad divinarum rerum cognitionem perduxit; vel quod mulieri illi aetate confectae, cui divus <persName cert="low" type="citizen_name" ref="p20300">Iohannes</persName> epistolium quoddam hortatorium et vere theologicum conscripsit; vel quod Severi matri, quę consilio Origenis usa est, eiusque monitis acquievit: quę omnes non tantum sibi laudis et commodi ex corporis forma, generis nobilitate, et divitiarum copia comparantur, quantum glorię et foelicitatis ex prudentissimorum virorum consiliis hauserunt, eo quod non indignabantur homines illi tam singulari eruditione et admirabili pietate conspicui eas quasi manu ad optima quęque ducere, et quę ad salutem aeternam et futurae vitae foelicitatem maximum haberent momentum suggerere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ut tu mihi facere digneris, cum neque ingenio nec eruditione nec pietate infimus inter eos omnes haberi debeas, iterum atque iterum a te peto.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Audacula tibi videar oportet, quę tam audacter hoc efflagito; sed si consilii mei rationem respicere volueris, nempe quod ex pietatis tuae paenu ea depromere cupiam, quę cum ad mores formandos tum ad fidem in Christo servatore meo conservandam conducere queant, hoc, quod facio, mihi vicio vertere nec pro tua humanitate poteris, nec pro tua prudentia volueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex libello verę et non fucatae religionis pleno, quem nuper ad patrem et me misisti, tanquam ex horto amoenissimo flores suavissimos colligo; et pater etiam, dum per gravissima negocia licet, in eius lectione sedulo versatur: quem autem inde uterque reportabimus fructum, de eo tibi et deo propter te immortales gratias agere debemus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non enim aequum esse putamus, ut per te tuique similes, quos non paucos hac in parte foelicissima parit <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germania</placeName>, a deo o. m. tot tantaque vere divina dona ingratis accipiamus animis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Solemus enim homines hominibus, ut par est, beneficiis beneficia compensare, et donorum collatorum memores nos praestare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quanto magis igitur operam navare debemus divinae bonitati, si non ex omni parte respondere, at saltem laetis animis, quę confert, amplecti, et ex animo pro illis gratias agere!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc ad laudes, quae mihi tribuunt tuae literę, veniunt, quas ut nec vendicare, ita nullo modo agnoscere debeo: sed qui[d]quid mihi divina bonitas largita est, id omne acceptum illi refero, tanquam mearum rerum omnium, quę virtutis aliquam speciem habent, authori summo et soli; quem nomine meo roges velim, ornatissime vir, assiduis tuis precibus, ut me hac in parte measque rationes omnes ita moderetur, ut tanta eius benignitate non indigna reperiar.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">In animum induxerat illustrissimus pater meus ad tuam humanitatem scribere pariter gratias agere pro tuis praeclaris susceptis laboribus et singulari illa humanitate, qua inductus suo nomini 5. decadem inscribere eiusque auspiciis in lucem edere, nisi gravissimis regię maiestatis negociis in ultimos Britanię fines fuisset avocatus; sed ubi per publicas occupationes vacabit, quam diligentissime te scribere se velle affirmat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Postremo Hebraicari iam incipienti mihi, si viam et modum aliquem ostenderis, quem in hoc studiorum cursu tenere maxima cum utilitate debeam, me longe tibi devinctissimam reddideris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale, totius ecclesiae christianae summum decus et ornamentum, et te diu nobis suaeque ecclesiae superstitem servet deus optimus maximus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuae pietati deditissima <persName type="citizen_name" ref="p1336" cert="high">Iohanna Graya</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>