<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12973" type="Brief" source="HBBW-20" n="2924">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Valérand Poullain / Basel an s.n. / [Zürich], 3. Juni 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,448</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Auch wenn <persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> nichts Besonderes zu berichten hat, will er doch noch vor seiner Reise in die Heimat
								[<placeName ref="l1636" cert="high">Lille</placeName> in <placeName ref="l640" cert="high">Flandern</placeName>] den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrern schreiben und sich für ihre Gastfreundschaft herzlich bedanken.
								Sollte er heil von seiner Reise zurückkehren (die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> mögen dafür beten), würde er sehr gerne in die
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche aufgenommen werden, zumal er sie wegen ihrer Gelehrten (die er endlich sehen durfte) und
								deren Veröffentlichungen schon lange schätzt. Im Nachhinein begreift er nicht, wieso er diesen Besuch
								solange hinausgeschoben hat! Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche übertrifft nämlich alle Kirchen, die er zuvor kennenlernen
								konnte! Allerdings hätte er sich gewünscht, bei seinem Besuch nicht derart bedrückt gewesen zu sein. Es
								werden wohl Jahre und nicht Tage vergehen, ehe er wieder nach <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> zurückkehren kann, und falls seine
								Reise einen glücklichen Ausgang nähme, wünschte er sich, eine Anstellung in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> zu erhalten! Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>
								sollen sich seiner in ihren Gebeten erinnern.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Zur politischen Lage gibt es nichts zu berichten, das die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> nicht schon wüssten. Gestern verließ
								der kaiserliche Gesandte [<persName type="citizen_name" ref="p18633" cert="high">Jean Mouchet</persName>] (ein Schwiegersohn von <persName ref="p7706" cert="high">Nicolas de Perrenot, Herrn von Granvelle</persName>)
								<placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> ziemlich unzufrieden, um sich nach <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> und von dort aus vielleicht nach <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> zu begeben.
								In <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> hat er nichts anderes getan als in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>. Er hat schön geredet und viel versprochen. Doch nicht
								umsonst meinte jener [<persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>], dass viele Versprechen suspekt sind. Mögen die Helvetier sich vor der List des
								<placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spaniers</placeName> [Kaiser <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName>] hüten, aus dem Unglück der anderen lernen, an ihrer Freiheit festhalten und sich
								damit begnügen, diese Fürsten von Weitem zu bewundern! Dies ist nicht als Ratschlag aufzufassen, da die
								<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> eher seine Ratgeber sind. Damit möchte er nur zum Ausdruck bringen, dass er sich in ihrer Gegenwart
								wohlfühlt und gerne seine Gedanken mit ihnen austauscht.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] <persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> fürchtet sehr, dass Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> in die Hände eines unbarmherzigen
								Feindes gefallen ist. Der Herr tröste den Kurfürsten! Seine Kinder sollen überlebt haben. Zudem eilen ihm
								angeblich die <placeName type="citizen_name" ref="l2655" cert="high">Hansestädte</placeName> sowie auch <persName type="citizen_name" ref="p3671" cert="high">Christian III.</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l825" cert="high">Dänemark</placeName> zu Hilfe. Gott Zebaoth wird seine Kirche
								nicht verlassen und sie bald von diesem Tyrannen befreien, den er zu den wilden Tieren verbannen wird. Zuvor
								aber muss Gottes Volk sich bekehren und Busse tun. Der Herr erbarme sich aller und sporne alle zu einem
								besseren Leben an!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Man sagt, dass bei <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> Söldner anwirbt. Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> werden dies
								bereits wissen und auch über die Absichten des Königs besser als die <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basler</placeName> informiert sein. Der vom König
								geplante Kriegszug ist wohl der Grund, warum jener seine Krönung um ein Jahr verschoben hat. Er wird mit dem
								dadurch gesparten Geld den Feldzug finanzieren wollen. Zudem scheint er zu denjenigen Menschen zu gehören,
								die nicht an Festen teilnehmen wollen, wenn sie einen Krieg planen. Aber vielleicht verbirgt sich da auch
								eine List. Der Herr wende alles zum Guten!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Vorgestern verließ ein Adliger aus <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2529">Brabant</placeName> namens <persName ref="p18257" cert="high">Nicolas Micault</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName>. Zusammen mit seinem Schwager
								[<persName ref="p18793" cert="high">Gilles de Nobili</persName>] und seiner Schwester [<persName type="citizen_name" ref="p21375" cert="high">Adrienne</persName>] befand er sich auf einer Reise von <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italien</placeName> nach den
								<placeName ref="l20" cert="high">Niederlanden</placeName>. Wäre er allein gewesen, hätte er einen Abstecher nach <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> eingelegt. Er empfiehlt sich den
								Gebeten der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>. Sie sollen den Herrn bitten, ihm die Kraft zu verleihen, <placeName ref="l2131" cert="high">Babylon</placeName> zu verlassen. Er hat
								<persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> die dem vorliegenden Schreiben beigelegten Briefe [<ref target="file12923">Nr. 2874</ref> und
								<ref target="file12949">Nr. 2900</ref>] zur Weiterbeförderung nach <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> anvertraut.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> sendet ein Blatt an <persName ref="p1560" cert="high">John Hooper</persName>, auf dem <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> neueste Ausführungen zum Abendmahl [die dieser
								<pb type="edition" next="239"/> im Juni 1544 auf <persName ref="p2258" cert="high">József Macarius</persName>’ Bitte hin schrieb] verzeichnet sind. Sollten
								sich die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> für den Text interessieren, können sie <persName ref="p1560" cert="high">Hooper</persName> darum bitten. Allerdings hatte <persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> diese
								Abschrift in großer Eile angefertigt. Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> mögen also die schlecht lesbare Hand verzeihen. Er stieß
								beim Durchsehen seiner Papiere darauf, als er seine vor einigen Monaten für die [französischsprachigen
								Protestanten] verfasste Schrift [Traicte tres utile du s. sacrement de la cene] überarbeitete. Nun wird
								diese veröffentlicht. Der Herr segne <persName ref="p2639" cert="high">Poullains</persName> erste Abhandlung!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Gruß. Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrer sollen ihn zu ihren Jüngern zählen. Der Herr segne sie und ihre Gattinnen,
								ihre Schule wie auch die ganze Kirche!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2924, S. 239</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12973">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2639" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1547-06-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<rs type="title">[Pfarrer von Zürich]</rs>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12973%2FAutograph%2F00%20Ms_F_62_448_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12973/Autograph/00 Ms_F_62_448_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12973%2FAutograph%2F01%20Ms_F_62_448_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12973/Autograph/01 Ms_F_62_448_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die Empfänger gehen aus dem Briefinhalt hervor.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi nihil hoc tempore vestra prudentia et gravitate dignum habeam, tamen, cum vestram illam omnium singularem erga me humanitatem reputo, operę precium facturum me iudicavi, nunc in patriam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><placeName ref="l640" cert="high">Flandern</placeName>, genauer <placeName ref="l1636" cert="high">Lille</placeName>; s. <ref target="file12947">Nr. 2898</ref>, <ptr target="qvfn17163-3" type="qv"/>.</note> proficiscens, si brevi epistola vos omnes salutarem atque ita saltem testatum apud vos facerem animum hunc nec vestri immemorem nec ita humiliter de vobis sentientem, quin omni vos (uti par est) amore, studio ac veneratione prosequar.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ac proinde nihil magis mihi nunc est in votis, si deus forte vestris precibus mihi prosperam hanc peregrinationem fecerit, quam huius ecclesiae<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche.</note> gremio excipi, quam hactenus semper et amore et reverentia singulari sum prosecutus, tum ob doctorum suorum eximiam cum pari pietate iunctam eruditionem, tum ob universam ipsius eiusmodi politiam, qua facile, quas hactenus vidi aut de quibus audivi, omnes superat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nec scio, quis genius<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dem Wort</hi> genius <hi>geht ein überflüssiges</hi> me <hi>voraus.</hi></note> hactenus me impedivit, ne illam inviserem, cum tamen illam solam prę ceteris omnibus apud me dignam ecclesiae nomine iudicarem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tandem hoc mihi datum est, ut tam chara mihi capita viderem et coram alloquerer non minore voluptate et fructu, quam antea solitus eram absens absentium monumentis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint sind die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Publikationen.</note> delectari et erudiri.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Optarim equidem id alio tempore evenisse, cum non ita plenus turbarum essem.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anspielung auf <persName ref="p2639" cert="high">Poullains</persName> Auseinandersetzung in <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> mit <persName type="citizen_name" ref="p8299" cert="high">Jacques de Bourgogne, Herr von Falais</persName>, seit etwa Ende Januar oder Anfang Februar 1547; s. <ref target="file12947">Nr. 2898</ref>, <ptr target="qvfn17163-1" type="qv"/>. - Dieser Stelle zufolge scheint <persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> kurze Zeit vor der Abfassung des vorliegenden Briefes auf Besuch in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> gewesen zu sein.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen vehementer gavisus sum, quod aliquando videre facies vestras sit mihi a deo datum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Anni itaque sunt, mihi credite, non dies, quos numero, priusquam perfectis negotiis ad vos redeam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus, ut utcunque fęlici <ptr target="fnb" type="footnote" n="b"/>huius peregrinationis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> successu otium aliquod vel potius negotium apud vos obtineam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vos omnes rogo, ut mei huius voti vestris in precibus memineritis.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu einer Anstellung <persName ref="p2639" cert="high">Poullains</persName> in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> kam es nicht.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quę hic de rebus publicis ferantur, nihil est, quod vobis scribam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ipsi enim eadem scitis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Adfuit <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">caesaris</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> <persName type="citizen_name" ref="p18633" cert="high">legatus</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der kaiserliche Gesandte bei den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> war <persName type="citizen_name" ref="p18633" cert="high">Jean Mouchet</persName>, sieur de Chastelroilland. Er hatte <placeName ref="l1289" cert="high">Salins-les-Bains</placeName> am 20. April 1547 verlassen (nachdem er zuvor acht Tage in <placeName ref="l1143" cert="high">Besançon</placeName> bei <persName ref="p7706" cert="high">Granvelle</persName> verbracht hatte), um im Namen des Kaisers als Gesandter eine Reise zu den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> zu unternehmen. Seine Aufzeichnungen zu dieser Reise sind in <placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> HHStA, StAbt. <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schweiz</placeName>, K. 11, Konv. 3, erhalten. Am 25. April traf er in <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Baden</placeName> ein. Von dort begab er sich via <placeName type="citizen_name" ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> (wo er am 2. Mai von der Stadt empfangen wurde) nach <placeName type="citizen_name" ref="l300" cert="high">Luzern</placeName>, wo er am 3. Mai eintraf und von wo er am 17. wieder abreiste. Am 19. traf er in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> ein, am 20. eröffnete er dem Rat seinen "Furtrag" (<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, A 176.2, <ref target="file10199">Nr. 168</ref>), am 21. verließ er die Stadt, um sich nach <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zu begeben, wo er am 24. eintraf. Am 26. verließ er <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und traf noch am selben Tag in <placeName type="citizen_name" ref="l160" cert="high">Freiburg</placeName> ein. Am Abend des 28. war er wieder in <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, ehe er von dort am 30. Mai nach <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> aufbrach und am Abend des 31. dort ankam; s. ebd., f. 21v.-24r; <bibl>EA</bibl> IV/1d 813-815, Nr. 369.<ptr target="zfnfn17189-1" type="zfn"/></note>, <persName ref="p7706" cert="high">Granvellae</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p7706" cert="high">Nicolas de Perrenot, Herr von Granvelle</persName>.</note> gener<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ein Irrtum, der sich mit <ref target="file13007">Nr. 2958</ref>, <ptr target="qvfn17224-1" type="qv"/>, erklären lässt. - <persName type="citizen_name" ref="p18633" cert="high">Mouchet</persName> war mit <persName ref="p19464" cert="high">Louise de Battefort</persName> vermählt; s. Jean-Joseph <hi>Expilly,</hi> Dictionnaire géographique, historique et politique des Gaules et de la France, Bd. 4, Amsterdam 1766, p. 162; Alphonse <hi>Rousset,</hi> Dictionnaire géographique, historique et statistique des communes de la Franche-Comté, Bd. 1, Besançon 1853, S. 67.</note>, qui heri<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Laut den in oben <ptr target="qvfn17189-1" type="qv"/> angeführten Aufzeichnungen von <persName type="citizen_name" ref="p18633" cert="high">Mouchet</persName> (ebd., f. 24r.-25r.), die in diesem Fall nicht stimmen können, weil sie mit seinen eigenen Angaben über die Länge seines <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basler</placeName> Aufenthaltes im Widerspruch stehen, soll er <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> bereits am 1. Juni verlassen haben. Der 2. (wie hier angegeben) wird eher richtig sein.</note> <pb type="edition" next="240"/> non admodum hilaris discessit <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaffusiam</placeName>.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName type="citizen_name" ref="p18633" cert="high">Mouchet</persName> ging nicht nach <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>, sondern schickte aus <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> (vermutlich am 3. Juni) einen Boten dahin (ebd., f. 25v.). Am 6. verließ er <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName>, übernachtete erneut in <placeName ref="l62" cert="high">Bremgarten</placeName> und traf am 7. in <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> ein. Dort erfuhr er, dass <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> in <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und Umgebung Söldner anwarb. Deshalb verließ er <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> eilends am 10. und traf am Abend des 11. wieder in Basel ein (ebd., f. 26).<ptr target="zfnfn17189-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illinc <placeName ref="l257" cert="high">Constantiam</placeName> audio cogitare.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Dazu kam es nicht.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid egerit, rogatis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Eadem, quę apud vos.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Siehe dazu oben <ptr target="qvfn17189-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid retulerit?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Idem quod attulerat: verba pro verbis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Utinam det Christus <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticę</placeName> genti prudentiam illam constanter retinere, ne sibi imponi facile sinant ab <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Hispano</persName>.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Habet speciem amicitiae et favoris, nec deest illi dexteritas magna promittendi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quid ille?<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>. - <persName type="citizen_name" ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> zitiert hier <hi><persName ref="p19882" cert="high">Horaz</persName>,</hi> Epistulae, 2, 2, 10.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">„Multa (inquit) fidem promissa levant.“</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et hic<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note>, tam ambitiosus vestrae amicitiae ambitus, mihi pervalde suspectus est!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Det dominus Iesus vobis semper prudentiam et constantiam, ut alieno periculo edocti omnes principes et regulos istos potius retineatis in admiratione quadam vestrę virtutis potius, quam temere vos alicui prodita libertate in servitium detis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hec sunt mea, quę apud deum quotidie, vota, pro vobis facio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non enim hęc scribo consulens (quis enim esset hic consultor?)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, sed quia iuvat ita vestra humanitate abuti et familiarius colloqui.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="citizen_name" ref="p19065" cert="high">Saxone electore</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> vereor, ut nimis verum sit illum in manus inclementissimi hostis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> - Siehe dazu <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>.</note> venisse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Consoletur illum d. Iesus!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Filios<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu deren Namen s. <ref target="file12960">Nr. 2911</ref>, <ptr target="qvfn17177-2" type="qv"/>.</note> tamen aiunt superstites et maritimas civitates cum <persName type="citizen_name" ref="p3671" cert="high">Dano</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">König <persName type="citizen_name" ref="p3671" cert="high">Christian III.</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l825" cert="high">Dänemark</placeName>; vgl. <ref target="file12960">Nr. 2911</ref>,<ptr target="qvzl17177-1" type="qv"/>.</note> et Daco<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="bio" n="22">Damals konnte <placeName type="citizen_name" ref="l825" cert="high">Dänemark</placeName> auch als <hi>Dacia</hi> bezeichnet werden; s. <bibl>Stotz</bibl> I 116, Nr. 40.5. So erinnert z.B. <persName ref="p18205" cert="high">Luigi Marliano</persName> in einer 1517 für den jungen aussichtsvollen <persName type="citizen_name" ref="p18538">Karl</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanien</placeName> (den späteren Kaiser <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>) verfassten Lobrede (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+M+1034">VD16 M1034</bibl> - dort auf f. a<note type="sub">iv</note>r.), dass dieser in seiner Verwandtschaft so manche Könige zählen durfte, darunter "sororius Dacarum" (<persName type="citizen_name" ref="p18448" cert="high">Christian II.</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l825" cert="high">Dänemark</placeName>, der mit <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karls</persName> Schwester <persName type="citizen_name" ref="p4855" cert="high">Isabella von Österreich</persName> verheiratet war).</note> mittere suppetias.<pb type="edition" next="241"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed deus sabbaoth<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Aus dem hebräischen "zebaoth" (Heere). In der Vulgata unübersetzt als "Dominus Sabaoth" wiedergegeben.<ptr target="zfnfn17189-5" type="zfn"/></note> suam ecclesiam non deseret et brevi aderit, ut tyrannum hunc<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> tanto successu superbientem prosternet atque inter feras abiiciat!<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Anspielung auf Dan 4.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed unum antea fieri oportet: Nondum enim populus dei ad cor rediit,<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jes 46, 8</ref></cit>.</note> ut anteactę vitę pęnitentiam agat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus nos benignus omnes aspiciat et ad purioris vitę studium revocet!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8112" cert="high">Gallo</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">König <persName type="citizen_name" ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName></note> conscribuntur hic et passim, etiam apud<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> <placeName ref="l491" cert="high">Argentinam</placeName>, milites.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. dazu oben <ptr target="qvfn17189-2" type="qv"/>; <ref target="file12972">Nr. 2923</ref>,<ptr target="qvzl17188-1" type="qv"/>; <bibl>PC</bibl> IV/1 711, Nr. 631f und Anm. 3.<ptr target="zfnfn17189-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vos idem nostis et forte, quid instituat, certius quam nos.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hęc illa est causa extractę in annum coronationis.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Ein falsches Gerücht. - <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8112">Heinrich II.</persName> wurde in <placeName ref="l2096" cert="high">Reims</placeName> am 26. Juli 1547 vom Erzbischof <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p7287">Karl von Lothringen (Guise)</persName> zum König gesalbt und gekrönt; s. <bibl>Le Fur, Henri II</bibl> 203-207.<ptr target="zfnfn17189-4" type="zfn"/></note></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Audio enim satis rerum suarum esse consultum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Pręstitit itaque, si bellum hoc in animo habebat, sumptus illos, qui fuissent in inauguratione illa faciendi, in milites conferre.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et generosi animi est fortasse noluisse qui, cum hostilem animum gerat<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> geras.</note>, illum<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> interesse tantae lętitiae.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Attamen aliquid, vereor, ne lateat mali consilii.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Dominus Iesus omnia in gloriam suam et suorum salutem convertat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="v."/>Nudiustertius hinc discessit nobilis quidam <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2529">Brabantus</placeName> ex <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l834">Italiam</placeName> reversus, homo sane pius et eruditus, <persName ref="p18257" cert="high">Nicolaus Micault</persName>.<note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30"><persName ref="p18257" cert="high">Nicolas Micault</persName>, geb. 17. September 1518, gest. 16. August 1589, gehörte wie <persName type="citizen_name" ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> dem niederen burgundischen Adel an. Vermutlich hatte <persName type="citizen_name" ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> schon <persName type="citizen_name" ref="p18257" cert="high">Nicolas</persName>' Vater, <persName ref="p18085" cert="high">Jean Micault</persName> (gest. 7. September 1539), der wie <persName type="citizen_name" ref="p2639" cert="high">Poullains</persName> Familie ein Haus in <placeName ref="l1636" cert="high">Lille</placeName> (spätestens 1510) besaß, als Kind kennengelernt. Anlass zu <persName type="citizen_name" ref="p18257" cert="high">Nicolas</persName>' <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italien</placeName>-Reise, bei der er (wie weiter unten deutlich wird) eine Schwester und ihren Mann nach <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2529">Brabant</placeName> zurückbegleitete, wird der Tod der Mutter <persName type="citizen_name" ref="p21376" cert="high">Livine van Welle</persName> am 2. April 1547 gewesen sein. - <persName type="citizen_name" ref="p18257" cert="high">Nicolas</persName> trat nicht zum Protestantismus über. Wie sein Vater diente auch er als Staatsbeamter; s. Christiane <hi>van den Bergen-Pantens,</hi> Le "Triptyque Micault" de J.C. Vermeyen. Etude historique, in: Musées royaux des Beaux-Arts de Belgique. Bulletin, XX, 1973, S. 41. 44. 48f.</note></s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Is magno vestri omnium desider[io]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Hier und unten Textverlust durch Papierbeschädigung.</hi></note> tenebatur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nam <persName type="citizen_name" ref="p18793" cert="high">sororius</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" ana="bio" n="31">Vermutlich <persName ref="p18793" cert="high">Gilles (Gilio/Egidio) de Nobili</persName> (da bei <persName type="citizen_name" ref="p18257" cert="high">Nicolas</persName>' anderen Schwestern kein offenbarer Bezug zu <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italien</placeName> besteht), der 1556 in <placeName ref="l150" cert="high">Ferrara</placeName> nachgewiesen ist. Es konnte nichts Weiteres über ihn ermittelt werden; s. <hi>van den Bergen-Pantens,</hi> aaO, S. 52 und Anm. 75.</note>, qui cum <persName type="citizen_name" ref="p21375" cert="high">uxore</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName type="citizen_name" ref="p21375" cert="high">Adrienne</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p18257" cert="high">Nicolas</persName>' Schwester; s. ebd.</note> una <placeName ref="l20" cert="high">Inferiorem Germaniam</placeName> petit, impedimento fuit, quominus ad vos deflecteret.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Iussit vos quam officiosissime salvere postulans etiam vestris precibus iuvari apud dominum, ut aliquando possit <placeName ref="l2131" cert="high">Babylonam</placeName> deserere.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 18, 2-5</ref></cit>.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Literas his inclusas<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vermutlich die Briefe <ref target="file12923">Nr. 2874</ref> und <ref target="file12949">Nr. 2900</ref> von <persName ref="p8325" cert="high">Bartolomeo del Prato</persName> bzw. <persName ref="p152" cert="high">Baldassare Altieri</persName>.</note> dedit vobis mittendas, quas tamen praeoptasset ipse reddidisse.<pb type="edition" next="242"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Mitto d. <persName ref="p1560" cert="high">Hoppero</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p1560" cert="high">John Hooper</persName>, mit dem <persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> sich gut verstand; vgl. <ref target="file12960">Nr. 2911</ref>,<ptr target="qvzl17177-2" type="qv"/>.</note> chartulam, in qua novissimum <persName ref="p467" cert="high">Buceri</persName> de cęna commentum habetur.<note xml:id="fn36" type="footnote" ana="bio" n="36">Da diese Abhandlung nur ein "Blatt" - also (wie damals üblich) ein in zwei gefaltetes Blatt (vier Seiten) - beanspruchte, ist hier zweifelsohne das genauso lange Abendmahlsbekenntnis <persName type="citizen_name" ref="p467" cert="high">Bucers</persName> gemeint, das der <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungar</placeName> <persName ref="p2258" cert="high">József Macarius</persName> diesem in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> Anfang Juni 1544 abverlangen konnte; s. dazu (mit Textausgabe des Bekenntnisses) Reinhard <hi>Bodenmann,</hi> Martin Bucer und der adelige Ungar Joseph Macarius, in: Schweizer Kirchengeschichte neu reflektiert. FS Rudolf Dellsperger zum 65. Geburtstag, hg. v. Ulrich Gäbler, Martin Sallmann und Hans Schneider, Bern 2011, S. 147-191.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Si lubet, ab illo postulabitis, sed excusate vitia scriptur[ę]<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p2639" cert="high">Poullain</persName> hatte also dieses Bekenntnis eilends abgeschrieben. Die Abschrift wird während seiner <placeName ref="l491" cert="high">Straßburger</placeName> Zeit anzusetzen sein, in der er den <persName ref="p2258" cert="high">Macarius</persName> kennengelernt haben wird. - Die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> kannten schon <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Bekenntis. <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName> hatte es abgeschrieben; s. <bibl>Bodenmann</bibl> aaO, S. 153-160. 166.</note>; iam enim forte incidit in manus, cum chartas recolligerem, nec vacat denu[o] describere.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Valde enim iam occupatus sum in repurgando scripto aliquo meo, quod ante aliquot mensem in gratiam nostratium<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Der frankophonen Protestanten.</note> scripseram, quod (quia simpliciter et nude ibi omnia conati sumus tradere)<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> iam in lucem edimus, primitias nostrorum studiorum domino Iesu Christo commendantes.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Anspielung auf <persName type="citizen_name" ref="p2639" cert="high">Poullains</persName> Traicte tres utile du s. sacrement de la cene. Man kennt derzeit drei Ausgaben davon (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+12174">VD16 ZV12174-12176</bibl>), die alle keinen Druckort anführen. Laut <bibl>VD16</bibl> sollen sie alle in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> entstanden sein. Zwei der Drucke tragen die Jahresangabe 1547. Im nicht datierten Druck wird der Name des Autors auf der Titelseite angeführt. Bei den zwei anderen Drucken ist einmal das Vorwort mit "Ian de Rochefort", das andere Mal mit "<persName ref="p2639" cert="high">Valérand Poullain</persName>" unterschrieben. Bei den zwei letzten Drucken wird es sich um Zwitterdrucke handeln, während der dritte, undatierte Druck wohl später entstanden ist. - Die Bezeichnung dieser Schrift durch deren Autor als "primitias nostrorum studiorum" schließt wohl <persName type="citizen_name" ref="p2639" cert="high">Poullains</persName> Autorschaft für die in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, vermutlich 1545, anonym erschienenen Oraison chrestienne au Seigneur Dieu (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+P+4519">VD16 P4519</bibl>) aus, und dies entgegen der in <bibl>Higman, Printing</bibl> 347, P35, ohne irgendeinen Nachweis geäußerten Vermutung.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Itaque valebitis in Christo, viri pręstantissimi, et me inter discipulos numerabitis.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Orate dominum pro me; ego vicissim pro vobis.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus vos et vestras uxores, charissima pign[ora], vestram scholam<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage</hi> schola.</note> et universam ecclesiam suo spiritu foveat et dirigat in obedienti[am] suae voluntatis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, stans fere pede in uno.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Weil seine Abreise unmittelbar bevorstand; s. oben Z. <ptr target="qvzl17189-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tertio nonas iunias anno 1547.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vestri amantissimus ac studiosissimus discipulus et frater in Christo <persName ref="p2639" cert="high">Valerandus Pollanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>