<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12986" type="Brief" source="HBBW" n="2937">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer / Bern AN Heinrich Bullinger, 2. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2021</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2937</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XX</title>
				<biblScope unit="editor">Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">20</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">April bis Dezember 1547</biblScope>
				<biblScope unit="page">269</biblScope>
				<biblScope unit="pages">807</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,421</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Die Berner senden erneut zwei Jungen nach <placeName ref="place1248">Zürich</placeName>: [Ismael], den Sohn von <persName ref="person30">Johannes Buchser</persName>, und
								[Samuel], den Sohn von dem aus <placeName ref="place1057">Sursee</placeName> stammenden und im Bernbiet bestatteten <persName ref="person23736">Heinrich Schneuwlin</persName>. Die
								Zürcher sollen sich gut um die Jugendlichen kümmern, damit Kilchmeyers Bemühungen nicht umsonst sind und der
								Berner Rat feststellen kann, dass Kilchmeyer und die Zürcher für die mit öffentlichen Geldern unterstützten
								Berner Studenten gut sorgen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] In Bern hört man nämlich, dass die im letzten Schuljahr nach <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> gesandten Berner Jungen nicht
								genügend beaufsichtigt werden. Sie hätten zu viele Freiheiten, führten ein zu lockeres Leben, würden sich am
								Abend in Wirtshäusern aufhalten und liederlichen Mädchen nachlaufen, statt Bücher zu lesen! Der Berner Rat
								ist verärgert darüber und hielt dies Kilchmeyer schon mehrmals vor. Bullinger soll dafür sorgen, dass diese
								jungen Leute nicht auf die schiefe Bahn geraten, sondern gut erzogen werden. Denn die [lutherischen] Gegner
								in Bern freuen sich über dieses Gerücht und schüren es sogar, um die Zürcher als nachlässig darstellen zu
								können. Damit versuchen sie, Christus den Jugendlichen zu entreißen und ihre Rücksendung nach <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> zu
								veranlassen, damit <persName ref="person28">Bucers</persName> Herrschaft in Bern wiederhergestellt werde, wo diese doch mit Gottes Hilfe und den
								Anstrengungen vieler zurückgedrängt und fast ganz ausradiert werden konnte.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die beiden Studierenden werden über den Stand der Dinge in Bern ausführlich berichten. Sie sollen
								<persName ref="person59">Benedikt Euander</persName>, Lehrer an der Fraumünsterschule, zugeführt und empfohlen werden. Er soll sich ihrer
								besonders gut annehmen, damit sie, falls man sie in einem halben Jahr bräuchte, einer Kirche zugewiesen
								werden könnten. In Bern fehlt es nämlich immer wieder an guten und aufrichtigen Pfarrern.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Eine Frau [...] aus Schwyz, die in Bern lebt, eine Verwandte des [Schwyzer] <persName ref="person22947">Ammanns</persName> Dietrich
								<persName ref="person1271">Inderhalden</persName>, wird nach <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> kommen. Kilchmeyer zuliebe soll Bullinger sich, zusammen mit Junker Jakob
								<persName ref="person1954">Rordorf</persName>, ihrer Angelegenheit (die sie selbst vortragen wird) annehmen. Sie ist ehrbar und von gutem Ruf.
								Selbst wenn sie bei ihrem Vorhaben nicht gänzlich erfolgreich wäre, würde dennoch ein anständiger und
								einflussreicher Bürger [...] aus Bern sie heiraten.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Als Kilchmeyer vor kurzem zusammen mit dem adligen <persName ref="person1607">Glado May</persName> beauftragt wurde, die Schule in <placeName ref="place187">Brugg</placeName> zu
								inspizieren, schrieb er von dort an seinen Gevatter, den Schulherrn <persName ref="person22947">Johann Jakob Ammann</persName>, und bat diesen,
								mehr auf die Berner Studenten zu achten. Er legte dem Brief 12 Kronen bei. Sind Brief und Geld gut
								angekommen? Bullinger soll dem ohnehin so neugierigen Kilchmeyer Neuigkeiten mitteilen und auch dafür
								sorgen, dass dieser bei den Zürcher Ratsherren nicht in Vergessenheit gerät, zumal er keinesfalls in Bern
								sterben möchte. Bullinger soll dafür sorgen, dass <persName ref="person91">Johannes Haller</persName> an Kilchmeyers Stelle gesetzt wird!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Grüße an Anna [geb. Adlischwyler], an die Familie, an <persName ref="person84">Rudolf Gwalther</persName> (dessen Brief und Geld Kilchmeyer
								erhalten hat), sowie an <persName ref="person14">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="person165">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="person31">Heinrich Buchter</persName>, <persName ref="person22947">Johann Jakob Ammann</persName>, Johannes
								<persName ref="person69">Fries</persName> und an alle Amtskollegen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12986">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person1804" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kilchmeyer</surname>
						<forename cert="high">Jodocus</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1804_Kilchmeyer_Jodocus.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Jodocus_Kilchmeyer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089363095"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415743"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1547-07-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12987"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12985"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13085"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12828"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13085"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12828"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13085"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12828"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12990"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12983"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13085"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12828"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12990"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12983"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="99">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="12986/Autograph/00__E_II_360__S__421_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="12986/Autograph/01__E_II_360__S__422_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En iam iterum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe dazu unten <qv>fn17204-1</qv>.</note> vobis mittuntur adolescentes duo,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>,<qv>zl17199-2</qv>.</note> quorum unius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ismael <persName ref="person30">Buchser</persName>; s. <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>, <qv>fn17199-3</qv>.</note> pater fuit M. <persName ref="person30">Ioannes Buchser</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="person30">Johannes Buchser</persName> war 1541 gestorben; s. <abbr>HBBW</abbr> II 126, Anm. 1.</note>, olim in Sur<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName ref="place1053">Suhr</placeName> (Kt. Aargau).</note> pastor dominici gregis, alterius<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Samuel <persName ref="person23736">Schneuwlin</persName>; s. <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>, <qv>fn17199-2</qv>.</note> vero d. <persName ref="person23736">Heinrichus</persName> Schneewly<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="person23736">Heinrich Schneuwlin</persName> war Bauer in <placeName ref="place23694">Ried bei Fraubrunnen</placeName> (Kt. Bern) gewesen; s. <abbr>LL</abbr> XVI 416. Der vorliegenden Stelle zufolge stammte er aus <placeName ref="place1057">Sursee</placeName> (Kt. Luzern).</note> ex <placeName ref="place1057">Sursee</placeName>, in agro Bernatium sepultus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Illos, rogo atque obsecro, commendatos habeatis, sicque eorum curam geratis, ne me pęniteat laboris, quo promoti sunt, ut ad vos mitterentur, et magnificus senatus noster et me et vos <placeName ref="place1248">Tiguri</placeName> agnoscat diligentissimos patres horum omnium, qui publico aerario nutriuntur in gloriam dei, ecclesiae suae ac patriae salutem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magnus certe apud nos rumor est parum apud vos curari illos<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ende Januar 1547 waren <persName ref="person678">Jonas Danmatter</persName>, <persName ref="person20093">Johannes Fädminger</persName>, <persName ref="person23098">Johann Knechtenhofer</persName> und <persName ref="person23137">Abel Mühlhofer</persName> nach <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> gesandt worden; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX, 172. 219,41f. Zum Zeitpunkt dieses Briefes hielten sich allerdings nur noch drei dieser Studierenden in <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> auf; s. <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>,<qv>zl17199-1</qv>. Vermutlich war es Fädminger, der schon abgereist war; s. <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>, <qv>fn17199-1</qv>.<zfn>fn17204-1</zfn></note>, qui pręterito anno<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Als Schuljahr zu verstehen.</note> ad vos missi sunt, sed esse in libertate nimia, dissolutam agere vitam, inter ępulas et pocula inveniri, idque noctu et in publicis tabernis, scorta potius sectari, quam libros volvere et perlegere!<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vielleicht sind die Briefe <ref target="file12945">Nr. 2896</ref>f der Brüder Johannes und <persName ref="person23817">Justus Vulteius</persName> in Verbindung mit diesen hier und auch in <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>,<qv>zl17199-1</qv>, und in <ref target="file12988">Nr. 2939</ref>,<qv>zl17205-4</qv>, erwähnten Unruhen zu bringen; s. <ref target="file12945">Nr. 2896</ref>, <qv>fn17002-1</qv> in fine.<zfn>fn17204-4</zfn></note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod senatus non sine magna molestia audit mihique non semel exprobratum est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Curabis igitur summo studio, ne iuventus nostra misere apud vos pereat, sed formetur ac instituatur diligentia, qua certe opus est et nos<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu verstehen: quam nos.</note> de vobis speramus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bestię ac adversarii nostri immo Christi<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die lutherischen Parteigänger in Bern; s. dazu <abbr>HBBW</abbr> XIV 17f; XV 30.</note> non solum gaudent, ubi nostros apud vos negligi audiunt, sed eciam maledica lingua rumorem augent, quęrentes, ut Christo rapti rursus <placeName ref="place1049">Argentoratum</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die vier oben in <qv>fn17204-1</qv> genannten Studenten hatten nämlich zunächst in <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> studiert, ehe sie von Bern nach <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> gesandt wurden.</note> mittantur, quo regnum <persName ref="person28">Buceri</persName> amplietur et apud nos resurgat - quod iam per dei gratiam magna ex parte sudoribusque multis demolitum est et pene extinctum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De qua re tibi plura scribere supervacuum est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Habes enim coram ingenuos adolescentes, qui tibi, quid apud nos agatur, abunde satis explicare noverint, quos <persName ref="person59">Euandro</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="person59">Benedikt Euander</persName>, Lehrer am Fraumünster seit etwa Herbst 1546 (s. <abbr>HBBW</abbr> XVIII 343, Anm. 27; XIX 173, Anm. 18), bei dem auch schon im Januar zwei Berner untergebracht wurden; s. <abbr>HBBW</abbr> XIX 173,13.</note> apud Abbatiam<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist die Fraumünsterschule.</note> tradas committasque, ut in fingendo illos summam adhibeat curam et sedulitatem, quo anno dimidio exacto, si opus fuerit, revocari atque ecclesiis pręfici possint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Egemus enim subinde magis pastoribus bonis ac synceris.<pb type="edition" next="270"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Veniet ad te fęmina quędam Schvyttensis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Aus <placeName ref="place79">Schwyz</placeName>. Ihr Name ist unbekannt.</note>, iam apud nos in urbe agens, cognata d. ammani <foreign xml:lang="de">Dietrichs Under der Halden<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="person1271">Dietrich Inderhalden</persName> (Under der Halden), geb. 1512, gest. 1584, aus <placeName ref="place79">Schwyz</placeName>, immatrikulierte sich 1524 in <placeName ref="place97">Basel</placeName>. Kriegs- und Staatsmann sowie Gesandter, u.a. zu vielen eidgenössischen Tagsatzungen, an <persName ref="person1792">Papst Paul III.</persName> und 1547 an <persName ref="person23463">König <persName ref="person23463">Heinrich II.</persName> von Frankreich</persName>. Von 1544 bis Mai 1547, 1549 bis Mai 1552, 1556 bis Mai 1557, 1558 bis Mai 1560 sowie 1572 bis Mai 1574 war er Landammann von <placeName ref="place79">Schwyz</placeName>. - Lit.: <abbr>LL</abbr> IX 433f; Karl <hi>Styger,</hi> Ritter Dietrich in der Halten, Landammann von <placeName ref="place79">Schwyz</placeName> (1512-1584), und dessen Sohn Oberst Dietrich in der Halten, in: Mitteilungen des historischen Vereins des Kantons <placeName ref="place79">Schwyz</placeName> I, 1882, 1-55; <abbr>HBLS</abbr> VI 307; <abbr>M-<placeName ref="place97">Basel</placeName></abbr> I 357, Nr. 13; <abbr>HBBW</abbr> X 178, Anm. 21; <abbr>HLS</abbr> VI 607.</note>,</foreign> cui nomine meo operam tuam impendas velim adiuncto tibi iunckherr Iacoben <persName ref="person1954">Rordorf</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="person1954">Jakob Rordorf</persName>, Zürcher Ratsherr, von 1540 bis 1545 Schaffner in <placeName ref="place585">Küsnacht</placeName>. Kilchmeyer wird ihn von seiner <placeName ref="place585">Küsnachter</placeName> Zeit her gut gekannt haben; vgl. <abbr>HBBW</abbr> III 137, Anm. 1.</note> in negotio, quod ipsa tibi declarabit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Honesta est, pudica tantęque laudis, ut, si res eius vel parum successerint foeliciter, recipiatur in coniugium<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> conniugium.</note> honesti civis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note>, qui et magnę apud nos autoritatis est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus, quibus in perlustrandis classibus unam cum nobili viro <persName ref="person1607">Claudio</persName> a <persName ref="person1607">Maiis</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="person1607">Glado May</persName>, Ratsherr in Bern.</note> legatum egi,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Kilchmeyer war also damals auch für die bernischen Schulen zuständig. Die Schulbehörde bestand in Bern aus ausgewählten Ratsmitgliedern (Schulherren) und aus Gelehrten (Pfarrern und Schulmeistern); s. Adolf <hi>Fluri,</hi> Die bernische Schulordnung von 1548, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte XI, 1901, S. 188.</note> scripsi ex Brugis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><placeName ref="place187">Brugg</placeName> (Aargau), wo sich auch eine Schule befand. Dort wirkte in den Jahren 1547/48 <persName ref="person108">Leonhard Hospinian</persName> (Wirth) als Lateinschulmeister (s. <abbr>HBBW</abbr> II 38, Anm. 21; XIV 29 und Anm. 154; XVII 207 und Anm. 3), dessen Tochter Barbara eine Ehe mit <persName ref="person20093">Fädminger</persName> eingehen sollte; s. <abbr>HBBW</abbr> XVIII 393, Anm. 52.<zfn>fn17204-2</zfn></note> ad venerabilem virum scholiarcham, compatrem meum, dominum Ioanem <persName ref="person1954">Iacobum</persName> Ammianum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="person22947">Johann Jakob Ammann</persName>, Zürcher Schulherr.</note>, ut maior cura post hac adhibeatur in nostros studiosos missis 12 coronatis.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vermutlich für die Pensionen der Berner Studenten.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">An literę cum coronatis ad eum pervenerint, hactenus me latuit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fac igitur me cerciorem de hoc et aliis novis, quorum me scis cupidum quam qui maxime, et vide, ne in oblivionem abeam dominorum nostrorum <placeName ref="place1248">Tigurinorum</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place121">Bernę</placeName> enim, ni deo aliud fuerit visum, nusquam moriar, tuumque erit curare, ut d. <persName ref="person91">Ioannes Hallerus</persName> in locum meum restituatur!<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Kilchmeyer, der die Stelle des Berner Dekans innehatte, bekleidete dieses Amt bis zu seinem am 2. Oktober 1552 erfolgten (s. <persName ref="person91">Johannes Haller</persName> an Bullinger, 5. Oktober 1552, <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> StA, E II 370, 180) Tod. - Am 9. Oktober 1547 beschloss der Berner Rat, Haller nach Bern zu berufen (s. <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>,<qv>zl17305-1</qv>). Zur entsprechenden brieflichen Bitte an <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> scheint es aber erst am 9. November 1547 (s. <hi>Fluri,</hi> aaO, S. 197, Anm. 2) gekommen zu sein, da vom 13. November der Entwurf eines Briefes an die Berner erhalten ist (<placeName ref="place1248">Zürich</placeName> StA, B IV 16, 164r.), in dem der Zürcher Rat sich entschuldigte, dieser Bitte nicht nachkommen zu können, zumal <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> kurz nacheinander zwei Pfarrer durch den Tod verloren habe (vgl. auch <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>,[8]). Haller wurde erst am 5. Mai 1548 durch einen Ratsbeschluss der Zürcher nach Bern entsandt. Dort traf er am 8. Mai ein und hielt am 10. Mai seine erste Predigt; s. <abbr>Bähler, Dekan Haller</abbr> I 23-27.<zfn>fn17204-3</zfn></note><pb type="edition" next="271"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino semper cum uxore<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Anna, geb. Adlischwyler.</note> et familia omni, meque ut fratrem tuum ama semper pręcibusque tuis domino deo commenda.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Valere iubeo d. <persName ref="person84">Rudolfum Gwaltherum</persName>, a quo nuper et literas<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Laut <abbr>Rüetschi, <persName ref="person84">Gwalthers</persName> BW</abbr> I/1 nicht erhalten. - Vielleicht wurden bei Kilchmeyer Zürcher Knaben untergebracht, die in <placeName ref="place121">Bern</placeName> zur Schule gingen; vgl. nämlich <abbr>HBBW</abbr> XIX 219,43-48.</note> et pecunias accepi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutabisque nomine meo d. <persName ref="person14">Bibliandrum</persName>, <persName ref="person165">Pellicanum</persName>, <persName ref="person31">Buchterum</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="person31">Heinrich Buchter</persName>.</note>, Ammianum, Frysium<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="person69">Johannes Fries</persName>.</note> atque collegium Christi universum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale!</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="place121">Bernę</placeName>, 2. iulii anno 1547.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iodocus Kilchmeyerus totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino m. Heynricho Bullingero, <placeName ref="place1248">Tiguri</placeName> apud pręposituram<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Das Großmünsterstift.</note> concionatori vigilantissimo fratrique suo modis omnibus observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>