<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12987" type="Brief" source="HBBW-20" n="2938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 2. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a48"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">B II Missiven Band 40, 211v.–213r.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] In <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> wird gegenwärtig zwischen zwei Eheleuten, die das Bürgerrecht besitzen, ein
								Ehescheidungsprozess ausgetragen. Während der Ehemann [<persName ref="p18069" cert="high">Jakob Kundigmann</persName>] seinen Scheidungswunsch damit
								begründet, dass ihm die Ehefrau [Elsbeth Huber] davongelaufen ist, macht diese geltend, dass ihr Mann in den
								vergangenen acht Jahren keinerlei geschlechtlichen Verkehr mit ihr gehabt habe und sie deswegen wie zu
								Beginn ihrer Ehe noch jungfräulich sei. Der Ehemann widersprach dem allerdings und verlangte, dass die Frau
								im Hinblick auf ihre Jungfräulichkeit von Sachverständigen untersucht werde, wie das in einem
								Gerichtsverfahren üblich ist. Ebenso betonte er, dass, falls die Wahrheit auf diesem Weg nicht ans Licht
								gebracht werden könne, er gerne bereit sei, die Wahrheit mit seiner eigenen körperlichen Beschaffenheit zu
								beweisen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die Frau erklärte sich zu einer Untersuchung bereit, verpflichtete aber das Gericht dazu, dass, falls
								ihre Jungfräulichkeit bewiesen wird, sie keine weiteren Beweise liefern müsse und ihre Ehe rechtmäßig als
								geschieden anerkannt werde. Daraufhin haben Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> die entsprechende
								Untersuchung durch die Hebammen angeordnet, was allerdings zutage brachte, dass die Frau keineswegs
								jungfräulich war. So wurde sie ins Gefängnis gelegt und mit der Frage konfrontiert, wer ihr denn die
								Jungfräulichkeit genommen hat, zumal sie vor Gericht die Mannesschwäche ihres Gatten behauptet
								<pb type="edition" next="272"/> hatte. Ohne vorausgegangene Folter gestand sie, mit einem anderen Mann [...]
								(dessen Namen sie anführte) unzüchtig geschlafen zu haben. Dieser, und nicht ihr impotenter Mann, habe ihr
								die Jungfräulichkeit genommen. Ihr Gatte habe im Unterschied zu jenem Mann keinen Geschlechtsakt zuwege
								gebracht, sondern lediglich vergebliche Annäherungsversuche unternommen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Da sie weiterhin die Impotenz ihres Ehemannes behauptete, wurde auch dieser festgenommen und ohne
								vorhergehende Folter diesbezüglich befragt. Allerdings beteuerte auch dieser unbeirrt, sexuellen Verkehr mit
								seiner Frau gehabt zu haben. Gleichwohl gab er zu, ein halbes Jahr lang vor dem Weggang seiner Frau keinen
								Geschlechtsverkehr mehr mit ihr gehabt zu haben, doch habe dies nicht an ihm gelegen, sondern an ihrem
								abweisenden und lieblosen Verhalten.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Bei einer erneuten, unter Anwendung leichter Folter vorgenommenen Befragung der Frau beteuerte diese
								abermals, dass ihr Mann impotent sei und abgesehen von einigen vergeblichen Versuchen, auf die er sogar zwei
								Jahre lang völlig verzichtet hätte, im Unterschied zum anderen Mann keinen Geschlechtsverkehr haben konnte.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Da keiner der Ehepartner dem anderen irgendwelche Zugeständnisse macht, sondern auf seiner Darstellung
								beharrt, ziehen einige den Schluss, dass die Frau in Anbetracht der Mannesschwäche ihres Gatten die Ehe
								nicht gebrochen, sondern lediglich gehurt habe. Sie sei deswegen nicht als Ehebrecherin von ihrem Mann zu
								scheiden, sondern allein deshalb, weil wegen des Unvermögens ihres Mannes eine Ehe zwischen den beiden nie
								bestanden habe.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Andere wiederum sind der Auffassung, dass die Ehe wegen des Eheversprechens und des anschließend mit
								gegenseitigem Einverständnis geführten Ehelebens rechtmäßig sei. Dabei spielen die Fragen, ob der Mann
								tatsächlich impotent sei oder ob die beiden Eheleute geschlechtlichen Umgang gehabt haben, keine Rolle,
								zumal die Frau sich lange nicht über die Mannesschwäche ihres Gatten vor der Obrigkeit beklagt hat. Überdies
								sei es angesichts des begangenen Ehebruchs seiner Frau ungebührlich, der Potenz des Mannes nachzugehen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Der Rat und die Bürgermeister von <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> teilen Bullinger die ganze Angelegenheit deshalb mit, weil
								es unterschiedliche Meinungen über den bei dieser Scheidung anzuführenden Grund gibt. Bullinger möge den
								Fall mit seinen Amtskollegen und auch anderen Gelehrten gründlich besprechen und seine Empfehlung in
								schriftlicher Form durch diesen Boten [...] oder sonst möglichst bald mitteilen, um den Konstanzern ein
								gerechtes Urteil zu ermöglichen. Dafür werden sie sich Bullinger dankbar erweisen.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] [P.S.:] Beide Eheleute sind wieder auf freiem Fuß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2938, S. 272</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12987">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og14pl257" cert="high"/>
					<orgName ref="og59pl257" cert="high"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1547-07-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12988"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12986"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12990"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12980"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file689"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12980"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file12990"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12145"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file689"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12980"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12990"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12983"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file689"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12980"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12990"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12983"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem ersam und wolgelerten Hainrice Bullinger, vorsteer<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Antistes.</note> im wort gottes zu <placeName ref="l587" cert="high">Zurich</placeName>, unserm besunder lieben und guten frund, unser fruntlich dienst voran!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersam, wolgelerter besunder lieber und guter frund, es haltet sich zwuschen zwayen emenschen, die unser burgere sind, ettwas rechtvertigunng<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Prozess; s. <bibl>Fischer</bibl> V 218.</note> vor uns von wegen der eschaidung, die sy baid begerent: Der<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18069" cert="high">Jakob Kundigmann</persName>, Wirt des Gasthauses Zum Hecht in <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>, der dem alten Glauben zuneigte. Die Angelegenheit wird in <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 272-274 dargestellt.<ptr target="zfnfn17375-1" type="zfn"/></note> nun namlich, umb das<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">umb das: weil.</note> die frow von im geloffen ist; sy<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Elsbeth Huber, die mit dem Konstanzer Zunftmeister <persName ref="p18153" cert="high">Jos Huber</persName> verwandt war.<ptr target="zfnfn17375-2" type="zfn"/></note>, umb das der man in acht joren, die sy im bywonunng gethan, elicher wercken<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">elicher wercken: sexuellen Verkehr.</note> mit ir nie gepflogen hab und sy noch derzyt ain jungkfrow syg, wie sy im anfang irer vorheisunng<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">"Vorheisunng" (Verheißung) im Sinne von "Versprechen" ist bei <bibl>Adelung</bibl> IV 1063 belegt. Gemeint ist die Verlobung bzw. das Eheversprechen.</note> gwesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dises der frowen furtrags<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Aussage.</note> welt der man, <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/>wie die rechtvertigung an-<pb type="edition" next="273"/>gieng<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note>, nit gestendig sin und begeret zu erkundigung der worhait, das die frow durch verstendig lut (wie im rechten<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Prozessverfahren; s. <bibl>Fischer</bibl> V 211. 213.</note> zugelassen und gebrüchlich)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, ob sy ain jungkfrow were oder nit, besichtiget werden sollte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und so die worhait durch disen weg nit erston<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">erlangt; s. <bibl>SI</bibl> XI 634.</note> werden mocht, so erbutte er sich ander mer die gezeugknissen, so er die erlangen mochte, furzebringen, oder die worhait mit sinem lib<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">körperliche Beschaffenheit; s. <bibl>SI</bibl> III 977.</note>, wie sich dem rechten nach gepure, ze bezeugen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ob nun sy (die frow) beschowet werden sollte, hatt sy zu unser erkantniss gßetzt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">hatt sy zu unser erkantniss gßetzt: hat sie uns anheim gestellt.</note>, doch dorby vermanet<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">(das Gericht) verpflichtet; vgl. <bibl>SI</bibl> IV 294.</note>, so sy ain jungkfrow an der schow<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Untersuchung; s. <bibl>SI</bibl> VIII 1585.</note> <pb type="scan" next="212r."/> befunden, das dann anderer gezeugniß von unnoten sin, sunder sy billicher<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">angemessener, s. <bibl>FNHDW</bibl> IV 412. - Siehe dazu den unten in <ptr target="qvfn17375-3" type="qv"/> angeführten Verweis.</note> der ee von im geschaiden werden sollte, etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Uff disen furtrag haben wir, die frowen irer jungkfrowschafft halb beschowt ze werden, mit urtail erkant.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daruff die hebammen sy beschowt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und haben befunden, das sy kain jungkfrow ist, sunder ain frow wie ain andere frow.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Uß dem wir verursacht sind, sy in fangkniß ze legen und ze fragen, wer ir den magthumb<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Jungfräulichkeit; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1387.</note> genomen hatte, dwil sy im rechten furgewendt, das ir eman nit ain man syge.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Allso hatt sy fryg<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">freiwillig; s. <bibl>SI</bibl> I 1257.</note>, one vorgende marter, bekannt, das sy in werender ee mit ainem andern<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> (den ouch sy mit nammen genennt) die werck der unkeuschait gepflogen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Derselbig hab ir den magthumb genommen und nit iren eman, dann<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">denn.</note> derselbig kain man syg.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er habe die elichen werck nie recht, wie der ander, mit ir vollbracht, aber wol offternmals mit ir ze handlen furgenommen, nie aber ettwas ußrichen oder schaffen mogen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie nun sy uff solchen iren furgeben beharret ist, haben wir den man ouch in fangkniß gelegt und (doch one marter) gefragt, ob er ain man syg; deßglichen, ob er die elichen werck mit siner efrowen hab gehandelt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daruff hatt er gsagt, ja, er syg ain man und habe die elichen werck mit ir, wie ain man mit ainer frowen thun soll, gepflogen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wol sagt er daby, das er by ainem halben jor lang vor dem, als sy von im geloffen syg, solcher wercken mit ir nit gehandelt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da syge aber der mangel an ime nit gwesen, sunder an ir, dann sy sinen kain arbait<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Mühe; s. <bibl>Grimm</bibl> I 422.</note> haben, noch liebe an ime legen wellen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="212v."/>Dogegen aber sagt die frow und betheurete daruff, wiewol<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">obwohl.</note> sy mit marter (doch nit sunder grosser martery)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Dieses und die drei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note> uff solches gefraget ist, das der man kain man syg, deren wercken ouch nit, wie der ander mit ir gepflogen, aber wol (wie vor ermeldet) mermals ze handlen versucht, doch nie ichtzit<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">etwas.</note><pb type="edition" next="274"/> usrichten mogen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zudem syge er<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> wol zway jor lang ouch deß versuchens, wie jetz ermeldet, gegen ir still gestanden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Diewil nun baid parthyen kaine der andern furgebens geston wil, sunder jedes sin sag wor sin beharret, und dann by ettlichen geachtet wirt, so der man nit ain man were, das dann die frow nit geebrechet, aber wol sunst gehuret hatte, das sie derhalb<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> und derhalb <hi>(die Stelle wurde nämlich nachträglich, aber unvollständig vom Briefschreiber umformuliert).</hi></note> nit als ain ebrecherin oder von wegen deß ebruchs von im geschaiden werden sollte, sunder von deßwegen, das er nit ain man und derhalben kain ee je zwuschen inen gwesen were.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ettliche vermainent, das von wegen der eebeziehung und doran behach<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Die Lesung</hi> behacht <hi>wäre auch möglich. Im Original ist dieses Wort mit dem darauffolgenden zusammengeschrieben.</hi></note> zitlichung<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">und doran behach zitlichung: und dann (s. <bibl>SI</bibl> I 258) die willige (vgl. <bibl>SI</bibl> II 969) Dauer (der ehelichen Beziehung).</note> zwuschen den baiden ain ee syg, der man syge ain man oder nit, habe ouch die elichen werck mit ir gepflogen oder nit; zudem, das die frow so lange jor sich der unmoglichait<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Impotenz.</note> irs mans vor der oberkait nie beclaget hab.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ syge on not ouch ungepurlich, das der man siner manhait halb soll beschouwet, sunder<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">insbesondere.</note> von <ptr target="fnh" type="footnote" n="h"/>der frowen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Elsbeth Huber.</note> von<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> deß ebruchs wegen, daß begongen.<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>In der Vorlage wurde der Satzteil beginnend mit</hi> siner manhait halb soll <hi>umgeschrieben. Nach</hi> gegongen <hi>folgt, durchgestrichen,</hi> von ir, <hi>daraufhin ein (wohl aus Versehen) nicht gestrichenes</hi> hab, <hi>und, nach einem gestrichenen</hi> geschaiden, <hi>die aus Versehen nicht gestrichenen Wörter</hi> gschaiden werden.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="213r."/>So nun allso der ursach halben<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, worumb dise egemacht<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Eheleute.</note> sollend gschaiden werden, ain ungliche mainung ist,<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zu verstehen: Da man nun unterschiedlicher Meinung in Bezug auf den Scheidungsgrund ist. - Was auf dem Spiel stand, wird in <ref target="file12989">Nr. 2940</ref>,<ptr target="qvzl17206-3" type="qv"/>, genauer erläutert.<ptr target="zfnfn17375-3" type="zfn"/></note> so haben wir uch den handel zuschriben wollen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und bittent uch, ir wellent sampt andern uwern mittdienern im wort gottes, ouch andern gelerten, disen handel gruntlicher erwegen, wie hierinn ze handlen und was urtail ze geben sin werde, und unns desselbigen uwers ratschlags by disen unser botten<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Derselbe unbekannte Bote wie auch in <ref target="file12989">Nr. 2940</ref>,<ptr target="qvzl17206-1" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17206-2" type="qv"/>.</note> oder (so das jeze nit gut mochte) hienach, doch uffs furderlichest<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">uffs furderlichest: bald. - Bullinger antwortete mit <ref target="file12990">Nr. 2941</ref>.</note>, schrifftlichen berichten, damit wir dester bas<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">besser.</note> dorinn, wie recht, urtailen mogent, wie wir dann, <ptr target="fnk" type="footnote" n="k"/>des umb uch beschulden<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">des uch beschulden: das euch vergelten.</note> und uch freundschafft<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Am Rande nachgetragen</hi></note> bewysen koennen, wellend<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage folgt</hi> wir.</note> willig sin.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum 2. july anno 47. etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben die baide emenschen der fangknins widerumb erlassen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">der fangknis widerumb erlassen: aus der Gefangenschaft wieder entlassen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>