<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12988" type="Brief" source="HBBW-20" n="2939">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Nikolaus Pfister (Artopoeus, Baling)] / Bern an Heinrich Bullinger, 2. Juli [1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="2939" type="transcription"/>
				<bibl source="b23" n="2939" type="regest"/>
				<bibl source="b23" n="2939" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,557 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll nicht glauben, dass <persName ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> so lange nicht schrieb, weil er ihre Freundschaft und seinen herzlichen Empfang beim [letzten] Besuch in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> vergessen hätte. Im Gegenteil! Er wird sich stets an diese Freundlichkeit erinnern, die er übrigens nicht zum ersten Mal erfuhr. Da aber der gemeinsame Freund <persName ref="p1804" cert="high">Jodocus Kilchmeyer</persName> regelmäßig über den Stand der Dinge in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> berichtet, will er den mit wichtigen Angelegenheiten beschäftigten <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht mit Bagatellen aufhalten. Doch diesmal muss er eine Ausnahme machen.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Über die vom <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> geschickten Jugendlichen [<persName ref="p4436" cert="high">Ismael Buchser</persName> und <persName ref="p18666" cert="high">Samuel Schneuwlin</persName>] braucht er nicht zu schreiben, denn das wird bereits sein Amtskollege <persName ref="p3700" cert="high">Eberhard von Rümlang</persName> getan haben. Dieser ist allerdings genauso wie er darüber beunruhigt, dass die schon früher [im Januar 1547] nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> gesandten <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> sich dort unanständig aufführen und in Verruf geraten. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge diesem Zustand ein Ende bereiten, um die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Kirche zu beruhigen und dem Ruf der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Schule nicht zu schaden. Er weiß ja, was hier auf dem Spiel steht!</p>
							<p xml:id="regest3">[3] <persName ref="p18666" cert="high">Schneuwlin</persName> ist ein vielversprechender Schüler. Auch bei <persName ref="p4436" cert="high">Buchser</persName> besteht Hoffnung, sofern man darauf achtet, dass er nicht vom rechten Weg abkommt. Würden aber seine Lehrer die Zügel nur etwas lockern, wäre er schon verloren! Dass dies zutrifft, wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nach einem oder zwei Gesprächen mit <persName ref="p18666" cert="high">Schneuwlin</persName> feststellen können.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Er mag sich wundern, dass die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> [Zwinglianer] nicht einen anderen geschickt haben. Doch muss man wissen, dass diese das tun, was ihnen möglich ist, und nicht, was sie gerne möchten. <persName ref="p4436" cert="high">Buchser</persName> hat seine Entsendung nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zwei Umständen zu verdanken: zum einen der Unbeständigkeit und der Verschlagenheit besserer und geeigneterer <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Studenten, deren Zahl nicht gering ist, die jedoch vom Luthertum infiziert sind; zum anderen der von <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> getroffenen Wahl. <persName ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> wollte eigentlich nicht darüber schreiben.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Schon öfters hat er <persName ref="p8467" cert="high">Johannes Wäber</persName> gebeten, ihm die noch ungedruckte, von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gegen das Gift der lutherischen Lehre verfasste Schrift [„De sacramentis“] wenigstens für einen Tag auszuborgen, dies jedoch vergeblich, auch wenn <persName ref="p8467" cert="high">Wäber</persName> genau weiß, dass <persName ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> ebenso jeden Tag mit dem [lutherischen] Ungeheuer zu kämpfen hat. <persName ref="p8467" cert="high">Wäber</persName> erwidert stets, er habe <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> versprechen müssen, die Schrift keinem anderen auszuleihen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge also diesem schreiben, damit er <persName ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> erlaubt, die Schrift ebenfalls einzusehen. <persName ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> wäre im siebten Himmel, zumal er weiß, dass mit dieser all die verrückten Ansichten der Lutheraner solid widerlegt werden können! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge ihm doch diesen Wunsch erfüllen.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Gruß an <persName ref="p167" cert="high">Johann<pb type="edition" next="276"/> Jakob Ammann</persName>. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird alles Weitere von <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> hören. Er soll möglichst wieder schreiben.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2939, S. 276</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12988">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8114" cert="low"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1547-07-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12988!Autograph!00%20E_II_441__S__557_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">12988/Autograph/00 E_II_441__S__557_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12988!Autograph!01%20E_II_441__S__558_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">12988/Autograph/01 E_II_441__S__558_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> wurde von den <placeName ref="l41" cert="high">Bernern</placeName> aus <placeName ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> berufen, und seine Anwesenheit in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> ist am 19. November 1546 belegt. Ihm wurde anstelle des abgesetzten (s. dazu s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 77, Anm. 12) <persName ref="p5047" cert="high">Thomas Grynäus</persName> (der in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> bei <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> Zuflucht gefunden hatte; s. <bibl>Vadian BW</bibl> VI 673. 724) zunächst der Latein- und Griechischunterricht am Barfüßerkollegium in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> anvertraut; s. Bernhard Samuel Friedrich <hi>Schärer,</hi> Geschichte der öffentlichen Unterrichts-Anstalten des deutschen Theils des ehemaligen Kantons Bern, Bern 1829, S. 99; Adolf <hi>Fluri,</hi> Die bernische Schulordnung von 1548, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte XI, 1901, S. 192-195. - <persName ref="p8114" cert="high">Pfisters</persName> voriger Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> datiert vom 4. Dezember [1546] (<bibl>HBBW XVIII</bibl>, <ref target="file12750">Nr. 2703</ref>).<ptr target="zfnfn17205-1" type="zfn"/></note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Das Jahr geht u.a. aus der Erwähnung des damals in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> studierenden <persName ref="p18666" cert="high">Samuel Schneuwlin</persName> hervor.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p8114">Nicolaus Artopoeus</persName> <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, viro pietate et eruditione apprime ornato, S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Putas fortasse, vir pręclare, me oblivione nostrę amicitiae, imo humanitatis tuę, qua me et excepisti et tractasti, cum isthic essem,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8114">Pfisters</persName> Reise nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ist in <bibl>HBBW</bibl> nicht belegt. Vielleicht begab er sich dahin im Zusammenhang mit dem in <placeName ref="l3">Aarburg</placeName> ausgebrochenen Streit; s. dazu <bibl>HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12796">Nr. 2747</ref>. 2756. Vielleicht aber spielt <persName ref="p8114">Pfister</persName> auf das Treffen mit <persName ref="p495">Bullinger</persName> an, an das er sich im zweiten seiner im Anhang des vorliegen Bandes veröffentlichten Brief erinnert.</note> iam diu nihil ad te scripsisse.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe oben <ptr target="qvfn17205-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la">Falleris profecto, istud si cogitas!</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ita tu perpetuo me ames, in memoria habeo animi tui erga me bonitatem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Novi integritatem, novi denique benignitatem, quam non semel iam expertus sum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hęc, crede mihi, nunquam intermorientur apud me!</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Verum cum non ignorarem dominum <persName ref="p1804">Iodocum</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p1804">Jodocus Kilchmeyer</persName>.</note>, communem nostrum amicum, non raro de omni rerum nostrarum statu te certiorem reddere,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <bibl>HBBW XVII</bibl> 370,11f.</note> nolui ego quoque indoctis meis literis tibi obstrepere, atque neniis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Hier im Sinne von Belanglosigkeiten; s. <hi><persName ref="p19882">Horaz</persName>,</hi> Epistulae, 1, 1, 62.</note> meis interturbare longe severioribus occupatum, idque praeter rem.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 17f; 370,12.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nunc autem res omnino postulare videtur, ut institutum meum mutem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quare meliorem in partem hęc omnia rapias, vehementer velim.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">De pueris<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p4436">Ismael Buchser</persName> und <persName ref="p18666">Samuel Schneuwlin</persName>; s. <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>,<ptr target="qvzl17199-3" type="qv"/> und <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>,<ptr target="qvzl17204-1" type="qv"/>.</note> [au]tem<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen und teils im engen Einband verdeckt.</hi></note>, quos isthuc misit magistratus noster, non multa scribam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Causa est, quod reor id egisse collegam meum <persName ref="p3700">Aeberhardum a Rumlang</persName>,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Ein Brief des am 10. Dezember 1546 am Barfüßerkollegium (anstelle des am 24. November 1546 verstorbenen lutherisch gesinnten Lehrers <persName ref="p5833">Johann Heinrich Meyer</persName>; s. dazu Mathias <hi>Sulser,</hi> Der Stadtschreiber Peter Cyro und die bernische Kanzlei zur Zeit der Reformation, Bern 1922, S. 119; <hi>Fluri,</hi> aaO, S. 194) neu ernannten Schullehrers <persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName> ist nicht erhalten. - <persName ref="p8114">Pfister</persName> wusste offensichtlich noch nicht, dass noch am gleichen Tag wie er <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> anstelle von <persName ref="p3700">Rümlang</persName> schreiben würde, zumal er glaubte, dass <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> sich mit seinem und mit <persName ref="p3700">Rümlangs</persName> Brief nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> begeben würde; s. unten Z. <ptr target="qvzl17205-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17205-3" type="zfn"/></note> quem nonnihil movit quoque, quod ii, qui prius<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ende Januar 1547. - Gemeint sind <persName ref="p4617">Jonas Danmatter</persName>, <persName ref="p8355">Johannes Fädminger</persName>, <persName ref="p5477">Johann Knechtenhofer</persName> und <persName ref="p5911">Abel Mühlhofer</persName>, von denen aber <persName ref="p8355">Fädminger</persName> bereits abgereist war; s. <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>, <ptr target="qvfn17199-1" type="qv"/>.</note> ad vos missi sunt, indulgentius<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Hier im Sinne von "zu nachlässig" oder "zu unseriös" zu verstehen. - Zur Angelegenheit s. auch <ref target="file12980">Nr. 2931</ref>,<ptr target="qvzl17199-1" type="qv"/>; <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>,<ptr target="qvzl17204-5" type="qv"/>.</note> sese gessere, quam eos decet, ob idque male audiunt hic.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">De te magnam spem concepimus; quam ut ad finem usque perducas, etiam atque etiam rogamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod si feceris, ecclesiae nostrę multum consolueris; et huius negligentię nullus fructus vestram in scholam redundabit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Intelligis pro tua solertia omnem rem.<pb type="edition" next="277"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">De <persName ref="p18666">Schneuvlio</persName> omnia bona mihi polliceor.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">De <persName ref="p4436">Buchsero</persName> non despondi animum, si in via retineatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Verum si data fuerit ei liberior vivendi potestas per pręceptores, actum est de eo omnino!</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Tu hęc omnia ita se habere uno alteroque in<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> colloquio deprehendes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">„Cur non misistis alium?“ inquies.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Faciamus oportet, ut possumus, non ut volumus.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 8, 43 (<bibl>ASD</bibl> II/2 262-264).</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la">Habemus adhuc non paucos et doctiores et tractabiliores eo<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist <persName ref="p4436">Ismael Buchser</persName>.</note>, sed Luteranismo corruptos, quorum inconstantia et malignitas <persName ref="p4436">Ismaelo</persName> profuit, qui domino <persName ref="p1804">Iodoco</persName> acceptum ferre debet hoc totum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed aliter<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gegenüber der Äußerung oben in Z. <ptr target="qvzl17205-1" type="qv"/>.</note> ago, quam volui.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Cęterum habes hic, vir doctissime, [libe]llum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Am Rande nachgetragen und teils im engen Einband verdeckt.</hi></note> nondum typis excusum, quem antidotum pararas contra Luterana venena.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Eum habet d. <persName ref="p8467">Ioannes<pb type="scan" next="558"/> Waeberus</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName>, der Helfer am <placeName ref="l41">Berner</placeName> Münster war.</note>, quem semel iterumque rogavi, ut eo mihi quoque uti liceret in diem solum unum, si res meae id exigerent - quod ab eo impetrare non potui, etsi non ignoret, quot cum cancris atque hydris<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Anspielung auf die bucerisch-lutherische Partei in <placeName ref="l41">Bern</placeName>; s. <bibl>HBBW XV</bibl> 71, Anm. 3.</note> cotidie mihi congrediendum sit, persancte affirmans ea lege a te eum recepisse, ne cum altero communicet.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Aus dem Vorhergehenden ergibt sich, dass hier ein handschriftliches Exemplar von <persName ref="p495">Bullingers</persName> "De sacramentis" gemeint ist. Dass <persName ref="p8467">Wäber</persName> ein solches besaß, geht aus <bibl>HBBW XVI</bibl> 135f hervor. - Zu dieser Abhandlung <persName ref="p495">Bullingers</persName> s. <bibl>HBBW XVI</bibl> 100, Anm. 29.<ptr target="zfnfn17205-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="25" xml:lang="la">Rogo te plurimum, vir humanissime, si ullo pacto fieri potest, ne mihi id beneficii deneges atque per literas ei significes, ut et mihi eius copiam faciat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Si feceris, sublimi feriam sydera vertice, ut <persName ref="p19882">Horatii</persName> verbis utar;<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><hi><persName ref="p19882">Horaz</persName>,</hi> Carmina, 1, 1, 36.</note> nam quantum ego iudicare possum, nihil est nugarum Luteranarum, quod non ex eo bene, vere et solide refelli possit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Fac itaque, quod rogaris, vir charissime.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Dominus te servet ecclesiae suę diu incolumem.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Dominum <persName ref="p167">Ammianum</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p167">Johann Jakob Ammann</persName>.</note> meis verbis plurimum salutabis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">De cęteris rebus audies<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der Gebrauch des Verbs <hi>audio</hi> weist darauf hin, dass <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> vorhatte, sich nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zu begeben und aus unbekannten Gründen seinen Plan änderte und stattdessen noch am gleichen Tag wie <persName ref="p8114">Pfister</persName> mit <ref target="file12986">Nr. 2937</ref> schrieb. - Zu <persName ref="p1804">Kilchmeyers</persName> Reise nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> kam es schließlich Mitte August; s. <ref target="file13035">Nr. 2986</ref>,<ptr target="qvzl17377-4" type="qv"/>.</note> sine dubio quoque a d. <persName ref="p1804">Iodoco</persName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernę</placeName>, postridie calendas iulias.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Rescribe, quaeso, si vacat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, viro et pio et docto et sincerioris doctrinę evangelicae assertori ferventissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>