<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12989" type="Brief" source="HBBW-20" n="2940">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 3. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,234–237</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Es geht um den folgenden Fall: Eine Frau [Elsbeth Huber], die sich sechs oder sieben Jahre als Ehefrau
								eines Mannes [<persName ref="p18069" cert="high">Jakob Kundigmann</persName>] verhielt, dies öffentlich bekundete und nie über ihn klagte, verließ
								plötzlich das eheliche Dach und nahm dabei alles mit, was sie konnte. Als sie sich vor der Obrigkeit
								rechtfertigen musste, sagte sie, dass ihr Mann impotent und sie noch Jungfrau sei und deswegen die Scheidung
								beantrage. Eine Untersuchung der Frau durch die Hebammen brachte allerdings zutage, dass sie keine Jungfrau
								mehr war. Daraufhin wurde sie eingesperrt und befragt. Sie gestand, dass ihr während ihrer Ehe ein anderer
								Mann [...] (dessen Namen sie anführte) die Jungfräulichkeit genommen habe. Sie bestand aber darauf, dass ihr
								Gatte impotent sei und im Unterschied zum anderen keinen Geschlechtsverkehr mit ihr haben konnte. Der
								Ehemann stritt dies ab und verlangte die Scheidung, zumal die Gattin Ehebruch begangen hatte.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Es stellt sich nun die Frage, ob das Vergehen der Frau im Falle der Impotenz ihres Mannes als Ehebruch
								oder nur als sexuelles Delikt bewertet werden soll. Ist es ein Ehebruch, müsste sie von Gesetzes wegen ihre
								Mitgift dem Mann überlassen, nicht aber, wenn ihr Vergehen als Hurerei bewertet wird. Manche Räte sind der
								Auffassung, dass, wenn der Mann impotent ist, es kein Ehebruch sei; andere wiederum sind der Meinung, dass
								es sich um eine rechtmäßige Ehe handle, da die Frau über viele Jahre hinweg geschwiegen und die
								Mannesschwäche ihres Gatten geduldet, nie geklagt und auch nicht die Scheidung beantragt hat. Grundlage
								einer Ehe sei ja nicht die Potenz. Deswegen sei diese in Bezug auf eine Ehescheidung irrelevant, außer wenn
								die Gattin damit nicht mehr zurechtkäme. Zwischen Joseph und Maria wie auch unter vielen anderen Eheleuten
								bestand doch eine rechtmäßige Ehe!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Angenommen, ein impotenter Mann würde seine Mannesschwäche bekennen und nur deswegen eine Scheidung
								beantragen, seine Frau aber darauf erwidern, sie wolle weiterhin mit ihm leben, da dessen Impotenz sie gar
								nicht störe, würde man doch in solch einem Fall den Gatten dazu anhalten, bei seiner Frau zu bleiben! Würde
								er es nicht wollen, würde man ihn auf die Verbindlichkeit seines Eheversprechens hinweisen und ihn zwingen,
								bei der Frau zu bleiben. Das beweist doch, dass auch im Falle einer Impotenz die Ehe rechtsgültig ist!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Dies trifft auch hier zu. Da sich die Frau sechs Jahre mit der Impotenz des Mannes abgefunden hat, ist
								das Zusammenleben der beiden als eine rechtmäßige Ehe und ihre Hurerei als Ehebruch einzustufen. Die
								Impotenz des Mannes entschuldigt keineswegs ihr Verhalten. Denn wäre sie zum Schluss gekommen, dass sie
								diese nicht mehr aushalten könne, hätte sie einen legalen Weg einschlagen müssen, um sich scheiden lassen zu
								dürfen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Man würde doch keinem gestatten, von sich aus eine andere Partnerschaft einzugehen, ohne zuvor das
								Urteil der Obrigkeit eingeholt zu haben; desgleichen würde man keinem Ehepartner erlauben, mit einem anderen
								zu schlafen, ohne dabei von Ehebruch zu sprechen!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Würde man so etwas dulden, entstünden schlimme Präzedenzfälle: Die Frauen mit impotenten Ehemännern
								dürften nach Belieben huren, und, falls ihre Beziehung auffliegen würde, die Schuld ihren Ehemännern
								zuschieben, um nicht wegen Ehebruchs bestraft zu werden und so keine Nachteile aus dem Reichsrecht oder aus
								anderen Gesetzen hinnehmen zu müssen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Soeben erfährt <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName>, dass der Stadtbote [...] sich bereits mit dem an Bullinger adressierten
								Ratsschreiben [<ref target="file12987">Nr. 2938</ref>] auf den Weg gemacht hat, da <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName>s Bruder Thomas
								annahm, dieser sei schon bei <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> gewesen! Es ist wichtig, dass Bullinger sich die Sache gut überlegt.
								<persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> möchte zwar nicht sein Urteil beeinflussen oder ihn gar dazu zwingen, anders darüber zu urteilen, als
								er es für richtig hält. Allerdings würde ein abweichendes Urteil Bullingers sowohl <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> als auch dessen
								Amtskollegen schwerfallen, weil dadurch ihre Autorität geschwächt und dies wiederum schlimme Folgen haben
								würde.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Die Konstanzer<pb type="edition" next="279"/> Ratsherren haben bei anderen Rechtsgelehrten ebenfalls Rat
								eingeholt. Doch soll Bullinger in seiner Antwort [<ref target="file12990">Nr. 2941</ref>] sich nicht anmerken
								lassen, dass er davon weiß und einen Brief von <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> erhalten hat. Da die Frau zunächst log und erst danach
								ihre Unzucht mit dem anderen Mann gestand, um die Potenz ihres Gatten nicht zugeben zu müssen, kann man ihr
								keinen Glauben mehr schenken. Der Mann sollte auch nicht gezwungen werden, sich medizinisch untersuchen zu
								lassen oder seine Potenz mit einem Schwur zu bezeugen, auch wenn das Gesetz dies vorsieht und es im
								päpstlichen [kanonischen] Recht vorgeschrieben wird und noch gebräuchlich ist. <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> und seine Kollegen
								empfinden nämlich die Beschauung des Mannes als anstandswidrig und unchristlich.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Es kam in dieser Angelegenheit zur Uneinigkeit, weil die Mitgift der Frau auf dem Spiel steht: Wird die
								Unzucht der Frau nicht als Ehebruch, sondern lediglich als Hurerei bewertet, darf sie ihr Vermögen behalten.
								Deshalb verlangen einige die medizinische Untersuchung des Mannes, obwohl er im Gefängnis und trotz
								Androhung von Folter weiterhin seine Potenz beteuert hat. <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> und seine Kollegen sind der Auffassung,
								dass die Unzucht der Frau in jedem Fall als Ehebruch zu werten ist, auch wenn die Impotenz des Mannes
								bewiesen würde. Schließlich hat sie jahrelang mit ihrem Gatten zusammengelebt und keine Scheidung beantragt.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Der Fall wurde Bullinger schriftlich [mit <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>] dargelegt. Dieser
								soll bei seiner Antwort vorsichtig und nicht voreilig sein. Er kann ja den Boten des Konstanzer Rats ohne
								Antwort abfertigen und vorgeben, dass er gerade viel zu tun hat, es sei denn, die zu gebende Antwort sei ihm
								genauso klar wie <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName> und bedürfe keines langen Nachdenkens und vieler Ausführungen.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] In großer Eile. <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName>s Bote [...] will abreisen.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] [P.S.:] Die Konstanzer Räte haben die Meinung der Konstanzer Pfarrer eingeholt, doch die meisten Räte
								(mit Ausnahme von <persName ref="p8178" cert="high">Blarer</persName>s Bruder Thomas und deren Cousin <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>) stimmen dieser nicht zu. Deshalb
								wenden sie sich nun an Bullinger, in der Hoffnung, ein anderes Urteil von ihm zu erhalten.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 635f, Nr. 1452</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2940, S. 279</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12989">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1547-07-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12990"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12988"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file12994"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12985"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file12994"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12985"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13009"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12955"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file12994"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12985"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file12990"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12983"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file12994"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12985"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file12990"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12983"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="38">Latein</language>
				<language ident="de" usage="962">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12989%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__234_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12989/Autograph/00 E_II_357__S__234_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12989%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__235_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12989/Autograph/01 E_II_357__S__235_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12989%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__236_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12989/Autograph/02 E_II_357__S__236_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12989%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__237_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12989/Autograph/03 E_II_357__S__237_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der casus: Ain weyb<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Elsbeth Huber; s. <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>, <ptr target="qvfn17375-2" type="qv"/>.</note> hat sechs oder siben jar<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Laut <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>,<ptr target="qvzl17375-2" type="qv"/>, acht Jahre.<ptr target="zfnfn17206-1" type="zfn"/></note> by irem mann<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18069" cert="high">Jakob Kundigmann</persName>, s. <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>, <ptr target="qvfn17375-1" type="qv"/>.</note> gewont.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ist fuͤr sein ewyb gehalten worden, mitt ime zuͦ kirchen und strausß<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">ist zuͦ kirchen und strausß gangen: hat sich öffentlich und rechtlich als zusammengehörig ausgewiesen; s. <bibl>SI</bibl> III 232.</note> gangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat sich ouch nie nichts<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">nie nichts: niemals.</note> seinen halb geklagt, etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nachmals<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Danach.</note> ist sy aigens gwalts vom mann gelouffen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat dem mann entwendt, was sy hinweg hat bringen mögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Alls sy aber erfordert<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">gerichtlich vernommen; s. <bibl>SI</bibl> I 999.</note> worden durch die oberkait, hat sy fuͤrgewendt, sy seye darum vom mann geloffen, dann<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">denn.</note> er seye kain mann nie gewesen: sy seye ouch nochmals<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">nach wie vor; s. <bibl>Grimm</bibl> XIII 876.</note> ain junckfraw!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum begere sy der schydung.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist nachmals dahin gerathen, das man sy geschowet<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">untersucht.</note> durch hebbammen und sy kain junckfrauwen, sonder ain verruckte<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">entjungferte.</note> funden hat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Daruff sy gefencklich angenommen und gefragt worden, etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat sy bekendt, es hab ir ain anderer<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Unbekannt.</note> die magtthumb<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Jungfräulichkeit.</note> genommen <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/>die zeyt, alls sy by dem man gewonet.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hier und unten Textverlust bei der Entfernung des Verschlussbandes.</hi></note></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ir mann aber seye kain man, dann er hab nitt dermassen mitt ir gehandelt wie der ander, den sy ouch genent hat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der mann aber ist des alles ab<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">ist des alles ab: stellt dies alles in Abrede.</note> mitt anzögung<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Klage.</note>, sy thuͤim gwalt unnd unrecht, etc., und begert der schidung von ir, diewyl sy selb bekennt iren ehbruch, etc.<pb type="edition" next="280"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist nun die frag, ob diß huͦrerey des weybs ain ehbruch geacht sölle werden im fall, das es war were <foreign xml:lang="la">virum esse impotentem,</foreign> oder ob es nun<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">nur.</note> ain <foreign xml:lang="la">simplex scortatio<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">ein rein sexuelles Vergehen.</note></foreign> seye ze achten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann ists fuͤr ain ehbruch ze achten, so wirt sy dem mann ir guͦt und hab<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist die Mitgift.</note> verfallen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">schuldig; s. <bibl>SI</bibl> I 756.</note> sein laut miner herren ordnung, welchs aber nitt were, wa<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">wenn.</note> es nun ain simplex scortatio, wie sy es nennen, sin solle.<pb type="scan" next="235"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da wellen nun ettlich, es seye nie kain eh gewesen im fall, so der man impotens were, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum seye es kain adulterium.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die andern wellen, es solle billich<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">mit Recht.</note> fuͤr ain eh gehalten werden, diewyl das wyb sovyl jar geschwygen und die impotentiam geduldet, nie klagt noch schidung begert hab.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann die eh seye nitt gründt <foreign xml:lang="la">super potentia viri.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum mög sy ouch von deren wegen nitt geschaiden werden, dann allain im fall, wa das weyb die nitt zuͦ guͦt halten<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">nitt zuͦ guͦt halten: (als) nicht erträglich erachten.</note> will.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es seye ain eh zwischen Joseph und Maria und vyl anderen gewesen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Item, wann<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">wenn.</note> der impotens vir selbs keme und bekandte sin impotentiam, begerte der schidung vom wyb, dann er were impotens und desshalb were es kain ehe, etc., das weyb aber sagte: ich beger, das er by mir seye; er hat mir ehlich truw, und was der anhangt, verhaissen; sein impotentia irrt<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">stört; s. <bibl>SI</bibl> I 408.</note> mich nichts; frag dem nitt nach; so achtend dise<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Ratsherren.</note>, man wurde den man darzuͦ halten, das er by dem wyb belybe.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und könde man es doch nitt, dann in crafft der eh, die er ir versprochen hat.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wann es aber kain eh were <foreign xml:lang="la">propter solam impotentiam viri,</foreign> die ouch das wyb dulden will, so köndte man ain sölichen mann nitt zum wyb zwyngen, wann er von ir begerte<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">von ir begert: von ihr gehen wollte.</note>, diewyl es kain eh were.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Allso ouch hie, diewyl das wyb sechs<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe dazu <ptr target="qvfn17206-1" type="qv"/>.</note> jar consentiert hat in istam impotentiam viri, ist billich ir beywonung<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zusammenleben.</note> fuͤr ain eh gehalten<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Der Übergang in den Indikativ zeigt an, dass dies Blarers Meinung ist.</note>, und so sy gehuͦret hat, ist billich ir huͦrerey fuͤr ain ehbruch gerechnet, und entschuldiget sy die impotentia viri nitt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann wollt sy yetz ir gemuͤt enderen und die impotentiam viri nitt mehr zuͦ guͦt halten, hat sy ainen ordenlichen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">rechtmäßigen; s. <bibl>SI</bibl> I 438.</note> weg zuͦr schidung gehapt: Den sollt sy gangen sein!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Man gestattet doch kainem, das er aigens gwalt usß sölicher ursach der impotentia ain andern gemachel nemme, on vorgende erkantnusß<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">gerichtliches Urteil; s. <bibl>SI</bibl> III 373.</note> der oberkait, gschweygen das ains huͦrerey triben in sölichem fall und im nitt fuͤr ain ehbruch gerechnet werden sollte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es wurden ouch böse recht<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Rechtsbräuche.</note> daruß wachsen und böse exempel, das söliche wyber, die impotentes viros hetten, so lang inen gefiele, in sölicher eh <pb type="edition" next="281"/> weren, huͦreten allso anhe<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">darauf; s. <bibl>SI</bibl> II 1332.</note> haimlich, alls lang sy möchten, hettend ire menner allain zuͦ iren deckmenteln, und wann es dann gleych etwan<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">irgendwann.</note> ussbrech und offenbar wurde, so wissen sy, das sy nitt alls ehbrecheren gestraufft werden kondten und desshalb nach kaiserlichen rechten und andern ordnungen kain nachtail an dem guͦt lyden dörfften, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="236"/>Ach lieber bruͦder, ich erfar, das der bott<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Derselbe unbekannte Bote wie schon in <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>,<ptr target="qvzl17375-1" type="qv"/>.</note> hinweg ist mitt schreiben an euch<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Das an Bullinger gerichtete Schreiben des Konstanzer Rats vom 2. Juli (<ref target="file12987">Nr. 2938</ref>).</note> raths halber, und hat min lieber bruͦder<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Thomas Blarer.</note> gewent<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">gemeint.</note>, er seye vor by mir gewesen!</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Secht, lieber herr und bruͦder, und gebt guͦten beschaid, dann mir etwas daran gelegen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich beger ewer iudicium nitt zuͦ corrumpieren oder das ir von mynen wegen anderst dann<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">als.</note> recht raten sollten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Daneben wellt ich ungern, das meyn und der anderen <foreign xml:lang="la">fratrum authoritas</foreign> sollt by ainem rath verklainert werden in fellen, da man sy<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">die "authoritas".</note> erhalten mag.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dann es kompt darnach vyl übels darusß, das man unß darfuͤr hellt, unser iudicium stymme nitt mitt den andern; das aber darnach groß unrat gebirt.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">hervorbringt; s. <bibl>SI</bibl> IV 1476f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Unsere herren haben an anderen orten by juristen ouch rath gepflegen<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">rath gepflegen: Rechtsauskunft eingeholt; s. <bibl>DRW</bibl> X 923.</note> und funden.<ptr target="fnb" type="footnote" n="b"/></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Davon lasst euch nitt mercken in ewerm schriben, das ir sölichs wisst, wie ir ouch nitt derglichen thain<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">tun.</note> sollend, alls ob ich euch etwas davon geschriben hab.<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Diewyl das weyb falsch erfunden worden und das sy kain jungfrouw ist, wie sy erstlich fuͤrgeben, und darnach eh<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">erst; s. <bibl>Grimm</bibl> III 35-39.</note> ir unrainikait mitt ainem andern bekennt hat, damitt sy potentiam irs mans nitt bekennen muͤsse, derhalb seye ir nitt ze glouben.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und sölle man ouch den mann weder schouwen<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">medizinisch untersuchen.</note> noch den aid geben<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">noch den aid geben: noch von ihm verlangen, dass er schwören müsse.</note>, wie sölichs in den rechten versechen und ausstruckt<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">versechen und ausstruckt: vorgesehen und ausdrücklich vorgeschrieben; vgl. <bibl>SI</bibl> XIV 815.</note> seye in dem und derglichen fellen, wiewol<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">zumal; vgl. schon <bibl>HBBW</bibl> XVII 143,5 und Anm. 5.</note> wir das schowen des mans fuͤr ain ungegrundt<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">unbegründet.</note> ding achten und das es wider christeliche zucht und erbarkait seye, onangesechen<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">ungeachtet; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 116.</note> das es im papsts recht<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Im kanonischen Recht. - Was die Quelle für Blarers Behauptung war, ist unbekannt. Feststeht, dass im kanonischen Recht die Scheidung von einem impotenten Mann toleriert wurde, solange der Mann seine Impotenz nicht leugnete. Eine Untersuchung des Mannes (übrigens auch der Frau) ist darin nicht vorgeschrieben. Die Ehepartner wurden lediglich dazu angehalten, ihre Aussagen mit einem Schwur zu bekräftigen und, falls der Mann seine Impotenz leugnete, war seiner Aussage mehr Gewicht als der der Frau zuzuordnen, mit der Begründung, dass er das "Haupt der Frau" sei (in Anlehnung an <cit type="bible"><ref>Eph 5, 23</ref></cit>); s. Decreti secunda pars, causa XXXIII, quaestio 1 (<bibl>CorpICan</bibl> II 1148-1150); Petrus <hi>Lombardus,</hi> Sententiae, lib. IV, dist. XXXIV, cap. 2f (S. 463-465 der dritten, in Rom 1981 erschienenen Ausgabe der Sententiae). - Erst mit dem kanonischen Recht von 1917 (das sich aber vermutlich auf einen schon länger bestehenden Brauch stützt) wird an den Stellen, in denen die Impotenz behandelt wird (can. 1068. 1169. 1975-1981), eine Untersuchung des Mannes (im can. 1979) vorgeschrieben.</note> ussgetruckt und noch by den bepstischen bruchig<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">in Gebrauch.</note> seye.<pb type="edition" next="282"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aber der gantz butz<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Hauptangelegenheit; s. <bibl>SI</bibl> IV 2006.</note>, darum man sich parteyet, stecket darinn, das ettlich das weyb gern by irem guͦt erhalten wellten und die sach gern dahein deuten, das diß ir unrainikait nitt ain ehbruch, sonder nun ain simplex scortation sin sollte, damitt sy der ehbrecheren strauff nitt dulden und das guͦt muͤsste faren lassen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darum trungend sy, man soll den mann schowen, etc., der doch ouch in der gefencknusß und mitt tröwung<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Androhung von Folter.</note> des henckers bstanden ist<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">bstanden ist: beharrt; s. <bibl>SI</bibl> XI 703.</note>, er seye ain mann; so doch ich und wir all darfür hallten, das, wann sich glich die impotentia fende, danecht<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">dennoch.</note> diß des weybs huͦrery ain ehbruch geacht solle werden, diewyl sy sovyl jar dem man beygewont und der schidung kainswegs begert hab.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="237"/>Der casus in terminis,<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Der casus in terminis: der besondere Fall; s. <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich</persName> <hi>Heigelin,</hi> Allgemeines Fremdwörter-Handbuch für Teutsche, Tübingen 1838, S. 166.</note> wie sy sagend, ist euch<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Bullinger (mit Brief <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>).</note> geschriben und wurt hienach<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">entsprechend; s. <bibl>Grimm</bibl> X 1312.</note> ouch verzaichnet.<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">festgehalten.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch um gottes willen, sind wol bedacht und muͤsst nitt ylen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Kondt wol den botten<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Der oben Z. <ptr target="qvzl17206-1" type="qv"/> erwähnte unbekannte Stadtbote <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>'.</note> miner herren abfertigen und geschefft fuͤrwenden, dann<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">weil.</note> euch geschefft seyen fuͤrgeffallen; es seye dann bey euch ouch so clarum<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">deutlich.</note> alls by unnß: so darff<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">bedarf.</note> es nitt vyl difficultet<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Einzelheiten; Mühe.</note>, und hapts bald verantwurt<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">beantwortet.</note> mitt wenigi worten.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Bullingers Antwort an den Konstanzer Rat ist erhalten (<ref target="file12990">Nr. 2941</ref>). Bullinger beurteilte den Fall im Sinne der Konstanzer Prediger, und, obwohl der größte Teil des Konstanzer Rats anderer Meinung war, hielt sich dieser schließlich an Bullingers Urteil und sprach am 18. Juli auf Grund des Ehebruchs der Frau die Scheidung zwischen <persName ref="p18069" cert="high">Jakob Kundigmann</persName> und Elsbeth Huber aus; s. <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 274.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">In grosser yl zuͦ ainer ur nachmittag, 3. iulii 1547.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Darff den botten<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Der von Blarer abgefertigte unbekannte Bote, da der Stadtbote <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> bereits verlassen hatte; s. oben Z. <ptr target="qvzl17206-1" type="qv"/>.</note> nitt summen.<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">aufhalten; s. <bibl>SI</bibl> VII 957.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Mine herren habend unsers, der kirchendiener, raths ouch gepflegen<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">raths ouch gepflegen: unseren Rat eingeholt; vgl. <bibl>Fischer</bibl> I 1062 §b.</note>, aber dem mehrtail wylls nitt gnuͦg sin<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">dem mehrtail wylls nitt gnuͦg sin: die meisten sind nicht zufrieden damit.</note>, <foreign xml:lang="la">quamquam frater<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Thomas Blarer.</note> et consobrinus<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</note> et <pb type="edition" next="283"/> optimi quique nobiscum consentiunt</foreign>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Ideo tuam quoque sententiam exposcunt sperantes te variaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">An maister Heinrich Bullinger, meinen fuͤr[ge]liepten<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Hier und unten Textverlust bei der Entfernung des Verschlussbandes.</hi></note> herrn und br[uͦder] zuͦ Zuͤrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>