<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12993" type="Brief" source="GR-I" n="81">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Camillo Renato / Chiavenna an Heinrich Bullinger, 6. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="39" type="transcription">Bullingers Korrespondenz mit den Graubündnern, hg. v. Traugott Schieß, 3 Teile, Basel 1904-1906 - Quellen zur Schweizer Geschichte XXIII-XXV (Nachdruck: Nieuwkoop 1968).</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2091</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> bekam von Bullinger bis jetzt noch keine Rückmeldung auf seinen Brief [nicht erhalten], den der
								junge [... <persName ref="p6033" cert="high">Paravicini</persName>]<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Dass der Junge aus einem der zahlreichen Zweige der Familie Paravicini stammte, geht aus Johannes Blasius' Brief <ref target="file13025">Nr. 2976</ref> vom 2. August hervor. Es kann sich aber nicht um jenen <persName ref="p2445" cert="high">Bartolomeo Paravicini</persName> gehandelt haben, der bereits in Zürich studiert hatte (s. zu Letzterem <ref target="file12951">Nr. 2902</ref>, <ptr target="qvfn17168-1" type="qv"/>).</note> letztens überbringen sollte. <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> bat darum, dass Bullinger sich um den
								Jungen kümmert und seine Meinung zu einer subtilen, vielleicht auch ein wenig seltsam scheinenden Frage
								mitteilt: <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> und seine Kollegen sind sich nämlich nicht sicher, ob nach der Vorschrift Christi während
								der Taufe eines Knaben (oder einer anderen Person) bei der Besprengung die Worte „Ich taufe dich im Namen
								des Vaters, des Sohnes und des Heiligen Geistes“ <cit type="bible"><ref>[Mt 28, 19]</ref></cit> überhaupt notwendig seien. Die meisten
								[Theologen] haben bisher die Meinung vertreten, dass es keine gültige Taufe sei, wenn diese Worte
								weggelassen werden. Sofern Bullinger etwas Zeit übrig hat, möge er mitteilen, ob dies stimmt oder nicht.
								Dabei soll er seine Antwort mit Argumenten bzw. mit der Heiligen Schrift untermauern. <persName ref="p2807" cert="high">Renato</persName> und seine
								Amtskollegen wissen, dass Bullinger dies umso lieber tun wird, als er diese Frage wohl ohne großen Aufwand
								leicht beantworten kann. Sie wollen ihm nicht lästig fallen, nur ihn an ihren eifrigen Nachforschungen
								teilhaben lassen. Falls dies zu viel wäre, soll Bullinger es ihnen irgendwie zu verstehen geben.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Bullinger möge auch seine Meinung und Prognose zur aktuellen Lage mitteilen. In <placeName ref="l96" cert="high">Chiavenna</placeName> gibt es
								nichts Mitteilenswertes, außer dass man sich vor der Zukunft fürchtet, auch wenn man nicht alle Hoffnung
								aufgegeben hat.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Grüße von <persName ref="p2019" cert="high">Agostino Mainardi</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Pfarrer in Chiavenna.</note>, <persName ref="p8022" cert="high">Francesco Negri</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Lehrer in Chiavenna.</note> (der seit vier Tagen sehr krank ist)
								und von allen Kollegen, auch an Bullingers Kollegen und an die ganze Kirche.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Der beiliegende Brief<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> soll an <persName ref="p714" cert="high">Celio Secondo Curione</persName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> übermittelt werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Epistolae ab Ecclesiae Helveticae reformatoribus vel ad eos scriptae. Centuria prima, hg. v. Johann Konrad Füssli, Zürich 1742, S. 252–254, Nr. 64</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Petrus Dominicus Rosius a Porta, Historia Reformationis Ecclesiarum Raeticarum, Bd. 2/2, Chur und Lindau 1772, S. 643f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 106f, Nr. 81</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Renato, Opere 157–159, Nr. 10</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12993">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2807" cert="high"/>
					<placeName source="l93" cert="high"><orig>Chiavenna</orig></placeName>
					<date when="1547-07-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12994"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12992"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file66"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12583"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file66"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12583"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12292"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file66"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12583"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13003"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12990"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file66"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12583"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13003"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12990"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12993%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2091_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12993/Autograph/00 E_II_335__fol__2091_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12993%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2091_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12993/Autograph/01 E_II_335__fol__2091_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Camillus Renatus Henrico Bullingero, optimo viro, S. P. D. a Domino.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid tu ad meas cogitaris hactenus, quas superioribus diebus ad te adolescenti cuidam nostrati dederam, nihil plane scio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum te nobis facturum scribebam, si et tibi adolescentem, quem magis ex animo quam verbis tibi commendabamus, intelligeremus commendatum, et quidnam ad tenuem et fortassis etiam, ut videri posset, curiosam quaestionem sentires.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dubitatum enim erat inter nos, utrum necesse omnino videretur esse, cum puer vel alius quisvis in baptissando abluitur, inter abluendum ea praescripto Christi verba addere: “Ego te baptisso in nomine patris et filii et spiritus sancti“.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">His demptis aut quavis ratione omissis plerique, ut hactenus, baptismum nullum esse et dixerunt et scripserunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id itane rectene habeat an secus, si ad nos per otium perscripseris, quam gratissimum fore intelliges.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nec sententiam modo siccam requirimus, sed, quo absoluta etiam sit et minime suspensa, vel ratione vel etiam ex scripturis sanctis testimonio confirmatam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id te tanto libentius commodiusque facturum scimus, quanto res ipsa tenuior et disputatio facilior potest videri, neque velim arbitrere nos tibi, gravioribus videlicet occupato, aliquid, ut in aliis saepe, ita nunc in hac maxime molestiae afferre.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nostra studia et tua facilitas amorque erga nos spectatus iam satis in causa est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Itaque si molestiam velis effugere, ut nostris studiis frenum iniicias, te posthac difficilem praestes, necesse est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id autem quomodo possis efficere, tu ipse videris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quo res fatumque horum temporum modo se habeat, quid sentias, quid metuendum sperandumve sit, et si quid aliud est, quod nos scire opus putes, pro tua humanitate nostraque necessitudine facias nos quam primum certiores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hic nihil habemus, quod literis mandandum putemus, praeter metum; a spe tamen non iam prorsus excidimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod reliquum est, salutant te Augustinus Mainardus, Franciscus Niger, qui abhinc quatriduo aegrotat graviter, et omnes ad unum fratres, quorum nomine salutabis, idque in Domino, collegas tuos et universam ecclesiam <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinam</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clavenna, ad VI. Iulii 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Has literas, si commodum certumque est, ad Caelium Secundum, qui nunc <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> commoratur, perferendas cures, etiam atque etiam rogo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>