<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12997" type="Brief" source="HBBW-20" n="2948">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Paul Wala Schuler / Schwanden an Heinrich Bullinger, 13. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,122 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName type="citizen_name" ref="p2844" cert="high">Schuler</persName> hat <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> letztem Schreiben (das er am vergangenen Sonntag [10. Juli] erhalten hat)
								entnehmen können, wie es zu einer Versöhnung zwischen <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> und Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>
								gekommen war, welcher aber sogleich darauf gefangen gesetzt wurde! Aus dieser Begebenheit wie auch aus dem,
								was sich zuletzt zugetragen hat, wird deutlich, dass der gerechte Gott vorhat, die Menschen für ihre
								Übeltaten zu bestrafen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Was nützt es denn, täglich Buße zu predigen und zu einem guten Lebenswandel aufzurufen, wenn man nicht
								bereit ist, dem Laster zu entsagen, und stattdessen scham- und furchtlos eine Sünde nach der anderen begeht?
								Hätten die Niniviten auf die Warnung des Propheten Jona hin nicht sogleich Buße getan, wären sie kurz darauf
								wie die Bewohner von Tyrus und Sidon vernichtet worden. Nun aber soll Gott Menschen, die sein Wort nicht
								erst seit einigen Tagen, sondern schon seit Jahren hören, verschonen?
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die Heuchelei kann die Bosheit nicht verdecken. Auch wenn die Menschen weder von der Bibel noch von der
								römischen Geschichte und anderen historischen Niederlagen Kenntnis hätten, sollten sie doch durch die
								alltägliche Erfahrung gelernt haben, dass sie mit Ungehorsam, Zwietracht, Stolz und Neid auf die Dauer nicht
								bestehen können. Es gab kaum je eine so sündhafte Zeit wie die heutige. Besonders in der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>
								hat die Habsucht und das Streben nach Bestechungsgeldern und Geschenken überhandgenommen. Nun können reiche
								geistliche oder weltliche Herren, die früher mit Hunden und Hellebarden vertrieben worden wären, ihre
								Anliegen vorbringen! Wahrlich, die [Kardinalswürde] für <persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>, den Bischof von <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>, wird der
								Kirche keinerlei Vorteile verschaffen!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName type="citizen_name" ref="p2844" cert="high">Schuler</persName> will damit nicht etwa Verzweiflung oder Hoffnungslosigkeit, sondern seine Sorge um das
								Wohlergehen des Vaterlands bekunden.<pb type="edition" next="300"/> Ebenso wenig will er trösten oder
								verschrecken, zumal er gut weiß, wie sehr <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, besonders seit <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> Tod, diesen Zuständen mit
								seinen Schriften und Predigten entgegenwirkt. Schuler wollte hier vielmehr seine Hoffnung zum Ausdruck
								bringen, dass Christus demnächst die Seinen durch einen Gideon oder sonst wie von der Macht des Antichristen
								befreien wird. Gemeinsam mit anderen, die vor Balam [richtig: Baal] noch nicht in die Knie gegangen sind,
								ist er bereit, sein ganzes Hab und Gut, ja sogar sein eigenes Leben zu opfern. Er weiß nämlich, dass
								Christus, der Hauptmann, diese Balamspriester [richtig: Baalpriester] bestrafen wird!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge die Überlegungen eines unbedeutsamen Menschen wie Schuler gutmütig aufnehmen und ihm wie
								auch anderen sein Wohlwollen bewahren.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2948, S. 300</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12997">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2844" cert="high"/>
					<placeName ref="l458" cert="high"><orig>Schwanden</orig></placeName>
					<date when="1547-07-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file12998"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file12996"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file97"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file97"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file98"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file97"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13003"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12990"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file97"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13003"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12990"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12997%2FAutograph%2F00%20E_II_355__fol__122_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12997/Autograph/00 E_II_355__fol__122_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12997%2FAutograph%2F01%20E_II_355__fol__122_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12997/Autograph/01 E_II_355__fol__122_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12997%2FAutograph%2F02%20E_II_355__fol__123_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12997/Autograph/02 E_II_355__fol__123_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/12997%2FAutograph%2F03%20E_II_355__fol__123_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12997/Autograph/03 E_II_355__fol__123_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1"><persName ref="p2844" cert="high">Paulus Wala gen. Schuler</persName>, 1503/08-1593, entstammte einem alten <placeName type="citizen_name" ref="l176" cert="high">Glarner</placeName> Geschlecht, genoss eine ausgezeichnete Schulbildung und wurde bereits 1525 als Nachfolger seines verstorbenen Bruders zum Landschreiber gewählt. 1533 wurde ihm für die Dauer von drei Jahren das Amt des <placeName type="citizen_name" ref="l2681" cert="high">Werdenberger</placeName> Landvogtes übertragen. 1544-47 war er Landvogt in <placeName type="citizen_name" ref="l1003" cert="high">Sargans</placeName>, 1556-58 und 1567-74 <placeName type="citizen_name" ref="l646" cert="high">Glarner</placeName> Landammann, 1556-1564 Anführer der Protestanten im Glarnerhandel bzw. Tschudikrieg und ab 1558 Pannerherr. Sein diplomatisches Geschick machte ihn zum Vermittler in vielen Streitigkeiten, so dass er bereits 1539 an einer Tagsatzung in <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Baden</placeName> teilnahm und von 1549-84 regelmäßig als Tagsatzungsabgeordneter amtierte. Ebenso trat er 1564 als Mittelsmann zwischen der Stadt <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName> und dem <persName type="citizen_name" ref="p18536" cert="high">Herzog von Savoyen</persName> auf. <persName type="citizen_name" ref="p2844" cert="high">Schuler</persName> verfasste verschiedene Aufsätze und Gedichte, darunter einen Regimentsspiegel mit dem Titel "Wyss sprüch", in dem er u. a. die Praxis des Ämterkaufs anprangerte. Als Verfasser verschiedener theologischer Streitschriften setzte er sich für die Reformierten ein und polemisierte in diesem Zusammenhang gegen <persName type="citizen_name" ref="p8108" cert="high">Aegidius Tschudis</persName> Abhandlung über das Fegefeuer. Mit <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> stand <persName type="citizen_name" ref="p2844" cert="high">Schuler</persName> von 1547 bis 1560 in brieflichem Kontakt: Insgesamt sind vier Briefe von <persName type="citizen_name" ref="p2844" cert="high">Schuler</persName> an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> und zwei Briefe von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> an <persName type="citizen_name" ref="p2844" cert="high">Schuler</persName> überliefert. - Lit.: <bibl>LL</bibl> XVI 490; Fritz <hi>Büsser,</hi> Die theologischen Schriften des Glarner Landammanns Paulus Schuler, in: <bibl>Zwa</bibl> IX, 1952, 381-414; Gottfried <hi>Heer,</hi> Landammann Paulus Schuler und seine Zeit, in: Jb. des historischen Vereins des Kantons Glarus XXVIII, 1893, 15-65; <bibl>HBLS</bibl> VI 251f; <bibl>HLS</bibl> XI 219.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min ganntz willig diennst mitt erpietung aller eren bevor, erwirdiger, sonnders lieber herr unnd frundt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uß jungst uwerm schriben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten. - <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>, der um diese Zeit Pfarrer in <placeName ref="l458" cert="high">Schwanden</placeName> an <persName ref="p8184" cert="high">Valentin Boltz</persName>' Stelle wurde (s. <bibl>HBBW</bibl> XII 105, Anm. 1; XVI 236, Anm. 1), könnte der Überbringer dieses Briefes gewesen sein.</note>, mir nechst verganngens sonntags<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">10. Juli 1547.</note> zuͦkomen, han ich, wie der lanndtgraff<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> mit dem <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">keyser</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> bericht<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">ausgesöhnt (wurde); s. <bibl>FNHDW</bibl> III 1495.</note> unnd demnach erst<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">sogleich.</note> im gefencklich uberantwurt, sampt fererem<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">weiterem.</note> innhallt verstannden,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der Fußfall des Landgrafen vor <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> fand am 19. Juni 1547 im Langen Saal der neuen Residenz in <placeName ref="l1430" cert="high">Halle</placeName> statt. Er war von Anbeginn nicht als Versöhnungszeremonie, sondern als eine öffentliche Demütigung mit anschließender Gefangennahme des Landgrafen inszeniert. Denn der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName>, der <persName type="citizen_name" ref="p3590" cert="high">Philipp</persName> seit Beginn der Friedensverhandlungen im November 1546 wiederholt aufgefordert hatte, sich auf Gnade und Ungnade zu ergeben, ließ diesen sowie die in dieser Angelegenheit als Vermittler auftretenden Kurfürsten, namentlich <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName> und <persName ref="p18520" cert="high">Kurfürst Joachim II. von Brandenburg</persName>, im Unklaren darüber, was er mit der ominösen Formel eigentlich meinte. Dass diese nichts Gutes erahnen ließ, zeigte sich während der Zeremonie: der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> ließ zwar nach dem Fußfall und geleisteter Abbitte des Landgrafen seine Antwort verlesen, die besagte, dass der Landgraf aus der Acht erlöst, ihm die lebenslange Haft erspart und er bei seiner Herrschaft belassen werden sollte. Das Unterwerfungsritual wurde jedoch zu keinem formgemäßen Abschluss gebracht, da der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> es unterließ, <persName type="citizen_name" ref="p3590" cert="high">Philipp</persName> die Versöhnungshand zu reichen. Kurz darauf (s. dazu <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>,<ptr target="qvzl17219-1" type="qv"/>) wurde stattdessen der Landgraf in der erzbischöflichen Moritzburg gefangen genommen, blieb fortan in kaiserlichem Gewahrsam und war bis zu seiner Befreiung am 4. September 1552 schweren physischen und psychischen Belastungen ausgesetzt; s. <bibl>Rommel</bibl> I 539-542; Simon <hi>Ißleib,</hi> Die Gefangennahme des Landgrafen Philipp von Hessen 1547, in: Neues Archiv für Sächsische Geschichte und Altertumskunde XI, 1890, 177-244; Fritz <hi>Wolff,</hi> Der gefangene Landgraf. Der Weg in die Gefangenschaft, in: Landgraf Philipp der Großmütige 1504-1567. Hessen im Zentrum der Reform, hg. v. Ursula Braasch-Schwersmann, Hans Schneider und Wilhelm Ernst Winterhager in Zusammenarbeit mit der Historischen Kommission für Hessen, Marburg/Neustadt an der Aisch 2004, S. 123-137.<ptr target="zfnfn17213-1" type="zfn"/></note> usß dysem unnd andern vorergangnen henndlen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vorgängen; s. <bibl>SI</bibl> II 1397.</note> ich nut anders dann die ware unbetruglich gerechtigkheyt gottes unnd unnserer sünden<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> verdiente straaf erkhennen und abnemen mag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">Denn.</note> so gott ge-<pb type="edition" next="301"/>recht (wie er dann inn der warheyt ist), khan ye die schuld nut<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">ye nut: niemals.</note> syn<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">die seine (sein).</note>, sonnder muͦß unnser allein sein; dann gott thuͦt nyemant unrecht!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was hilfftts, das man täglich von der buͦß unnd verzichung der sunden predigott unnd wir nut allein begangner lastern nut abstand, sonder erst sund uff sund one schaam unnd vorcht gottes ladend?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hättennd die Niniviter des propheten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Jona. - Vgl. Jon 3, 4-10.</note> warnung allein (wie ir dann sechend, das wir thuͦnd)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note> ghörtt, unnd nut die buͦß schnell hernach gfolgt, hatte ir verderben khum<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">kaum.</note> ettlich wenig tag verzohen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">sich verzögert; s. <bibl>Grimm</bibl> XXV 2596.</note>; ja die warnung unnd predig wäre inen, wie denen zuͦ Tiro, Sidon, etc., zuͦ statten komen.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">wäre inen zuͦ statten komen: hätten sie die Erfüllung (der Warnung) zu spüren bekommen. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 25, 22-30</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Mt 11, 21f par.</ref></cit></note></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sol dann gott unnß, die sin wort nut nu<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="lex" n="18">nur.</note> ettlich tag, sonnder vil jar ghört, ymmer verschonen?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bsorg warlich, das kleyd der glichßnery<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">Heuchelei.</note> möge unnsern schallck<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Bosheit; s. <bibl>SI</bibl> VIII 676.</note> in die harr<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">in die harr: auf die Dauer.</note> nutt vertecken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann so wir schon hierumb biblischer schrifftten dheyne<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">keine.</note> hättend, gäb unnß doch die erfarung täglicher gschichten (one der <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l425">Römern</placeName> unnd anderer communen<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">Staaten.</note> nyderlag unnd verderben) zuͦ erkhennen, das unnser unghorsam, zweyträchtig, stoltz, nydig und verachtlich wesen inn die harr nut<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> bstan unnd blyben möchte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann zuͦ wellchen zyten (ich geschwyg yetz andrer sunden unnd lastern, als<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">wie.</note> do sind eebruch, huͦry, fuͤllery, gottslesterer, glißner<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">Heuchler.</note>, schmeichler, wuͦcherer, etc.) hatt man so <pb type="scan" next="122v."/> unverschamptt, besonnder inn unnser <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">eydtgnoschafftt</placeName>, alle ding durch den unnersettlichen gytt<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">Habsucht.</note> unnd begird der myet unnd gaaben<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">myet unnd gaaben: Bestechungsgelder (s. <bibl>SI</bibl> IV 565) und Geschenken (s. <bibl>SI</bibl> II 55).</note> furgnomen unnd angericht?<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">furgnomen unnd angericht: unternommen und arrangiert.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Welcher herr (er sye geistlich oder welltlich)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Dieses und die vier nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note>, ob er schon unnser erbfind, kumpt nut, so ers vorhin durch usteylen des gellts anricht, zuͦ verhör<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Darlegung seines Anliegens (vor den politischen Behörden).</note> (die<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Gemeint sind die Herren.</note> man sonst unnd noch vor wenig jarn mitt hunden oder zum minsten mitt hallenbarten zum land uß gyagt<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">weggejagt.</note> hätte)?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bsorg furwar, dyse andere wyche<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="lex" n="32">Weihe.</note> des <persName type="citizen_name" ref="p7852" cert="high">byschoffs von Costentz</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" ana="bio" n="33"><persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>, der von 1538-1548 Bischof von <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> war und viele Jahre als Generalorator <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> bei dessen Bruder <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinand</persName> fungierte. <persName type="citizen_name" ref="p2844" cert="high">Schuler</persName> bezieht sich hier auf den vergeblichen, auf der Tagsatzung vom 22. Juni 1546 in <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> beschlossenen Antrag der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Innerschweiz</placeName>, <persName type="citizen_name" ref="p7852" cert="high">Weeze</persName> zum Kardinal zu befördern, da dieser sich durch diplomatisches Geschick in den politischen Verwicklungen der Jahre 1545/46 hervorgetan hatte. Bereits im Februar 1547 ging das Gerücht um, dass <persName type="citizen_name" ref="p7852" cert="high">Weeze</persName> den Kardinalshut bekommen habe; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 239 und Anm. 20. Dabei handelte sich um eine Falschmeldung, da <persName type="citizen_name" ref="p7852" cert="high">Weeze</persName>, der am 14. Juni 1548 überraschend in <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> verstarb, aufgrund seiner starken Bindung an den kaiserlichen Hof für dieses Amt ohnehin nicht geeignet gewesen wäre; s. <bibl>Rudolf</bibl> <hi>Reinhardt,</hi> Ein Kardinalshut für den Konstanzer Bischof Johannes von Weeze? In: Rottenburger Jb. für Kirchengeschichte IV, 1985, 239-241.</note> werde unnsern kilchen wenig nutz schaffen!<pb type="edition" next="302"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dyß, lieber her und frund, schrib ich nut, als ob ich noch an unnserm heyl verzwyfellt oder damit mich, sampt allen guͦttwilligen, grad dem anticrist ergeben und dheynes trosts me<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">mehr.</note> hoffent sye, sonnder das ir hieby miner fursorg unnd guͦtten willen zum vatterland (wie man das vor schaden verhuͤtten unnd vor kunfftigem ubel bewaren und erhallten möchte) sechend.<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Schribs ouch nut, das ich uch, der dysen dingen mitt so groser sorg und arbeyt (yetz lange zyt<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">yetz lange zyt: seit langer Zeit.</note> unnd sonnder nach des türen helden und diener Cristi, her <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglis</persName> säliger gedächtnus, abscheyden), wie das uwer schriften unnd predigen gnuͦgsam anzöigen, obglegen<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">der dysen dingen obglegen (ist): der sich dieser Aufgabe angenommen hat.</note>, ettwas trosts oder schreckens inbillden<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">einflößen; s. <bibl>SI</bibl> IV 1199.</note> wölle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann ich guͦter und ungezwyfellter hoffnung bin, das Cristus unnß yetz, diewyl wir unnß kheyner mentschlichen hilff me frolich getrösten<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Zu verstehen: wir uns auf keine menschliche Hilfe mehr zuversichtlich verlassen.</note>, am allernächsten<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">sehr bald.</note>, unnd uß der gwallt und macht des anticrists, durch ettwann<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">etwa.</note> ein Gedionem<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gideon. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Ri 6-8</ref></cit>.</note> oder inn ander weg eretten werde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ ich min lib, guͦt unnd bluͦtt, ja, so es der will gottes ist, gern mit andren, die, ob<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="lex" n="42">wenn.</note> gott wyl, ire knuw<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">Knie.</note> dem Balam<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Hier und unten liegt eine Verschreibung vor. Gemeint war der Gott Baal, und nicht der Prophet Bileam, alias Bala(a)m. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kön 19, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Röm 11, 4</ref></cit>.</note> noch nut gebuckt, wagen unnd darstrecken wil.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann minß verhoffens muͤssend<pb type="scan" next="123r."/> dyse Balamspfaffen den dapffern hoptman Jesu noch (nut one ir gros verderben) finden<note xml:id="fn45" type="footnote" ana="lex" n="45">strafend erleben.</note> unnd sechen!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dyß wöllen bester meynig<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">bester meynig: gutwillig.</note> von mir kleinfuͤgen<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">kleinfuͤgen: (einem) unbedeutenden (Menschen).</note>, als es warlich beschicht<note xml:id="fn48" type="footnote" ana="lex" n="48">zutrifft.</note>, vermercken unnd uch further<note xml:id="fn49" type="footnote" ana="lex" n="49">weiterhin.</note> wie bißhar gegen mir und andren bewysen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hiemit gott bevolchen!</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum mittwochen vor Margarethe<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Der Margaretentag wurde in der <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Konstanzer</placeName> Diözese am 15. Juli gefeiert.</note> anno 1547.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Uwer gantz williger <persName ref="p2844" cert="high">Pauli Schuͦler</persName> zuͦ <placeName ref="l458" cert="high">Schwanden</placeName> inn <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName>.<pb type="edition" next="303"/></s>
					<note>[Adresse auf der Rückseite<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Darüber von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Hand:</hi> <persName ref="p2844" cert="high">Pauli Schuͦler</persName> zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l176" cert="high">Glarus</placeName>.</note>:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, wolgelerttenn hern <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrichen Bullinger</persName>, predicannt der stadt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, mynem insonnders lieben hern unnd guͦttenn frundt.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>