<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file12990" type="Brief" source="HBBW-20" n="2941">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an s.n. / [Konstanz], [zwischen dem 4. und 8. Juli 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="23" n="2941" type="transcription"/>
				<bibl ref="23" n="2941" type="regest"/>
				<bibl ref="23" n="2941" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 154,30–31</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Die ganze Problematik ist in drei Punkten zu behandeln. Es stellt sich zuerst die Frage, ob die Ehe
								[von <persName ref="p20697" cert="high">Elsbeth Huber</persName> und <persName ref="p18069" cert="high">Jakob Kundigmann</persName>] auch ohne ehelichen Beischlaf eine rechtmäßige Ehe ist oder nicht;
								zweitens, ob die Frau durch ihren wegen der Impotenz ihres<pb type="edition" next="284"/> Ehemannes vollzogenen
								Geschlechtsverkehr mit einem anderen Mann einen Ehebruch begangen oder nur Unzucht getrieben hat; drittens,
								ob man die Eheleute von Rechts wegen scheiden sollte.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Es gilt in einem ersten Schritt zu klären, was nach menschlicher und göttlicher Ordnung als rechtmäßige
								Ehe angesehen werden darf. Von einer rechtmäßigen Ehe wird immer dann gesprochen, wenn zwei Menschen im
								Einklang mit Gottes Wort willig sind, sich bei einen öffentlichen gemeinsamen Kirchgang gegenseitige Treue
								zu versprechen und (falls Gott die Ehe mit Kindern segnet) eine Familie zu gründen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Da niemand dies bezweifelt, wäre es langweilig, dies ausführlicher behandeln und mit Zitaten und
								Gesetzesauszügen belegen zu wollen. Im vorliegenden Fall ist es allerdings notwendig, zuerst den Ehestand
								der beiden oben erwähnten Personen auf seine rechtliche Gültigkeit zu überprüfen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Alle wissen, dass diese nun in Streit geratenen Eheleute sich anfangs in gegenseitigem Vertrauen und im
								Einklang mit Gottes Wort (zumal unter ihnen keine unerlaubte Verwandtschaft besteht) zusammengetan haben, um
								eine Familie zu gründen. Ihre Ehe wurde zudem mit einem öffentlichen Kirchgang besiegelt, indem sie sich im
								Namen Gott des Vaters, des Sohns und des Heiligen Geistes gegenseitig die Treue versprachen. Sie lebten also
								nicht zusammen wie sittenlose Menschen oder Buhler, sondern als ehrbare Eheleute. Sonst hätte man sie ja in
								der christlichen Gesellschaft der Stadt <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> nicht geduldet. Ihre Ehe ist folglich rechtmäßig. Wollte
								man dies bezweifeln, wäre damit Gottes Ordnung und die der Kirche, wie auch die Tugend der Treue in Frage
								gestellt! Was für schlimme Folgen das hätte, leuchtet allen verständigen Menschen ein.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] [Zum Zweiten:] Auf den Einwand, dass aus dieser Ehe keine Kinder hervorgegangen sind, ist
								folgendermaßen zu antworten: Abraham und Sara (wie viele andere Eheleute) hatten auch sehr lange keine
								Kinder. Nichtsdestoweniger sind diese kinderlosen Ehen rechtmäßig. In Bezug auf die immer noch strittige
								Frage der Impotenz des Mannes ist festzuhalten, dass Letztere bisher nicht einwandfrei bewiesen wurde und
								den Behauptungen der Frau keinerlei Glauben mehr zu schenken ist, zumal sie in ihrer ersten Aussage die
								Obrigkeit unverschämt belogen hat. Und auch wenn die Mannesschwäche tatsächlich bewiesen werden könnte, hat
								man es trotz allem mit einer vom Gesetz und der Kirche anerkannten Ehe zu tun, die rechtlich noch nicht
								aufgelöst ist.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Wäre nun die Frau zum Schluss gekommen, dass ihre Ehe durch die Impotenz ihres Mannes auf die Dauer
								nicht bestehen könne, hätte sie sich deswegen nicht zum Richter in eigener Sache machen und während der noch
								fortbestehenden Ehe zu einem anderen Mann gesellen dürfen. Sie hätte vielmehr ihr Eheversprechen halten,
								ehrenhaft leben, sich an einen anerkannten Richter wenden, diesem ihre Klage vortragen und die Scheidung
								beantragen müssen. Erst nach erlangter Scheidung hätte sie sich mit einem anderen Mann ehelich verbinden
								dürfen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Da sie aber nicht ehrenhaft gelebt und keine Scheidung beantragt hat, ist ihre Ehe noch rechtskräftig,
								auch wenn ihr Mann impotent wäre. Eine Frau darf nämlich wegen der Impotenz ihres Mannes eine Scheidung
								beantragen, was wiederum beweist, dass eine Ehe trotz Impotenz rechtsgültig ist und nur durch einen
								Rechtsentscheid aufgelöst werden kann.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Aus dem Vorausgehenden wird also klar, dass die eheliche Gemeinschaft der betreffenden Personen
								rechtmäßig und demzufolge der Geschlechtsverkehr der Frau mit dem anderen Mann nicht nur als Hurerei,
								sondern als Ehebruch einzustufen ist. Unter Hurerei versteht man das unkeusche Verhalten von Personen, die
								ledig sind und dabei keinen Treueid brechen. Als aber die Frau, von der hier die Rede ist, sich mit einem
								anderen einließ, war sie nicht ledig. Ihr Treueversprechen war trotz der Impotenz des Mannes gesetzlich noch
								gültig.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Paulus schreibt, dass durch die eheliche Verpflichtung der Leib eines jeden Ehepartners Eigentum des
								anderen wird, so dass der Leib des Mannes nicht mehr diesem, sondern seiner Frau, und der Leib der Frau
								nicht mehr dieser, sondern ihrem Mann gehört. Da nun die Ehegemeinschaft zwischen den erwähnten Eheleuten
								weder von Gott noch von den Richtern (die allein befugt sind, eine Ehe zu scheiden) aufgelöst worden ist,
								wird klar, dass diese Frau ihren dem Ehemann zugehörigen Leib auf treulose Weise einem anderen übergeben und
								deshalb nicht nur gehurt, sondern auch die Ehe gebrochen hat, und daher als Ehebrecherin zu bestrafen ist.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Zum Dritten: Wäre nur die Mannesschwäche Grund für die Klage und für das Scheidungsverfahren, müsste
								man sich mit der Scheidung der beiden Eheleute nicht beeilen, sondern vielmehr durch Ärzte ermitteln lassen,
								ob vielleicht irgendeine Hoffnung bestünde, dass Gott das Gebrechen des<pb type="edition" next="285"/> Gatten
								im Laufe der Zeit heilen würde. Da aber hier ein Ehebruch stattgefunden hat und der Mann nicht schuld daran
								ist, dass die Frau das Problem der Impotenz nicht vor Gericht ansprach, sondern Ehebruch beging, und da Gott
								die Ehescheidung im Falle eines Ehebruchs zulässt, mögen diese Eheleute mit Fug und Recht geschieden werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Blarer BW II, S. 637f, Nr. 1454</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2941, S. 285</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12990">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1547-07-04" notAfter="1547-07-08" cert="low">[zwischen dem 4. und 8. Juli 1547]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og14pl257" cert="high"/>
					<orgName ref="og59pl257" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<rs type="title">Bürgermeister und Rat von Konstanz</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12990!Autograph!00%20Ms_F_154_30%20%281%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">12990/Autograph/00 Ms_F_154_30 (1).tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12990!Autograph!01%20Ms_F_154_30%20%282%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">12990/Autograph/01 Ms_F_154_30 (2).tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12990!Autograph!02%20Ms_F_154_31%20%281%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">12990/Autograph/02 Ms_F_154_31 (1).tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!12990!Autograph!03%20Ms_F_154_31%20%282%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">12990/Autograph/03 Ms_F_154_31 (2).tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dass dieser Brief nicht an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> gerichtet war (wie es Traugott Schieß dachte), sondern an den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat, welcher <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> darum mit Brief <ref target="file12987">Nr. 2938</ref> (der Schieß noch unbekannt war) gebeten hatte, geht aus dem ausschließlichen Gebrauch des Deutschen und aus der Form dieses Dokuments hervor, welches vielmehr einem Gutachten mit ausführlicher Argumentation als einem Brief gleicht. Siehe ferner oben <ptr target="qvfn17211-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17211-1" type="zfn"/></note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Am 2. Juli (s. <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>) wurde <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> vom <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Rat gebeten, Stellung zu der hier behandelten Angelegenheit zu nehmen. Am 3. Juli versuchte <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName>, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> noch zu beeinflussen; s. <ref target="file12989">Nr. 2940</ref>,<ptr target="qvzl17206-2" type="qv"/>. <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> vorliegende Antwort an den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Rats ist also nicht vor dem 4. Juli anzusetzen. Da <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> sich dafür mit einem Brief bedankt, der spätestens vom 9. Juli ist (s. <ref target="file12994">Nr. 2945</ref>,<ptr target="qvzl17217-2" type="qv"/>, und <ptr target="qvfn17217-1" type="qv"/>), datiert der vorliegende Brief spätestens vom 8. Juli.<ptr target="zfnfn17211-2" type="zfn"/></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Diser gantze handel bruͦwet und stadt<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">bruͦwet und stadt: beruht und gründet; vgl. <bibl>SI</bibl> XI 532 s.v. stan.</note> uff disen 3 puncten: Ob diser zwey menschen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18069">Jakob Kundigmann</persName> und <persName ref="p20697">Elsbeth Huber</persName>; s. <ref target="file12987">Nr. 2938</ref>, <ptr target="qvfn17375-1" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17375-2" type="qv"/>.</note> bywhonung<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">eheliche Gemeinschaft.</note>, die sy einanderen ettliche iar one eeliche werck<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="lex" n="6">sexuellen Verkehr.</note> bewisen habend, ein rächtmässige ee sye oder nitt?</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Ob das wyb, das in bywhonung des unvermöglichen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">impotenten; s. <bibl>Grimm</bibl> XXIV 2066.</note> mans sich mitt einem anderen vermischt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">geschlechtlich vereinigt hat.</note>, geebrächet<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">die Ehe gebrochen.</note> oder schlecht<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">bloß; s. <bibl>SI</bibl> IX 49.</note> gehuͦret<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Unzucht getrieben.</note> habe?</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Und ob man dise beide mitt fuͦg und rächt von einandren scheiden möge?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Für das erst muͦß man besähen, was doch nach göttlicher und menschlicher ordnung für ein rächtmässige ee gehallten werde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Das wirt aber für ein rächtmässige ee von iederman gehallten, die ordenlich, mitt bewilligung beider in der ee, nitt wider gottes wort dorumb zamen kummen ist, das dise zwey einandren beholffen und beradten sin<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">beholffen und beradten sin: mit Rat und Tat zur Seite stehen; s. <bibl>FNHDW</bibl> III 1344.</note>, ye eins sich des andren vernuͤgen lassen, und kinder, so die gott gebe, mitt einandren züchten wöllend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Welchs alles von den zweyen mitt gäbner und genomner<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">gäbner und genomner: gegenseitig versprochener.</note> trüw offentlich vor gott und der christenlichen gmeind mitt offnem kylchgang geoffnet, uffgericht und bestätiget wirt, also das mencklich<note xml:id="fn14" type="footnote" ana="lex" n="14">jeder.</note> sähen mag und weist, das sy beide eelüt syend und für eelüt gehallten söllend werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Diewyl nun diser gelegter grund keinen zwyfel noch widersprächen von niemandts hatt, sunder von iederman für war und unwidersprächlich gehallten, were nitt nun<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">nur.</note> unnutz, sunder beschwerlich, wenn man daruff vil geschrifften und gesatzte ynfuͦrte<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">anführte; s. <bibl>SI</bibl> I 979.</note>, sölichs alles zuͦ bestäten<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">bestätigen.</note>, das aber an imm selbs vest<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">an imm selbs vest: an sich selbst unzweifelhaft.</note> ist und für gewiß by iederman gehallten wirt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Vilme<note xml:id="fn19" type="footnote" ana="lex" n="19">Vielmehr.</note> aber ist das notwendig, das man ietzund dargägen diser zweyen menschen beywhonung und ee halte und besähe, ob sy allso gestalltet sye.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Dann<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">Denn.</note> ist ir ee also gestalltet, so ist es ein rächtmässige ordenliche ee.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Da so ist ungezwyfflet und kundbar<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">bekannt.</note> mencklichen, das dise zwey menschen, zwüschen denen ietzund der span<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">Streit.</note> ist, anfangs ordenlich mitt bewilligung irer beider, ouch nitt wider gottes wort (alls die einandren in <pb type="edition" next="286"/> verbottnen graden weder gefründet noch gesippt gewest<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">in verbottnen graden weder gefründet noch gesippt gewest: in keinen verbotenen verwandtschaftlichen Verhältnissen standen.</note>)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, darzu ouch darumb fürnemlich zamenkummen <pb type="scan" next="30v."/> sind, das sy einandren beholffen und beradten sin, ye eins sich des anderen vernuͤgen lassen, und kinder, so die gott gäbe, mitt einandren züchten wöllind (dann dorumb sind sy ouch offentlich by üch zur kilchen gangen, habend da offentlich vor dem diener gottes in angesicht gottes und der kylchen eeliche trüw und glouben einandren mitt mund und hand versprochen; sölichs ist ouch bestätet imm namen gott des vatters, sons und heyligen geistes, da doch höher verbinden<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Verbindlichkeit; s. <bibl>SI</bibl> XXV 122.</note>, verpflichten und bestäten nitt ist; darüber habend sy iar und tag by einandren gewhonet nitt alls buͦben und huͦren<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">nitt alls buͦben und huͦren: nicht wie sittenlose Menschen und Buhler.</note>, sunder alls eeren eelüt), darfür hat sy iederman gehept.<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">gehalten.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="de">Dann man sy ouch anderer gstallt nitt hätte lassen by einandren in einem christlichen volck wandlen und husen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Dorumb ist diser zwey menschen ee ein ordenliche, rächtmäßige ee.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Dann söllt das nitt ein ee sin, die also zamenkummen, wie gehört ist, were doch die ordnung gottes nut, es wurde und were die gantz kirch betrogen und verfuͤrt, trüw und glouben brächen, schatzte<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">büßte; s. <bibl>SI</bibl> VIII 1673ff.</note> man nit; es wurde ouch unzal arges hierus volgen: Welchs alles verständige wol ermässen mogend und könnend!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Das aber hie möchte yngeworffen werden, da werind in diser ee keine kinder, dann der mann unvermögenlich, etc., hatt disen bescheid<note xml:id="fn28" type="footnote" ana="lex" n="28">Beantwortung.</note>: Abraham und Sara hattend ouch lange iar keine kinder.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Siehe <cit type="bible"><ref>Gen 16f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="de">So ist noch vil deren eelüten, die keine kinder habend, ir ee aber ist nut des minder ein rächte ee.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Der unvermöglichkeit halb des mans, ligt die noch imm span<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">ligt die noch imm span: ist noch strittig.</note>, und ist noch nitt erhallten und dargebracht<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">erhallten und dargebracht: bewiesen.</note>, das er unvermöglich sye, so ist dem fürgäben<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Aussage; s. <bibl>SI</bibl> II 90.</note> des wybs wenig mee ze glouben, diewyl sy imm ersten fürgäben unverschampt der frommen oberkeit die unwarheit fürtragen hat.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Wenn imm<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">dem.</note> aber glich also und dargebracht were, das der mann unvermögenlich, blipt dennoch das band der ee, das rächtlich zamen verbunden, ein rächt band und ein<pb type="scan" next="31r."/> ee, alls die mitt gäbner und genomner trüw vor der kilchen uffgericht und noch nie rächtlich uffgelöst ist!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Wenn nun in disem band der mangel befunden, also das das wyb gedäncken mögen, die pflicht wurde der unvermöglikeit halben in die harr<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">in die harr: auf die Dauer.</note> nitt beston mögen, wie sy aber guͦter hoffnung angefangen was, söllte das wyb (alls das vermeint klag uff den mann unvermöglikeit halben ze haben)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> nitt selbs richter in diser iren eignen sach sin wöllen, noch sich in werender ee und pflicht zuͦ einem andern man gethan haben, sunder sy söllte ir gegäbne <pb type="edition" next="287"/> und versprochne trüw eerlich amm mann gehallten, und der eeren gepflägen, für<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">vor.</note> die ordenlichen richter kert<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">sich begeben; s. <bibl>SI</bibl> III 435.</note>, ir klag denselben fürgelegt und der schidung begärt, und nach erlangter schidung sich erst zuͦ einem anderen man in die ee gethan haben, mitt welchem sy verhofft, seel und eer<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">seel und eer: Leben und Ehre; vgl. <bibl>Grimm</bibl> XV 2882 (unter 11b).</note> zuͦ behallten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Diewyl sy aber den eeren nitt nachgestellt noch gehandlet<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">den eeren nitt nachgestellt noch gehandlet: sich nicht ehrenhaft benommen und keine Maßnahmen getroffen (hat).</note>, nie kein offne klag vor den richteren fürtragen, und derhalben kein schidung von richteren ordenlich erlangt, so ist das band der ee, das einmal rächtlich und ordenlich, alls obgemeldet, zamengefügt, noch vest und unzerbrochen, und ist ein rächte ee zwüschen inen, obglich der mann unvermögenlich were.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Dann über das alles, das an imm<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">sich.</note> selbs klar gnug ist, lassend die rächte<note xml:id="fn40" type="footnote" ana="lex" n="40">Gesetze.</note> umb der unvermögenliche willen zuͦ die scheydung.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Nun aber kan ein ding nitt gescheiden werden, das vor nitt durch ein band eins war.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Dorumb, indem die rächte nachlassend<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">zulassen; s. <bibl>SI</bibl> III 1410.</note> umb der unvermöglikeit wägen ein scheidung, bekenend sy<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gemeint sind die Rechte.</note> damitt, das ein band und ee zwüschen denen sye, da<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">wo.</note> der zweyen eins unvermöglich ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Für das ander ist uß dem ersten puncten und rächt geleyten grund guͦt ze ermässen, das, diewyl vilgedachter personen bywhonung ein ordenliche, rächtmässige ee ist, ouch<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage geht dem Wort</hi> ouch <hi>ein unnötig wiederholtes</hi> das <hi>voraus.</hi></note> die vermischung des wybs mitt einem anderen man nitt nun ein huͦry, sunder ein warer eebruch ist.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Huͦry ist die unküyschheit, die von ledigen personen, und da kein trüw und gloub brochen, begangen wirt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Dises wybs person aber ist nitt ledig gewest,<pb type="scan" next="31v."/> da<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">als.</note> sy sich mitt einem anderen vermischt hat, sunder gäbne eeliche trüw, die sy einmal dem man versprochen, hat noch geweret.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Dann sy<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">die eheliche Treue.</note> durch das rächt und die richter von unvermöglikeit des mans nitt uffgehept und ledig<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">frei. - Bezogen auf die Frau.</note> gesprochen ist, das sy iren lib einem andern vergonnen und gäben mögen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Sankt Paulus sagt,<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><cit type="bible"><ref>1Kor 7, 4</ref></cit>.</note> das durch die eeliche pflicht ein iedes eemensch dem andern, sinem eegemahel, sin lib dermaassen verfalle und verpflichte, das der lib des mans nitt des mans, sonder des wybs, hinwiderumb des wybs lib nitt des wybs, sunder des manns sye.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Diewyl dann das band der ee, so zwüschen disen vilgedachten personen gestanden, weder gott noch die richter (by denen alein der gwallt ze scheiden stadt) uffgelöst habend, so ist es unwidersprächlich, das dises wyb sines eemans lib einem anderen trüwloßlich übergäben und deßhalb nitt nun gehuͦret, sunder geebrächet hat und in die straff der eebrächer gefallen ist.<pb type="edition" next="288"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de">Für das dritt, so ferr die unvermöglikeit alein zuͦ klag und in ansprach kummen, wer mitt der schidung nitt ze ylen, sunder der artzten radt zuͦ suchen, ob mitt der zyt sich die sachen endertend und gott disen mangel hinnäme.<note xml:id="fn48" type="footnote" ana="lex" n="48">wegnehmen würde.</note></s>
					<s n="30" xml:lang="de">Diewyl aber offner und bekanter eebruch yngefallen und der man sich von der eebrecherin gescheiden ze werden begärt, darzuͦ nitt funden, das der man berliche<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">offenbare; s. <bibl>Lexer</bibl> I 128.</note> und wichtige ursach dem wyb zum eebruch gäben hat (dann sy sich billich der unvermöglikeit gegen man söllte vor der unthat und vor den richtern beklagt, und nitt selbs muͦtwillig sich einem andern mann usset der ee begäben haben)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> und so dann ouch über das alles der herr<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Gott. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 19, 9</ref></cit>.</note> die schidung der ee imm unfall<note xml:id="fn51" type="footnote" ana="lex" n="51">unglücklichen Fall.</note> des eebruchs nachlast, mögend dise zwei menschen mitt fuͦg und rächt von einandren gescheiden werden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>