<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13009" type="Brief" source="HBBW-20" n="2960">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger an Ambrosius Blarer (Blaurer), 22. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="2960" type="transcription">S. 329</bibl>
				<bibl source="b23" n="2960" type="regest">S. 328</bibl>
				<bibl source="b23" n="2960" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 35,254</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170525151305501/Holdings?openHierarchy=true#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName> vertraulichen Brief vom 18. Juli [<ref target="file13004">Nr. 2955</ref>] am 22. Juli empfangen. Er schickt die Kopie des Antwortschreibens der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> an [König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName>] von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> dankend zurück. Seiner Ansicht nach haben die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> besonnen und umsichtig gehandelt, da es besser ist, wenn sie selbst, ohne Hilfe einer fremden Garnison für ihren Schutz sorgen. Sobald nämlich eine Stadt Fremde anwirbt, erregt sie Misstrauen sowohl bei Freunden als auch bei Feinden. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> möge darauf achten, dass Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> nicht mit List in seine Gewalt bringt und die Regierung der Stadt einem seiner Gefolgsmänner anvertraut. Die Geschichte von <placeName ref="l2219" cert="high">Troja</placeName>, wie <persName ref="p18867" cert="high">Vergil</persName> sie erzählt, ist eine treffende Warnung. Vor dem <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> muss man sich in Acht nehmen. Er ist ein böser und listiger Mensch, der mit <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> gewiss keine Ausnahme machen wird. Den Reichsabschied wird er der Stadt aufzwingen, genauso wie auch all den anderen Städten.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Der Reichstag beginnt am 1. September. Dabei soll es erstens um den Erhalt von Ruhe, Frieden, Recht und Ordnung, zweitens um einen Ausgleich in der Religionsfrage und drittens um die Verteidigung des Reichs gehen.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Das erste Ziel soll mit dem [vom <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> neubesetzten] Kammergericht erreicht werden. Dieses wird all die um ihre Einkünfte gebrachten Geistlichen wieder in ihre Rechte einsetzen und Entschädigungen anordnen. Das zweite Ziel will man mit dem Konzil oder auch mit Hilfe eines ähnlichen Buches wie dem [<placeName ref="l569" cert="high">Wormser</placeName> Buch], das vor Jahren in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> entstand, erreichen. Dann wird die Lage [der Protestanten] noch schlimmer als früher! Das dritte Ziel soll man dank eines großen Reichsbundes verwirklichen; ein Bund, dem Teufel, Baal [d.h. Papsttum], Mönche und Pfaffen, die blutrünstigen Geschlechter der Könige Ahab, Jerobeam<pb type="edition" next="329"/> und Atalja, <placeName ref="l850" cert="high">Österreich</placeName> wie auch das <placeName ref="l631" cert="high">Burgund</placeName> angehören sollen. Dieser Bund wird wohl mehr Unfrieden und Aufruhr stiften als die Hydra Köpfe hat. Gottes Zorn über das Reich ist groß, weil sich dieses so undankbar gezeigt hat.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Im Umgang mit dem <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> ist höchste Vorsicht geboten, da er ein offener Feind Gottes und ein Mörder von Christi Zeugen ist! Er steht nicht im Dienste der Wahrheit. Was ihn kennzeichnet, ist spanische Hinterlist und antichristliches Vorgehen, mit denen er den Städten und Fürsten viel versprochen, aber nichts gehalten hat.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Man bitte Gott um Gnade. Gruß an <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName>, <persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 641f, Nr. 1459</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 641f, Nr. 1459</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2960, S. 329</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13009">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<date when="1547-07-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="179">Latein</language>
				<language ident="de" usage="821">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Fürgeliebter herr und fründ, uwer trüw schryben, 18. iulii uußgangen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Brief <ref target="file13004">Nr. 2955</ref>.</note>, hab ich 22. desselben monats empfangen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Schick üch üwer copiam der antwort, dem <persName ref="p8112">Fr[antzosen]</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">König <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>. - Zum hier erwähnten Brief s. <ref target="file13004">Nr. 2955</ref>, <ptr target="qvfn17221-1" type="qv"/>.</note> gäben, wider.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Dancken üch zum höchsten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Mins verstandts<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Mins verstandts: Meiner Meinung nach; s. <bibl>SI</bibl> XI 991. - Vgl. aber <persName ref="p495">Bullingers</persName> Kritik an dem hier erwähnten Schreiben der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> in <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-6" type="qv"/>.</note> ist von den uwern in so verworner sach nitt unwyßlich noch unbedachtlich gehandlet.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In Anspielung auf <ref target="file13004">Nr. 2955</ref>,<ptr target="qvzl17221-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="de">Dann<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">Denn.</note> wo ir darzuͦ kummen mogend, das ir selbs und alein<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">D.h. ohne Hilfe einer auswärtigen Garnison.</note> üwer statt inn- und uffenthaltend<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">inn- und uffenthaltend: erhalten und beschirmt; s. <bibl>SI</bibl> II 1232.</note>, so stadt es rächt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Sobald ir frömbde darin lassend, ist angst und nodt vorhanden von fründen und finden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Luͦgend<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">Schaut.</note> aber eigentlich<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">genau (hin).</note>, das üch der keyser<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> nitt ettwan<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">irgendwann.</note> mitt list und betrug üwer stat in sinen gwallt bringe, und darin setze, wer imm geliebt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Creditis avectos hostes aut ulla putatis Dona carere dolis Danaum?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sic notus Ulysses?<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><hi><persName ref="p18867">Vergil</persName>,</hi> Aeneis, 2, 43f.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de">Ir habend mitt einem listigen, bösen, glatten<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">schmeichelnden.</note>, betruglichen menschen zuͦ handlen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Dorumb luͦgend für üch!</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Ich besorg, ich besorg, er werde mitt üch nuͤt besonders<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">nuͤt besonders: keine Ausnahme.</note> machen: Ir werdint des rychsabscheid wie andere geläben<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">befolgen.</note> muͤssen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Der rychstag gadt an<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">gadt an: beginnt.</note> 1. septembris.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Da wirt man fürnemlich handlen von 3 articklen: 1. Von ruͦw, frid, gericht und rächt tütsches landts.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">2. Von verglichung des gloubens und einer reformation.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">3. Von schutz und schirm tütscher nation.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p495">Bullinger</persName> paraphrasiert hier Ausschnitte aus einem in Augsburg am 14. Juli verfassten Brief, der an einen <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> oder an den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat gerichtet war. Er fertigte sich davon Auszüge an, die heute in Zürich ZB, Ms A 43, 419, aufbewahrt werden. - Dieser Auszug ist Teil einer Sammlung von drei weiteren Auszügen aus Briefen, die nicht an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichtet waren. Die Sammlung besteht aus zwei Blättern oder vier Seiten (Ms A 43, 417-420). Der erste Auszug (auf S. 417) ist einem Brief <persName ref="p2916">Schertlins</persName> aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> vom 6. Juli entnommen; der zweite (S. 417) dem Brief eines Unbekannten aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> vom 8. Juli. Zum dritten ist auf S. 418 das in <ref target="file13008">Nr. 2959</ref> veröffentlichte "Carmen Germanicolatinum" abgeschrieben, von dem auch in <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>, <ptr target="qvfn17233-1" type="qv"/>, die Rede ist, weil <persName ref="p495">Bullinger</persName> es dem vorliegenden Brief beilegte (vgl. nämlich <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>,<ptr target="qvzl17233-1" type="qv"/>). Das vierte Exzerpt ist der schon oben erwähnte Auszug aus einem in Augsburg am 14. Juli geschriebenen Brief. Auf der sonst leer gebliebenen Versoseite des zweiten Blattes (S. 420) vermerkte <persName ref="p495">Bullinger</persName> für sich die in diesen Auszügen vorkommenden Themen: "Landtgraff gefangen vomm <persName ref="p18538">Keyser</persName>. Das <placeName ref="l1202">Schmalkaldisch</placeName> bad. Der <persName ref="p18538">Keyser</persName> zücht gen <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>. Last die regiment louffen. Beschript ein Rychstag". Angesichts der Distanz zwischen <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName> wird die Sammlung dieser Auszüge frühestens am 19./20. Juli und spätestens am Abfassungstag (22. Juli) des vorliegenden Briefes entstanden sein.<ptr target="zfnfn17225-1" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="330"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Der 1. artickel wirt mitt dem kamergericht<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18538">Karl V.</persName> strebte eine Neuordnung des Kammergerichts nach eigenen Vorstellungen an; s. <bibl>Rabe, Reichsbund</bibl> 125.</note> uußgericht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Das wirt alle bißdschaff<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Scherzhafte, entstellte Form für Bischof (s. <bibl>SI</bibl> IV 1762), ein Wortspiel mit "Bißt [frißt] d'Schaf [die Schafe]" in Anlehnung an Joh 10, 12.</note>, äppt und pfaffen ynsetzen,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die Rede ist von den Geistlichen, die wegen der Reformation zum Teil um ihre Territorien, Güter und Einkommen gebracht worden waren.</note> kosten und schaden heysen inen erlegen.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">bezahlen; s. <bibl>SI</bibl> III 1187.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="de">Der 2. wirt mitt dem consilio<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Diese Schreibung verbirgt eine Pointe; s. <bibl>HBBW XV</bibl> 191,14; XVI 169, Anm. 19; XIX 78,4. - Auf dem "geharnischten Reichstag" von <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> drängte der <persName ref="p18538">Kaiser</persName> den protestantischen Reichsständen einen problematischen Konzilskonsens auf: Sie sollten sich zur Annahme der künftigen Konzilsbeschlüsse bereit erklären; s. Martin <hi>Heckel</hi>, Martin Luthers Reformation und Recht, Tübingen 2006, S. 264.<ptr target="zfnfn17225-4" type="zfn"/></note> zerächt geleit oder mitt einem sölichen buͦch, wie zuͦ <placeName ref="l410">Regenspurg</placeName> vor jaren<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">1540/41. - Beim Buch handelt es sich um das so genannte "<placeName ref="l569">Wormser</placeName> Buch" von Dezember 1540 (Text in <bibl>BucerDS</bibl> IX/1 323-483), auf dessen Basis die <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Religionsgespräche geführt worden waren; s. <bibl>HBBW XI</bibl> 195, Anm. 33.</note> ward fürgebracht.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> fürgebrach.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="la">Erunt posteriora primis deteriora!<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 12, 45</ref></cit>.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="de">Der 3. wirt mitt dem grossen pundt vervolkomnet.<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="bio" n="25">Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName> wurde im Januar 1547 von seinem Bruder König <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> zu einer monarchischen Reichsreform angeregt, die er auf dem Reichstag von <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> (s. dazu <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-1" type="qv"/>) energisch vorantrieb (s. dazu schon <ref target="file12976">Nr. 2927</ref>, <ptr target="qvfn17194-2" type="qv"/>). Es ging um die Idee eines Reichsbundes nach Art des <placeName ref="l2481">Schwäbischen</placeName> und des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes, in dem alle Reichsstände zusammengefasst werden sollten. <persName ref="p18538">Karls</persName> Reichsreformpläne hatte zum Ziel, die kaiserliche und habsburgische Machtposition im Reich auf Dauer zu stabilisieren und die Interessenspolitik des Hauses <placeName ref="l850">Österreich</placeName> und seiner Länder voranzutreiben. Mit der Einsetzung eines universalen Kaisertums wollte der <persName ref="p18538">Kaiser</persName> die Einheit der Kirche wieder herstellen; der Widerstand gegen das Reichsoberhaupt, den die Reichsstände mit Hinweis auf ihr evangelisches Bekenntnis gerechtfertigt hatten, sollte gebrochen werden. Die angestrebte Reichsreform kam jedoch nicht zustande, da die Stände eine solche Zentralisierung der Macht ablehnten; s. <bibl>Rabe, Reichsbund</bibl> 125-127, 136-176, 273-294; Volker <hi>Press</hi>, Die Bundespläne <persName ref="p18538">Kaiser Karls V.</persName> und die Reichsverfassung, in: Das römisch-deutsche Reich im politischen System Karls V., hg. v. Heinrich Lutz, München/Wien 1982, S. 55-106; Horst <hi>Rabe,</hi> <persName ref="p18538">Karl V.</persName> und die deutschen Protestanten. Wege, Ziele und Grenzen der kaiserlichen Religionspolitik, in: <persName ref="p18538">Karl V.</persName> Politik und politisches System. Berichte und Studien aus der Arbeit an der Politischen Korrespondenz des Kaisers, hg. v. Rabe, <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> 1996, 317.<ptr target="zfnfn17225-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="22" xml:lang="de">In den pundt werdent gefasset<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">einbezogen.</note> Belial<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der Teufel.</note> und Baal<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Hier für das Papsttum.</note>, muͤnch und pfaff, die bluͦtigen hüser<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Geschlechter; s. <bibl>SI</bibl> II 1703.</note> <pb type="edition" next="331"/> Achabs<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Ahab, König des Nordreiches Israel, der dem Gott Baal anhing; <cit type="bible"><ref>1Kön 16-22.</ref></cit><ptr target="zfnfn17225-3" type="zfn"/></note>, Jerobeam<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Jerobeam, ein Gott untreuer König Israels; s. <cit type="bible"><ref>1Kön 11-14</ref></cit>.</note> und Atthali<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32">Atalja, die gewalttätige Mutter des ebenfalls dem Gott Baal verfallenen Ahasja, König von Judäa; s. <cit type="bible"><ref>2Kön 8, 26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>11, 1-20.</ref></cit></note>, <placeName ref="l850">Österrych</placeName>, <placeName ref="l631">Burgund</placeName>, etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Der wirt me unfrid und uffruͦr bringen, dann Hydra habe köppff gehept.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <bibl>Otto</bibl> 168f, Nr. 837.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="de">Nun wolhin!<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">wohlan; s. <bibl>SI</bibl> II 1360.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de">Ich sich<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">sehe.</note>, das der zorn gottes groß ist über <placeName ref="l822">Tütschland</placeName> <foreign xml:lang="la">propter ingratitudinem.</foreign></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Fürgeliebter herr und bruͦder, ich erman üch zum höchsten zuͦ bedencken, wie und was ir mitt dem keyser handlind, <foreign xml:lang="la">qui est ex professo hostis dei, martyrum Christi latro, qui veritatem non servat, qui ex dolis <placeName ref="l875">Hispanicis</placeName> et artibus antichristianis compositus est,</foreign> der vil den stetten und fürsten zuͦgesagt und nuͤt gehallten hatt!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Wir wöllend gott umb gnad bitten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Gott mitt üch und den uwern allen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" ana="salute">Gruͤssend mir h. <persName ref="p2916">Sebastian Schertlin</persName>, üwern bruͦder<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p8178">Thomas Blarer</persName>.</note> und vetter.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName>.</note></s>
					<s n="30" xml:lang="la">Datum uff Mariae Magdalenae anno 1547.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f.:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la"><pb type="scan" next="254a,v."/>Praestantissimo viro d. <persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName>, fratri longe charissimo suo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l257">Constantz</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>