<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13016" type="Brief" source="HBBW" n="2967">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel AN Heinrich Bullinger, 25. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,288</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336a,273</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Den beiliegenden Brief hat Myconius einige Tage bei sich gehabt, weil er keinen Boten nach Zürich fand.
								Bullinger soll ihn an den Adressaten [...] weiterleiten. Myconius hat sich,<pb type="edition" next="346"/>
								nachdem er Bullingers Brief [<ref target="file13003">Nr. 2954</ref>] empfangen hatte, bei <persName ref="p18518">Johannes Gast</persName> nach
								dem Geld [für die Wolle] erkundigt. <persName ref="p18518">Gast</persName> bestätigte, es vom Engländer [<persName ref="p7419">John Burcher</persName>] erhalten zu haben.
								Myconius hatte gedacht, dass <persName ref="p18518">Gast</persName> diesbezüglich längst an Bullinger geschrieben hätte!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Er hat nichts über die Verhandlungen des französischen Gesandten [<persName>Sébastien de L'Aubespine, abbé de Bassefontaine</persName>, auf der <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung] erfahren. Derzeit quält ihn der schlechte Ruf, den die
								Eidgenossen [in <placeName>Frankreich</placeName>] haben. Dieser ist auf ihre unersättliche Habgier zurückzuführen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die [vermeintliche] Eintracht zwischen den Eidgenossen bereitet Myconius große Sorgen. Wenn diese
								Eintracht nur echt wäre, zumal eine solche angesichts des verschlagenen und bösartigen Spaniers [<persName>Kaiser Karls V.</persName>] mehr als je vonnöten ist! Doch der Bibelvers „Gott verabscheut den blutrünstigen und falschen
								Menschen“ [Ps 5, 7] lässt nichts Gutes von dieser Eintracht erwarten. Was für einen Erfolg können denn
								Verbündete, die sich im Herrn nicht einig sind, [von diesem erhoffen]? Es schmerzt Myconius zutiefst, immer
								wieder von den Einwohnern <placeName>der Fünf Orte</placeName> zu hören, dass, falls der Kaiser angreifen würde, sie die [unter den
								Eidgenossen bestehenden] Glaubensunterschiede ausklammern würden! Was das für Folgen hat, kann Bullinger
								sich wohl denken! Es bleibt [den vier protestantischen Städten] nichts anderes übrig, als dem Herrn von
								ganzem Herzen zu vertrauen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Hoffentlich waren die in <placeName>Königsfelden</placeName> gefundenen Grabstätten für Kaiser und Könige und nicht für das
								Landvolk bestimmt!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Bullingers Mitteilung über <persName>Johann von Weeze</persName>, den Erzbischof von Lund, war lustig, jedoch nicht jene
								über die Basler! Myconius hörte zum ersten Mal davon. Auch die Pfarrkollegen wussten nichts Näheres darüber.
								Wie <persName>Thomas Gyrfalk</persName> von einem Ratsherrn [...] erfuhr, soll der Kaiser in diesen Tagen an einige oder gar an
								alle eidgenössischen Orte geschrieben haben, und zwar, dass er die Acht alten Orte als ewige Freunde ansehen
								wolle und ihre Freiheit nicht antasten werde, solange sie sich heraushielten, wenn er etwas gegen einen
								Untertanen des Hauses <placeName>Österreich</placeName> unternehmen müsste. Wie listig, um nicht zu sagen, wie dumm! Es sei denn,
								er versucht auf diese Weise, den Hund zu reizen! Möglicherweise war es [die oben angedeutete Vorladung der
								Basler durch den Kaiser], die die Eidgenossen dazu veranlasste, dem Kaiser [am 9. Juli] wegen der drei
								Städte [<placeName>Basel</placeName>, <placeName>Mulhouse</placeName> und <placeName>Rottweil</placeName>] erneut zu schreiben.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Über die Hansestädte hört man gar nichts. <persName>Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName> wurde wieder als
								Herzog eingesetzt. Er hat bereits versucht, <placeName>Bremen</placeName> zu schikanieren. Da kam aber <persName>Johann von Heideck</persName> und
								tötete ihm mehr als 500 Mann. Als derselbe <persName>Heideck</persName> der Stadt <placeName>Bremen</placeName> Proviant zuführen wollte, erfuhren die
								Feinde davon und postierten einige Soldaten im Tal und andere auf einer Anhöhe. Zwischen den beiden Truppen
								hätte der Proviantzug ziehen sollen. <persName>Heideck</persName> erfuhr aber davon, ließ den Proviantzug zurück, um mit einigen
								Männern in einem Überraschungsangriff die Truppe im Tal anzugreifen und niederzuschlagen. Die Feinde hatten
								zuvor ein Zeichen vereinbart: Bei einem Kanonenschuss sollte die auf der Anhöhe postierte Truppe herab ins
								Tal stürmen. Da jedoch das Zeichen ausfiel, wurde von dieser Truppe ein berittener Kundschafter [...]
								losgeschickt. Dieser sah, dass die untere Truppe geschlagen worden war und meldete dies seinen Leuten,
								worauf auch diese die Flucht ergriffen. Dies hat vor wenigen Tagen ein Basler Patrizier [...], der im <placeName>Bad Liebenzell</placeName> war, auf seiner Heimreise vom Grafen <persName>Wilhelm [von Fürstenberg]</persName> erfahren. Bullinger soll den Namen
								nicht weitersagen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] In <placeName>Venedig</placeName> ist die Lage der [Protestanten] furchtbar geworden. Auf die Denunziation von Lutheranern
								wurde eine Belohnung von 50 Dukaten ausgesetzt. Was daraus folgt, kann man sich denken!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Bullinger möge wieder schreiben. Grüße.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Henrich, Myconius BW 976f, Nr. 1092</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2967, S. 346</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13016">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Myconius (Geißhüsler)</surname>
						<forename cert="high">Oswald</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2234_Myconius_Oswald.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Oswald_Myconius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118735462"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11436560"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1547-07-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13017"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13015"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13020"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13003"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13020"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12992"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13033"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13003"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13020"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12992"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13009"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13020"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12992"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13009"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="25">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="975">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13016%2FAutograph%2F00%20E_II_336__fol__288_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13016/Autograph/00 E_II_336__fol__288_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13016%2FAutograph%2F01%20E_II_336__fol__288_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13016/Autograph/01 E_II_336__fol__288_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quas vides hisce adiunctas, ad eum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note> mittas, quęso, cuius nomen praeferunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Aliquot diebus mecum habui, quod non occurrit, qui petiturus esset Tigurum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum igitur dimittas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18518">Gastius</persName> pecuniam accepit ab Anglo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName>John Burcher</persName>; s. <ref target="file12983">Nr. 2934</ref>,<ptr target="qvzl17202-2" type="qv"/>. - Damit antwortete Myconius auf Bullingers Frage in <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>,<ptr target="qvzl17220-5" type="qv"/>.</note>; <pb type="edition" next="347"/> id enim interroganti mihi respondit mox, ubi tuas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vom 16. Juli (<ref target="file13003">Nr. 2954</ref>).</note> acceperam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Putaram iam pridem rescripsisse.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName>Gast</persName> hatte mit <ref target="file12998">Nr. 2949</ref> vom 14. Juli den Erhalt des Geldes bestätigt, doch war sein Brief noch nicht in Zürich eingetroffen, als Bullinger mit <ref target="file13003">Nr. 2954</ref> an Myconius schrieb; s. <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>, <ptr target="qvfn17220-2" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid Gallus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Hier ist vermutlich <persName>Sébastien de L'Aubespine, abbé de Bassefontaine</persName>, gemeint; s. <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>, <ptr target="qvfn17220-3" type="qv"/>.</note> egerit, prorsus ignoro, etiam postquam diligenter inquisivi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam quos adii, se ipsos quoque nescire confirmabant, et quidem sancte.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego vero vix alia de re magis hac tempestate fui sollicitus, quod illud nondum excidit: male Helvetium hactenus fuisse ob inexplebilem nostrorum avariciam, qua longo iam tempore Galliam satis divexarunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Adhuc igitur scire cupio, quidnam egerit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De nostrorum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint sind die eidgenössischen Orte.</note> concordia valde sum sollicitus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utinam ea posset esse integra!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tempus enim est, si unquam fuit, quo illa opus est inprimis ad occurrendum Hispanico ingenio versipelli et maligno.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Anspielung auf <persName>Kaiser Karl V.</persName></note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et si illud nobis non succurret: „Virum sanguinum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ps 5, 7. - Zu diesem Hebraismus s. <bibl>Stotz</bibl> I 129, Nr. 50.4.</note> et dolosum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Dabei denkt Myconius an <placeName>die Fünf Orte</placeName>; vgl. z.B. <ref target="file13034">Nr. 2985</ref>,<ptr target="qvzl17250-5" type="qv"/>.</note> abominatur dominus“, nescio, quomodo feliciter agamus cum ipso<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist der Kaiser.</note>, nisi melius in domino conveniret inter nos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dolet enim mihi supra modum, quod subinde audio a Quinque Pagicis iactari:</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">„Wenn es darzuͦ kumpt,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">D.h.: wenn der Kaiser angriffe.</note> so werden wir den glouben nebetzich<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage folgt ein redundantes</hi> sich.</note> setzen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">nebetzich setzen: nicht in Betracht ziehen.</note>“, etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam quale sit verbum istud, tu potes expendere!<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Für Myconius konnte eine Einstellung, die die Religionsangelegenheit als nebensächlich betrachtete, nur Gottes Missbilligung bzw. Strafe auf die Eidgenossen heraufbeschwören, falls diese gegen den Kaiser kämpfen müssten. Dabei denkt er etwa an biblische Begebenheiten wie jene in 2Chr 18, 1 bis 19, 4. - Zu Bullingers Antwort s. <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-4" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Age vero, quid faciemus, nisi ut a domino pendeamus et in eo fidamus ex corde, etc.!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus efficiat, ut sepulchra, de quibus scripsisti,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vermutlich auf einem zusätzlichen Zettel, der Bullingers Brief <ref target="file13003">Nr. 2954</ref> beigelegt war und heute nicht mehr erhalten ist.</note> Campi Regii<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><placeName>Königsfelden</placeName> (<placeName>Aargau</placeName>). - Wahrscheinlich stieß man damals bei Umbauarbeiten im Bereich des Konventsgebäudes und des Kreuzganges des Klosters <placeName>Königsfelden</placeName>, wo seit 1530/32 allmählich ein Spital eingerichtet wurde, auf menschliche Überreste (wir danken Reto Bucher, Bereichsleiter Untersuchungen Mittelalter der Kantonsarchäologie des <placeName>Aargaus</placeName>, uns auf diese mögliche Erklärung aufmerksam gemacht zu haben - ein Grabmal von Juli 1547 lässt sich nämlich nicht nachweisen, so dass Bullingers Mitteilung kaum in Verbindung mit einer Bestattung steht). Bullinger wird den Fund Myconius mitgeteilt haben, was Letzteren wiederum zu der hier geäußerten Hoffnung veranlasst haben wird. - Myconius' Wunsch erklärt sich insofern, als in Bauerngräbern keine Funde von wertvollen Beigaben zu erwarten waren. - Bullinger wird die Nachricht aus dem bei <placeName>Königsfelden</placeName> gelegenen Ort <placeName>Brugg</placeName> erfahren haben. Dort hatte er Familienangehörige (s. Bernhard <hi>Stettler,</hi> Bullingers Familiengeschichte. Edition und Kommentar, in: <bibl>Zwa</bibl> XLII, 2015, 13. 26-28. 45f) und kannte zudem die damals dort wirkenden Kollegen Leonhard Hospinian und <persName>Johannes Fädminger</persName> (s. <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>, <ptr target="qvfn17204-1" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17204-2" type="qv"/>).</note> sint imperatoribus et regibus, non rusticis extructa.<pb type="edition" next="348"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De Lundensi<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName>Johann von Weeze</persName>, Bischof von Konstanz, und nominell seit 1522 Erzbischof von Lund (Schweden).</note> placet, quod significasti;<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Bezug auf <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>,<ptr target="qvzl17220-4" type="qv"/>.</note> de <placeName>Basiliensibus</placeName> meis ne tantillum quidem!<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Nämlich die Nachricht, dass die Basler nach <placeName>Sélestat</placeName> vorgeladen wurden, um Anweisungen vom Kaiser erhalten zu können; s. <ref target="file12994">Nr. 2945</ref>, <ptr target="qvfn17217-9" type="qv"/>. - Myconius bezieht sich hier auf <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>,<ptr target="qvzl17220-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tu primus me admones, nec fratres plura quam ego norunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex senatore quodam<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> Gyrfalconius<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName>Thomas Gyrfalk</persName>, Archidiakon am Basler Münster und Gehilfe von Myconius.</note> meus dixit his diebus cęsarem scripsisse, nescio an ad Pagos omnes an ad aliquos.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Hier ist schon die Rede vom damals noch nicht verfassten Brief des Kaisers an die Eidgenossen vom 28. Juli 1547, zumal aus dem weiteren Verlauf des Textes klar wird, dass hier nicht der Brief des Kaisers vom 27. Juni (s. dazu <ref target="file13007">Nr. 2958</ref>, <ptr target="qvfn17224-1" type="qv"/>), sondern dessen Antwort auf den Brief der Eidgenossen vom 9. Juli (s. dazu <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>, <ptr target="qvfn17220-1" type="qv"/>) gemeint ist. Anders als hier dargestellt, sollte aber der Kaiser mit seinem Brief den Eidgenossen versichern, dass sie nicht zur Teilnahme an ausländischen Reichs- und Tagsatzungen genötigt würden. Der Wortlaut seines Briefes vom 28. Juli ist gedruckt in Ludwig Friedrich von <hi>Jan,</hi> Staatsrechtliches Verhältnis der Schweiz zu dem deutschen Reiche von dem Ursprung der Eidgenossenschaft bis zum Ende des achtzehnten Jahrhunderts, Teil 3, Nürnberg und Altdorf 1803, S. 178f, Nr. 98. Zwei zeitgenössische Kopien davon sind in Zürich StA, A 176.2, <ref target="file10200">Nr. 169</ref>f, erhalten. Der an die Eidgenossen gerichtete Brief wurde am 10. August dem Vorort Zürich übermittelt; s. <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-1" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17232-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Octo se, quos Veteres<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Acht alten Orte: Freiburg, Glarus, Luzern, Schwyz, Solothurn, <placeName>Unterwalden</placeName>, Uri und Zug.</note> adpellamus, pro amicis perpetuis habiturum et libertatem eorum haudquaquam lęsurum, si de reliquis, ad domum <placeName>Austrię</placeName> pertinentibus, se non, si quid contra eos tentarit, intromisceant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Magnum hoc, et fraudulentum, interim tamen et stultum, nisi fraudem suam ita voluerit detectam et quęrere baculum, quo canem feriat.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Zu verstehen: es sein denn, der Kaiser versuche auf diese Weise, die Eidgenossen zu reizen (damit er einen Vorwand hat, sie anzugreifen).</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Forsitan id est, quod rescripserunt cęsari de tribus, quas<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> quos.</note> nominasti, civitatibus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><placeName>Basel</placeName>, <placeName>Mulhouse</placeName> und <placeName>Rottweil</placeName>.</note> Pagi omnes.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu verstehen: Vielleicht war es dies (nämlich die oben angedeutete Vorladung der Basler durch den Kaiser), das die Eidgenossen dazu veranlasste, dem Kaiser bezüglich der drei Städte erneut zu schreiben.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">De civitatibus maritimis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">die Hansestädte.</note> ne verbum quidem audio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Brunsvicensis<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName>Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>. Zu seiner Freilassung s. <ref target="file12969">Nr. 2920</ref>, <ptr target="qvfn17185-1" type="qv"/>.</note> de novo factus est dux.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Conatus est divexare <placeName>Bremam</placeName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Venit Heideckius<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Johann Freiherr von Heideck</persName>, ein württembergischer protestantischer Truppenführer, der damals im Dienste der niedersächsischen Städte stand; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 324, Anm. 2.</note> et fudit ultra 500 occisis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Idem commeatum <placeName>Bremensibus</placeName> voluit adduccere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Senserunt id hostes feceruntque duas partes suarum copiarum, in imum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Hier als Tal zu verstehen.</note> <pb type="edition" next="349"/> alteram, in collem alteram collocantes.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Inter has commeatus transire cogebatur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Heydeckius re intellecta commeatu relicto invadit tacitus, qui erant in imo, et fudit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Convenerat<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Nämlich unter den Feinden.</note>, ut signo per boardas<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Kanonen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 290, Anm. 15.</note> dato, qui collem occupabant, decurrerent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Verum eo dilato missus est<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Nämlich von den Feinden, die auf dem Hügel lauerten.</note> eques speculator<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Unbekannt.</note>, qui exploraret, quid rei esset.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Is strage et fuga cognita redit ad suos et hoc nuncio ipsos in fugam propulit.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Zu diesen fragwürdigen Nachrichten konnte nichts Näheres ermittelt werden.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hęc nobilis civis noster<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Unbekannt.</note> ante paucos dies a comite Gulielmo<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Der protestantische Graf <persName>Wilhelm von Fürstenberg</persName>, dessen Gesundheit damals angeschlagen war; s. <bibl>Wagner, Fürstenberg</bibl> 272.</note> domum ex Thermis Cellanis<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><placeName>Bad Liebenzell</placeName>.</note> rediens.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nomen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Und zwar der Name des ursprünglichen Informanten <persName>Wilhelm von Fürstenberg</persName>.</note> tibi dico, non etiam aliis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Veneti</placeName> pessima quęque agunt contra dominum: Ducatos 50 promiserunt accusatori Lutherani.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-24" type="qv"/>. - Tatsächlich verschlimmerte sich 1547 die Lage der Protestanten ("Lutherani") in <placeName>Venedig</placeName>. Der Doge Francesco Donato ordnete am 22. April 1547 an, dass die drei von der Regierung bestimmten Beisitzer der kirchlichen Inquisition die "Ketzer" in der Stadt verfolgen, Denunziationen entgegennehmen, an den Sitzungen des Gerichts teilnehmen und für die entsprechende Urteilsfällung sorgen sollen; s. Theodor <hi>Elze</hi>, Geschichte der protestantischen Bewegungen und der deutschen evangelischen Gemeinde in <placeName>Venedig</placeName>, Bielefeld 1883, S. 16f; Karl <hi>Benrath,</hi> Geschichte der Reformation in <placeName>Venedig</placeName>, Halle 1887, S. 28.<ptr target="zfnfn17232-1" type="zfn"/></note></s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ex hoc metire reliqua!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Rescribe.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum fratribus omnibus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileę</placeName>, 25. iulii anno 1547.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Os. Myco. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, viro doctissimo, ministro Christi fidelissimo, fratri ac domino in Christo venerando suo.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Zü[rich].<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Textverlust bei der Entfernung des Siegels.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>