<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13019" type="Brief" source="HBBW-20" n="2970">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 29. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3063–3064 und E II 370,65</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Obwohl Haller täglich auf seine Rückberufung nach Zürich wartet (anderenfalls hätte er schon längst
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> auf eigene Initiative verlassen), will er über die Lage in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> berichten, zumal er weiß, wie
								sehr Bullinger und einige Ratsherren daran interessiert sind. Es bietet sich ihm nämlich dieser
								eidgenössische Bote [...] an, der den Brief der Eidgenossen an den Kaiser [vom 9. Juli] mitgebracht hat. Er
								hofft, dass vorliegender Brief bei diesem Boten in sicheren Händen sein wird.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Am 21. Juli, als <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName> sich noch in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> befand, ist Fernando Álvarez de Toledo, Herzog von
								Alba und oberster militärischer Befehlshaber über das spanische und italienische Kriegsvolk, mit ungefähr
								1000 Pferden, seinem ganzen Gefolge und vielen anderen Fürsten, deren Namen Haller nicht alle kennt, in
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> angekommen. Die Reiter waren mit Gewehren, nicht mit Spießen bewaffnet. Der Herzog von Alba ist im
								Haus des Bürgermeisters <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName> einquartiert, von wo man heimliche Gänge bis zum Haus von <persName ref="p19043" cert="high">Anton Fugger</persName>
								eingerichtet hat, damit Herzog, Kaiser und <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> jederzeit zusammenkommen können.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Am Montag davor [18. Juli] ist der Bischof von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, eingetroffen. Er
								logiert in der bischöflichen Residenz in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Am 22. Juli reiste <persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> ab. Alle sind der Auffassung, dass er richtig gehandelt habe, und
								fragen sich hingegen, ob Haller, der geblieben ist, obgleich er ja auch gute Gründe gehabt hätte wegzugehen,
								nicht verrückt sei. Doch bemüht er sich, sowohl Gott als auch den Behörden Genüge zu tun, und schadet sich
								vermutlich selbst dabei.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Am 23. Juli gegen 12 Uhr begann der Einzug des kaiserlichen Zugs in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, allen voran die 10 in der
								Stadt bereits einquartierten Fähnlein, die durch die Stadt eine Gasse bildeten, durch die der Kaiser zog.
								Darauf folgte ein großer Tross mit Mauleseln und Wagen, der von 200 mit Hakenbüchsen ausgerüsteten
								Kriegsknechten begleitet war. Dann kamen, in Schwarz gekleidet, die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Hauptleute und Stadtsöldner,
								die dem Kaiser entgegengeritten waren. Danach kam die niederländische Kavallerie, sodann das kaiserliche
								Banner mit dem Adlersymbol, begleitet von einigen Herren. Ein wenig später ritten die drei <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName>
								Bürgermeister [Altbürgermeister <persName ref="p5215" cert="high">Georg Herwart</persName> und die beiden Bürgermeister <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName>]
								und einige Ratsherren ein, die zuvor den Kaiser [vor der Stadt] empfangen hatten. Darauf folgten die
								Trommler und Trompeter, dann der kaiserliche Marschall [<persName ref="p18797" cert="high">Wolfgang von Pappenheim</persName>], der vor dem Kaiser ein
								bloßes Schwert vorantrug. Ihm folgte der von 300 Wachsoldaten umgebene Kaiser. Er trug einen nur mit einer
								kleinen Kette geschmückten schlichten Samtrock und ritt auf einem Pferd, ohne Decke und Reitzeug. Er blickte
								stolz um sich. Ihm folgte der Bischof von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> mit Kardinalshut und rotem Mantel, danach andere Bischöfe
								und Geistliche, sodann Maximilian, der Sohn <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinands</persName>, viele ausländische und deutsche Fürsten,
								darunter Markgraf <persName ref="p18422" cert="high">Albrecht Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach</persName> und <persName ref="p17853" cert="high">Landgraf Christoph von Leuchtenberg</persName>, alle
								jeweils von viel Kriegsvolk begleitet (die zwei zuletzt erwähnten Fürsten waren eine Zeit lang Gefangene des
								Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> gewesen). Dann kamen die Angehörigen des kaiserlichen Hofs, etwa 600
								berittene Adlige mit ihren eigenen Bediensteten. Die Adligen und ihre Pferde trugen über ihrem Harnisch eine
								Kleidung aus braunem und gelbem Samt. Jeder Reiter war mit einem Gewehr und einem Spieß ausgerüstet. Darauf
								folgten ausländische Kavalleristen. Der ganze Umzug dauerte etwa eine Stunde. Dann trafen <persName ref="p18258" cert="high">[Nicolò] Madruzzo</persName>
								und seine 10 Fähnlein ein, was wiederum fast eine Stunde beanspruchte.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Nach dem Einzug kam es zwischen der Stadtbevölkerung und den einzuquartierenden Neuankömmlingen zu
								schrecklichen Szenen. Die Kaiserlichen vertrieben die Leute aus ihren Häusern, rannten die Türen ein, und
								auch<pb type="edition" next="357"/> jene, die sie gut empfingen, wurden um ihre Betten gebracht und bedroht.
								Zudem strömen täglich noch mehr Menschen in die Stadt, und obwohl man diese gerade noch unterbringen kann,
								gibt es für Esel und Pferde nirgendwo mehr Platz. Der Kreuzgang des Klosters St. Anna ist voller Esel, die
								Tag und Nacht die Messe singen. Von allen gebärden sich die Eseltreiber am frevelhaftesten.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Zwei Stadtbürger [...] wurden schon erstochen, aber das interessiert niemanden! Es ist kaum möglich,
								die Kirche zu besuchen, Haller will aber keine weiteren Details ausführen. Kaum jeder zehnte von den sich in
								den Gassen tummelnden Menschen spricht Deutsch. Ehrenwerte Männer ergreifen mit Frau und Kind die Flucht.
								Einige haben zwar versucht, sich beim Rat zu beschweren, doch wurde ihnen nicht weitergeholfen. Und so
								verspotten die Kaiserlichen die Hiesigen und drohen ihnen mit Mord und Totschlag, obwohl sie wahrscheinlich
								keine Anordnung dazu erhalten haben.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Die Bischöfe und übrigen Geistlichen werden vom Kaiser gut behandelt, während sich das ganze Volk in
								den [Häusern der] Gassen zusammendrängt. Dort, wo die großen Herren untergebracht werden, hält man Messe.
								Man hat schon zwei Kirchen [den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Dom (Frauenkirche) und die Dominikanerkirche (Predigerkirche)]
								geräumt, in denen die Kaiserlichen ihren Götzendienst treiben werden. Möge es dabeibleiben.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Den Predigern wurden Einschränkungen auferlegt. Sie dürfen niemanden wegen seines Glaubens tadeln, um
								jeglichen Unmut zu vermeiden. Dies macht Hallers Aufenthalt in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> unerträglich, unabhängig davon, ob
								er nun nach Zürich zurückbeordert wird oder nicht. Alles andere würde er um des Herrn willen gerne ertragen,
								wenn er nur frei predigen dürfte. In der gegenwärtigen Lage gebührt es sich allerdings auch nicht, die
								Anordnungen der <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit zu missachten und diese zu erzürnen. Deshalb wäre es besser, gar nicht
								dabei sein zu müssen. Obwohl auch die Bürgerschaft und der gemeine Mann unter den Umständen leiden, fragt
								man sowieso nicht mehr nach den Pfarrern, zumal der größte Teil, der vom Handwerk lebt, es gut versteht,
								einen Vorteil aus der neuen Lage zu ziehen. Auch hat man alle Abendpredigten am Samstag und Sonntag
								eingestellt, so dass Haller höchstens noch eine Predigt zu halten hat. Von den Pfarrern wird verlangt, dass
								sie in ihren Gebeten nicht bloß für Kaiser bzw. König beten, sondern für die allergnädigste kaiserliche bzw.
								königliche Majestät, als ob die kurze Bezeichnung einer Schmähung gleichkäme! Haller könnte noch vieles über
								die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit berichten. Und Gott weiß, dass er nicht übertreibt und jene nicht verunglimpfen
								will. Es ist fast unglaublich, wie sehr sich diese verändert hat. Dies ist der Grund, warum er nicht mehr in
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> dienen will.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> hat [dem Rat] eine Zeit lang zu sehr beigepflichtet. Nun fängt er an zu merken, wohin
								das führt. Haller hat ihn brüderlich ermahnt, sich doch in erster Linie an Christus zu orientieren und sich
								ehrlich zu verhalten, was er zu beherzigen scheint. Auch Bullingers [früheres] Schreiben an ihn [nicht
								erhalten] hat etwas bewirkt.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] <persName ref="p8122" cert="high">Nikolaus Müller gen. Maier</persName> weiß nicht mehr ein und aus.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Man wirft Haller vor, sich bei dem gemeinen Volk anzubiedern, nicht mehr der Gleiche und zu gutgläubig
								zu sein. Gott weiß aber, dass er auf niemanden zählt als auf Gottes Hilfe und Gnade und auf Bullingers Rat.
								Wenn nur die Zürcher vormals Haller mehr Glauben geschenkt hätten als den schönen Worten des vom <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName>
								Rat verfassten Briefes [vom 24. Mai]! Dann hätte er sich diese unerbaulichen Vorwürfe ersparen können. Die
								Zürcher haben nicht einmal <persName ref="p8122" cert="high">Müller</persName> und <persName ref="p1860" cert="high">Michael Keller</persName> geglaubt, obwohl diese keine Kinder mehr sind!
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Vielleicht ist Haller unerwünscht in Zürich. Sicher ist, dass er sich in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> trotz allen Wirren
								so verhalten hat, dass Zürich jegliche Schande erspart bleibt. Er hat sich zwar gelegentlich stärker
								exponiert als andere und war deshalb auch größeren Gefahren ausgesetzt, doch hat er Bullinger stets darüber
								informiert. Genug davon!
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] Was <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName> widerfahren ist, kann Haller nicht ausführlich erzählen. Die Spanier sind in
								sein Haus eingefallen. Als er sich weigerte, ihnen zu weichen und ihnen dabei alles zu überlassen, haben sie
								ihn vor den Rat geführt, der den Fall nicht schlichtete. Er musste alles Holz und allen Wein zurücklassen.
								Als er sich darüber bei <persName ref="p1410" cert="high">Herbrot</persName> beschwerte, geriet dieser in Zorn und antwortete, dass er gar keine Vorwürfe
								brauche. Ja, solche Dinge müssen die Pfarrer über sich ergehen lassen! Solch ein Schutz wird ihnen gewährt!
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Es wäre ehrenvoller für die Zürcher Obrigkeit, wenn sie Haller nicht länger in diesem verdrießlichen
								Zustand ließe. Haller war sonst nicht ungern in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> und würde auch weiterhin dort bleiben, wenn die
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> sich Gott gegenüber treu erwiesen. Denn<pb type="edition" next="358"/> das Getue der Fremden könnte
								er sehr wohl verzeihen. Die Zürcher wissen nun, zumindest teilweise, wie es in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> steht. Wenn
								Bullinger es wünscht, kann er Hallers Brief auch anderen zum Lesen geben. Sein Schreiben entspricht der
								Wahrheit. Es gäbe viel mehr zu berichten, als was man einem Brief anvertrauen darf.
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Am Morgen des 26. Juli sind Herzog <persName ref="p18604" cert="high">Wilhelm IV.</persName> und sein Sohn <persName ref="p18423" cert="high">Albrecht V.</persName> in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> angekommen.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Am gleichen Tag gegen Abend wurde der gefangene Kurfürst von Sachsen auf einem Wagen nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>
								geführt. Er war von 500 spanischen Soldaten (200 Reitern und 300 Infanteristen) bewacht. Man verwahrt ihn
								standesgemäß und anständig. Er hat noch viele eigene Bedienstete bei sich. Alle, sogar die gottlosen
								Spanier, sind ihm wohlgesinnt und bewundern ihn, weil er sich stets tapfer verhält und Gottvertrauen
								bekundet. Als er am Wohnort des Kaisers vorbeigeführt wurde, ließ letzterer alle Fensterläden schließen und
								schaute durch eine Glasscheibe hinaus (viele Leute haben das bemerkt). Als der Kurfürst seinen Hut zum
								dritten Mal abnahm, blickte er [vergebens] zum Kaiser empor. Man ist der Meinung, <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> habe sich so
								benommen, um dem Kurfürsten nicht die Reverenz erwidern zu müssen.
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] Landgraf <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName> liegt noch in <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>. Er soll schlecht behandelt werden. Keiner redet
								gut über ihn oder wünscht ihm Gutes. Sogar die Ausländer sagen, dass er die Seinen verraten habe. Man ist
								der Meinung, er werde noch verrückt. Haller bedauert, dass Gott ihn so tief fallen ließ. Gott möge ihn
								wieder aufrichten!
								</p>
								<p xml:id="regest19">
								[19] <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName> soll beim Kaiser in Ungnade gefallen sein, und zwar weil
								Herzog <persName ref="p20073" cert="high">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName> ihn beschuldigt, [1545] seine Gefangennahme durch List betrieben zu
								haben. Anderenfalls hätte er damals seinen Widerstand nie aufgegeben. Er soll nun sein Herzogtum wieder
								zurückerobern und die Städte <placeName ref="l61" cert="high">Bremen</placeName>, <placeName ref="l1041" cert="high">Braunschweig</placeName>, <placeName ref="l1728" cert="high">Goslar</placeName> und <placeName ref="l1702" cert="high">Minden</placeName> bedrängen.
								</p>
								<p xml:id="regest20">
								[20] Die Kanzlei des Landgrafen wurde durchsucht und dabei viel Geheimes beschlagnahmt. Man befürchtet,
								dass dadurch viele ehrbare Leute zu Schaden kommen werden.
								</p>
								<p xml:id="regest21">
								[21] Der Kaiser soll vorhaben, <persName ref="p18536" cert="high">Herzog Karl III. von Savoyen</persName> erneut in seine Territorien einzusetzen und
								<placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> zu bestrafen.
								</p>
								<p xml:id="regest22">
								[22] Haller hat sich gefreut, aus Bullingers [letztem] Brief an <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> [nicht erhalten] zu erfahren, dass
								die Eidgenossen zusammenhalten. Gott möge sie darin bestärken, denn die Kriegstaktik des Kaisers besteht
								darin, Zwietracht unter den Verbündeten zu stiften. Wenn aber diese weiterhin Eintracht untereinander
								beweisen, wird er sie bestimmt nicht angreifen.
								</p>
								<p xml:id="regest23">
								[23] Eine Zeit lang hat man behauptet, Sultan Suleiman habe Pressburg eingenommen, doch hat sich dieses
								Gerücht wieder verflüchtigt.
								</p>
								<p xml:id="regest24">
								[24] Die <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Kaufleute berichten, wie die Venezianer um Christi willen verfolgt werden. Mögen
								Letztere bis zum Ende Gott bekennen! Amen.
								</p>
								<p xml:id="regest25">
								[25] Ansonsten hat Haller nichts mehr zu berichten. Bullinger lasse alle Ratsherren, Freunde und seinen
								Haushalt grüßen und bete für ihn, damit er von diesem Jammer erlöst werde!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2970, S. 358</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13019">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1547-07-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13020"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13018"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13021"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13018"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13021"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13015"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13018"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13021"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13015"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13033"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13021"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13015"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13033"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="15">Latein</language>
				<language ident="de" usage="985">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13019%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3063_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13019/Autograph/00 E_II_359__fol__3063_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13019%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3063_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13019/Autograph/01 E_II_359__fol__3063_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13019%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__3064_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">13019/Autograph/02 E_II_359__fol__3064_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13019%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__3064_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">13019/Autograph/03 E_II_359__fol__3064_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13019%2FAutograph%2F04%20E_II_370__fol__65_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">13019/Autograph/04 E_II_370__fol__65_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13019%2FAutograph%2F05%20E_II_370__fol__65_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">13019/Autograph/05 E_II_370__fol__65_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes gnad zuͦvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewol ich in hoffnung bin, schier<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">bald.</note>, so es gottes will ist, bi üch zuͦ sin (dann<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">weil.</note> ich teglich uff miner herren beruͤffung<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Rückruf.</note> wart - sonst hett ich langest auch selbs urlob<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Abschied; s. <bibl>SI</bibl> III 959.</note> gnommen)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dieses und alle darauffolgenden Klammerpaare ergänzt.</hi></note>, doch diewyl ich weiß, das üch und andere mine herren blanget<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">üch blanget: ihr sehnt euch danach; s. <bibl>SI</bibl> III 1334.</note> zuͦ vernemmen, wie es umm uns stande, kan ich üch solichs nitt verhalten<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">vorenthalten.</note>, diewyl sich diser gmeiner Eidgnoßen bott<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Unbekannt. - Zusammenfassend <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>, <ptr target="qvfn17249-1" type="qv"/>.</note>, so <pb type="edition" next="359"/> hiehar an die kei[serlich] m[a]j[esta]t<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> - Hier ist der am 9. Juli verfasste Brief der Eidgenossen gemeint; s. <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>, <ptr target="qvfn17220-1" type="qv"/>.</note> brieff bracht, mir zuͦtreit.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">sich mir zuͦtreit: sich mir darbietet. - Haller konnte schließlich seinen Brief dem Boten nicht mitgeben; s. dazu die unten in <ptr target="qvfn17236-1" type="qv"/> angeführten Stellen.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Denn.</note> ich verhoff, es sye sicher, was ich bi imm schrib.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Uff den 21. iulii, als <persName ref="p2812" cert="high">Romanus</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p2812" cert="high">(Hans) Thoman Ruman (Römer)</persName>. - Er verließ <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> am Tag darauf; s. unten Z. <ptr target="qvzl17236-2" type="qv"/>.</note> noch bi uns gsin, ist duca de Alba<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Fernando Álvarez de Toledo, Herzog von Alba. - In <ref target="file13010">Nr. 2961</ref>,<ptr target="qvzl17226-2" type="qv"/>, wird dessen Ankunft auf den 22. Juli terminiert.</note>, kei. mjt. oberster fäldhauptman über das spanisch und italienisch kriegsvolk, hie ankommen ongfar mitt 1000 pferden und vil troß, auch mitt imm ander fürsten, deren nammen mir nitt all kund.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die rüter fuͤrend all lange handror<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gewehre; s. <bibl>SI</bibl> VI 1235.</note>, kein spieß.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nämlich Alba.</note> ligt in deß burgermeister Wälsers<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName>. - Vgl. schon <ref target="file12999">Nr. 2950</ref>,<ptr target="qvzl17215-12" type="qv"/>.</note> hus, uß welchem man heimlich geng gmacht hatt durch ab und ab<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">ab und ab: stufenweise; s. <bibl>SI</bibl> I 29.</note> bis in deß Fuckers<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p19043" cert="high">Anton Fugger</persName>. - Die zwei Häuser liegen etwa 250 Meter auseinander.</note> hus, darinn der keiser ligt, das er und keiser und künig<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName> - Allerdings sollte der König erst am 20. Oktober in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> eintreffen; s. <bibl>Von Stetten, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></bibl> 419.<ptr target="zfnfn17236-3" type="zfn"/></note>, der zwüschend dem keiser und duca de Alba liggen wirt, allweg<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">jederzeit.</note> in den hüseren zuͦsamen könnend kon.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">kommen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Am Montag darvor<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Am 18. Juli.</note> ist der bischoff von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> kon<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">(an)gekommen.</note>, wie ich üch vor<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nämlich am 22. Juli; s. <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>,<ptr target="qvzl17227-2" type="qv"/>.</note> gschriben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der ligt uff der pfaltz.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die bischöfliche Residenz in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>, die sich in unmittelbarer Nähe vom Fronhof und Dom befand.<ptr target="zfnfn17236-4" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Am 22. iulii zoch <persName ref="p2812" cert="high">Romanus</persName> hin.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p2812" cert="high">Ruman</persName> hatte tags zuvor seine Entlassung vom <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Rat erhalten; s. dazu <ref target="file13000">Nr. 2951</ref>, <ptr target="qvfn17216-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sagt jederman, er hab imm recht thon<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">er hab imm recht thon: Er habe das Richtige getan.</note>, und ob ich nitt unsinnig sye, der ich so guͦte ursach hab und solche occasion hin laß gon?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich wellt aber allweg gern thuͦn, das gott und dwält vernuͤgt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">zufrieden. - "Die Welt" (<hi>dwält</hi>) bezeichnet die politischen Behörden sowohl von Zürich als auch von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note> wer; fürcht aber selb, ich versum<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">schädige; s. <bibl>SI</bibl> VII 963.</note> mich damitt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Am 23. umb 12 zuͦ mittag huͦb deß keisers volk an herin ziehen.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Laut <bibl>Roth, <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName></bibl> IV 44 zog der Kaiser mit seinem Gefolge von dem nördlich von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> gelegenen <placeName ref="l2429" cert="high">Westendorf</placeName> her in die Stadt.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Erstlich die 10 fennli, so inn der statt glegen, zugend vorhar und machtend ein gaß mitten durch die statt hinuf, das der keiser mitten durch si ryten muͦßt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Uff si kam ein großer troß von mulesel und wegen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die bleitetend<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">begleiteten; s. <bibl>SI</bibl> III 1493.</note> bis inn 200 haggenschützen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darnach ritten unser hauptlüt und stattsöldner, so hinus gritten, dem keiser engegen, all in schwartz nüw kleidet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Uff si der nider-<pb type="edition" next="360"/>lendisch reisig züg<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">reisig züg: Kavallerie.</note> (kan nitt schetzen, wie vil ir gsin).</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Uff si das keiserisch paner mitt dem adler und ettlich herren damitt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darzwüschend was ein klein interstitium.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darnach rittend dry unser herren burgermeister<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Altbürgermeister <persName ref="p5215" cert="high">Georg Herwart</persName> und die beiden Bürgermeister <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName> und <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName>, die den Kaiser eine halbe Meile vor der Stadt bei St. Johann im Eichenwalde erwarteten und dort den Fußfall wiederholten; s. <bibl>Roth, Augsburg</bibl> IV 46.</note> und uff si die herren vom radt, so die kei. mjt. empfangen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nach inen<pb type="scan" next="3063v."/> die heerpaugge<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Trommler; s. <bibl>SI</bibl> IV 1106.</note> und trummeeter.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Trompeter.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darnach deß keiserß marschalk.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p18797" cert="high">Wolfgang von Pappenheim</persName>; s. <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <ptr target="qvfn17219-8" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Fuͤrt imm ein bloß schwert vor.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und uff denselben der keiser mitt den trabanten<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Leibwächtern.</note>, deren 300 sind, gar schlecht<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">schlicht; s. <bibl>SI</bibl> IX 49.</note> in eim sammatin lybröcklin und klein kettenlin darüber (sonst weder gold noch silber, auch das pferd uffs aller schlechtist, on decke und on greit<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Reitzeug; Sattelzubehör; s. <bibl>SI</bibl> VI 1638.</note>).</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sach freidig<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Sach freidig: (Er) sah erfreut.</note> umb sich in alle hüser.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Uff inn der bischoff von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> im cardinalhuͦt und roten mantel, auch ander bischoff und pfaffen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darnach <persName ref="p8282" cert="high">Maximilianus</persName>, <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> sun, und vil welscher undt tütscher fürsten, Margraff <persName ref="p18422" cert="high">Albrecht</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p18422" cert="high">Albrecht II.</persName> Alcibiades von Brandenburg-Kulmbach.</note> und landtgraff von Lüchtenberg<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p17853" cert="high">Christoph von Leuchtenberg</persName>. - Zu dessen und Albrechts Gefangennahme s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 425,17-19.</note>, so beid vormals von dem churfürsten<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> gfangen warend, all mitt vil volks.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Nach den fürsten das keiserisch hoffgsind vom adel und sonst, deren jeder sin eignen buͦben<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Bediensteten; s. <bibl>SI</bibl> IV 927.</note> bis inn 600 pferd oder mee, in ytel<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">lauter; s. <bibl>SI</bibl> I 602.</note> brun und gäl<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">gelb.</note> sammet bekleidet (roß und man über die harnesch<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Zu verstehen: Rosse und Männer trugen den Umhang über ihren Harnischen.</note>).</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die fuͦrtend spieß und gschütz.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nach inen ein huff welsches reisigs zügs.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">ein huff welsches reisigs zügs: eine Truppe berittener italienischer oder spanischer Söldner.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Also ist er<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> ingritten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hatt ein stund gwäret von dem, das die burgermeister gritten, bis zuͦ end der reisigen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nach dem reisigen volk zoch der herr von <persName ref="18258" type="auto_name">Madrutsch</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p18258" cert="high">Nicolò Madruzzo</persName>, der Bruder des verstorbenen Eriprando, auch Bruder (und nicht Neffe, wie es Roth dachte) des Kardinals <persName ref="p7646" cert="high">Cristoforo Madruzzo</persName>, Bischof von Trient und Brixen; s. <bibl>Roth, Augsburg</bibl> IV 48. 68 und Anm. 21; <bibl>DBI</bibl> LXVII 175 (zur Verwandtschaft des Nicolò).<ptr target="zfnfn17236-2" type="zfn"/></note> mitt 10 fennli fuͦßvolk.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Weret auch gar nach<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">gar nach: beinahe; s. <bibl>SI</bibl> IV 636.</note> ein stund.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Darnach huͦb sich die not an zwüschend den burgeren und inen, bis mans ingfuriert.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">bis mans ingfuriert: Bis man das ganze Kriegsvolk einquartiert hat.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ist vil unradts<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Unheil.</note> denselben tag bschehen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Si habend die lüt uß den hüseren gstossen, die türen uffgrennt, die lüt, da<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">wo.</note> man si doch wol ghalten, ab den betteren<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Betten.</note> gworffen (si wellen dran liggen), zuͦsampt<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">gleichzeitig mit.</note> un-<pb type="edition" next="361"/>saglichen tröwungen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darnebend ist noch teglich ein selich<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">solches.</note> inherziehen von fremdem volk, das, ob man schon die menschen underbrecht, kann man die esel und roß nitt stellen.<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">(im Stall) unterbringen.</note></s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der krützgang in unserem kloster<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Das Kloster St. Anna. - Haller wohnte dort mit seiner Familie.</note> stat voller esel.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die singend metti<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Frühmesse; s. <bibl>SI</bibl> IV 556.</note> tag und nacht.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Die eseltriber tribend größeren muͦtwill dann<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">tribend größeren muͦtwill dann: verhalten sich frevelhafter als.</note> sonst jemans.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Zwen von den burgeren<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Unbekannt.</note> sind schon erstochen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Nieman fragt darnach.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wir dörffend kum zur kilchen kan<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">kommen.</note>; ich gschwig sonst.<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Zu verstehen: ich will nicht mehr darüber berichten.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Nitt der 10. mensch, den eins<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">man.</note> uff der gassen sicht, ist tütsch!</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Biderblüt flöhend<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">bringen in Sicherheit.</note> ir wyb und kind, buͦben so wol als töchteren.<pb type="scan" next="3064r."/></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Es habend sich etlich beklagt, aber die herren könnend inen nitt helffen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">So lachend die keiserischen unser nun dran.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">so lachend sie unser dran: so verspotten sie uns.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wo man uns sicht, so tröwt man<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">tröwt man: droht man (mit).</note> köpfen, hencken, brennen, wiewol ich denck, die, so es thuͦnd, habind sin<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">dessen (diesbezüglich).</note> kein befelch.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Die bischoff und pfaffen sind die fürnempsten bim keiser, und an den gaßen steckt als<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">alles.</note> volk.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">In allen hüseren, da die großen herren liggend, halt man mäß.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Man hatt inen auch schon zwo kilchen<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Der <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Dom (Frauenkirche) und die Dominikanerkirche (Predigerkirche); s. <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>, <ptr target="qvfn17227-3" type="qv"/>.</note> grumpt<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">zur Verfügung gestellt; vgl. <bibl>SI</bibl> VI 927.</note>, darin si ir abgöttery triben werdend.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Gott well, das es bi dem blibe!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Uns hat man das predgen dermaß verstrickt<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">eingeschränkt.</note>, das man nitt wil, das wir jemans deß glaubens halb straffind<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">tadeln.</note>, damitt kein unlust<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Streit; Unmut.</note> werd.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Das macht mir schwer, ja unlydlich<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">unerträglich.</note>, hie zuͦ sin, man bschick mich<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">man bschick mich: ob man mich (nach Zürich) beorderte.</note> oder bschick mich nitt.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ich welt das ander als umb deß herren willen gern dulden, gieng, wie gott well, so mir nun<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">so mir nun: wenn mir nur.</note> die fryheit gelaßen wurd.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Das ich dann über ir willen schrye<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">ir willen schrye: ihr Geheiß missachte.</note> und inn ein unlust mache, wil sich diser zyt nitt gebüren.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Darumb weger<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">besser.</note> wer, nienen darby sin.<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">nienen darby sin: nirgends beteiligt zu sein.</note></s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Die burgerschafft und gmein man, ob si wol hefftig beschwert<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">belastet (sind).</note>, fragend si doch uns nüt nach, diewyl der meertheil handtwerck deß handels wol zuͦ genießen wüßtend.<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Zu verstehen: Da der größte Teil (der Bevölkerung), der vom Handwerk lebt, sehr gut weiß, wie von der Lage zu profitieren ist.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Man hatt auch alle abendpredgenen sampstag und suntag abgestelt, das ich hinfür nitt meer <pb type="edition" next="362"/> dann<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">als.</note> ein predig zuͦ thuͦn hab.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Man wil auch, das wir an der cantzel nitt nun<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">nur.</note> für keiser und könig bättend (als ob si gschmecht<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">geschmäht.</note> werdind, so mans also nempt), sonder für unser allergnedigste herren kei. und küngck[lich] mjt.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Und deß dings tribt unsere oberkeit (gott weißt, das ichs inen nitt zuͦ argem reden, aber es ist die warheit) so vil, das unglaublich, wie si<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">die Ratsherren.</note> ire gmuͤt so gar verkeert!<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">ins Gegenteil gekehrt (haben).</note></s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Dorumb kan und weiß ich nitt da zuͦ dienen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName><note xml:id="fn89" type="footnote" n="89"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note> hatt inn<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">den Augsburger Ratsherren; s. <ref target="file12948">Nr. 2899</ref>, <ptr target="qvfn17165-1" type="qv"/>; <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-10" type="qv"/>.</note> ein zytlang zuͦ vil nachghengt, aber er facht an<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">facht an: fängt an.</note>, wider schmöcken<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">wahrzunehmen (zu riechen).</note>, wo es us wil.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ich hab inn auch umb gotts willen bruͤderlich ermant, er well imm nüt so lieb sin lan als Christum und standhaffte ufrichtikeit; welchs er anhept erkennen<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">anhept erkennen: anfängt zu begreifen.</note>, dann er warlich ein zytlang nun zuͦ vil hatt wellen hälen.<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">beipflichten; s. <bibl>SI</bibl> II 1141.</note></s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Ich weiß aber wol warumb; aber es stat wider wol, als ich hoff.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Üwer schriben<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Siehe dazu <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-4" type="qv"/>.</note> hatt auch wol thon.<pb type="scan" next="3064v."/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="3064v."/>D. Niclaus Meyer<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96"><persName ref="p8122" cert="high">Nikolaus Müller gen. Maier</persName>.</note> weißt auch nitt wo us.<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">weißt nitt wo us: weiß weder ein noch aus.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Ich muͦß mir ufheben<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">vorwerfen; s. <bibl>SI</bibl> II 896.</note> laßen, ich well mich zuͦthun bi dem gsind<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">mich zuͦthun bi dem gsind: mich bei dem einfachen Volk anbiedern [das offenbar die vom Rat betriebenen Politik missbilligte].</note>; und sye nümmen<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">nicht mehr.</note> der Haller; und ich trüw<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">vertraue.</note> den lüten zvil; und derglichen anders.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Nun wüß gott min hertz, das ich uff<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> nieman sich<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">achte; zähle.</note>, dann uff sin hilff und gnad und üweren radt.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Und welt gott, ir<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">die Zürcher.</note> hettind mir langest mee glaupt dan den glatten<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">schönen.</note> worten, so si<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Die Augsburger Ratsherren mit ihrem Brief vom 24. Mai; s. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-1" type="qv"/>.</note> üch gschriben.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">So dörffte ich deß gfretzes<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Vorwürfe.</note> nüt.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">D. Niclaus und m. <persName ref="p1860" cert="high">Michel Keller</persName> sind nitt kind.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Man hatt aber auch inen wenig glauben gen.<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Anspielung auf deren beim Zürcher Rat wirkungslos gebliebene Briefe <ref target="file12958">Nr. 2909</ref> und <ref target="file12959">Nr. 2910</ref> vom 25. Mai.</note></s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Nun wolhin!</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Also stats jetz.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Man<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">In Zürich.</note> wunschte vilicht minen nüt; das muͦß ich gott befelhen.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Ich hab mich aber von gottsgnaden in <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> durch allen den strudel, den ich da erstanden, dermaß ghalten, das sin<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">dessen.</note> die statt Zürich kein schand sol haben.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Ich hab mich etwan<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">gelegentlich.</note> meer fürhin thon<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">mich meer fürhin thon: mich mehr hervorgetan (stärker exponiert).</note> dann andere; dorumm ich auch mee gfar beston muͦß, wie ich üch dann offt geschriben.<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">Zum Beispiel in <ref target="file12958">Nr. 2909</ref> und <ref target="file12962">Nr. 2913</ref>.</note></s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis.<pb type="edition" next="363"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Was <persName ref="p5341" cert="high">Lepusculo</persName><note xml:id="fn113" type="footnote" n="113"><persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus (Häslin)</persName>. - Siehe schon <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>,<ptr target="qvzl17227-5" type="qv"/>.</note> begegnet, kan ich nach der leng nitt schriben.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Spanger<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Spanier.</note> sind imm ins hus kommen.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Als er sich gewideret, inn zuͦ wichen, und nitt alles hatt wellen geben, das si gwellen, habend si inn zum burgermeister<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Gemeint ist hier der ganze Rat.</note> gfuͤrt.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Die habend nitt anders können scheiden<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">den Streit schlichten (können).</note>, dann das er uß dem hus hatt muͤssen und holtz und win, so vil er ghept, darinn laßen.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Und als er zum <persName ref="p1410" cert="high">Herbrot</persName> gsagt: „Ist das der schirm, den ir uns zuͦgsagt?“, ist er ergrimmt und gsagt, es bedörff der ufgmutzten<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">vorwurfsvollen; s. <bibl>SI</bibl> IV 621.</note> red gar nüt.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Das begegnet uns!</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Das muͤßend wir lyden!</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Den schirm habend wir!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Darumb wer minen herren<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> eerrlicher,<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Zu verstehen: Darum würde es meinen Herren (den Zürcher Ratsherren) mehr zur Ehre gereichen.</note> si ließend mich als den iren nüt in disem unlust<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">verdrießlichen Zustand.</note>, dan das si mich drinn laßend.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Sonst züg ich uff<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">züg ich uff: bezeuge ich vor.</note> gott, das ich nie ungern hie gsin und noch wol hie sin möcht, so allein die unseren<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Die Protestanten in Augsburg.</note> trüw<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">(Gott) treu.</note> werind.<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">Vgl. <bibl>HBBW</bibl> XIX 150f.</note></s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Den fremden welt ichs als<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">in jeder Beziehung; s. <bibl>SI</bibl> I 170.</note> übersehen.<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">nachsehen; s. <bibl>SI</bibl> VII 546.</note></s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Also habend ir zum theil, wie es umb uns stat.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Ir mögends auch läsen laßen,<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126">Nämlich die anderen in Zürich.</note> wen ir wellend, dann es ist die warheit.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Und gat noch vil anders, von dem allem nitt zuͦ schriben.<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Zu verstehen: Es gäbe noch viel anderes zu berichten, das man gar nicht schreiben darf.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Uff den 26. iulii amm morgen ist hertzog <persName ref="p18604" cert="high">Wilhelm</persName> und hertzog <persName ref="p18423" cert="high">Albrecht von Peyeren</persName> sin sun<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128"><persName ref="p18604" cert="high">Wilhelm IV. von Bayern</persName> und dessen Sohn <persName ref="p18423" cert="high">Albrecht V.</persName> - Vgl. Sigmund <hi>Riezler,</hi> Geschichte Baierns, Bd. 4: 1508-1597, Gotha 1899, S. 391.<ptr target="zfnfn17236-5" type="zfn"/></note> ingritten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Desselben tags uff den abend hatt man den<pb type="scan" next="E__II__370,__65r."/> gfangnen churfürsten von Sachßen bracht uff eim wagen und mitt imm 500 spanisch schützen, die inn verwarend, 200 zuͦ roß und 300 zuͦ fuͦß.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Man halt inn fürstlich und wol.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Hatt vil sins eignen hofgsinds noch bi imm.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Ist imm iederman günstig, auch die Spanger,<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Vgl. <ref target="file13015">Nr. 2966</ref>,<ptr target="qvzl17231-8" type="qv"/>. - Die Ankunft des Kurfürsten in Augsburg wird oft fälschlich auf den 19. August angesetzt. Er wurde in <persName ref="p18196" cert="high">Leonhard Stöcklins</persName> Haus einquartiert; s. <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <ptr target="qvfn17219-11" type="qv"/>.</note> von wegen das er sich allweg dapfer<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">unerschrocken; s. <bibl>SI</bibl> XIII 970.</note> erzeigt und frölich<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">ohne Furcht; zuversichtlich; s. <bibl>SI</bibl> I 1270.</note> inn gott; deß sich auch die gottlosen verwunderend.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Als man inn für<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">vor.</note> deß keisers herberg fürt, ließ der keiser alle fenster zuͦschlahen und sahe er durch ein durchsichtig glaß ußen<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">nach draußen.</note>, das<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134">so dass.</note> inn vil lüt gsehen.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Der churfürst zog zum dritten mal den huͦt ab und sach hinuff, ob er inn ienen<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">irgendwo.</note> <pb type="edition" next="364"/> sehe.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Man meint, er<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">Der Kaiser, der die Reverenz des Kurfürsten nicht erwidern wollte, und deshalb die Fenster zuvor schließen ließ.</note> habs darumm thon, das er imm nitt widerumm schanden halb ein reverentz bewisen muͤsste.<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">Dieser Abschnitt wurde fast vollständig im Schweitzerschen Museum 1783/2, S. 172, abgedruckt.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Den landgraffen<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> hatt er zuͦ Werd<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139"><placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>.</note> glaßen.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Der wirt, als ich hör, übel ghalten.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Ich hör nieman, der imm guͦtz gunn oder red.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Die welschen<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">Die Italiener oder Spanier.</note> sagend selb, er hab uns verraten.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, das er gar nach von sinnen komme.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Er duret mich<note xml:id="fn141" type="footnote" n="141">duret mich: tut mir leid.</note>, das inn gott also fallen laßt.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Der well in gnedicklich wider ufrichten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">Hertzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName><note xml:id="fn142" type="footnote" n="142"><persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>.</note> sol auch in ungnaden deß keisers sin, von wegen, das in der von Brunschwig<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143"><persName ref="p18770" cert="high">Herzog Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> verklagt, er hab in in die gfencknuß verreterlich bracht und brett<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">überredet.</note>; sonst welt er sich nitt ergeben haben.<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">Vgl. <ref target="file13015">Nr. 2966</ref>,<ptr target="qvzl17231-5" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Er, der von Brunschwig, sol mitt eim huffen sin land wider innen<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146">einnehmen.</note> und die stett <placeName ref="l61" cert="high">Bremen</placeName>, Brunschwig, Goßlar und <placeName ref="l1702" cert="high">Minden</placeName> hefftig plagen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Deß landgrafen cantzly ist inventiert<note xml:id="fn147" type="footnote" n="147">inventarisiert - hier wohl im Sinn von durchsucht.</note>, und vil heimlikeit<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148">vertrauliche Dokumente.</note> funden, daruß man sorgt, das vil eerlicher lüt in last<note xml:id="fn149" type="footnote" n="149">Bedrängnis; s. <bibl>DRW</bibl> VIII 734.</note> kommen werdind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">Ietz ist die gmein sag, der keiser well den von Saphoy<note xml:id="fn150" type="footnote" n="150"><persName ref="p18536" cert="high">Karl III. von Savoyen</persName>. - Siehe dazu <ref target="file12974">Nr. 2925</ref>, <ptr target="qvfn17190-1" type="qv"/>.</note> insetzen, auch <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> züchtigen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="114" xml:lang="de" type="auto">Mich fröwt uß üwerem schriben an <persName ref="p8354" cert="high">Laetum</persName> gethon,<note xml:id="fn151" type="footnote" n="151">Ein nicht erhaltener Brief Bullingers, der unmittelbar nach der am 15. Juli beendeten <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung (s. dazu <ref target="file12982">Nr. 2933</ref>, <ptr target="qvfn17201-1" type="qv"/>) geschrieben worden sein wird. - Zur Eintracht der Eidgenossen s. zuletzt die Verweise in <ref target="file13010">Nr. 2961</ref>, <ptr target="qvfn17226-2" type="qv"/>.</note> das die Eidgnoßen so wol eins sind.</s>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto">Gott bestete<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">bestärke.</note> si, dann der keiser krieget anders nitt dann mitt trennungen.<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153">(Stiften von) Zwietracht.</note></s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">So er si dann eins<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">einig.</note> sin befindet, thuͦt er inen gwüßlich nüt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Man hatt ein wyl<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155">ein wyl: eine Weile.</note> vom Türggen<note xml:id="fn156" type="footnote" n="156"><persName ref="p18593" cert="high">Sultan Suleiman I.</persName></note> gsagt, wie das er Prespurg<note xml:id="fn157" type="footnote" n="157">heute <placeName ref="l2039" cert="high">Bratislava</placeName>.</note> ingnon<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158">eingenommen. - Ein falsches Gerücht; s. schon <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>,<ptr target="qvzl17233-4" type="qv"/>.</note>, aber es<note xml:id="fn159" type="footnote" n="159">das Gerücht.</note> ist wider gestillet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> wirt vil volk jemerlich umb Christi willen plaget, als unser kaufflüt schribend.<note xml:id="fn160" type="footnote" n="160">Siehe dazu <ref target="file13016">Nr. 2967</ref>, <ptr target="qvfn17232-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte si bis ans end in siner bekantnuß!</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiß ich nüt, dann gruͤtzend mir alle herren und fründ, auch üwer gantz husgsind, und bittend gott, das er uns uß disem jamer helffe.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Datum A[ugustae] V[indelicorum], 29. iulii 1547.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">J. H. perpetuo tuus.<pb type="edition" next="365"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino ac patri suo venerando.</s>
					<s n="125" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="126" xml:lang="de" type="auto">M[agister] Heinrych Bullinger.<note xml:id="fn161" type="footnote" n="161">Vorliegender Brief wurde zusammen mit Hallers Briefen vom 31. Juli (<ref target="file13021">Nr. 2972</ref> und <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>) und vom 4. August (<ref target="file13027">Nr. 2978</ref>) durch den Zürcher Stadtboten <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p5916">Andreas Müller</persName> nach Zürich befördert; s. <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>,<ptr target="qvzl17238-1" type="qv"/>; <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>,<ptr target="qvzl17244-1" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17244-2" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17236-1" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>