<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13011" type="Brief" source="HBBW" n="2962">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 22. Juli 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2021</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2962</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XX</title>
				<biblScope unit="editor">Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">20</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">April bis Dezember 1547</biblScope>
				<biblScope unit="page">334</biblScope>
				<biblScope unit="pages">807</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,63</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="person91">Haller</persName> schrieb kürzlich [mit <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>] und wollte den Brief einem
								zuverlässigen Boten [...] anvertrauen, doch ist dieser bis jetzt noch in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> beschäftigt. Deshalb
								vertraut <persName ref="person91">Haller</persName> nun jenen Brief zusammen mit dem vorliegenden Schreiben Thoman Ruman an. Dieser wird über
								die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Lage berichten. Er konnte seine Beurlaubung bewirken. <persName ref="person91">Haller</persName> hielt ihn dazu an. Er selbst
								hätte auch seine Entlassung beantragt, wenn Aussicht auf Erfolg bestanden hätte. Nun hofft er, dass Ruman
								sich ihm behilflich erweisen kann, indem er Bullinger und den Zürcher Rat über die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Lage
								informiert.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Der Beschluss [des Zürcher Rates], <persName ref="person91">Haller</persName> und Ruman in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> zu lassen, war vielleicht nicht böse
								gemeint. Was jedoch schmerzt, ist die Feststellung, wie wenig <persName ref="person91">Hallers</persName> und Rumans Mahnungen ernst genommen
								wurden. Falls also die Zürcher sich noch Gedanken um <persName ref="person91">Haller</persName> machen, soll Bullinger dafür sorgen, dass dieser
								sobald wie möglich zurückberufen wird, denn es ist nichts Gutes mehr von <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> zu erwarten.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die Kirche ist sozusagen aufgelöst. Es gibt so viele Italiener und Spanier in der Stadt, dass die
								Eltern sich kaum mehr trauen, ihre Wohnung zu verlassen. Viele [<placeName ref="place70">Augsburger</placeName>] besuchen unterdessen die Messe.
								Für diesen Gräuel werden zwei Kirchen vorbereitet! Bürgermeister <persName ref="person20413">Hans Welser</persName> und <persName ref="person20146">Jakob Herbrot</persName> wissen nicht,
								was tun, geschweige, dass sie sich um [die Pfarrer] kümmern würden! Sie wollen, dass die Predigten und
								Gebete niemanden verletzen und geben dazu beinahe Vorschriften. Nur schon deshalb will <persName ref="person91">Haller</persName> nicht mehr in
								<placeName ref="place70">Augsburg</placeName> bleiben, egal, ob er nun von den Zürchern abgerufen wird oder nicht. Eine Rückberufung wäre
								allerdings nicht nur für sein eigenes Ansehen, sondern auch für dasjenige von <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> besser. Er hatte zwar
								vor, alles in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> zu erdulden, zumal er sich vom bevorstehenden Reichstag interessante Erfahrungen
								erhoffte. Doch angesichts des Verhaltens [der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Behörden] und der Tatsache, dass man alle Schuld
								[den Pfarrern] zuschiebt, ja sogar alles im Namen Christi verdreht, hält er es in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> nicht mehr aus!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Auch ist offenbar, dass die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> [Behörden] den versprochenen Schutz nicht nur nicht mehr leisten
								können, sondern auch nicht mehr gewähren wollen. Als <persName ref="person91">Hallers</persName> Kollege <persName ref="person20574">Johann Heinrich Held von Tiefenau</persName> sich
								bei den Bürgermeistern darüber beklagte, Ausländer bei sich aufnehmen zu müssen, haben sie ihn an die
								[kaiserlichen] Quartiermeister verwiesen. Diese sagten, dass sie daran nichts ändern können; dass andere das
								Gleiche dulden müssen. Ein spanischer Herr [...] kam zu <persName ref="person1504">Sebastian Lepusculus</persName> und befahl diesem frech, auf
								den Dachboden zu ziehen, weil er sich im Wohnzimmer und in den Schlafzimmern einrichten werde. Als
								<persName ref="person1504">Lepusculus</persName> protestierte, erwiderte dieser: „So will ich es! Ihr müsst uns, die wir so viel für den Kaiser
								ausgehalten haben, Platz machen!“ So etwas kommt täglich vor. Und wenn man sich beschwert, muss man mit noch
								größeren Schwierigkeiten rechnen. Gewiss würden die [<placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Ratsherren] den [Pfarrern] gerne helfen,
								doch sie können oder wagen es nicht!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName ref="person91">Haller</persName> sieht deshalb keine andere Lösung, als <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> zu verlassen. Und dass er nicht schon jetzt mit
								Ruman zurückkommt, geschieht nur deshalb nicht, weil es angezeigter ist, die [offizielle] Rückberufung
								abzuwarten. Bei Ruman ist das nicht so wichtig, da er in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> kaum bekannt ist. Aber <persName ref="person91">Haller</persName> kennt jeder!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Zudem staunen alle Kollegen, dass <persName ref="person91">Haller</persName> und Ruman bleiben (die derart triftige Gründe hätten
								wegzugehen), während sie selbst viel darum geben würden, um weggehen zu dürfen. Sie sagen sogar, dass der
								Zürcher Rat sie wohl verraten habe! Bullinger soll also dafür sorgen, dass <persName ref="person91">Haller</persName> baldmöglichst
								zurückberufen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Dieser hat vieles mit der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Kirche durchgemacht. Und auch künftig ist er bereit, für sein
								Vaterland standhaft zu sein und Leid zu erdulden. Alle (auch seine Gattin [Elsbeth, geb. Kambli] und sein
								ganzer Haushalt) können bezeugen, dass er gerne in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> war und nur schweren Herzens von dort weggeht
								(was übrigens oft Anlass zu Unstimmigkeiten<pb type="edition" next="334"/> mit seiner Frau gab). Da aber die
								Lage aussichtslos ist und man nun zudem unter den Feinden leben und ihnen zustimmen muss, hält er es nicht
								mehr aus! Schon sind Fernando Álvarez de Toledo, Herzog von Alba, <persName ref="person20401">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, Bischof von
								<placeName ref="place70">Augsburg</placeName>, Kardinal <persName ref="person23757">Francesco Sfondrato</persName>, Gesandter des Papstes <persName ref="person1792">Paul III.</persName>, und viele andere Fürsten (deren
								Namen <persName ref="person91">Haller</persName> sich nicht gemerkt hat) in der Stadt! Alles Weitere hoffentlich bald mündlich.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Bullinger möge Rücksicht auf <persName ref="person91">Hallers</persName> Gewissen nehmen. Dieser wartet gespannt auf eine Antwort. Er
								schrieb nur ganz kurz an den Zürcher Rat. Bullinger soll den Bürgermeistern <persName ref="person20131">Johannes Haab</persName> und
								<persName ref="person132">Hans Rudolf Lavater</persName> alles mitteilen. Ruman wird sich bei diesen auch einsetzen. Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13011">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1547-07-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13012"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13010"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13015"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13007"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13015"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13002"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13018"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13007"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13015"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13002"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13009"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13015"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13002"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13009"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="10">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="90">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="13011/Autograph/00__E_II_370__fol__63_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="13011/Autograph/01__E_II_370__fol__63_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi superioribus diebus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Mit Brief <ref target="file13002">Nr. 2953</ref> vom 15. Juli.</note> de singulis ad te rebus, cum putarem me certum habere nuncium.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unbekannt. - Vielleicht <persName ref="person20912">Andreas Gessner</persName> d.J. (vgl. <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>, <qv>fn17159-10</qv>), der einige Monate später erneut in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> belegt ist (s. <ref target="file13048">Nr. 2999</ref>,<qv>zl17266-1</qv>; <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>,<qv>zl17272-1</qv>), oder auch dessen Bruder Heinrich (zur verwandtschaftlichen Beziehung s. Emil <hi>Eidenbenz-Pestalozzi,</hi> Die stadtzürcherischen Vorfahren Heinrich Pestalozzis, in: Pestalozzi-Studien, hg. v. Artur Buchenau, Eduard Spranger, Hans Stettbacher, Bd. 1, Berlin/Leipzig 1927, S. 145f), der durch den vom Zürcher Rat am 7. Dezember 1547 zu seinen Gunsten verfassten und an Kaiser Karl V. gerichteten Brief (Entwurf in <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> StA, B IV 16, 165r./v.) ebenfalls als Krämer nachgewiesen ist, der in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> Federn und Baumwolle einkaufte.<zfn>fn17227-1</zfn></note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ille vero propter sua negocia usque dum hic haesit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Illas ergo prius scriptas nunc etiam una cum his per <persName ref="person1792">Romanum</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">(Hans) Thoman Ruman (Römer), der schon am 28. Juli in <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> nachgewiesen ist; s. <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>,<qv>zl17235-1</qv>.</note> ad te mitto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is te de rebus nostris faciet certiorem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Petiit is veniam et impetravit idque non sine meo consilio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Petiissem ipse, si impetrare potuissem ego, sed spero hac ratione etiam mihi consuli posse per illum, si ipse et tibi et senatui <placeName ref="place1248">Tigurino</placeName> exposuerit, quomodo se res nostrae habeant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Agnosco non malo forte animo factum, quod nuper iussi simus manere.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe dazu den Brief Bullingers vom 30. Mai (<ref target="file12966">Nr. 2917</ref>) und die Antwort des Zürcher Rats vom gleichen Tag (<ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <qv>fn17174-5</qv>).</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen doluit mihi, quod non invenerimus fidem, cum tam diligenter praemoneremus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proinde, si adhuc salus nostra vobis curae est, da operam, ut quam primum revocer.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non enim est, ut aliquid hic boni speretis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nullam habemus fere ecclesiam!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tanta enim iam adest <placeName ref="place16">Italorum</placeName> et Hispanorum turba, ut nemo vel pater aut mater familias velit abesse aedibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Plurimi etiam sectantur missam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Duo iam templa<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Dom (Frauenkirche) und die Dominikanerkirche (Predigerkirche) St. Magdalena, die seit 1534 geschlossen geblieben war (s. Hans <hi>Wiedenmann,</hi> Die Dominikanerkirche in <placeName ref="place70">Augsburg</placeName>, in: Zeitschrift des historischen Vereins für Schwaben und Neuburg, Bd. 43, 1917, S. 15f) und wo 1966 das Römische Museum eingerichtet wurde. - Die beiden Kirchen wurden dem Kaiser am 2. August 1547 feierlich übergeben; s. <abbr>Roth, <placeName ref="place70">Augsburg</placeName></abbr> IV 49-51. - Vielleicht kam später noch ein dritte Kirche dazu, die St. Katharina-Kirche; s. <abbr>Roth, <placeName ref="place70">Augsburg</placeName></abbr> III 479.<zfn>fn17227-3</zfn></note> huic abominationi parantur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Consules<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="person20413">Hans Welser</persName> und <persName ref="person20146">Jakob Herbrot</persName>.</note>, quid ipsi agant (nedum quod nobis consulant)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, ignorant!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Volunt, ut sic praedicemus et oremus, ne quem offendamus,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>,<qv>zl17219-3</qv>.</note> et tantumnon <pb type="edition" next="335"/> certas praedicandi praescribunt leges, quae una causa me movet, ut manere nolim, sive vocer sive minus!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed velim me vocari, non propter meam tantum, sed et propter omnium vestrum conservandam authoritatem.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. unten Z. <qv>zl17227-7</qv>; <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>,<qv>zl17244-6</qv>. <qv>zl17244-11</qv>.<zfn>fn17227-5</zfn></note></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Statueram profecto manere et experiri quidvis, cum considerarem non mediocris experientiae haec comitia fore occasionem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed cum video nostrorum animos omnemque in nobis tandem cudendam fabam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <abbr>Adagia</abbr> 1, 1, 84 (<abbr>ASD</abbr> II/1 192, Nr. 84). - Die Redewendung bedeutet: Alles fällt schließlich auf uns zurück.</note> et in Christum omnia detorqueri, abhorret animus prorsus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Accedit et illud: quod eam, quam promiserant, defensionem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu dem Versprechen des <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Rates, die Zürcher Pfarrer zu schützen, s. die Verweise in <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <qv>fn17219-9</qv>.</note> ita negligunt, ut non modo non posse, sed nec velle etiam defendere appareat.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Heldio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="person20574">Johann Heinrich Held von Tiefenau</persName>. - Zu diesem s. zuletzt <abbr>HBBW</abbr> XIX 336. 339.</note>, symmistae nostro,</foreign> hatt man ettlich wältsch ingfuriert<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">wältsch ingfuriert: Ausländer einquartiert.</note>, und als er sichs<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">sich dessen.</note> beklagt gegen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">gegenüber.</note> den burgermeisteren, habend si imm kein bscheid<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Antwort.</note> gen, dann<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">außer dass (sie ihn).</note> zuͦ den furierherren<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Damit sind die von der Stadt ernannten Personen gemeint (deren Namen in <abbr>Von Stetten, <placeName ref="place70">Augsburg</placeName></abbr> 414 aufgezählt werden), die neben Wolfgang von <persName ref="person23650">Pappenheim</persName> und dessen Gehilfen (s. <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <qv>fn17219-8</qv>; <abbr>Roth, <placeName ref="place70">Augsburg</placeName></abbr> IV 44. 67, Anm. 4) mit der Einquartierung der Kaiserlichen beauftragt worden waren.<zfn>fn17227-4</zfn></note> gwisen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Als er zuͦ inn kommen, habend si gsagt, si könnend imm nitt thuͦn<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">imm nitt thuͦn: dem nicht abhelfen; s. <abbr>SI</abbr> XIII 303.</note>; es muͤßinds<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">müssen das.</note> ander lüt auch han.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">ertragen; s. <abbr>SI</abbr> II 876.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="person1504">Lepusculo</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Pfarrer <persName ref="person1504">Sebastian Lepusculus</persName> (Häslin); s. <ref target="file12933">Nr. 2884</ref>, <qv>fn17151-5</qv>.</note> ist ein spanischer herr<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note> ins hus kon<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">gekommen.</note> und inn frävenlich<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">frech; s. <abbr>SI</abbr> I 1288.</note> gheißen, uff die büne<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Dachboden; s. <abbr>SI</abbr> IV 1319.</note> ufen ziehen; die stuben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Wohnzimmer.</note> und kameren<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">(Schlaf)zimmer; s. <abbr>SI</abbr> III 248.</note> werd er innhann.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">innehaben (besetzen).</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cumque diceret <persName ref="person1504">Lepusculus</persName>: „Satis haec, domine, pro imperio!“, respondit: „Sic volo, sic iubeo!<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <hi><persName ref="person1315">Juvenal</persName>,</hi> Satiren, 6, 222: "Hoc volo, sic iubeo. Sit pro ratione voluntas!"</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Oportet vos cedere nobis, qui tanta pro caesare<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Karl V.</note> sustinuimus!“<pb type="scan" next="v."/> Huiusmodi nobis contingunt quotidie multa.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Cum quaerimur, nihil aliud efficimus, quam quod nobis facimus negocium.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non dubito interim ipsos libenter nobis consulturos, si possent aut auderent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Proinde non video, quid agam aliud, quam me hinc recipiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et quod non cum Romano hoc facio, haec una causa est, quod expecto vocationem, ut commodius divelli queam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="person1792">Romanus</persName> paucis fuit notus, cum me tota novit urbs!<pb type="edition" next="336"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Accedit et illud, quod omnes symmistae mirantur nos manere, qui tales, quales nos habemus, occasiones magno redimerent, et nihil aliud agerent, quam ut eas captent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">In faciem nobis dicunt nos a senatu prodi <placeName ref="place1248">Tigurino</placeName>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo, ut, quam primum has acceperis, cures, ut revocer.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sustinui hactenus cum hac ecclesia non pauca.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sustinebo et sufferam in posterum tanto audentius pro patria, quicquid dominus ferendum dederit!</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hoc certo scito (et testabuntur hoc, qui mecum sunt, omnes, imo uxor<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Elsbeth, geb. Kambli.</note> et familia mea)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note>, quod aegre divellor ab <placeName ref="place70">Augusta</placeName>, neque unquam fui hic invitus (unde saepius mihi cum uxore fuit contentio).</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed quandoquidem res ita rediit ad restim,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <abbr>Adagia</abbr> 1, 5, 21 (<abbr>ASD</abbr> II/1 494, <ref target="file10456">Nr. 421</ref>). - Die Redewendung bezeichnet eine aussichtslos gewordene Lage.</note> ut in medio hostium sit versandum et connivendum ad omnem impietatem, haec animus meus ferre nequit.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. Ps 1, 1; 26 (Vulg. 25), 5.</note></s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sunt iam hic duca<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Herzog (auf Italienisch).</note> de Alba<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Fernando Álvarez de Toledo, Herzog von Alba; vgl. <ref target="file12999">Nr. 2950</ref>,<qv>zl17215-12</qv>; <ref target="file13010">Nr. 2961</ref>,<qv>zl17226-2</qv>.</note>, episcopus <placeName ref="place70">Augustanus</placeName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Kardinal <persName ref="person20401">Otto Truchsess von Waldburg</persName>; s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-1</qv>.</note>, legatus cardinalis pontificis<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Kardinal <persName ref="person23757">Francesco Sfondrato</persName>, der Gesandte von <persName ref="person1792">Papst Paul III.</persName>; s. <abbr>Roth, <placeName ref="place70">Augsburg</placeName></abbr> IV 48. 51.</note> et principes alii, quorum nomina non teneo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Plura spero me coram tecum collocuturum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nunc vale et salutem atque conscientiam meam<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>,<qv>zl17159-17</qv>.</note> habe tibi commendatam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Anxius expectabo responsum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Scripsi etiam senatui,<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Dieser Brief <persName ref="person91">Hallers</persName> an den Zürcher Rat ist nicht erhalten.</note> sed paucissimis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tu velis consulibus<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="person20131">Johannes Haab</persName> und <persName ref="person132">Hans Rudolf Lavater</persName>.</note> haec omnia communicare.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Aget meam apud eos causam <persName ref="person1792">Romanus</persName>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Vale cum familia et fratribus omnibus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place70">Augustae Vindelicorum</placeName>, 22. iulii 1547.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Manum nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">D. Bullingero suo tanquam patri venerando.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Dieser Brief wurde <persName ref="person20303">Ruman</persName> mitgegeben, und zwar zusammen mit <persName ref="person91">Hallers</persName> Brief vom 15. Juli (s. oben Z. <qv>zl17227-1</qv>), mit <persName ref="person1693">Wolfgang Musculus</persName>' Zeugnis für <persName ref="person20303">Ruman</persName> vom 14. Juli (s. <ref target="file13000">Nr. 2951</ref>) und <persName ref="person896">Georg Frölichs</persName> Brief vom 22. Juli (s. <ref target="file13010">Nr. 2961</ref>,<qv>zl17226-1</qv>).<zfn>fn17227-2</zfn></note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>