<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13014" type="Brief" source="HBBW" n="2965">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb / Reichenweier AN Heinrich Bullinger, zwischen 25. [Juli 1547] und 25. [August 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,263</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Der junge Mann, <persName ref="p5205">[Jakob] Hermann</persName> aus <placeName>Magdeburg</placeName>, überbrachte Bullingers Brief vom 7. Juli. Wie voll von
								göttlichem Trost war dieser Brief [nicht erhalten]! Er machte dem bettlägerigen, an einer Hautentzündung
								leidenden Erb neuen Mut. Gott soll den Briefschreiber reichlich dafür belohnen!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Nikolaus König hat der Witwe von <persName ref="p8437">Erasmus Schmid</persName>, [Marta, geb. Blarer], einen Brief bezüglich ihrer
								verbannten Tochter Elisabeth geschrieben, die derzeit als Magd beim Vogt [<persName ref="p17986">Hans Henman I. (Amandus)</persName>] von
								Reichenweier dient. Er versucht damit, die Mutter versöhnlich zu stimmen, und bittet Bullinger, in die
								gleiche Richtung zu wirken. Die vielen von der Tochter vergossenen Tränen würden schon an sich eine
								Verzeihung verdienen, auch falls sie tatsächlich schuldig wäre, denn sie sind Zeugnis ihrer Buß- und
								Reuebereitschaft. Sie hat ihren Knaben [...] in <placeName>Basel</placeName> zurückgelassen, hätte ihn aber viel lieber der
								Großmutter anvertraut, doch nicht, damit diese ihn auf eigene Kosten ernähre; nein, sie wäre selbst dafür
								aufgekommen. König bittet Bullinger, ihn über die Gründe ihrer Flucht und die Vergehen ihres Mannes [<persName ref="p17999">Hans Schumacher</persName>] zu informieren. Auch soll ihm Bullinger den Scheidungsbrief zukommen lassen, zumal einige
								behaupten, dass es zur Scheidung gekommen sei, weil sie gehurt hätte. Mit dem Brief könnte sie den
								Verleumdern das Maul stopfen. Bullinger erweise sich in dieser Angelegenheit als Verbündeter!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] In Reichenweier hat man nichts über <placeName>Augsburg</placeName> und den Reichstag erfahren, außer dass Kaiser Karl V.
								etwas Großes, hauptsächlich gegen Christus Gerichtetes unternehmen wolle. Aber Christus ist bereits
								gestorben und kann nicht noch einmal sterben, da er den Tod schon überwunden hat und die Seinen, die
								seinetwegen leiden, an seinem Leben teilhaben lassen wird.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Grüße, insbesondere von König. In Eile.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] [P.S.:] Gruß an <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName>, <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName> und <persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2965, S.341</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13014">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1010" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Erb</surname>
						<forename cert="high">Matthias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Matthias_Erb"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100972160"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l411" cert="high"><orig>Reichenweier</orig></placeName>
					<date notBefore="1547-07-25" notAfter="1547-08-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13015"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13013"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13097"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12689"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13147"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12670"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13097"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12689"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13147"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12670"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13009"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13147"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12670"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13009"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="13014/Autograph/00__E_II_361__fol__263_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="13014/Autograph/01__E_II_361__fol__263_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5205">Hermannus</persName> Magdenburgensis adolescens<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dieser junge Mann wurde damals, wenn er es nicht schon bereits war, Schullehrer in Hunaweier (Hunawihr; Elsass). Als er nämlich am 24. Juni 1550 in die Heimat reiste, wurde er Bullinger von Matthias Erb als "qui praefuit ludo apud Nicolaum Regium" empfohlen, der zuvor noch Zürich sehen wolle ("patriam petit voluitque prius videre Tigurum" - Zürich StA, E II 361, 166). Er wird also den unten erwähnten und nicht mehr erhaltenen Brief Bullingers an Erb kaum in Zürich empfangen haben, sondern vielmehr in <placeName>Basel</placeName>, wo <persName>Oswald Myconius</persName> ihm diesen zur Weitervermittlung anvertraut haben wird. - Beim Überbringer wird es sich um <persName>Jakob Hermann</persName> aus <placeName>Magdeburg</placeName> gehandelt haben, der als einer der letzten Immatrikulierten des Schuljahres Mai 1537-Mai 1538 wohl im Frühling 1538 in <placeName>Wittenberg</placeName> unter den Namen "Jacobus Hermannus Magdeburgensis" belegt ist (s. <bibl>M-<placeName>Wittenberg</placeName></bibl> I 168). Im Wintersemester 1539 immatrikulierte er sich in <placeName>Leipzig</placeName> (s. <bibl>M-<placeName>Leipzig</placeName></bibl> I 630). In der Basler Matrikel ist er nicht nachgewiesen. Nach seiner bis anhin unbekannten Lehrtätigkeit in Hunaweier könnte er (sofern es sich dabei nicht um eine oder mehrere gleichnamige Personen handelt) in <placeName>Straßburg</placeName> ein Theologiestudium absolviert haben. Nachdem 1553 eine Anstellung in <placeName>Bergzabern (Rheinland-Pfalz)</placeName> scheiterte, wurde er Pfarrer in Gerstheim (Elsass) und 1554 bis zu seinem Tod 1559 in Barr (Elsass). - Lit.: <bibl>Bopp-I</bibl> 232 und <bibl>Bopp-II</bibl> 616; Karl Ferdinand <hi>Nessler,</hi> Die Einweihung der evangelisch-christlichen Kirche zu Barr, 1852, S. 13. - Dementsprechend ist unsere biographische Notiz zu Jakob Schober teilweise zu korrigieren, da Georg Biundos Vermutung (in <bibl>Pf-Pfalz</bibl> 417f, Nr. 4855) uns damals veranlasste, das <placeName>Straßburger</placeName> Studium eines <persName>Jakob Hermann</persName> und dessen Bewerbung in <placeName>Bergzabern</placeName> auf Jakob Schober zu beziehen.<ptr target="zfnfn17230-1" type="zfn"/></note> tuas mihi reddidit litteras 7. iulii plenas omnino consolationibus divinis, quę corpus-<pb type="edition" next="342"/>culum in grabbatulo hęrens et ex inflammatione erysipelę<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Rede ist von einer Hautkrankheit.</note> propemodum defectum perquam apprime recrearunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gott bzw. Christus. - Anspielung auf Mt 6, 4; Röm 2, 6, z.B.</note>, qui potest omnia referre cumulatissime, et te perpetuo consoletur per Iesum Christum!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nicolaus Regius<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Nikolaus König (Regius; auch Regulus wie unten Z. <ptr target="qvzl17230-3" type="qv"/>), Pfarrer in Hunaweier.</note> scripsit viduę <persName ref="p8437">Erasmi Fabritii</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Marta Schmid, geb. Blarer, Witwe des am 23. Februar 1546 verstorbenen <persName>Erasmus Schmid</persName>. Die Beziehungen der Familie Schmid mit Erb und König gehen auf die Jahre 1535-1538 zurück, als <persName>Erasmus Schmid</persName> Pfarrer in Reichenweier (Riquewihr) war; s. <bibl>HBBW</bibl> I 241. Nach Schmids Tod kam es erneut zu Kontakten zwischen der Witwe, Erb und König; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 339. 341. 354. 356. 394f.</note> propter exilium filię Elizabethę<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die 1529 geborene Elisabeth; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 356. - Das Wort "exilium" deutet daraufhin, dass ihre Mutter sie verstieß. Aus dem Folgenden wird zudem deutlich, dass die etwa achtzehnjährige Elisabeth, die bereits Mutter eines Knaben war, seit kurzem geschieden war.<ptr target="zfnfn17230-2" type="zfn"/></note> (quę nunc famulatur in aedibus nostri nobilis prefęcti<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName>Hans Henman I. (Amandus)</persName>, seit 1539 Vogt (praefectus) von Reichenweier; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 439.</note>, viri certe candidi et pii) conaturque illi apud matrem vel reconciliacionem vel gratiam impetrare rogatque, ut tu in eodem offitio sis sedulus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe, si quid commisit filia, meretur vel veniam ob tot lachrymas, quibus testatur suum peccatum et contumatiam, simul etiam pollicens resipiscentiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Puerum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt.</note> reliquit <placeName>Basileę</placeName> apud alienos, quem cuperet esse sub tutela avię, non ob hoc, quod frustra apud illam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sit alendus, sed suis sumptibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deinde rogat<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Subjekt ist Nikolaus König.</note> te, qui scis discessus causam, item et viri<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName>Hans Schumacher</persName>, laut Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. VI (Zürich ZB, Ms <bibl>Z</bibl> II 6), S. 975, wo die Heirat auf die 1540er Jahre datiert wird. Schumacher war nicht zwingend ein Zürcher. Er könnte wie Elisabeths Vater oder Mutter aus <placeName>Stein am Rhein</placeName> bzw. Süddeutschland stammen. Jedenfalls ist die Hochzeit in den noch erhaltenen Eherodeln von Zürich nicht verzeichnet. In den in Zürich noch aufbewahrten "Ehegerichtlichen Appellationen und Weisungen" für die hier in Frage kommenden Jahre 1544 bis 1547 (Zürich StA, A.7.7 und A.7.8) sind auch keine Akten zum Fall erhalten geblieben. Keller-Eschers Quelle bleibt demzufolge unbekannt.</note> piacula, atque vehementer obtestatur pro libello divortii.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">libellus divortii: der Scheidungsbrief, in dem die Scheidungsgründe angeführt wurden.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, qui illi obprobrant nescio quid, quasi esset prostituta.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Einige vermuteten also, dass das Kind unehelich war.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haberet ergo, unde se adversus calumniatores tueretur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu fac, amici agas offitium.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Da man weiß, dass <persName>Jakob Hermanns</persName> Gattin, deren Nachnamen unbekannt ist, mit Vornamen Elisabeth hieß (s. <bibl>Bopp-I</bibl> 232), muss man sich fragen, ob Hermann nicht nach (wenn nicht schon vor) seiner Reise in die Heimat (Ende Juni 1550) <persName>Elisabeth Schmid</persName> heiratete, was erklären würde, weshalb er bei seiner Reise von Hunaweier nach Magdeburg mit dem Umweg durch Zürich etwa 200 zusätzliche Kilometer in Kauf nahm.<ptr target="zfnfn17230-3" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="343"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De <placeName>Augusta</placeName> et comitiis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe dazu <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-1" type="qv"/>.</note> nil audimus, nisi quod putant ceasaream maiestatem<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Karl V.</note> magni aliquid moliri, maxime adversus Christum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum Christus, semel mortuus,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Hebr 7, 27.</note> iam non moritur, et qui mortem superavit,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. 1Kor 15, 20-26; 2Tim 1, 10.</note> et sua membra<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Diejenigen, die an Christus glauben; vgl. Röm 12, 5; Eph 5, 30.</note>, quę pro illo<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Christo. - Vgl. Apg 9, 16; Röm 8, 17; 1Petr 4, 16.</note> mortificantur, olim convivificabit.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Röm 6, 5. 8; 8, 17; 2Tim 2, 11.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Deus vertat omnia in salutem credendium, etc.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. Röm 8, 28.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes nostri.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutat te privatim <persName ref="p8088">Nicolaus</persName> Regulus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Raptim 25.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vorliegender Brief datiert aus dem Jahr 1547, und zwar ist er vermutlich noch vor oder höchstens kurz nach dem am 1. September begonnenen Reichstag entstanden; s. oben Z. <ptr target="qvzl17230-2" type="qv"/>. Aus oben Z. <ptr target="qvzl17230-1" type="qv"/> geht ferner hervor, dass er nach dem 7. Juli anzusetzen ist. Demzufolge stammt der Brief vom 25. Juli, August oder September.<ptr target="zfnfn17230-4" type="zfn"/></note>, Richenville, etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus Erbius.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta nobis <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName>, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cumprimis viro eximio pietate et doctrina d. Henrycho Bullingero, ecclesiastę <placeName>Tigurinorum</placeName>, fratri observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>