<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13028" type="Brief" source="HBBW" n="2979">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Serin / Ulm AN Heinrich Bullinger, 4. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2021</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2979</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XX</title>
				<biblScope unit="editor">Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">20</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">April bis Dezember 1547</biblScope>
				<biblScope unit="page">390</biblScope>
				<biblScope unit="pages">807</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,212</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Wenn Serin sich seiner geringen Bedeutung und der großen Arbeitslast, die Bullinger zu bewältigen hat,
								nicht bewusst wäre, würde ihm dessen langes Schweigen zusetzen. Dennoch fragt er sich, ob er vielleicht
								etwas falsch gemacht hat, da Bullinger (der ja als erster Anlass zu ihrer Korrespondenz gab) so plötzlich
								nicht mehr schreibt, oder ob diejenigen, die ihm den an ihn gerichteten Brief Bullingers [vom 4. September
								1546 (HBBW XVII, <ref target="file12612">Nr. 2565</ref>)] schon entsiegelt überreichten, ihm vielleicht nicht
								gewogen sind und ihn verleumden. Was Serin besonders zur letzten Frage veranlasst, ist die Tatsache, dass
								Bullinger ihm in jenem entsiegelten Brief eine Korrespondenz mit Johannes Haller in Aussicht stellte, er
								aber von diesem genauso wenig einen Brief erhalten hat, wie Letzterer von ihm. Dies sind allerdings nur
								Mutmaßungen, da Liebe nicht argwöhnen darf.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Mit dem vorliegenden Brief möchte aber Serin Bullinger hauptsächlich davon abhalten zu glauben, er
								hätte seine Abendmahlsauffassung geändert und hielte sich nun an die Vorschriften über das Abendmahl, die im
								neuen <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> „Handbüchlein“ enthalten sind, falls Bullinger dieses (welches ohne Wissen des <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> Rates
								erschienen ist und - genauso wie im Falle des <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> Katechismus - nicht in allen Punkten mit den ersten
								Fassungen übereinstimmt) zu Gesicht bekommen sollte.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Serin möchte zudem wissen, ob die Zürcher den lutherischen, fast halbpapistischen Brauch, den
								Sterbenden bei sich zu Hause das Abendmahl darzureichen, ohne einen besonders gewichtigen Grund tolerieren
								würden. Um nicht anmaßend zu erscheinen und etwas Falsches zu behaupten, traut er sich nämlich nicht, den
								Befürwortern dieses Brauches die Gepflogenheiten der reformierten Kirchen in Helvetien und in deren
								Nachbarschaft (wie etwa <placeName ref="place544">Kempten</placeName> oder <placeName ref="place70">Augsburg</placeName>) vor Augen zu führen. Von dem sonst schon zur Genüge mit
								wichtigeren Angelegenheiten beschäftigten Bullinger verlangt er keine ausführliche Abhandlung dazu, sondern
								nur eine kurze Antwort.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Bullinger sei gegrüßt und möge weiterhin an Serin denken, auch wenn er nicht schreibt. Der Herr
								vereitle die Pläne der Feinde, leite die Zürcher und bewahre diese vor jeglichem Übel.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13028">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person2958" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Serin</surname>
						<forename cert="high">Leonhard</forename>
						<persName type="main" ref="person8504>Serin, Leonhard</persName>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place513" cert="high"><orig>Ulm</orig></placeName>
					<date when="1547-08-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13029"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13027"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13053"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12797"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file37"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12797"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13053"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12612"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file37"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12797"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13033"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file37"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12797"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13033"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="13028/Autograph/00__E_II_346__fol__212_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="13028/Autograph/01__E_II_346__fol__212_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Esset mihi profecto difficile, optime Bullingere, tam diuturnum tuum silentium<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Serin hatte also noch keine Antwort auf seinen Brief vom 11. Januar 1547 (<abbr>HBBW</abbr> XIX, <ref target="file12797">Nr. 2748</ref>) erhalten.</note> ęquanimiter ferre, nisi hanc meam indignationem <pb type="edition" next="391"/> restingueret iusta meę humilitatis tuorumque negotiorum consideratio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Neque tamen omnino obrepere mihi cessat cogitatio suspitioque talis: „Quid peccavisti, quod a scribendi officio (quod tu sane nunquam fuisses ausus flagitare, sed ipse sponte suscepit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit seinem ersten Brief an Bullinger (<abbr>HBBW</abbr> XV, <ref target="file12264">Nr. 2217</ref>) vom 18. August 1545 dankte Serin nämlich für eine von Bullinger selbst initiierte Buchsendung (als Serin noch in <placeName ref="place1232">Znaim</placeName> lebte), der ein Brief beigelegt worden sein wird.</note>) tam subito destitit?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid, si de te plus ęquo essent commenti apud alios hii, qui resignatis illius ad te literis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Diesem von Bullinger an Serin gerichteten Brief vom 4. September 1546 (<abbr>HBBW</abbr> XVII, <ref target="file12612">Nr. 2565</ref>), dessen Siegel aufgebrochen wurde, ehe Serin ihn erhalten hatte (s. <abbr>HBBW</abbr> XVIII 231f), war <persName ref="person84">Rudolf Gwalthers</persName> "Endtchrist" beigelegt. - Unter den hier nicht genannten <hi>hii</hi> befindet sich auch <persName ref="person64">Martin Frecht</persName>.</note> prodiderunt?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qua erga te et illum religione tenerentur?“</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Atque huic posteriori cogitationi id etiam ansam prębuit, quod in resignatis illis literis spem mihi faciebas de commertio mihi cum <persName ref="person91">Hallero</persName> futuro,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. dazu <abbr>HBBW</abbr> XVII 400 und Anm. 4; vgl. <abbr>HBBW</abbr> XVIII 232 und Anm. 14.</note> a quo etiam nihil omnino unquam accepi sicut nec ille a me quicquam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed sit suspicandi modus, ne charitas lędatur.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In Anbetracht von 1Kor 13, 5.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc vero potius curabo, ne enchiridiis<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Handbücher. - Diese Bezeichnung legt nahe, dass hier nicht die <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> Kirchenordnung vom 6. August 1531 (<abbr>VD16</abbr> U58) gemeint ist, sondern das <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> "Handbüchlein" (die <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> "Agende") vom 27. September 1531. Verfasst wurde es von Konrad Sam und war (als Ergänzung zur <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> Kirchenordnung) für die Regelung der Liturgie bestimmt; s. Johann Caspar <hi>Funcke,</hi> Kurtzgefaßte Reformations-Historie, <placeName ref="place1113">Ulm</placeName> 1717, S. 711; <abbr>EKO</abbr> XVII/2 71. Davon sind drei Ausgaben bekannt: zwei undatierte (<abbr>VD16</abbr> A767; ZV32042) vom Drucker Hans Gruner (<persName ref="person23448">Grüner</persName>), der nur bis 1532 druckte (s. <abbr>Reske</abbr> 934) und die demzufolge 1531 oder 1532 erschienen, und eine weitere (<abbr>VD16</abbr> A768) Ausgabe vom Drucker <persName ref="person2373">Hans Varnier</persName> d.Ä. ("Forma und Agenda"), die genauso wenig wie die zwei anderen automatisch (nur wegen des vom 27. September 1531 datierten Vorwortes) dem Jahre 1531 zugewiesen werden darf. Vielmehr dürfte Varniers Druck mit dem hier von Serin erwähnten Neudruck aus dem Jahre 1547 identisch sein, was etliche Textänderungen bzw. Texterweiterungen gegenüber den Gruner-Ausgaben nahelegen (s. dazu unten <qv>fn17245-2</qv>). Dementsprechend sind auch die Datierungen des <abbr>VD16</abbr> und die sich darauf beziehenden Angaben bei <abbr>Reske</abbr> 935 und <abbr>EKO</abbr> XVII/2 (wo die Texterweiterungen von 1547 übersehen wurden) zu berichtigen.<zfn>fn17245-1</zfn></note> novis, ordinem administrationis sacramentarię, etc., continentibus,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Im <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> "Handbüchlein" sind Formulare für Trauungen, Taufen, Abendmahlsgottesdienste, Frühgebete und Krankenbesuche enthalten.</note> hoc anno sub nomine magistratus <placeName ref="place1113">Ulmensis</placeName> (dormiente quidem,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Eine Pointe gegen die <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> Behörden, die Anfang 1547 Kaiser <persName ref="person20184">Karl V.</persName> gehuldigt hatten; s. <abbr>HBBW</abbr> XVIII 396, Anm. 9; XIX 72, Anm. 4; Alexandra <hi>Kess,</hi> "Lieber ehrlich sterben als 'ulmisch' leben": Zeitgenössische Stimmen zur Unterwerfung <placeName ref="place1113">Ulms</placeName> im Schmalkaldischen Krieg, in: Zeitschrift für Württembergische Landesgeschichte, Bd. 78, 2019, S. 167-200.</note> nihil tamen eiusmodi somniante - hoc est ignorante illo) ęditis, movearis, ut meam me confessionem de sacramentis abnegavisse credas (si qua unquam in manus tuas pervenerint, quae primariis <pb type="edition" next="392"/> illis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind jene oben in <qv>fn17245-1</qv> erwähnten, 1531 oder 1532 von Gruner gedruckten Ausgaben des "Handbüchleins. - Die von <persName ref="person2373">Hans Varnier</persName> 1547 besorgte Ausgabe (<abbr>VD16</abbr> A768) weist vor allem in den Abschnitten über die Taufe und das Abendmahl, sowie auch in Bezug auf die Frage, ob man den Kranken das Abendmahl reichen solle, deutliche Unterschiede und Erweiterungen zu den früheren Fassungen auf. <abbr>EKO</abbr> XVII/2 veröffentlicht lediglich den Text des Exemplars Theol. 8 K 2113 der Württembergischen Landesbibliothek in Stuttgart (entsprechend <abbr>VD16</abbr> A767); s. <abbr>EKO</abbr> XVII/2 163, Anm. a. In den früheren Fassungen von 1531 wird eine besondere Abendmahlsfeier bei den Kranken abgelehnt: "Ob aber der kranck begerte, des herrn nachtmal zuͦ halten, soll man im sagen, es sey nit von noͤtten. Man hab auch weder schrifft noch exempel darumb ..." (<abbr>EKO</abbr> XVII/2 182). In Varniers Ausgabe (f. F7r./v.) aber wird diese nicht mehr kategorisch abgelehnt: "Ob aber der Kranck begerte des Herrn Nachtmal zuͦ halten, soll man im das nicht stracks abschlagen, sonder in berichten auß eins Erbarn Raths Ordnung im Titel von Visitation oder heimsuchung der Krancken, do dann also geschriben stadt ... Jedoch wo sein [d.h. des Abendmahls] jemandt in der kranckheit bsonders begert ... mag man mit solchen das heilig Abentmal halten."<zfn>fn17245-2</zfn></note> non per omnia conformia fuerint, sed eiusmodi metamorphosin<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Veränderung (im Akkusativ).</note> passa, cuiusmodi in evulgatione etiam catechismorum <placeName ref="place1113">Ulmensium</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Dieser Stelle zufolge kann nun gesagt werden, dass in <placeName ref="place1113">Ulm</placeName> bis zum Interim vermutlich nicht nur Konrad Sams (Soms; gest. 1533) Katechismus von 1528 (<abbr>VD16</abbr> S1538), der immer wieder nachgedruckt wurde (<placeName ref="place1113">Ulm</placeName> 1536: <abbr>VD16</abbr> S1539; <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> 1540: <abbr>VD16</abbr> S1540; <placeName ref="place1113">Ulm</placeName> 1546: <abbr>VD16</abbr> S1541), benutzt wurde, wie es Weismann annahm (s. Christoph <hi>Weismann,</hi> Die Katechismen des <persName ref="person514">Johannes Brenz</persName>, Bd. 1: Die Entstehungs-, Text- und Wirkungsgeschichte, Berlin und New York 1900, S. 547; Bd. 2: Bibliographie 1528-2013, Berlin und Boston 2016, S. 1113f, Nr. F 24), sondern auch der von <persName ref="person514">Johannes Brenz</persName> 1535 verfasste Katechismus zum Einsatz kam (wie schon Reu vermutete), ehe sich Letzterer nach dem Interim durchsetzte und 1554 von einem neuen <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> Katechismus im Brenzschen Sinne abgelöst wurde; s. Johann Michael <hi>Reu,</hi> Quellen zur Geschichte des Katechismus-Unterrichts, Bd. 1: Süddeutsche Katechismen, Gütersloh 1904, S. 290. 383-386; <hi>Weismann,</hi> aaO, S. 548. - Reu hat leider Sams Katechismus nicht veröffentlicht. Eine kritische Ausgabe, die die allmählichen Veränderungen von Sams Text berücksichtigt, wäre wünschenswert.</note> sępius est depręhensa), aut putes me illis vel uti vel accomodare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Altera huius meę epistolę causa est, quod quęro, num apud vos tolerabile iudicetur pro more Luterano adeoque semipapistico cum decumbentibus, pauculos saltem dies (nec, pręter communem, peculiarem aliam aliquam eximiamque causam)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> habentibus, privatim coenę mysticę peragere sacrum.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. dazu die oben <qv>fn17245-2</qv> beschriebene Neuerung im <placeName ref="place1113">Ulmer</placeName> "Handbüchlein".</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Allegantibus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nämlich den Befürwortern einer Abendmahlsfeier bei den Sterbenden.</note> enim ecclesiarum reformatarum consuetudines Helveticarum illisque vicinarum, utpote Campidonensis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><placeName ref="place544">Kempten</placeName> im Allgäu.</note>, <placeName ref="place70">Augustanę</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">In <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> wurde jedem Pfarrer freigestellt, ob er eine häusliche Abendmahlsfeier für Kranke abhalten würde oder nicht; s. <abbr>HBBW</abbr> XVIII 362,104-117.</note>, etc., iudicium et morem non audeo opponere, ne quid asseram temere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc si aliquando quam paucissimis responderis, me laborantem iuveris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Exactiorem<pb type="edition" next="393"/> disputationem non flagito, ne sim molestus et gravioribus intentum interpellem inique.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale mei memor, etiamsi nihil scribis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus omnia consilia hostium vestrorum mutet<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Hi 5, 12; Ps 33 (Vulg. 32), 10.</note> vestraque dirigat, et conservet vos ab omnibus malis!<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Ps 121 (Vulg. 120), 7; Mt 6, 13.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ulmę, 4. augusti 47.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Leonhartus Söerinus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. H. Bullingero, ecclesię <placeName ref="place1248">Tigurinę</placeName> episcopo de omnibus theologię candidatis optime merito, fratri in domino plurimum dilecto observandoque.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>