<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13027" type="Brief" source="HBBW-20" n="2978">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / [Augsburg] an Heinrich Bullinger, 4. August [1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/13027</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=2978</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="2978" type="transcription">S. 384</bibl>
				<bibl source="b23" n="2978" type="regest">S. 382</bibl>
				<bibl source="b23" n="2978" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3068–3069 + 3065</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Am 2. August kam endlich der erwartete [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Stadt]bote [<persName cert="high" ref="p5916">Andreas Müller</persName>]. Die Antwort des <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rates [vom 28. Juli], die dieser mitbrachte, war allerdings unerwartet! Was wollen denn die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> von <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>? Er war der erste <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Pfarrer in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, und als Letzter ist er immer noch da. Stets war er bemüht, sich dem Willen des Rates anzupassen, doch zollt man ihm dafür keine Anerkennung und kümmert sich kaum um sein Heil!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Für <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Bemühungen ist er aber dankbar. <persName ref="p2812" cert="high">Thoman Ruman</persName> wird dem <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Lage gut geschildert haben. Doch alles umsonst, genauso wie auch <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Brief [vom 24. Juli] und die Fürsprache des Schwiegervaters <persName ref="p5413" cert="high">Ulrich Kambli</persName> und der Verwandten.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schon schrieb [in <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>], wird es Gottes Plan entsprechen, dass <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> trotz all dieser Versuche weiterhin in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> mit Worten und vielleicht sogar mit seinem Tod Zeugnis für Christus ablegt. Gottes <bibl source="b690">Wille</bibl> geschehe also! <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wäre bereit, sein Leben aufzuopfern, wenn seiner Gemeinde die gegenwärtige Tyrannei erspart bliebe und die Wiedereinführung der alten Irrtümer (in einem wohl noch schlimmeren Maß als früher) verhindert werden könnte! Da er aber seiner Gemeinde nicht behilflich sein kann und die aufrichtigsten Gemeindemitglieder ihn dazu anhalten, die Stadt rechtzeitig zu verlassen, ja sogar nicht begreifen, warum er dies nicht schon getan hat (wo er doch gute Gründe dazu hätte), begann er, sich Gedanken über sein Heil zu machen, zumal er die ihm von Gott angebotenen Gelegenheiten nicht leichtfertig verschmähen will. Und da er unter den Schutz des <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rates steht, war er der Meinung, guten Grund zu haben, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> verlassen zu dürfen. Nun aber wurde ihm dieser Ausweg verwehrt, und er sitzt zwischen allen Stühlen!</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Alle anderen Pfarrer wären schon längst abgereist, wenn sie wie er einen Zufluchtsort gehabt hätten! Er hat ausgeharrt, und das Schlimmste dabei war, von seinen Kollegen hören zu müssen, er sei vom <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat verraten worden, ja dieser stecke mit dem <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rat unter einer Decke, wie einst Pontius Pilatus und Herodes gegen Christus!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Das alles hat ihn dermaßen aufgebracht (<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird es gewiss an seinen Briefen gespürt haben!), dass er sich vorgenommen hatte, nicht länger um seine Rückberufung zu bitten. Dann aber verdaute er seinen Ärger wieder. Als sich in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> mit dem bevorstehenden Reichstag und der Ankunft von <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> eine neue Tragödie anbahnte, vergaß er seinen Vorsatz und bat erneut um Zuflucht bei den <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Ratsherren, die ihn schon einmal zurückgestoßen, ja sogar (laut einigen <placeName ref="l18" cert="high">Augsburgern</placeName>) verraten hatten. Und prompt wurde er nochmals abgewiesen! Was ihn am meisten in Wut bringt, ist nicht nur, was er dabei empfindet, sondern auch, was die anderen darüber und über ihn denken.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Da aber <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> der Ansicht ist, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Räte ihre Entscheidung nicht aus böser Absicht getroffen haben, unterdrückt <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> seine schmerzvolle Enttäuschung und verteidigt sogar diesen Entschluss den Verleumdern gegenüber. Es ist jedoch offensichtlich, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> eine zu hohe Meinung von den <placeName ref="l18" cert="high">Augsburgern</placeName> haben. <pb type="edition" next="383"/> Wüssten sie, wie es wirklich mit diesen steht, dann hätten sie anders entschieden! Erst wenn man selbst eine Zeit lang mit den vornehmsten Leuten der Stadt zu tun gehabt hat, weiß man, wie übel es in diesem „Sumpf von <placeName ref="l2050" cert="high">Lerna</placeName>“ zugeht!</p>
							<p xml:id="regest7">[7] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schweigt also besser zur Lage, jetzt, wo der schmutzige Abschaum aller Völkerschaften in der Stadt zusammenfließt und die <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName>, die schlimmsten unter allen Menschen, das Sagen haben. Ein ganzer Tag würde nicht reichen, um zu beschreiben, wie gewalttätig diese gegen die Bürger vorgehen, wie sie diese aus ihren Häusern vertreiben, aus ihren Betten werfen und ihnen alles rauben! Fast jeden Morgen werden Leichname Ermordeter aufgefunden. Es gibt viele Meuchelmörder, die für nur wenig Geld Menschen umbringen. Der Kaiser weiß nichts davon, und der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rat erweist sich schwächer als eine Fliege!</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Einiges darüber wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> aus <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> letzten hier beigelegten Briefen [<ref target="file13019">Nr. 2970</ref>, <ref target="file13021">Nr. 2972</ref> und <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>] entnehmen können. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wollte sie nicht [zu einem Brief] umschreiben, da sie sehr ausführlich sind. Er konnte sie nicht, wie geplant, dem eidgenössischen Boten [...] mitgeben, weil dieser sich immer noch in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> befindet.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Entgegen dem früheren Versprechen werden die Pfarrer gezwungen, ihre Kirchen zu verlassen und sie dem Teufel und dem Aberglauben zu überlassen. Dies führt zu Gewissensbissen, auch wenn man sonst bereit ist, sein Leben aufs Spiel zu setzen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> muss an <persName ref="p18993" cert="high">Ambrosius von Mailand</persName> denken. Denn wenn man diesen oder Christus (der die Religionshändler vertrieben hat) nachahmen wollte, würde man nicht anderes tun [können], als jegliche Predigt [der Gegner] (auch jene, die nur für private Kreise bestimmt ist) abzuschaffen. Zwar ist alles erlaubt, aber nicht alles erbaulich. Daher können die Pfarrer nicht offen gegen die Gottlosigkeit vorgehen. Allerdings ermahnen sie in ihren Predigten die Leute, nicht an diesen gottlosen Bräuchen teilzunehmen.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] Am 1. August begann man, den Mariendom, dessen Vorsteher <persName ref="p8417" cert="high">Wolfgang Musculus</persName> war, zu schmücken, besser gesagt zu verunstalten. Dabei bedient man sich der von der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit aufbewahrten Götzen (in der Vergangenheit hatten die Pfarrer vergebens sowohl persönlich als auch öffentlich dazu aufgerufen, diese Götzen heimlich zu verbrennen)! In der Dominikanerkirche werden täglich Messen und Totenmessen für die verstorbene Königin <persName ref="p20410" cert="high">Anna von Böhmen</persName> abgehalten. Um deren Seele aus dem Orkus zu retten, schreit die frevelhafte Schar der Baalsanhänger den ganzen Tag lang! Man kann gar nicht alles aufzählen, was sonst noch dergleichen geschieht. Der Kaiser ist stets von zwölf italienischen und spanischen Bischöfen umgeben, die wiederum ganze Scharen von Pfaffen um sich haben, so dass die Stadt voll von diesen Drecksleuten ist.</p>
							<p xml:id="regest11">[11] Die Pfarrer werden hingegen wie Abschaum behandelt und sind für die Schlachtbank bestimmt. Doch ob tot oder lebend, gehören sie Christus an und müssen das Maß seines Leidens erfüllen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weigert sich nicht, für Christus (der sein Leben ist) zu sterben. Leider gehen die [Kaiserlichen] nicht mit offener Gewalt, sondern mit tückischer List gegen sie vor, bis sie alles erneut unter ihre Macht gebracht haben. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> würde sie lieber wie früher bekämpfen dürfen, als ansehen zu müssen, wie sie ihre alten Irrtümer wieder einschmuggeln. Doch geschehe der <bibl source="b690">Wille</bibl> des Herrn!</p>
							<p xml:id="regest12">[12] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß nicht, was in der Antwort des <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rates an den Zürcher Rat [vom 4. August] steht. Viel wird versprochen und nichts gehalten, zumal der Rat machtlos ist. Dieser konnte nicht einmal <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName> verteidigen, als Letzterer aus seinem Haus vertrieben wurde und den <placeName ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> Wein und Holz überlassen musste! Wenn <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nicht auf Gottes Hilfe zählen könnte, hätte er <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> schon längst verlassen. <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName> versprach, dass er innerhalb von vier oder fünf Wochen beurlaubt sein werde. Er gestand zudem ganz offen ein, dass der Rat nicht in der Lage sei, ihm Schutz zu gewähren. Doch wer weiß, ob es tatsächlich zu dieser Entlassung kommen wird, und ob <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> damals nicht von anderen beauftragt war, ihm dies in Aussicht zu stellen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wird ausharren, so lange er es vermag. Er weiß, dass er (falls nicht von den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>) bestimmt von Gott dafür belohnt wird.</p>
							<p xml:id="regest13">[13] Gruß, auch an die Kollegen, besonders an <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> schreibt diesem so selten, weil er weiß, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihm alles mitteilt. Anderenfalls würde er für diesen stets einen gesonderten Brief beilegen. Gut, dass der Sturm um ihn [und dessen „Endtchrist“] sich gelegt hat! Würde doch auch <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Lage ein so gutes Ende nehmen!</p>
							<p xml:id="regest14">[14] Soeben kommt <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> und erzählt, dass gestern Abend um 6 Uhr drei berittene und mit Jagdspießen bewaffnete [kaiserliche] Hauptleute einen Sohn [...] des Bürgermeisters <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName>, zusammen mit dem in <persName ref="p1410" cert="high">Herbrots</persName> Geschäft angestellten <persName ref="p17935" cert="high">[Georg] Feuchtweck</persName> und mit einem Sekretär<pb type="edition" next="384"/> [...] des Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> angriffen, als diese sich auf dem Weg in die Stadt von dem vor den Stadttoren gelegenen Garten <persName ref="p1410" cert="high">Herbrots</persName> befanden. Der sächsische Sekretär wurde schwer verletzt und starb schon, als man ihn in die Stadt hineinbrachte. <persName ref="p17935" cert="high">Feuchtweck</persName> wurde schwer verwundet. Was mit <persName ref="p1410" cert="high">Herbrots</persName> Sohn geschehen ist, weiß <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> nicht. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wird sich erkundigen ([Am Rande nachgetragen:] Er konnte sich in Sicherheit bringen). Dies wurde im Beisein von <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> geschrieben.</p>
							<p xml:id="regest15">[15] Jederzeit muss man mit so etwas rechnen. Man möge für die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> beten! Viele Familien von gutem Ruf verlassen die Stadt, damit ihre Kinder (besonders die Knaben) nicht geschändet werden. [Schulrektor] <persName ref="p8173" cert="high">Sixt Birck</persName> wurde über zwanzigmal wegen Knaben aus der Schule angesprochen, und es ist klar, weshalb!</p>
							<p xml:id="regest16">[16] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> wird noch bis Ende Monat abwarten. Glauben ihm bis dann die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>], ist es gut. Wenn nicht, wird er sich mit Gottes Beistand davonmachen, was ihm bestimmt keiner, der die Lage in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> kennt, übelnehmen wird.</p>
							<p xml:id="regest17">[17] Gruß.</p>
							<p xml:id="regest18">[18] [P.S.:] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> soll das vorliegende Schreiben und die ihm beigelegten Briefe den Ratsherren, den Kollegen und dem Landvogt von <placeName ref="l266" cert="high">Kyburg</placeName>, <persName ref="p3493" cert="high">Bernhard von Cham</persName>, zeigen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> kann nicht jedem schreiben.</p>
							<p xml:id="regest19">[19] Beiliegend ein Pasquill, das am Hof des Kaisers entstanden ist und die [Protestanten] verspottet.</p>
							<p xml:id="regest20">[20] Ferner die Geschichte der Gefangennahme des Kurfürsten von <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName>.</p>
							<p xml:id="regest21">[21] Schließlich eine Darstellung der Unterwerfung des Landgrafen. Dieser wird immer noch in <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> gefangen gehalten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 2978, S. 384</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="low"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"/>
					<date when="1547-08-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="808">Latein</language>
				<language ident="de" usage="192">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13027!Autograph!00%20E_II_359__fol__3068_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13027/Autograph/00 E_II_359__fol__3068_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13027!Autograph!01%20E_II_359__fol__3068_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13027/Autograph/01 E_II_359__fol__3068_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13027!Autograph!02%20E_II_359__fol__3069_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">13027/Autograph/02 E_II_359__fol__3069_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13027!Autograph!03%20E_II_359__fol__3069_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">13027/Autograph/03 E_II_359__fol__3069_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13027!Autograph!04%20E_II_359__fol__3065_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">13027/Autograph/04 E_II_359__fol__3065_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13027!Autograph!05%20E_II_359__fol__3065_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">13027/Autograph/05 E_II_359__fol__3065_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Das Jahr ergibt sich aus dem Briefinhalt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Venit tandem 2. augusti expectatus nuncius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Stadtbote <persName ref="p5916">Andreas Müller</persName>, der am frühen Morgen des 29. Juli von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> aufgebrochen war; s. <ref target="file13018">Nr. 2969</ref> und <ptr target="qvfn17235-3" type="qv"/>.</note>, inexpectatum tamen <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> senatus afferens responsum.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das an <persName ref="p8018">Haller</persName> gerichtete Schreiben des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rats vom 28. Juli; s. <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>, <ptr target="qvfn17235-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la">Miror profecto, quid tandem de me sentiant<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Subjekt sind die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ratsherren.</note> aut quid me perpeti velint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" ana="salute">Fui primus;<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8018">Haller</persName> war bereits am 17. oder 18. November 1545 nach Augsburg gekommen, also fast ein ganzes Jahr früher als seine Kollegen <persName ref="p8130">Lorenz Meyer (Agricola)</persName>, <persName ref="p2812">(Hans) Thoman Ruman (Römer)</persName> und <persName ref="p6544">Rudolf Schwyzer d.Ä.</persName>, die am 22. September 1546 in Augsburg eintrafen; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 649, Anm. 1; XVII 417f, Anm. 21.</note> sum nunc postremus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p8130">Meyer</persName> und <persName ref="p6544">Schwyzer d.Ä.</persName> hatten Augsburg bereits am 5. März 1547 verlassen (s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl> 284, Anm. 6), und <persName ref="p2812">Ruman</persName> war am 22. Juli 1547 abgereist; s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-2" type="qv"/>.</note> Augustae, ipsorum voluntati perpetuo me attemperare studens, cuius aliam non reporto gratiam, quam quod video meam salutem ipsis parum curae esse!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Fecisti tu tuum officium,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Bemühungen s. <ref target="file12966">Nr. 2917</ref>,<ptr target="qvzl17183-2" type="qv"/>; <ref target="file13007">Nr. 2958</ref>,<ptr target="qvzl17224-1" type="qv"/>.</note> pro quo tibi gratias ago maximas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Exposuit Romanus, ut arbitror, mearum rerum statum et conditionem.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p2812">Ruman</persName> war am 28. Juli in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> angekommen und hatte nur wenig später vor dem <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat Bericht erstattet; s. <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>,<ptr target="qvzl17235-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la">Rogavi ego per literas;<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Mit einem nicht mehr erhaltenen kurzen Brief, den Haller am 24. Juli <persName ref="p2812">Ruman</persName> anvertraut hatte; s. <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>,<ptr target="qvzl17227-3" type="qv"/>.</note> rogarunt etiam mei, ut audio, socer<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p5413">Ulrich Kambli</persName>.</note> et affines<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-9" type="qv"/>.</note>, sed nihil potuimus impetrare omnes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Age, si ita visum est domino (ut tu scribis<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>,<ptr target="qvzl17235-3" type="qv"/>.</note>), ut nobis omnibus reclamantibus hic Christum ore confitear et sanguine tester, fiat domini voluntas, cui me immolo et consecro, quandoquidem ab omni humano video me de-<pb type="edition" next="385"/>stitutum auxilio!</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Scripsi prius aliquando,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. <bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl> 445; XIX 97. 253f.</note> quod etiam nunc scribo et ex animo scribo, me velle, imo cupere, si possibile esset, liberare ecclesiam meam sanguine meo<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 9, 1-5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 12, 15</ref></cit>.</note> et vita ab hac tyrannide, qua video veteres errores omnes cumulatim reduci et redire spiritum illum malignum assumptis septem nequioribus et fieri postrema peiora primis.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 12, 45 par</ref></cit>.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed quoniam video nec me hac in parte succurrere posse ecclesiae nec ecclesiam mihi, imo syncerissima ecclesiae membra mihi consulere, ut ad tempus secedam, et mirari, quod non faciam, cum tantas habeam opportunitates,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-10" type="qv"/>.</note> hoc me fecit etiam cogitare de salute mea, nec me temere abdicare mediis et opportunitatibus mihi a domino concessis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Inter quae media primum fuit <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> senatus tutela, ad quam volui confugere, sed nunc cum etiam ab hac respuor, inter sacrum prorsus et saxum constituor.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 1, 15 (<bibl>ASD</bibl> II/1 128f, Nr. 15).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Hoc scio nullum ex fratribus omnibus esse, qui non iam pridem discessisset, si, quo sibi confugiendum esset, ut ego scivi, scivisset!</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed distuli usque patiendo omnia, etiam hoc acerbissimum sustinendo, quod audire coactus sum a fratribus quibusdam, me prodi a meo magistratu <placeName ref="l587">Tigurino</placeName>, et colludere inter se magistratus in negotiis nostris, sicut Pilatum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Pontius Pilatus.</note> et Herodem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Herodes der Große.</note> in negotio Christi.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 23, 1-12.</ref></cit> - Vgl. unten Z. <ptr target="qvzl17244-11" type="qv"/>; <ref target="file13011">Nr. 2962</ref> und <ptr target="qvfn17227-5" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><pb type="scan" next="3068v."/>Haec licet me aliquando exacerbarint supra modum, sicuti in aliquibus tua pietas sensit proculdubio literis, ita ut statuerim nunquam amplius petere revocationem,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <ref target="file12933">Nr. 2884</ref>,<ptr target="qvzl17151-7" type="qv"/>; <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>,<ptr target="qvzl17159-9" type="qv"/>.</note> tamen illum stomachum ita denuo concoxi et digessi, ut immemor mei propositi iterum hac nova suboriente comitiorum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Der für den 1. September angekündigte Reichstag; s. <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-1" type="qv"/>.</note> et caesaris<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p18538">Karl V.</persName> - Zu dessen Ankunft in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-4" type="qv"/>.</note> adventus tragoedia confugerim ad eos<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint sind die Zürcher Räte.</note>, a quibus prius repulsam passus, et, ut alii<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Anspielung auf die oben in Z. <ptr target="qvzl17244-6" type="qv"/> namentlich nicht angeführten Personen.</note> interpretabantur, proditus eram.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed nec nunc quidem impetravi aliud quam prius responsum!</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Unde non modo <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/>propter id<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note>, quod ego cogito, denuo plurimum exacerbor, sed maxime propter id, quod cogitant et mihi exprobrant alii.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><placeName ref="l18">Augsburger</placeName>, wie es aus dem weiteren Text deutlich wird.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed quoniam etiam tuo testimonio non malevolo hoc decernunt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Subjekt sind die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ratsherren, die beschlossen hatten, dass <persName ref="p8018">Haller</persName> noch in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> bleiben müsse; vgl. <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>,<ptr target="qvzl17235-4" type="qv"/>.</note> animo, ideo meos ego supprimo dolores et eos, sicuti pium est, ab his calumniis defendo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Imaginantur sibi (sat scio) nescio quae splendida; sed si pro his imaginationibus scirent, quomodo se res haberent in veritate, forsitan aliter <pb type="edition" next="386"/> rebus meis consulerent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Impossibile est, ut quis vel cogitet, quid sit <placeName ref="l18">Augusta</placeName> et qualis <placeName ref="l2050">Lerna</placeName> malorum<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><placeName ref="l2050">Lerna</placeName>, ein Sumpf in <placeName ref="l2531">Griechenland</placeName>, in dem das siebenköpfige Ungeheuer Hydra beheimatet war; s. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 3, 27 (<bibl>ASD</bibl> II/1 338-340, <ref target="file10258">Nr. 227</ref>).</note>, nisi qui aliquamdiu hic inter primores<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">inter primores: bei den Vornehmsten.</note> versatus oculo dextro animadverterit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Taceo ergo, quid nunc sit, ubi omnes nequitiae sordes ex omnibus nationibus tanquam in unam et huic rei congruentem confluunt sentinam, ubi nequissimi hominum <placeName ref="l875">Hispani</placeName> omne tenent imperium.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Non possem, si integrum scriberem diem, satis describere, quam exerceant violentiam, quibus miseros nostros cives afficiant iniuriis:<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. schon <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-6" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17236-13" type="qv"/>.</note> eiiciunt ex aedibus, deiiciunt et excutiunt e lectis, furantur et diripiunt, quaecunque possunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Rarus illucescit dies, quo non inveniantur aliqua caesorum cadavera.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. auch unten Z. <ptr target="qvzl17244-4" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sicariorum magna est copia, qui minima conducti pecunia trucident quemvis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Caesar haec ignorat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Magistratus noster muscae viribus impotentior est!<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>,<ptr target="qvzl17238-3" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Scripsi quaedam in superioribus literis<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p8018">Hallers</persName> Briefe <ref target="file13019">Nr. 2970</ref> (vom 29. Juli) und <ref target="file13021">Nr. 2972</ref> und <ref target="file13022">Nr. 2973</ref> (31. Juli).</note>, quas cum his mitto.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nolui eas mutare<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">ändern [indem er sie in einen Brief zusammengezogen hätte].</note>, quia admodum copiosae, nam ille communis <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> nuncius<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Der schon in <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-8" type="qv"/>, <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>,<ptr target="qvzl17238-1" type="qv"/> und <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<ptr target="qvzl17239-3" type="qv"/>, erwähnte, namentlich nicht genannte eidgenössische Bote, der allerdings <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> mit der Antwort des Kaisers an die <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> vom 28. Juli ohne <persName ref="p8018">Hallers</persName> Wissen bereits verlassen haben wird.</note> adhuc haeret.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ex his coniicere potes alia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Praeter omnia promissa eiicimur<pb type="scan" next="3069r."/> nunc ex templis,<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe zuletzt <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-11" type="qv"/>, <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<ptr target="qvzl17239-1" type="qv"/>, und unten Z. <ptr target="qvzl17244-3" type="qv"/>.</note> cogimur locum dare Satanae, cedere superstitioni.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="salute">Ecquis tandem haec omnia ferret, etiamsi quis corporis salutem neglexerit prorsus, sed saltem conscientiae pacem observaverit?</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Memini, quid aliquando fecerit <persName ref="p18993">Ambrosius</persName>.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p18993">Ambrosius von Mailand</persName>, Kirchenvater aus dem 4. Jh. Vielleicht spielt <persName ref="p8018">Haller</persName> hier auf die Begebenheit an, die in <bibl source="b8">HBBW VI</bibl> 116, Anm. 54; XIII 41,195-199, angesprochen wird.</note></s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quod si vero illum quis modo imitari voluerit aut Christum eiicientem hos ecclesiasticos mercatores<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><cit type="bible"><ref>Mt 21, 12 par</ref></cit>.</note>, ille nihil aliud effecerit, quam ut omnis, etiam privata, tolleretur praedicatio.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Gemeint ist die katholische Predigt, darunter auch die im Rahmen privater Messfeiern abgehaltenen Gottesdienste.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ideo (licet omnia liceant, sed non omnia aedificent<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><cit type="bible"><ref>1Kor 10, 23</ref></cit>.</note>)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> non possumus huic impietati aperta vi resistere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Interim tamen in nostris concionibus monemus nostros, ne ipsi his impietatibus communicent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">1. augusti templum illud cathedrale Marianum<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Dom (Mariä Heimsuchung); s. <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>, <ptr target="qvfn17227-3" type="qv"/>; <bibl>Roth, Augsburg</bibl> IV 50f; 69, Anm. 27.</note>, cui praefuit <persName ref="p8417">Musculus</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p8417">Wolfgang Musculus</persName>. - Zu seiner Vertreibung aus dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Dom s. <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<ptr target="qvzl17239-1" type="qv"/>.</note>, coeptum est ornari, imo deformari idolis ad hoc usque a dominis nostris<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">den <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> <pb type="edition" next="387"/> (quicquid nos publice et privatim monuerimus, ut vel clam cremarentur) reservatis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">In aede Praedicatorum<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Dominikanerkirche (Predigerkirche).</note> quotidie fiunt missae et exequialia reginae.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">exequialia reginae: Totenmessen für die am 27. Januar 1547 verstorbene (und in <placeName ref="l396">Prag</placeName> beigesetzte) Königin <persName ref="p20410">Anna von Böhmen</persName>, Gemahlin <persName ref="p18477">Ferdinands I.</persName>; s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl> 306, Anm. 9.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la">Vociferatur toto die scelesta illa turba Baalitarum<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Anbeter von Baal. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kön 18, 1-40</ref></cit>.</note>, ut revocent animam illam ex Orco.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Der Orkus, das Totenreich.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la">Talia fiunt innumera, quae singula non occurrunt, et si occurrerent, scribere non possem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">12 episcopi <persName ref="p18477">Caesarem</persName> sequuntur perpetuo, <placeName ref="l834">Itali</placeName> partim, partim <placeName ref="l875">Hispani</placeName>, iique totas secum trahunt pfafforum catervas, ita ut urbs plena sit hac hominum fece.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Nos sumus peripsemata mundi,<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><cit type="bible"><ref>1Kor 4, 13</ref></cit>.</note> et tanquam oves occisioni destinatae.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><cit type="bible"><ref>Jes 53, 7</ref></cit>.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="la">Age, sive vivimus, sive moriamur, domini sumus;<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><cit type="bible"><ref>Röm 14, 8</ref></cit>.</note> opus nos supplere in corpore nostro afflictiones Christi.<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 1, 24</ref></cit>.</note></s>
					<s n="42" xml:lang="la">Non detrecto mori propter illum, qui mihi vita est,<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 3, 4</ref></cit>.</note> sed non aperta vi homines illi<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Die (katholischen) Kaiserlichen.</note> agunt nobiscum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Dolo se insinuant, donec omne iterum nanciscantur dominium.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Mallem ergo in posterum<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Als man sich während des Schmalkaldischen Krieges noch offen bekriegte.</note> redire et denuo eos expugnare quam nunc aspicere illos suos ita reducentes errores!</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Sed fiat domini voluntas.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><cit type="bible"><ref>Mt 6, 10</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Quid senatus noster rescribat senatui <placeName ref="l587">Tigurino</placeName>,<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Zu diesem Brief vom 4. August s. <ref target="file13026">Nr. 2977</ref>, <ptr target="qvfn17243-1" type="qv"/>.</note> nescio.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Pollicentur multa,<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Vgl. <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>,<ptr target="qvzl17227-4" type="qv"/>; <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-14" type="qv"/>; <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>,<ptr target="qvzl17238-4" type="qv"/>; und die in <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <ptr target="qvfn17219-9" type="qv"/>, angeführten Verweise.</note> sed praestant nihil!</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Quid vero praestarent, cum nihil possunt?</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Tam nihil possunt, ut <persName ref="p5341">Lepusculum</persName><note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Pfarrer <persName ref="p5341">Sebastian Lepusculus (Häslin)</persName>. - Vgl. <ref target="file13011">Nr. 2962</ref>,<ptr target="qvzl17227-5" type="qv"/>; <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-15" type="qv"/>.</note> non potuerint defendere, quin sit coactus discedere ex aedibus et vinum ac ligna, quae habuit, illis <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> relinquere!<pb type="scan" next="3069v."/> Proinde nisi ego magis domini respexissem semper auxilium quam illorum, iam pridem discessissem et maxime nunc non unicam manerem horam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Promisit <persName ref="p3927">Welserus</persName><note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><persName ref="p3927">Hans Welser</persName>. - Vgl. <ref target="file12991">Nr. 2942</ref>,<ptr target="qvzl17207-4" type="qv"/>.</note> ipsos me dimissuros intra 4 aut 5 septiman[as]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Wort teils im engen Einband verdeckt.</hi></note>, nam ille (ut candidior) fatetur eos mihi nullam praestare posse tutelam et defensionem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Sed nescio, an fiat aut an ab aliis etiam habeat hoc mihi promittendi in commissis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Ego sustinebo adhuc, quamdiu possum sciens me, si non a <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName>, tamen a domino amplissimum praemium reportaturum.<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Vgl. <cit type="bible"><ref>Kol 3, 24</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" ana="salute">Saluta fratres omnes, maxime <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName> meum, cui ideo rarius scribo, quia scio vobis omnia esse communia; alioqui proprias haberet semper tuis iunctas.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Sustinuit et ipse periculum non exiguum.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Anspielung auf den Streit um <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> "Endtchrist"; s. <ref target="file12928">Nr. 2879</ref>, <ptr target="qvfn17145-1" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17145-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la">Deo sit gratia, <pb type="edition" next="388"/> quod illa tempestas sit sedata.<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Vgl. <ref target="file13007">Nr. 2958</ref>,<ptr target="qvzl17224-7" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="la">Utinam etiam meae res tam tranquillum sortirentur exitium!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de">Grad wie ich<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note> das schrib, so kumpt <persName ref="p8417">Musculus</persName>.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Sagt mir aber<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">wieder. - Vgl. <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<ptr target="qvzl17239-1" type="qv"/>.</note> etwas nüws.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Gester umb 6 znacht ist deß b[urgermeister] <persName ref="p1410">Herbrots</persName> sun<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Welcher von den Söhnen <persName ref="p1410">Jakob Herbrots</persName> (s. zu diesem <bibl source="b79">Augsburger Eliten</bibl> 265f) hier gemeint ist, konnte nicht ermittelt werden.</note> und einer uß siner schribstuben, der <persName ref="p17935">Füchtwegg</persName><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="p17935">Georg Feuchtweck</persName>, ein Diener <persName ref="p1410">Herbrots</persName>, der nachweislich seit 1541 der Kaufleutestube angehörte; s. Mark <hi>Häberlein,</hi> Brüder, Freunde und Betrüger. Soziale Beziehungen, Normen und Konflikte in der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Kaufmannschaft um die Mitte des 16. Jahrhunderts, Berlin 1998, S. 253 mit Anm. 547.</note> genannt, und mitt inen ein <placeName ref="l749">sachsischer</placeName> secretari<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Unbekannt.</note>, so dem churfürsten<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> noch zuͦgehört, vor dem thor in des burgermeisters garten gsin, und als si heimgangen, sind inen dry hauptlüt, rytende, begegnet mitt schwynspießen<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Schweinsfedern, d.h. Spieße, die als Jagd- und Kriegswaffe dienten; s. <bibl source="b590">SI</bibl> X 576f; <bibl source="b260">Grimm</bibl> XV 2446.</note>, die sie angschrüwen „Das sind der rechten“ und si angrennt.<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">angegriffen (haben).</note></s>
					<s n="61" xml:lang="de">Der sachsisch secretari ist gstochen worden, das man inn bloß<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">nur mit Mühe; gerade so; s. <bibl source="b590">SI</bibl> V 157.</note> zum thor inbracht hatt, ist gestorben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">Der <persName ref="p17935">Füchtwegg</persName> hatt zwo tödlich<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">lebensgefährliche; vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> XII 491. - Er verstarb nicht, da er 1557 noch nachgewiesen ist; s. <hi>Häberlein,</hi> aaO, S. 205. Siehe ferner <ref target="file13036">Nr. 2987</ref>,<ptr target="qvzl17251-3" type="qv"/>.</note> wunden.</s>
					<s n="63" xml:lang="de">Deß burgermeisters sun weißt <persName ref="p8417">Musculus</persName> nitt, wohin er kommen.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Ich wils aber auch erfaren und üch wüßen laßen.<ptr target="fne" type="footnote" n="e"/></s>
					<s n="65" xml:lang="de">Imm ist nüt bschehen, dann er hatt sich bi zyt packt<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">dann er hatt sich bi zyt packt: denn er hat sich rechtzeitig davongemacht; s. <bibl source="b229">Fischer</bibl> I 566.</note>.<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Später am Rande nachgetragen.</hi></note></s>
					<s n="66" xml:lang="la">Haec in praesentia <persName ref="p8417">Musculi</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de">Selichs ding<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Selichs ding: Solche Dinge.</note> muͤßend wir all stund und augenblick gwarten.<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">gewärtigen. - Vgl. auch <persName ref="p8018">Hallers</persName> Mitteilungen in <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>.</note></s>
					<s n="68" xml:lang="de">Dorumb bittend gott für uns.</s>
					<s n="69" xml:lang="de">Vil biderber lüt zühend hin<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">weg (aus <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>).</note>, das si nun ire kind vor schand bhaltind.<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">vor schand bhaltind: vor Schändungen bewahren; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VIII 879f.</note></s>
					<s n="70" xml:lang="de">Buͦben sind weniger sicher dann das wybßbild.<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">dann das wybßbild: als die Frauen.</note></s>
					<s n="71" xml:lang="de">Gott erbarms imm himmel!</s>
					<s n="72" xml:lang="de"><persName ref="p8173">Xystus</persName><note xml:id="fn78" type="footnote" n="78"><persName ref="p8173">Sixt Birck</persName>, Schulrektor in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>.</note> ist ob<note xml:id="fn79" type="footnote" ana="lex" n="79">über.</note> 20 malen angsprochen umb buͦben uß der schuͦl, das er gmerckt, wozuͦ man si bruchen wolt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de">Ich wil noch den monet zuͦsehen.<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">abwarten; s. <bibl source="b260">Grimm</bibl> XXXII 820.</note></s>
					<s n="74" xml:lang="de">Haltend si mir<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Haltend si mir: Wenn sie (die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>) mir Glauben schenken; s. <bibl source="b229">Fischer</bibl> III 1082f; vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1224f.</note>, ist guͦt; wo nitt, wil ich gott zum ghilff nen<note xml:id="fn82" type="footnote" ana="lex" n="82">nehmen.</note> und mich dises wäsens entschütten.<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">mich dises wäsens entschütten: mich aus diesem (schlimmen) Zustand freimachen; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VIII 1557f; XVI 1861f. - Vgl. <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>,<ptr target="qvzl17238-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="75" xml:lang="de">Kein verstendiger wirt mirs für übel han.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" ana="farewell">Vale denuo.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">4. augusti.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Nosti manum.<pb type="edition" next="389"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de"><pb type="scan" next="3065r."/>Ich bitt üch, ir wellend dise mine schriben<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Gemeint sind der vorliegende wie auch die in <ptr target="qvfn17244-1" type="qv"/> aufgezählten Briefe.</note> alle mine herren, auch die bruͤder alle sehen laßen, auch den herren von <placeName ref="l266">Kyburg</placeName><note xml:id="fn85" type="footnote" n="85"><persName ref="p3493">Bernhard von Cham</persName>, Landvogt von <placeName ref="l266">Kyburg</placeName> in den Jahren 1542 bis 1548; s. <bibl source="b196">Dütsch, Landvögte</bibl> 78.</note>, dann ich hab nitt wil<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Zeit (Weile).</note>, iedem iedes zuͦ schriben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la">Mitto tibi pasquillum in nostros lusum ex aula caesaris.<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vielleicht (in Anbetracht der Art und Weise, wie <persName ref="p8018">Haller</persName> diese Schrift bezeichnet) das anonym erschienene Schmähgedicht Pasquillus Germanicolatinus non minus falsus quam ridiculus in novi Evangelii propugnatores iniquissimos, s.l. 1547, 2 Bl. in-4 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+27523">VD16 ZV 27523</bibl>), von dem heute nur noch eine Ausgabe und von dieser nur noch ein in der Nationalbibliothek von <placeName ref="l1074">Budapest</placeName> aufbewahrtes Exemplar erhalten geblieben ist (wir danken Herrn István Fehér von der genannten Bibliothek dafür, dass er uns mit einer Aufnahme dieser Flugschrift versehen hat). - Theodor Wiedemann, der dieses Spottgedicht vermutlich dank einer in <placeName ref="l546">Wien</placeName> (vielleicht in der Österreichischen Nationalbibliothek) aufbewahrten Handschrift kannte, schrieb es <persName ref="p18331">Wolfgang Schmeltzl</persName> zu und veröffentlichte es als solches; s. <hi>ders.,</hi> Geschichte der Reformation und Gegenreformation im Lande unter der Enns, Bd. 4, Prag/Leipzig 1884, S. 337-339. Diese Zuweisung ist vermutlich falsch; das Gedicht ist eher dem Augustiner-Prior <persName ref="p5254">Johannes Hoffmeister</persName> zuzuschreiben; s. <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>, <ptr target="qvfn17270-2" type="qv"/>; Elisabeth <hi>Wunderle,</hi> Die mittelalterlichen Handschriften der Studienbibliothek Dillingen, Wiesbaden 2006, S. 384.<ptr target="zfnfn17244-5" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la">Item historiam capti electoris.<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Der aus <placeName ref="l1521">Rothenburg</placeName> an der Tauber stammende Buchdruckergeselle <persName ref="p4245">Hans Baumann</persName> (s. <bibl source="b457">NDB</bibl> I 652f) veröffentlichte damals einen Bericht über die Gefangennahme des Kurfürsten, von dem sehr viele Drucke erstellt wurden, die jeweils 7 oder 8 Quartblätter beanspruchten (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+859">VD16 B859-B861. B863-B868. ZV1134f. ZV5784. ZV22724</bibl>). In Zürich ZB sind davon drei Exemplare aus drei verschiedenen Offizinen erhalten geblieben: Rara 18.253/22 und Rara 18.1457/6, die im Katalog der ZB dem Augsburger Drucker <persName ref="p6692">Heinrich Steiner</persName> bzw. <persName ref="p17763">Narziss Ramminger</persName> zugeschrieben werden. Welchen Nummern des <bibl>VD16</bibl> diese Ausgaben entsprechen, muss offen bleiben; es könnte sich um Ausgaben handeln, die dem <bibl>VD16</bibl> noch unbekannt sind. Letzteres trifft auf jeden Fall beim dritten, im Sammelband Ms F 16, f. 42-49, aufbewahrten, Druck zu (s. dazu <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>, <ptr target="qvfn17159-1" type="qv"/>), der von demselben unbekannten Drucker erstellt wurde wie jener, der für <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+860">VD16 B860</bibl> verantwortlich war. Wegen des kaiserlichen Wappens, das sich auf den Titelblättern der beiden zuletzt erwähnten Ausgaben befindet, könnten wir es mit Erzeugnissen aus der vermutlich transportablen Druckerpresse <persName ref="p4245">Hans Baumanns</persName> zu tun haben.<ptr target="zfnfn17244-2" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la">Et formam deditionis Langrafii.<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>. - Gemeint ist der ebenfalls von <persName ref="p4245">Baumann</persName> verfasste Bericht über den Fußfall des Landgrafen. Davon sind etliche Ausgaben erhalten geblieben (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+869">VD16 B869-B872. B874-B876. ZV1133. ZV26924</bibl>). In Zürich ZB sind zwei Exemplare von zwei verschiedenen Ausgaben noch vorhanden: Rara 18.253/23 (das vom Katalog der ZB dem Augsburger Drucker <persName ref="p6692">Steiner</persName> zugeschrieben wird) und das im Sammelband Ms F 16, f. 50-53, aufbewahrte Exemplar (das <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+869">VD16 B869</bibl> entspricht und dem Augsburger Drucker Valentin Otmar zugeschrieben wird). - Es gab damals auch Drucke, die zugleich die Kapitulation des Landgrafen und die des Kurfürsten enthielten; s. <ref target="file13032">Nr. 2983</ref>, <ptr target="qvfn17248-2" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17244-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="83" xml:lang="la">Is adhuc asservatur <placeName ref="l119">Werdae</placeName>.<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90"><placeName ref="l119">Donauwörth</placeName>. - Der Landgraf war sich nicht sicher, ob er seine Gefangenschaft überleben würde; s. <bibl source="b443">Moritz von Sachsen PK</bibl> III 508, Nr. 728; 511, <ref target="file10772">Nr. 734</ref>; 528, <ref target="file10789">Nr. 751</ref>.<ptr target="zfnfn17244-4" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="390"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="84" xml:lang="la">Clarissimo viro d. m[agistro] <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti fidelissimo, domino suo singulariter observando.</s>
					<s n="85" xml:lang="de">M[eister] <persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>.<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Vorliegender Brief wurde zusammen mit <persName ref="p8018">Hallers</persName> Briefen <ref target="file13019">Nr. 2970</ref> (29. Juli), <ref target="file13021">Nr. 2972</ref> und <ref target="file13022">Nr. 2973</ref> (vom 31. Juli) durch den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Stadtboten <persName ref="p5916">Andreas Müller</persName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> befördert; s. oben Z. <ptr target="qvzl17244-1" type="qv"/> und <ptr target="qvzl17244-2" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17244-1" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>