<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13024" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="2975">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 1. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,36</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Wie immer hat sich Vadian über <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Schreiben [nicht erhalten] gefreut, vor allem, weil es so
								ausführlich war. Er ärgert sich nur darüber, dass <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> das Bedürfnis empfand, sich für seine Offenheit
								entschuldigen zu müssen, als wäre diese bis jetzt nicht gut angekommen. Es ist ja wohlbekannt, wie leicht
								auch bedeutsame Menschen verzweifeln können. Wie alle anderen bedürfen auch sie der Ermahnung und des
								Trostes, um einen Rückschlag desto besser ertragen und sich umso schneller davon erholen zu können!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Und gewiss hätte Vadian <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Ermahnung gut aufgenommen, hätte er eine solche nötig gehabt. Doch
								dem ist nicht so.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. schon <ref target="file12995">Nr. 2946</ref>,[3].</note> Er schrieb lange nicht mehr, um <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> nicht von seiner schweren
								Erkrankung<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="file12995">Nr. 2946</ref>,[2].</note> berichten zu müssen. Künftig braucht also <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> nicht so zu tun, als wäre Vadian
								schnell beleidigt und undankbar für seine Besorgnis!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Nun zur Sache. Er hat den für Johannes<pb type="edition" next="377"/> <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bestimmten Brief<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Brief <ref target="file13007">Nr. 2958</ref> vom 20. Juli; vgl. nämlich <ref target="file13018">Nr. 2969</ref>,<ptr target="qvzl17235-2" type="qv"/>. - Der Brief an Haller vom 28. Juli (<ref target="file13018">Nr. 2969</ref>) kann hier nicht gemeint sein, da Vadian der Meinung ist, dass Haller den Brief bereits empfangen haben könnte.</note>
								einem vertrauenswürdigen Boten [...] übergeben und hofft, dass der Empfänger ihn schon erhalten hat.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> traf in Begleitung von Bischof <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName> und anderen namhaften Fürsten
								etwa am 23. Juli in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> ein.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Kaiser traf am 23. Juli (s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-4" type="qv"/>), der Bischof schon am 18. Juli (<ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-1" type="qv"/>) ein. Allerdings war auch Letzterer am Einzug des Kaisers beteiligt.</note> Er drängt darauf, dass der Reichstag am 1. September eröffnet
								werde.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe dazu <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-1" type="qv"/>.</note> Deutschland verspricht er eine unbescholtene Justiz, gegenseitigen Beistand und ewigen
								Frieden. Kein Wort aber zur Religionsfrage! Stattdessen betont er sehr seinen Sieg über den
								Verrat<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Des Landgrafen <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> und des Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>.</note>, während er ihn ja ausgerechnet durch Verrätereien erlangt hat (viele kluge Menschen hegen
								keinen Zweifel daran)! Man kennt ja seine Fähigkeit zu täuschen! Man fürchtet, dass das Ganze auf die
								Einrichtung einer Monarchie hinzielt. Zwar schreiben manche aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, dass das Verhältnis zwischen <persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName> und dem Kaiser von Rivalität geprägt sei,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Im Vordergrund stand vor allem die strittige Frage, wer in Religionsangelegenheiten die Entscheidungsbefugnis hat und gegebenenfalls Maßnahmen ergreifen darf. Es konnte dem Papst nicht gefallen, dass <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> sich diesbezüglich immer wieder Vorrechte herausnahm. Deshalb wurde auch der Tagungsort des Konzils von Trient (Reichsterritorium) nach Bologna (Teil des Kirchenstaats) verlegt; s. dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17241-2" type="zfn"/></note> doch Vadian ist überzeugt, dass sie nur
								oberflächlich ist. Es gibt mehrere Gründe für Vadians Ansicht, ganz besonders folgende: Der Papst hat doch
								in Übereinstimmung mit dem Kaiser und dem französischen König [damals noch <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7637">Franz I.</persName>] Kardinal <persName ref="p6122" cert="high">Reginald Pole</persName>
								(vorwiegend zur [Bekämpfung] des Evangeliums) nach <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2524">Schottland</placeName> entsandt,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ein falsches Gerücht; s. schon <bibl>HBBW</bibl> XIX 425f. und Anm. 30; 428 und Anm. 23; und Thomas F. <hi>Mayer,</hi> Reginald Pole. Prince and Prophet, Cambridge 2000, S. 163. 167. Es ist auf ein bereits im März 1547 kursierendes falsches Gerücht zurückzuführen, laut dem Pole zum Kardinallegaten von Schottland in der Absicht, England zu rekatholisieren, ernannt worden sei; ein Gerücht, das Vadian kurz zuvor von Simon Sulzer erfahren hatte; s. <bibl>Venetianische Depeschen</bibl> II 203; Calendar of State Papers, Foreign Series, of the Reign of Edward VI., 1547-1553, hg. v. William B. Turnbull, London 1861, S. 329, <ref target="file10141">Nr. 111</ref>; <bibl>Vadian BW</bibl> VI 634; <bibl>Pastor</bibl> V 690f.<ptr target="zfnfn17241-1" type="zfn"/></note> um dadurch dem englischen
								<persName ref="p3207" cert="high">König Eduard VI.</persName> Schwierigkeiten zu bereiten. Feststeht auch, dass die Unterdrückung der <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> durch den
								Kaiser<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe dazu <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>, <ptr target="qvfn17193-6" type="qv"/>.</note> auf Anregung des Papstes erfolgt ist, und zwar, um deren Glauben (der zum Teil nicht mit
								dem papistischen Unsinn übereinstimmt) auszurotten.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frechts</persName> Frau [...]<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt. - Angesichts der 130 km, die Ulm (wo Frecht wohnte) und St. Gallen trennen, wird deren Todesdatum schon vor dem 31. Juli 1547 anzusetzen sein. Dementsprechend ist <bibl>MBW-Reg</bibl> XII 88 zu berichtigen.</note> wurde von der Pest dahingerafft. Es ist für alle offenbar, dass
								<persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> nur schwer damit zurechtkommt.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Gruß. Bald wieder mehr.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] [P.S.:] Gleich nach seiner Ankunft in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> entließ der Kaiser die Garnison, die er früher dorthin
								entsandt hatte.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <ref target="file13015">Nr. 2966</ref>,<ptr target="qvzl17231-9" type="qv"/>.</note> Es ist unklar, warum. Manche schließen daraus, dass er alles wie ein Vater auf
								milde Weise regeln werde; andere meinen hingegen, dass dies nur eine Täuschung sei, damit man auf
								Schlimmeres nicht gefasst sei! Vadian denkt, dass die Beurlaubung erfolgte, um mehr Unterkünfte für die
								vielen Besucher des kommenden vielversprechenden<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Ironisch gemeint.</note> Reichstags zu schaffen.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Gestern erhielt der Rat von St. Gallen eine offizielle Einladung dazu. Aber es ist bereits beschlossene
								Sache,<pb type="edition" next="378"/> dass die St. Galler den Reichstag wie bis anhin nicht beschicken werden.
								Vadian erkundigte sich beim [kaiserlichen] Boten [...], ob er für Abt <persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von Wartensee</persName> auch
								eine Einladung mitgebracht habe. Der Bote sagte, dass die entsprechende Einladung an den Konstanzer Bischof
								<persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName> geschickt wurde, der als Beauftragter des Kaisers für diese Übermittlung sorgen werde. Ihm
								sei aufgetragen worden, die Einladung an die Städte [der Eidgenossenschaft] zu überbringen. Deshalb begebe
								er sich nun nach <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>. Diplomatische Vorgehensweisen werden also erpresserischen
								vorgezogen!<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Indem nämlich die Eidgenossen nicht aufgefordert, sondern eingeladen wurden, den Reichstag zu besuchen.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> sei erneut gegrüßt und bleibe Vadian gewogen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 636–638, Nr. 1549</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13024">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1547-08-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13025"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13023"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13032"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13008"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13032"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13006"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13041"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13008"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13032"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13006"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13033"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13032"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13006"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13033"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13024%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__36_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13024/Autograph/00 E_II_351__fol__36_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13024%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__36_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13024/Autograph/01 E_II_351__fol__36_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae mihi literae, doctissime vir, ut semper gratissimae fuere, et hoc quidem gratiores quo longiores.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unum doluit, quod te purgandum esse ob ingenuam tuam libertatem, qua tuis ad me literis usus es, dignum duxisti, quasi vero non aequo animo tulerim, quicquid libertatis et candoris hactenus literis tuis infudisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nosti vero, quam levibus de caussis magni quondam viri labefacti sint, ade[o]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hier und unten Textverlust am rechten Papierrand.</hi></note> ut acuratis etiam consolationibus fuerit opus, quominus aegre ferrent communes casus et hoc, citius ad sese ut redirent, evincerentur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sane igitur et fratern[e] abs te admonitus fuissem, si quicquam tale admisissem vel commisissem potius.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">V[e]rum quum factum non sit, ego te meo de morbo doloreque certiorem facere nolui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pr[o]inde te oro, me ne suspicari quidem pergas sic moroso esse ingenio, ut omnia tua mihi non longe erga me studia quam gratissima esse possint et debea[nt].</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ad institutum autem ut veniam, scito, me literas <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName> reddendas certo bonęque fid[ei] tabellioni tradidisse, et spero iam ipsum tuis illis frui.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caesar<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> <placeName ref="l1976" cert="high">Augustam</placeName> venit circiter decimum calendas augusti comite episcopo<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> eius urbis et aliis insignis notae principibus et in hoc totus est, ut comitia ad calendas septembres indicta sin[e] mora celebrentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pollicetur autem Germanię ius integrum, fidem mutui officii et pacem perennem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Religionis nulla mentio!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Multa iactantia victoriae adversum perduelliones, cum tamen a perduellionibus victoriam stetisse<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> stetissi.</note> m[ulti] boni viri sibi persuadeant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum fucandi facultas penes victorem est!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Omnes [boni] timent monarchiae factionem et studia, et ex <placeName ref="l1976" cert="high">Augusta</placeName>, quanquam sint qui s[cri]bant multam inter <persName ref="p19981" type="auto_name">papam</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> et caesarem simultatem vigere, tamen frigide, ut credam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Faciunt caussae multae, illa inprimis, quod <persName ref="p3207" type="auto_name">Anglo</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p3207" cert="high">Eduard VI.</persName></note> papa per Polum cardinalem in Scotiam missum evangelii inprimis nomine insidias struit conniventibus caesare et <persName ref="p8112" type="auto_name">Gallo</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName></note>, et quod certe fertur, quod papa satagente caesar de vexandis Bohemis consilium inierit, non alia magis caussa, quam quod religio (qua quidem parte papisticae vaesanię non consentit) de medio auferatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Frechto coniunx peste ablata est, dolenti vehementer, et publicum casum haud aequo admodum animo ferenti.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Brev[i] plura scribam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, calendis augusti, anno 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vadianus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="v."/>Caesar, ut primum omnium <placeName ref="l1976" cert="high">Augusta</placeName> venit, praesidia urbi ante imposita dimisit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Qua id caussa factum sit, ambigitur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui bonam ea de re spem conceperunt, paterne et clementer ipsum omnia ordinaturum; alii fucum illis fieri<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">fucum fieri: Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 5, 52 (<bibl>ASD</bibl> II/1 525f, Nr. 452).</note> arbitrantur, ne atrociora praesentiant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego urbe abire iussos puto, quo magis vacua commodaque iis hospitia consignari possint, qui undique ad illa foelicia comitia sunt convolaturi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Heri senatus noster et ipse diploma accepit, quo de comitiis adeundis admonemur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed intra saepes nostras nos, ut in praesentia contineamus, iam consultum et decretum est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quaerebam tabellionem, num et abbati<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>.</note> caesaris mandatum attulerit?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Negabat aiebatque eas literas, quae abbatem evocarent, episcopo <persName ref="p7852" type="auto_name">Constantiensi</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p7852" cert="high">Johannes von Weeze</persName>.</note> missas, qui caesaris nomine eam rem esset<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> esse.</note> curaturus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sibi negocium ad urbes datum, itaque se recta dicebat Schafhusiam petiturum, quo et ipsis suum diploma offerret.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vide syncretissimos<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="lex" n="22">kompromissbereite.</note> plus quam pyraticos<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">= piraticos (zur Kaperei gehörig).</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed vale iterum iterumque, amantissime mi <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, et me amare non desiste.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Darunter folgt wie eine Art Paraphe.</hi></note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo pientissimoque viro d. <persName ref="p495" type="auto_name">Henrycho Bullingero</persName>, amplissimae ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> episcopo, domino et amico inprimis observando.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>