<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13025" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="2976">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Blasius / Chur an Heinrich Bullinger, 2. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,453 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 365a,453</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Bullinger möge mitteilen, wie sich die <placeName ref="l98" cert="high">Churer</placeName> angesichts der beiden folgenden Probleme verhalten
								sollen. Zum Ersten: Der französische <persName ref="p18500" cert="high">König Heinrich II.</persName> möchte mit den Bündnern (wie vermutlich auch mit den
								Eidgenossen) das alte, mit seinem Vater <persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName> vereinbarte Soldbündnis erneuern.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist das Soldbündnis der Zwölf eidgenössischen Orte (ausgenommen Zürich) mit Frankreich von 1521; s. <bibl>EA</bibl> IV/1a 1491-1500. Laut Vertrag sollte es bis zu drei Jahre nach dem Tod von König Franz' I. (gest. 31. März 1547) gelten; s. ebd., 1494. Der Graue Bund (s. dazu unten <ptr target="qvfn17242-6" type="qv"/>) war 1521 beigetreten, 1523 folgten der Gotteshausbund und der Zehngerichtebund; s. ebd., 1500f. Zürich blieb dem Soldbündnis bis 1614 fern; ab 1529 (bis 1582) war auch Bern nicht mehr beteiligt; s. <bibl>HLS</bibl> I 196, s.v. Allianzen; Sarah <hi>Rindlisbacher,</hi> Zwischen Evangelium und Realpolitik. Der Entscheidungsprozess um die Annahme der französischen Soldallianz in Bern 1564/65 und 1582, in: Berner Zeitschrift für Geschichte, Bd. 75/4, 2013, S. 3-39.<ptr target="zfnfn17242-1" type="zfn"/></note> Am 15. August
								sollen sich die Gemeinden auf dem eigens deshalb stattfindenden Bundestag zu <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Rede ist vom Bundestag, der am 16. August in Chur zu tagen begann; s. <ref target="file13013">Nr. 2964</ref>, <ptr target="qvfn17229-2" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17242-2" type="zfn"/></note> darüber beraten
								und eine Antwort geben. Bullinger kann sich wohl denken, was alles dafür oder dagegen gesagt wird! Sogar
								gute, friedfertige Leute sind der Ansicht, dass eine Erneuerung des Bündnisses die Macht <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karls V.</persName>
								eindämme.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Das Soldbündnis verpflichtete Frankreich u.a., die Eidgenossen mit Waffen und Geld zu unterstützen, falls diese angegriffen würden; s. <bibl>EA</bibl> IV/1a 1496f.<ptr target="zfnfn17242-3" type="zfn"/></note>
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Nun zum zweiten Anliegen. [<persName ref="p18261" cert="high">Niklaus Maggio</persName>], der Potestat von <placeName ref="l2176" cert="high">Traona</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Traona (Prov. Sondrio, I). - Laut Petrus Dominicus Rosius <hi>a Porta,</hi> Historia Reformationis Ecclesiarum Raeticarum, Bd. 1/2, Chur und Lindau 1772, S. 42, soll damals ein Gaudenz von Salis ("Gaudentius a Salicus") Potestat (bzw. Praetor) von Traona gewesen sein, was vermutlich falsch ist. Laut der in <bibl>LL</bibl> XVIII 255 angeführten Liste der Potestaten und der Angabe unten bei <ptr target="qvfn17242-8" type="qv"/> wird es eher Niklaus Maggio gewesen sein, der 1549 von Martin Graß abgelöst wurde.<ptr target="zfnfn17242-4" type="zfn"/></note>, nahm im Juli den
								Prädikanten [...] von <placeName ref="l88" cert="high">Caspano</placeName> nach der Predigt überraschend fest und ließ diesen
								widerrechtlich<pb type="edition" next="379"/> so grausam foltern, dass er gezwungenermaßen gestand, nachts
								mitgeholfen zu haben, das Kruzifix in der Kirche zu zerstören.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Laut <hi>a Porta,</hi> op. cit., S. 42, wurde diese Schändung im Juni 1547 verübt. Angesichts der Angaben dieses Briefes wird eher Juli richtig sein.<ptr target="zfnfn17242-5" type="zfn"/></note> Zudem erlegte er ihm eine Buße von
								140 Kronen auf und untersagte ihm jeglichen Aufenthalt in den drei Bünden<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist ganz Graubünden, bestehend aus dem Gotteshausbund, dem Oberen oder Grauen Bund und dem Zehngerichtebund.<ptr target="zfnfn17242-6" type="zfn"/></note>. Daraufhin begab sich
								der Prediger nach <placeName ref="l96" cert="high">Chiavenna</placeName>, von wo man ihn aber nach <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> schickte. Der Fall wurde den Abgeordneten auf dem
								soeben abgehaltenen Beitag<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der Beitag, der am 27. Juli in Chur zusammengekommen war; s. <ref target="file13013">Nr. 2964</ref>, <ptr target="qvfn17229-2" type="qv"/>.</note> vorgebracht. Nachdem man sich vergewissert hatte, dass der Potestat
								nicht den Befehl von den Abgeordneten erhalten hatte, den Prädikanten derart zu behandeln, wird er sich nun
								auf dem kommenden Bundestag verantworten müssen. Etliche Leute behaupten aber, dass der derzeit in Zürich
								studierende [...] <persName ref="p6033" cert="high">Paravicini</persName> von <placeName ref="l88" cert="high">Caspano</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Vorname dieses Jungen aus einem der zahlreichen Zweige der Familie Paravicini ist unbekannt. - Er kann nicht identisch mit <persName ref="p2445" cert="high">Bartolomeo Paravicini</persName> sein, der schon 1544 nach Zürich zum Studium gekommen war (s. <ref target="file12951">Nr. 2902</ref>, <ptr target="qvfn17168-1" type="qv"/>), noch wird er der Sohn des etwas später in Caspano zum Pfarrer ernannten Raphael Paravicini gewesen sein (s. <ref target="file13065">Nr. 3016</ref>, <ptr target="qvfn17284-1" type="qv"/>).<ptr target="zfnfn17242-7" type="zfn"/></note> das Götzenbild zerstört habe. Sollte nun <persName ref="p6033" cert="high">Paravicini</persName> die
								Tat gegenüber den Zürchern gestehen, würde man ihm durch Schlichtung beistehen. Damit wäre allen gedient,
								besonders dem [unschuldigen, zu Unrecht bestraften] Prädikanten.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe Carl <hi>Camenisch,</hi> Carlo Borromeo und die Gegenreformation im Veltlin, mit besonderer Berücksichtigung der Landesschule in Sondrio, Chur 1901, S. 41.</note> Es wurden schon viele
								Götzenbilder in <placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName> verbrannt, aber nie kam es zu einem solchen Aufschrei. In anderthalb Jahren wird
								ja ein neuer Potestat eingesetzt,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben <ptr target="qvfn17242-4" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17242-8" type="zfn"/></note> was für die Beilegung der Angelegenheit günstig ist. Sollte
								also <persName ref="p6033" cert="high">Paravicini</persName> der Täter sein, soll er es zugeben, ohne den geringsten Nachteil (im Gegensatz zu jenem
								Prädikanten) befürchten zu müssen. Man erwartet seine Antwort.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> wird wohl selbst berichten, welche Ehrung ihm in <placeName ref="l151" cert="high">Fideris</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Fideris (Prättigau, Kt. Graubünden), wo <persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName> sich im Juli aufhielt; s. <ref target="file13013">Nr. 2964</ref>,[5]. - <persName ref="p1419" cert="high">Haab</persName> wird vermutlich der Übermittler dieses Briefes gewesen sein.</note> zuteil
								wurde. Das Landvolk hat ihm einen Ochsen geschenkt.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] [P.S.:] Sollte Bullinger ein Anliegen haben, wird <persName ref="p396" cert="high">Blasius</persName> sich unverzüglich darum kümmern. Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 110f, Nr. 84</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13025">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p396" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1547-08-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13026"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13024"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13065"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13013"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13065"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13013"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13065"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13013"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13033"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13065"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13013"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13033"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="115">Latein</language>
				<language ident="de" usage="885">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13025%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__453_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13025/Autograph/00 E_II_365__S__453_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13025%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__454_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13025/Autograph/01 E_II_365__S__454_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p396" cert="high">Ioannes Blasius</persName> d. Bullingero suo S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Graciam et misericordiam a domino etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hertzgeliepter bruͤder, unser ernstlich pit ist, wellend uns (so es üch jenen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">irgendwie; s. <bibl>SI</bibl> I 296, s.v. ienen.</note> müglich) uff die zween nachvolgenden punctn, wie mir uns hierin halten sollend, ein bericht<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Mitteilung.</note> geben, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erstlich wirbt der <persName ref="p18500" cert="high">k[üng] us Franckhrich</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p18500" cert="high">Heinrich II.</persName></note> mit den <placeName ref="l648" cert="high">Pündten</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>, bestehend aus Gotteshausbund, Oberem oder Grauen Bund und Zehngerichtebund.</note> (acht wol, ouch mit den Eidgnosen) die alt vereinigung, vor jarn mit sinem vatter<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p7637" cert="high">Franz I.</persName></note> getroffen, zu ernüwern!</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Würd uff 15. tag augusti hierumb hie zuͦ <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> ein treffenlicher tag gehalten, da die gmeinden hierüber söllendt antwurten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was nun mit und darwider<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">mit und darwider: Zu verstehen: dafür und dagegen; pro und contra; vgl. auch <bibl>SI</bibl> XV 623 (oben, mit Angabe der vorliegenden Stelle).</note> geredt würdt, mögend ir ermessen; ja, ouch die guetwilligen und fridsamen vermeinen, hiemit des keisers<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> macht zuͦ weren, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum andren, nachdem und der potestat zu Trahona in unserem Veltlin den predicanten<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> zuͦ <placeName ref="88" type="auto_name">Caspan</placeName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><placeName ref="l88" cert="high">Caspano (Veltlin)</placeName>.</note> unversehenlich<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">unerwartet.</note> im vergangnen julio nach gehaltner predig gefangen und yn wider des [land]s<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">[land]s <hi>am linken Rande nachgetragen und im engen Einband verklebt.</hi></note> statuta ans seyl geschlagen<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">ans seyl geschlagen: an das Folterseil gebunden; s. <bibl>SI</bibl> VII 744.</note> und in also grusamlich gemartret, also das er wider sin wissen un[d]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Hier und unten Textverlust am rechten Blattrand.</hi></note> willen vergehen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">= verjechen: bekennen; s. <bibl>SI</bibl> III 6, sowie <bibl>Grimm</bibl> XXV 607 s.v. verjehen.</note>, er hab das crucifix nachts in der kilchen kholffen zerschlahn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nach der bekantnus hat der potestat geurteilt und in umb 140 kronen gestrafft und die Dry <placeName ref="l648" cert="high">Pündt</placeName> verpotten, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und wie er gen <placeName ref="l96" cert="high">Cleven</placeName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><placeName ref="l96" cert="high">Chiavenna</placeName>.</note> komen, hand sy in u[ns] gen <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> gschickt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hand mir disen handel für den jetz gehaltnen bytag bracht in der gstalt, mir syendt in hoffnung, unsere gnädigen herren habendt disem potestaten den bevelch, also mit den predicanten zuͦ handlen, nit gebn.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und ist der potestat uff künfftigen gmeinen puntztag citiert, da uff unser klag antwurdt zu geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun vermeinendt etlich guetwillig, Paravicinus von <placeName ref="l88" cert="high">Caspan</placeName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">[...] Paravicini.</note>, der jetz Zürich studiert, der habe dem götzn<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Heiligenbild; s. <bibl>SI</bibl> II 580.</note> das unglück angethan, welchs, so<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">wenn.</note> er gegen üch (als er schuldig ist) <pb type="scan" next="v."/> bekant, wurde im in mitler zit<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">in mitler zit: unterdessen.</note> wol gescheiden<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">im gescheiden: ihm aus der Bedrängnis durch Vermittlung geholfen; s. <bibl>SI</bibl> VIII 233.</note>, dem gueten brüder und uns allen treffenlich wol geholffen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es sindt wol me götzn zerschlagen und in <placeName ref="l648" cert="high">Pündten</placeName> verprendt; hat keis<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">keines.</note> also lud gschrüen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In 1 1/2 jar kompt ein ander potestat dar.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist dem handel schon geholffen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hierumb, hat ers than, so mag ers fry und on minndern nachteil (dan diser bruͤder) liden, bekennenn.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und begerend hieruff von im ein güetige und cristenliche antwurdt, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Was für eer demm burgermeister Haben von den unsern im bad ist bewysen, würd er, als ich acht, selbs anzeigen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die landschafft Fidris habendt im ein ogsen gschenckt, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l98" cert="high">Curie</placeName>, 2. augusti, anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Idem totus tuus <persName ref="p396" cert="high">Blasius</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et si quid a me petieris, factum existimato.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo viro d. H. Bullingero, clarissimę urbis Tigurinę episcopo, d. suo observan[dissimo]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Tinte verwaschen.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>