<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13032" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="2983">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an [Heinrich Bullinger], 10. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,51</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Die folgenden Mitteilungen stammen aus einem Brief, den <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> von einem bedeutenden Mann [...] aus
								<placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> erhielt. Dieser bat ihn, sie an die zuständigen Stellen weiterzuleiten: Abgesehen von dem
								eidgenössischen Boten [...]<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist der Bote, der den Brief der Eidgenossen an <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> vom 9. Juli nach Augsburg brachte; s. <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>, <ptr target="qvfn17249-1" type="qv"/>.</note> ist in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> ein Bote [...] aus <placeName ref="l584" cert="high">Zug</placeName> und ein weiterer [...] aus
								<placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> erschienen! Beide Boten übermittelten Briefe und blieben nahezu drei Tage im Haus von <persName type="citizen_name" ref="p7706" cert="high">Nicolas de
								Perrenot</persName>, Herrn von <placeName type="citizen_name">Granvelle</placeName>. Man versucht also offensichtlich, die Eidgenossen gegeneinander aufzuhetzen,
								um sie umso leichter in die Fänge [des habsburgischen Adlers] zu treiben. Der [verderbliche Einfluss] des
								Geldes sowie die große Anzahl der Personen im Bündnerland, die <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> anhängen, sind besonders
								bedenklich. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> konnte nicht herausfinden, ob auch der Bischof von Chur, <persName ref="p7583" cert="high">Lucius Iter</persName>, kaiserlich gesinnt
								ist. Die vielen Anhänger des Kaisers im Bündnerland sollte man am besten absetzen! Warum <placeName ref="l584" cert="high">Zug</placeName> und <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName>
								Boten nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> sandten, ließ sich nicht ermitteln. Vielleicht steckt nichts Böses dahinter, doch wäre
								dies einer gründlichen Nachforschung wert.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> wird von üblen Schändungen der Frauen und Kinder berichtet. Der Kaiser unterzieht sich
								angeblich einer Holzkur.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <ref target="file12992">Nr. 2943</ref>,<ptr target="qvzl17208-6" type="qv"/>; <ref target="file13026">Nr. 2977</ref>,<ptr target="qvzl17243-3" type="qv"/>; <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-3" type="qv"/>; <ref target="file13039">Nr. 2990</ref>,<ptr target="qvzl17254-2" type="qv"/>; <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>,<ptr target="qvzl17272-11" type="qv"/>. - Der Kaiser litt damals an einer schweren Gelbsucht bzw. an einem Magen- und Nierenleiden; s. <bibl>NBD</bibl> X 64 mit Anm. 3; 73, Anm. 1; 76f; <bibl>Rabe, Reichsbund</bibl> 174.<ptr target="zfnfn17248-1" type="zfn"/></note> Vermutlich aber hat er sich nur ins spanische Lügen-Holz gelegt. Denn
								durch das Vortäuschen einer Krankheit hat er am ehesten Ruhe vor Besuchern und sonstigen Geschäften, um mit
								seinen Beratern den künftigen Reichstag ungestört vorbereiten zu können!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Sobald <persName ref="p6793" cert="high">Itelhans Thumysen</persName> und die Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> wieder in Zürich
								sind,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vadian wird erfahren haben, dass Haab sich bis Anfang August im Bündnerland aufgehalten hatte; s. <ref target="file13013">Nr. 2964</ref>,[5]; <ref target="file13025">Nr. 2976</ref>,[3]. - Die drei hier erwähnten Personen gehörten dem damals auf inoffizielle Weise wieder eingeführten Zürcher Geheimen Rat an; s. dazu die Verweise in <bibl>HBBW</bibl> XIX 27 und Anm. 90. Vermutlich war Georg Müller auch Mitglied dieses Rats; s. <ref target="file13099">Nr. 3050</ref>, <ptr target="qvfn17319-1" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17319-2" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17248-3" type="zfn"/></note> soll Bullinger sie über die hier mitgeteilte Nachricht informieren, allerdings <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Namen
								dabei verschweigen. Gerüchten zufolge muss immer noch mit einem Angriff auf die Eidgenossenschaft gerechnet
								werden.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe dazu <ref target="file13006">Nr. 2957</ref>,[2], und die in <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <ptr target="qvfn17219-10" type="qv"/>, angeführten Stellen.<ptr target="zfnfn17248-4" type="zfn"/></note>
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Angesehene <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Bürger sollen aus völlig nichtigen Gründen erstochen worden sein.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-13" type="qv"/>; <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>,<ptr target="qvzl17244-7" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17244-4" type="qv"/>.</note> Es
								genügt, nur einen dieser ausländischen Söldner schief anzusehen, um schon bestraft zu werden!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Die verratenen und völlig ausgebluteten Reichsstädte<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die ihre Versöhnung mit dem Kaiser teuer erkaufen mussten; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 38.</note> setzen ihre letzte Hoffnung auf den
								Erhalt der Freiheiten und des Wohlstandes der Eidgenossenschaft, um von dort binnen zweier Generationen ihre
								Befreiung von jeglicher Tyrannei erwarten zu können. Man ist der Meinung, dass die Reichsstädte ein Opfer
								der unter ihnen herrschenden Uneinigkeit wie auch des Verrats durch habgierige und egoistische Personen
								wurden. Sogar die Kaiserlichen sind dieser Ansicht.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Beiliegend ein Büchlein voller Prahlereien über die<pb type="edition" next="402"/> Unterwerfung des
								Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> und des Landgrafen <persName ref="p18574" cert="high">Philipp von Hessen</persName>,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das "Verzeichnus der Artickel so die Römisch Kaiserlich Maiestat Hertzog Johann Fridrich von Sachsen, auch Landtgraff Philipsen von Hessen fürgehalten, unnd sie baide bemelte Fürsten dieselben Artickel geschworn", von dem mindestens zwei Ausgaben noch bekannt sind; s. <bibl>VD16 B873</bibl> (= D1164) und B877 (= D1171). - Die Schrift ist im Katalog der Vadiana nicht verzeichnet. - In gewissen Fällen ist dem Kurfürsten von Sachsen und dem Landgrafen jeweils eine eigene Schrift zugedacht; s. dazu <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>, <ptr target="qvfn17244-2" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17244-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17248-2" type="zfn"/></note> der verdächtigt
								wird, durch die Preisgabe von Geheimnissen den christlichen [Schmalkaldischen] Bund verraten zu haben.
								<persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> legt zudem dem vorliegenden Brief ein Pasquill bei, das aus Bibelstellen besteht, die eigentlich
								keine sind, sondern durch Umschreibung den päpstlichen Lehren angepasst wurden.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das anonym erschienene "Papisten handtbüchlein fleissig zu mercken und heymlich [d.h. entschlüsselnd] zu lesen, damit es die Leyen, denen der Bapst die heylige Schrifft zu lesen verbotten hat, nicht erfaren [d.h. verstehen]." Von diesem meist aus sechs bis acht in-4 Blättern bestehenden Büchlein sind heute noch sieben verschiedene Drucke bekannt, die weder Druckort noch Druckernamen, doch stets ein Erscheinungsdatum anführen. Die ältesten bekannten Drucke sind aus dem Jahre 1546 (<bibl>VD16 P305</bibl>-P306). Dieses Büchlein wurde 1548, 1556, 1557, 1559 und 1563 erneut aufgelegt (resp. <bibl>VD16 P310</bibl>. P307. P308. P309. ZV12150), wobei einige dieser Zeitangaben fiktiv sein könnten, zumal die in Marburg erschienene Ausgabe (P305), welche auf der Titelseite das Jahr 1546 anführt, im Kolophon einen fiktiven Druckort und das fiktive oder fehlerhafte Datum "2. Idus Decembris, Anno 1556" enthält. Nach dieser Angabe werden auf einer Seite drei angeblich für Papisten geeignete Gebete, von "D. M. L." (wohl für Dr. Martin Luther), abgedruckt. In Zürich ZB hat sich der Marburger Druck aus dem Jahre 1546 erhalten (Ms S 58,188a - Dr 2). Dabei könnte es sich um das hier angesprochene Exemplar handeln, zumal Vadian nicht um dessen Rücksendung bat (s. weiter unten).</note> Die Ironie dieser
								Spottschrift gegen die papistischen Irrtümer lässt auf einen frommen Autor schließen, vielleicht <persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Diese Vermutung erscheint unzutreffend. Zumindest wurde diese Schrift bis jetzt nie Melanchthon zugewiesen und ist auch nicht in dessen Briefwechsel des Jahres 1547 erwähnt.</note>.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Gruß. Bullinger soll das Büchlein mit den Dokumenten über den Landgrafen zurückschicken.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 641f, Nr. 1552</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13032">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1547-08-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13033"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13031"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13038"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13024"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13038"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13024"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13041"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13008"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13038"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13024"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13033"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13038"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13024"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13033"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13018"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="268">Latein</language>
				<language ident="de" usage="732">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13032%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__51_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13032/Autograph/00 E_II_351__fol__51_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13032%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__51_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13032/Autograph/01 E_II_351__fol__51_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mir hat ain gar vernandter<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">berühmter; s. <bibl>Fischer</bibl> II 1251. - Ein solcher Brief findet sich nicht in <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl>.</note> mann auß <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> vertrauwenlich zuͦgeschriben und mich an die ordt langen ze laßen, da eß hin ghöre etc., gebetten, nammlich das ausserhalb der pottschafft<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gesandtschaft.</note>, so gemain aydgnoßen zuͦ kay[serlicher] m[ajesta]t<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> abgefertigt habend, näbend zuͦ zwen botten mit brief gen <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> khommen, ainer von <placeName ref="l584" cert="high">Zug</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannt.</note>, der ander von <placeName ref="l760" cert="high">Soloturn</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Unbekannt.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die habend sich biß in drey tag in dess herren <persName ref="p7706" cert="high">Granvella</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p7706" cert="high">Nicolas de Perrenot</persName>, Herr von Granvelle.</note> hauß gesumpt und sechen laßen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Besorgt man, die prattik<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">geheime Abmachung, Intrige.</note> sye ummerzuͦ vorhanden, die aydgnoschafft zuͦ trennen und demnach zuͦ besigen und in die klauwen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Diese Metapher bezieht sich offenbar auf die "Klauen" (Fänge) des habsburgischen Wappentiers (des Doppeladlers).</note> ze bringen, und endtsitzt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">fürchtet.</note> man das gelt amm maisten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und in den <placeName ref="648" type="citizen_name" cert="high">Pöndten</placeName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><placeName ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>.</note> ettlich und nitt wenig, die demm kayser wol wellend und alles guͦtz gonnend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mag nit wüssen, ob ioch<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">auch; s. <bibl>SI</bibl> III 6.</note> der bischoff zuͦ Chur<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p7583" cert="high">Lucius Iter</persName>, seit 1541 Bischof von Chur; s. <bibl>HLS</bibl> VI 720f.</note> ouch ainer ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gewüsslich söllend iren nit wenig sein, die man mit allem ernst wol abzuͦschaffen hette.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man mag aber imm grond nit wüssen, was <placeName ref="l584" cert="high">Zug</placeName> und Solotorn alda zuͦ handlen ghabt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Achten wol (ob<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">wenn; s. <bibl>SI</bibl> I 53.</note> gott wyl) nützit args<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">nützit args: nichts Schlimmes.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Vermaindt aber disser mann<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Der oben Genannte aus <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName>.</note>, eß bedörfe dannoch guͦter spëch<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Auskundschaftung; Spionage; s. <bibl>SI</bibl> X 75-79.</note> und nachfrag, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sunst schreybt man da dannen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">da dannen: von dort.</note>, das eß ellenklich zuͦgang mit weyb und kinden.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Der kayser sol sich in das holtz gelegt haben</foreign> ─ fortassis in lignum Hispanicę astutię ─ contractis passim consiliariis, quibuscum omnia illa componat, quae proximis in comitiis tractabuntur; nullo fuco enim plus ocii et quietis a salutantibus et alia negocia ingerentibus impetratur quam illo, qui adversam valetudinem praetexit.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">In summa: er sol imm holtz ligen, got geb, was eß für ein holtz syge, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mögend sollich demm herren <persName ref="6793" type="auto_name">Tumeysen</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p6793" cert="high">Itelhans Thumysen</persName>.</note> oder den burgermaistern<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, so sy anhaymisch worden<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">anhaymisch worden: wieder zu Hause sind; s. <bibl>SI</bibl> II 1286.</note>, in gehaim, on erofnung meiner person, vertrauwenlich ainzaygen; dan die gemain sag noch ist, die Schweytzer werdind onangefochten nit pleyben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="v."/>Ettlich ansechlich burger söllend zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> ringer ursachen halben erstochen sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Welcher ainen Weltschen nur saur ansicht, der muͦß die katzen heben<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">die katzen heben: eine harte Strafe über sich ergehen lassen; s. <bibl>FNHDW</bibl> VIII 694.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die höchste und letzste begird der armen, verradtnen und verkaufften stetten ist, das ain fromme aygnoschaft in irem wolstand und harbrachter freyhait endthaltenn<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">erhalten, bewahrt.</note> werden möchte; dann söllchem nach<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">noch.</note> bey inen noch ain hoffnung were, das mit der zeyt auß hilff gottes dannethar<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">von dort her; s. <bibl>SI</bibl> II 1566 s.v. danne(n)her.</note> sye von schwerer knechtschafft und sorgklicher<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">besorgniserregender.</note> tyranney doch bey kin[dz]kinden erledigt<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">befreit.</note> werden möchtind.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zway stuk habend inen den todtstich geben: zwytracht under inn selbs, namlich under den stenden dess reychs, und schamloße verräterey geytiger<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">habgieriger; s. <bibl>SI</bibl> II 506.</note> und aygennutziger leuten hochs und niders stands, wie man entlich darfür halt und sich die kayserischen desse selbs merken laßend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Una mitto humanitati tuae libellum iactantię plenum de deditione <persName ref="19065" type="auto_name">Saxonis</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> et <persName ref="3590" type="auto_name">Hessi</persName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> deque suspitione de <persName ref="p3590" cert="high">Hesso</persName>, quod secretis omnibus adapertis omnium ordinum foederis chris[tia]ni proditor fuerit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mitto et Pasquillum ex Scripturis consutum<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">aus der Schrift erdichtet ist; s. <bibl>Kirsch</bibl> 693 s.v. consuo.</note>, quae omnia papistis asscribunt, quum re ipsa nullae minus ipsis tribuant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ironia mihi videtur pii hominis, fortasse Philippi<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Melanchthon.</note>, qui publicae errorum sentinae sic illudere voluit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale et diploma caesaris de <persName ref="p3590" cert="high">Hesso</persName> in gratiam recepto rem[it]te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 10. augusti anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>