<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13033" type="Brief" source="HBBW" n="2984">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Oswald Myconius, 11. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date>2021</date>
				<idno subtype="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno subtype="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2984</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">HBBW XX</title>
				<biblScope unit="editor">Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">20</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">April bis Dezember 1547</biblScope>
				<biblScope unit="page">404</biblScope>
				<biblScope unit="pages">807</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,175</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Da der Bote [<persName ref="person1705">Andreas Müller</persName>] es eilig hat, bleibt Bullinger nicht viel Zeit für eine Antwort auf
								[Myconius’] Brief vom 25. Juli [<ref target="file13016">Nr. 2967</ref>]. Zudem erhielt er erst jetzt den
								bereits am 14.<pb type="edition" next="403"/> Juli geschriebenen Brief von <persName ref="person74">Johannes Gast</persName>
								[<ref target="file12998">Nr. 2949</ref>]. Allerdings bedarf dieser keiner besonderen Antwort. <persName ref="person74">Gast</persName> und
								Myconius sollen weiter schreiben, denn ihre Briefe sind stets eine Freude! <persName ref="person74">Gast</persName> soll für Bullinger eine von
								<persName ref="person23618">Johannes Murmellius</persName> kommentierte und von <persName ref="person23322">Eucharius Cervicornus</persName> in <placeName ref="place577">Köln</placeName> im Oktavformat gedruckte Ausgabe von
								<persName ref="person20279">Persius</persName>’ Satiren besorgen und sie durch diesen Boten schicken.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] König <persName ref="person23463">Heinrich II.</persName> von Frankreich hat den Eidgenossen seine Hilfe gegen jeglichen Feind zugesagt,
								solange sie untereinander einmütig bleiben. Dies sind sie auch, sofern man angesichts ihrer
								unterschiedlichen Religionen von Eintracht sprechen kann. Wenn die Inneren Orte sagen, dass sie den Glauben
								außer Acht lassen, meinen sie damit, dass sie den [protestantischen] Orten ihren Beistand im Falle eines
								Angriffes nicht verweigern, sondern ihnen zu Hilfe kommen wollen, als ob sie der gleichen
								Religionsauffassung wären. Besser wäre es natürlich, wenn alle Eidgenossen die gleiche wahre und bewährte
								Religion hätten, aber da man dies heute nicht erlangen kann, ist es schon gut, befreundet und nicht
								verfeindet zu sein, solange man sich nicht nur auf die Hilfe der Innerschweizer verlässt oder dabei etwas
								gegen den Glauben verordnet. Die Glaubensspaltung plagt auch Bullinger, der ebenfalls weiß, wie die vom
								[Götzenverehrer] <persName ref="person20452">Ahab</persName> und vom [frommen] <persName ref="person20611">Josaphat</persName> gemeinsam unternommene Schlacht gegen die Syrer endete. Der
								Herr errette die Seinen, nicht etwa weil diese es verdienen würden, sondern zum Ruhm seines Namens!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] <placeName ref="place97">Basel</placeName> und <placeName ref="place738">Mulhouse</placeName> wurden zum Reichstag bestellt, als ob sie Befehlsempfänger von Kaiser <persName ref="person20184">Karl V.</persName> wären.
								Sie beklagten sich bei den Eidgenossen darüber. Diese forderten daraufhin in einem freimütigen Brief [vom 9.
								Juli] den Kaiser auf, künftig weder die Basler noch andere Verbündete zu seinen Reichstagen einzubestellen
								und auch dafür zu sorgen, dass dies sich nicht wiederhole, zumal er ja selbst schon öfters die Eidgenossen
								zum Stillsitzen brieflich angewiesen und ihnen dabei versprochen hat, sie bei ihren Freiheiten und
								Gewohnheiten zu lassen, falls sie es täten. Gestern kehrte der [eidgenössische] Bote [...] mit der Antwort
								des Kaisers [vom 28. Juli] zurück. Der Zürcher Bürgermeister [<persName ref="person20131">Johannes Haab</persName>] entsiegelte den Brief und ließ
								ihn vor dem Rat verlesen. Es wurde beschlossen, Abschriften der Antwort an die einzelnen Verbündeten zu
								senden, was die Anwesenheit des gegenwärtigen [Zürcher] Boten [Müller] erklärt. In der Antwort steht, dass
								<placeName ref="place97">Basel</placeName> und <placeName ref="place738">Mulhouse</placeName> aus Versehen einbestellt wurden, denn sie seien von altersher im Reichsregister
								eingetragen. Da aber die Helvetier nicht wünschten, weder von ihren Rechten, Privilegien und Gebräuchen
								abgehalten noch feindlich behandelt zu werden, wird er sie künftig nicht mehr einberufen, denn er wolle von
								ihnen als Verbündeter und Freund angesehen werden. Schöne Worte! Wenn nur keine List dahintersteckt! Man
								genieße also den Frieden und danke Gott dafür, höre nicht auf, ihn um Hilfe zu bitten, und bleibe gegen
								diese betrügerischen Menschen wachsam!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] In <placeName ref="place22">Glarus</placeName> sollen glaubwürdige Leute eine nächtliche Himmelserscheinung beobachtet haben. Erschienen
								seien zwei Reitergeschwader und dazwischen zwei miteinander kämpfende Löwen sowie ein strahlendes
								Schweizerkreuz. Der eine Löwe fraß den anderen und daraufhin verschwanden die Reiter. Doch das Kreuz blieb
								noch fast eine Stunde lang funkelnd am Himmel. So hat Bullinger es gehört. In <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> hält man die
								Erscheinung für glaubhaft, er kann sich aber nicht für sie verbürgen. Myconius soll sie deuten.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Der Kaiser kam am 23. Juli mit einem großen Triumphzug nach <placeName ref="place70">Augsburg</placeName>. Am 26. wurde Kurfürst Johann
								Friedrich von Sachsen in einem Wagen und unter Bewachung von 500 Schützen in die Stadt geführt. Man
								behandelt ihn recht gut. Hingegen wird dem in <placeName ref="place279">Donauwörth</placeName> inhaftierten Landgrafen Philipp von Hessen von den
								Spaniern übel mitgespielt. Der kranke Kaiser hat sich einer Kur mit Guajakholz unterzogen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Am 22. August soll es zur Ratifizierung des deutschen [Schwäbischen] Bundes kommen. Auf dem Reichstag,
								der am 1. September beginnt, soll der Kaiser vorhaben, die Religion zu deformieren und das
								Reichskammergericht wieder einzusetzen, und dadurch auch die Bischöfe und die Pfaffen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Der <placeName ref="place70">Augsburger</placeName> Bischof, <persName ref="person20401">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, wohnt schon in seinem Palast. Die <placeName ref="place70">Augsburger</placeName>
								Obrigkeit wagt keinen Mucks mehr. Dem Kaiser wurde der Dom überlassen. Der bayerische Herzog <persName ref="person2498">Wilhelm IV.</persName>
								beansprucht St. Ulrich, und die Übrigen alle anderen Kirchen!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] In <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> rechnet man mit der Rückkehr von <persName ref="person91">Johannes Haller</persName> aus <placeName ref="place70">Augsburg</placeName>. Die Soldaten verüben dort
								schreckliche Untaten. Bullinger könnte viel darüber schreiben, muss aber aufhören.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Grüße, auch an <persName ref="person20520">Francisco de Enzinas</persName> und <persName ref="person161">Johannes Oporin</persName>. Sechs Uhr morgens.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Henrich, Myconius BW 982f, Nr. 1097</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13033">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1547-08-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person2234" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Myconius</surname>
						<forename cert="high">Oswald</forename>
						<persName type="main" ref="person8418>Myconius, Oswald</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2234_Myconius_Oswald.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Oswald_Myconius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118735462"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11436560"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13034"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13032"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13034"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13020"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13052"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13003"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13034"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13020"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13041"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13018"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13034"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13020"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13041"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13018"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13034"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13020"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="94">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="13033/Autograph/00__E_II_342__fol__175_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="13033/Autograph/01__E_II_342__fol__175_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad tuas postremas 25. iulii scriptas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="file13016">Nr. 2967</ref>.</note> haec pauca do, nam festinat tabellio<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="person1705">Andreas Müller</persName>; s. unten <qv>fn17249-1</qv>.</note>, ut mihi quoque sit festinandum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scripsit <persName ref="person74">Gastius</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="person74">Johannes Gast</persName>.</note> noster 14. iulii<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Mit <ref target="file12998">Nr. 2949</ref>.</note>, sed sero mihi sunt redditae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Eum salutabis et orabis, ut mihi emat A[uli] <persName ref="person20279">Persii</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Aulus <persName ref="person20279">Persius</persName> Flaccus, römischer Dichter aus dem 1. Jh. n. Chr.</note> satyras <persName ref="person23618">Ioannis Murmellii</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="person23618">Johannes Murmellius</persName> (Murmel), geb. 1480, gest. 1517, niederländischer Pädagoge, Humanist und Schriftsteller, der zuletzt in <placeName ref="place267">Deventer</placeName> wirkte; s. <abbr>NDB</abbr> XVIII, 1997, 613f. Seine berühmte <persName ref="person20279">Persius</persName>-Ausgabe war erstmals 1516 in <placeName ref="place267">Deventer</placeName> erschienen; s. Carl Adolf <hi>Cornelius,</hi> Die Münsterischen Humanisten und ihr Verhältniß zur Reformation. Ein historischer Versuch, Münster 1851, S. 12 mit Anm. 14. - Bullinger wird dieses Werk während seiner Studienzeit in <placeName ref="place321">Emmerich</placeName> und <placeName ref="place577">Köln</placeName> (Juni 1516-April 1522) kennengelernt haben.</note> scholiis illustratas apud <persName ref="person23322">Cervicornum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="person23322">Eucharius Cervicornus</persName> (Hirtzhorn), Drucker in <placeName ref="place577">Köln</placeName>, gest. nach 1547 (s. <abbr>Reske</abbr> 430f), druckte <persName ref="person23618">Murmellius</persName>' Ausgabe von <persName ref="person20279">Persius</persName>' Satiren ab 1517 nach, zunächst im Quartformat (<abbr>VD16</abbr> P1609f. P1616) und ab 1525 in dem hier von Bullinger gewünschten Oktavformat (1525: <abbr>VD16</abbr> P1618; 1528: P1620/ 1534: ZV12308/ 1538: P1624). - Myconius beauftragte <persName ref="person74">Gast</persName> mit der Beschaffung des Buches; s. <ref target="file13037">Nr. 2988</ref>,<qv>zl17252-1</qv>; <ref target="file13046">Nr. 2997</ref>,<qv>zl17263-1</qv>. Da der Band in <placeName ref="place97">Basel</placeName> nicht erhältlich war, entnahm ihn <persName ref="person74">Gast</persName> seiner eigenen Bibliothek und gab ihn im September 1547 einem Verwandten von <persName ref="person2386">Andreas Vesalius</persName>, <persName ref="person20357">Michael Martin Stella</persName> (s. zu diesem <abbr>HBBW</abbr> XVIII 220 und Anm. 4) zur Überbringung mit. Stella war einige Monate als Korrektor beim Basler Drucker <persName ref="person889">Johannes Froben</persName> tätig gewesen und hatte vor, über Zürich (wo er Bullinger kennenlernen wollte) nach Italien zu reisen. Da er jedoch nie in Zürich eintraf, erhielt Bullinger auch nicht das für ihn bestimmte Exemplar; s. <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>,<qv>zl17270-1</qv>; <ref target="file13069">Nr. 3020</ref>,<qv>zl17288-1</qv>; <ref target="file13081">Nr. 3032</ref>,<qv>zl17301-1</qv>; <ref target="file13084">Nr. 3035</ref>,<qv>zl17304-1</qv>; <ref target="file13090">Nr. 3041</ref>,<qv>zl17311-1</qv>; <ref target="file13095">Nr. 3046</ref>,<qv>zl17315-1</qv>; <ref target="file13109">Nr. 3060</ref>,<qv>zl17327-1</qv>. Am 28. Oktober versprach <persName ref="person74">Gast</persName>, das Buch in <placeName ref="place361">Frankfurt</placeName> zu besorgen; s. <ref target="file13109">Nr. 3060</ref>,<qv>zl17327-2</qv>. Ob Bullinger es je erhielt, ist nicht bekannt. In Zürich ZB hat sich keine von <persName ref="person23618">Murmellius</persName> kommentierte Ausgabe von <persName ref="person20279">Persius</persName>' Satiren erhalten. Zudem steht fest, dass <persName ref="person23618">Murmellius</persName>' Ausgabe nicht in Zürich, sondern in <placeName ref="place577">Köln</placeName> 1548 (<abbr>VD16</abbr> P1627) nachgedruckt wurde.<zfn>fn17249-6</zfn></note>, opinor, <placeName ref="place577">Coloniae</placeName> aut alibi excusas in 8 ° et mihi per hunc mittat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nolo enim hisce minutiis tibi esse molestus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non est, quod ad eius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">ad eius (Gastii) literas.</note> respondeam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Monebis tamen, ut scribere pergat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vestris enim delector epistolis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gallus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="person23463">König <persName ref="person23463">Heinrich II.</persName> von Frankreich</persName>.</note> inhortatus est Helvetios ad concordiam et omnia sua nobis pollicitus est contra quosvis hostes,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu <ref target="file13025">Nr. 2976</ref> mit <qv>fn17242-1</qv> und <qv>fn17242-3</qv>.</note> si perrexerimus esse concordes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Satis sunt iam concordes,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu zuletzt <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-18</qv>.</note> quantum scilicet concordia esse potest inter eos, qui diversam habent religionem.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Hier bezieht sich Bullinger auf die von Myconius in <ref target="file13016">Nr. 2967</ref>,<qv>zl17232-1</qv>, geäußerten Vorbehalte und versucht diesen für eine andere Wahrnehmung der Lage zu gewinnen. - Siehe auch <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<qv>zl17331-2</qv>.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod Pagici<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Hier sind besonders die katholischen Orte gemeint.</note> dicunt: <foreign xml:lang="de">„Wir weid<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">wollen.</note> den glouben an ein ort setzen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">an ein ort setzen: außer Acht lassen; s. <abbr>SI</abbr> I 484f.</note>“</foreign>, ita intelligunt, quod propter religionem nostram a nobis nolint deficere, sed mutuum ferre auxilium, perinde ac si essemus religionis <pb type="edition" next="405"/> papisticae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ita enim ipsi declarant hoc dictum suum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Volunt ergo pugnare in sua religione nobiscum, ut nos in nostra religione<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> religionem.</note> cum ipsis contra hostes pugnemus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Plus certe spei viro bono esset, si unius verae et solidae religionis essemus omnes, sed quia hoc hodie impetrari non potest, satius est esse amicos quam hostes, modo ne fidamus nos eorum auxilio et ne quid contra religionem nostram<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage folgt</hi> aliquid.</note> designemus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Divexat et me non imerito discordia illa fidei.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scio quomodo pugnarint Achab<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="person20452">Ahab</persName>; s. <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>, <qv>fn17225-3</qv>.</note> et <persName ref="person20611">Iosaphat</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="person20611">Josaphat</persName>, König von Judäa im 9. Jh. v. Chr.</note> contra Syros.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. 1Kön 22, 1-40; 2Chr 18, 28-19, 2.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nos non propter nos, sed propter gloriam nominis eius.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Ps 106 (Vulg. 105), 8; 143 (Vulg. 142), 11; Jer 14, 7.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place97">Basiliensium</placeName> et Mulnhusiensium res ita habet:<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe <ref target="file12994">Nr. 2945</ref>, <qv>fn17217-9</qv>; <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>,<qv>zl17220-2</qv>; <ref target="file13007">Nr. 2958</ref>,<qv>zl17224-9</qv>. - Hier beantwortet Bullinger die von Myconius in <ref target="file13016">Nr. 2967</ref>,<qv>zl17232-3</qv>, gestellte Frage.</note> Vocati sunt ad comitia imperatoria veluti ii, qui ordinationes imperiales recipere debeant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Id quaesti sunt Helvetiis.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Helvetii scripserunt caesari<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="person20184">Karl V.</persName> - Zu dem an ihn am 9. Juli gerichteten Brief der Eidgenossen s. <ref target="file13003">Nr. 2954</ref>, <qv>fn17220-1</qv>.<zfn>fn17249-5</zfn></note> liberas satis literas et postularunt, ne vel <placeName ref="place97">Basilienses</placeName> vel alios foederatos porro velit ad sua vocare comitia</foreign>, sunder (wie er diser zyt menchen brieff geschriben, wir söllind still sitzen, so wölle er uns by allen unsern fryheiten und gwonheiten blyben lassen, etc<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe beispielsweise den Brief des Kaisers an die Eidgenossen vom 27. Dezember 1546 (Zusammenfassung in <abbr>EA</abbr> IV/1d 763 zu a).</note>)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> das er dasselb erstatte.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint ist: dass er für die Durchführung des Ausnahmegesetzes sorgt, welches die Eidgenossen von einer Teilnahme an den Reichstagen dispensierte.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Heri vero rediit tabellio<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Der schon in <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-8</qv>, <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>,<qv>zl17238-1</qv>, <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<qv>zl17239-3</qv> und <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>,<qv>zl17244-2</qv>, namentlich nicht genannte eidgenössische Bote, der mit der Übermittlung des in oben <qv>fn17249-5</qv> erwähnten Briefes beauftragt worden war und ebenfalls die darauf erfolgte Antwort des Kaisers vom 28. Juli (s. dazu <ref target="file13016">Nr. 2967</ref>, <qv>fn17232-2</qv>) übermittelte. - Laut der Angabe unten in Z. <qv>zl17249-2</qv> übersandte <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> (als Vorort der Eidgenossenschaft) Abschriften dieser Antworten an alle Orte. Die Einträge des Zürcher Rechnungsbuches unter "Laufende Boten" für die Zeit unmittelbar nach dem 10. August (<placeName ref="place1248">Zürich</placeName> StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1547/48, S. 51) zeigen, dass mehrere Boten an die verschiedenen Orte entsandt wurden, und dass es sich bei dem nach <placeName ref="place97">Basel</placeName> gesandten Boten um <persName ref="person1705">Andreas Müller</persName> handelte, der gerade erst am Abend des 8. oder am Vormittag des 9. August (vgl. <ref target="file13029">Nr. 2980</ref>,<qv>zl17246-1</qv>) von <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> zurückgekehrt war, doch Bullingers vorliegender Aussage zufolge nicht mit dem an den Kaiser entsandten Boten identisch sein kann.<zfn>fn17249-1</zfn></note> a caesare et responsum scriptum et obsignatum attulit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Consul noster<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="person20131">Johannes Haab</persName>.</note> resignavit et senatui recitari curavit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Decretum est, ut singulis Urbibus et Pagis confoederatorum<pb type="scan" next="v."/> mittatur apographum.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe dazu oben <qv>fn17249-1</qv>.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ideo iam adest hic tabellio.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint ist nicht der vom Kaiser kommende, unbekannte eidgenössische Bote, sondern der von <placeName ref="place1248">Zürich</placeName> nach <placeName ref="place97">Basel</placeName> abgeordnete Bote <persName ref="person1705">Müller</persName>; s. oben <qv>fn17249-1</qv>. - Dieser Stelle zufolge überbrachte <persName ref="person1705">Müller</persName> den vorliegenden Brief ebenfalls.<zfn>fn17249-4</zfn></note></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Summa responsionis est: Errore factum est, ut urbes <placeName ref="place97">Basilaea</placeName> et Mulnhusium sint <pb type="edition" next="406"/> vocatae.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ab antiquo enim insertae sunt adhuc registro imperii.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quoniam vero nostra voluntas est nolle Helvetios a suo iure, a suis privilegiis et consuetudinibus arcere, aut quicquam exercere cum eis hostilitatis, porro non vocabuntur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">„Nec volo, ut aliud de me et meis credatis quam de foederato et amicis“, etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bona et suavia verba!</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam non lateat anguis in herba!<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zu dieser Redensart s. <ref target="file12928">Nr. 2879</ref>, <qv>fn17145-3</qv>.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed fruamur hactenus pace, agamus deo gratias, supplicemus nihilominus et vigilemus attenti<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. Mt 26, 41 par.</note> nihil lubricis fidentes hominibus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Claronae<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><placeName ref="place22">Glarus</placeName>.</note> aiunt visionem esse visam a non fluxae fidei hominibus!<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Ein Bauer namens <persName ref="person23615">Uli Murer</persName> garantierte im September 1547 als einer der herangezogenen Zeugen (wohl als Hauptzeuge) die Glaubwürdigkeit dieser Erscheinung, wie dies aus dem in <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> erschienenen Einblattdruck (s. dazu unten <qv>fn17249-2</qv>) hervorgeht.<zfn>fn17249-3</zfn></note></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Apparuerunt noctu duae aties vel turmae equitum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">In medio prosilierunt leones duo, ac in medio quoque horum aparuit clara et illustris crux Helvetica.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Alter leonum devoravit alterum; deinde nuspiam apparuit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ita in nubes abierunt etiam turmae equitum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Crux autem ad spacium prope horae triumphans ibi rutilavit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec, ut accepi, tibi, amico meo, scribo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Pro certo apud nos dicitur; quam certum sit, ignoro.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tu divina.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Die Nachricht von der hier beschriebenen Himmelserscheinung, die im Glarner <placeName ref="place982">Sernftal</placeName> beobachtet worden sein soll, wurde etwa im September 1547 (s. <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>,<qv>zl17291-4</qv>) u.a. auf Initiative von <persName ref="person1973">Jakob Ruf</persName> mittels eines von Augustin Fries in Zürich gedruckten Holzschnittes verbreitet, der allerdings weder von einer textuellen Beschreibung noch einer Deutung der Vision begleitet ist; s. <abbr>ZED</abbr> 83, A 55. Ein Exemplar dieses Einblattdruckes ist in der Wickiana erhalten geblieben (Zürich ZB, Ms. F 12, 117v.-118r., nach PAS II 1/31 versetzt - Digitale Reproduktion vorhanden im Katalog der ZB). Auf diesem Exemplar finden sich rechts und links der kämpfenden Löwen die handschriftlichen Einträge "Mittag" und "Mittnacht", die vielleicht von <persName ref="person20120">Konrad Gessners</persName> Hand sind, was darauf hindeuten könnte, dass es ursprünglich aus Gessners Bibliothek stammte; s. Urs B. <hi>Leu,</hi> Raffael <hi>Keller,</hi> Sandra <hi>Weidmann,</hi> Conrad Gessner's Private Library, Leiden u. a. 2008, 176, Nr. 246. Diese Himmelserscheinung wurde in das Augsburger Wunderbuch aufgenommen; s. The Book of Miracles. Das Wunderzeichenbuch. Le livre des miracles. The <placeName ref="place70">Augsburg</placeName> Manuscript from the Collection of Mickey Cartin, hg. v. Joshua P. Waterman und Till-Holger Borchert, Köln 2017, S. 240. - Der in <placeName ref="place1049">Straßburg</placeName> von Jakob Fröhlich besorgte Einblattdruck (Zürich ZB, PAS II 12/5) entstand wohl erst nach dem Zürcher Druck und enthält zusätzlich eine mit <persName ref="person23615">Murers</persName> Namen unterschriebene Beschreibung des Phänomens, aber keine Deutung davon; s. Wunderzeichen und Winkeldrucker 1543-1586. Einblattdrucke aus der Sammlung Wickiana in der Zentralbibliothek Zürich, hg. und kommentiert von Bruno Weber, Zürich 1972, S. 58-61; Stefan <hi>Schöbi,</hi> Flugblatt von der Glarner Wolkenerscheinung, in: <abbr>Keller, <persName ref="person1973">Jakob Ruf</persName></abbr> III 603-621 (mit Textausgabe des von Fröhlich besorgten Druckes und von weiteren zeitgenössischen Dokumenten zu dieser Erscheinung). - Im November wurde die Erscheinung auch <persName ref="person146">Melanchthon</persName> bekannt; s. <abbr>MBW-T</abbr> XVII 262, Nr. 4950; 269, Nr. 4957; 304, Nr. 4983.<zfn>fn17249-2</zfn></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place70">Augustam</placeName> caesar magno triumpho ingressus est 23. iulii.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-4</qv>.</note></s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">26. ductus captivus in curru elector<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="person23512">Johann Friedrich I.</persName> von Sachsen. - Siehe <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <qv>fn17219-11</qv>; <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-12</qv>.</note>, stipatus bombardariis<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Hier sind Schützen gemeint.</note> 500.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Satis magnifice et <pb type="edition" next="407"/> benigne tractatur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hessus<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Landgraf Philipp von Hessen. - Vgl. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-16</qv>.</note> <placeName ref="place279">Werdae</placeName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><placeName ref="place279">Donauwörth</placeName>.</note> tenetur captivus et miserabiliter tractatur ab <placeName ref="place29">Hispanis</placeName>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Caesar immersit se ligno Guaiaco et aegrotat.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Vgl. <ref target="file13032">Nr. 2983</ref>, <qv>fn17248-1</qv>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">22. augusti concludetur foedus Germanicum.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Zur Absicht des Kaisers, den Schwäbischen Bund wieder zu errichten, s. <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>, <qv>fn17225-2</qv>. Zu dem hier angesprochenen Bündnis kam es allerdings nicht; s. dazu <abbr>Rabe, Reichsbund</abbr> 174f.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">1. septembris initium sument comitia imperii.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Siehe dazu <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <qv>fn17218-1</qv>.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">In iis creditur deformaturus<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Subjekt ist der Kaiser. - Ironisches Wortspiel mit <hi>reformaturus.</hi></note> religionem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Certe cameram imperii et in ea episcopos et pfaffos restituet in integrum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Episcopus <placeName ref="place1001">Augustanus</placeName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><persName ref="person20401">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note></foreign> ist schon in siner pfaltz.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Siehe <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-1</qv>.</note></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place1001">Augustani</placeName> non audent mutire.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <ref target="file13000">Nr. 2951</ref>,<qv>zl17216-1</qv>, und <ref target="file13021">Nr. 2972</ref>,<qv>zl17238-5</qv>.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Caesari concesserunt templum <foreign xml:lang="de">„Unser frowen münster“.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Dom. - Vgl. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<qv>zl17236-11</qv>, und <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<qv>zl17239-1</qv>.</note></foreign></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Bavarus<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="person2498">Wilhelm IV.</persName> von Bayern. - Vgl. <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<qv>zl17239-4</qv>.</note> petit templum S. Ulrychi; reliqui alia.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Eine Übertreibung. - Vgl. <ref target="file13022">Nr. 2973</ref>,<qv>zl17239-5</qv>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nos expectamus <persName ref="person91">Hallerum</persName>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Horribilia a militibus fiunt <placeName ref="place1001">Augustae</placeName>.<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Siehe dazu <ref target="file13021">Nr. 2972</ref> und <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Possem multa<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">multa scribere.</note>, si multum suppeteret temporis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Cessare cogor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum cum bonis omnibus, Dryandro<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="person20520">Francisco de Enzinas</persName>.</note>, <persName ref="person161">Oporino</persName>, etc.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="place1248">Tiguri</placeName>, 11. augusti circa 6. antemeridianam 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Dieser Brief wurde vom Zürcher Boten Andreas Müller übermittelt; s. oben <qv>fn17249-4</qv>.</note>.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>