<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13049" type="Brief" source="HBBW-20" n="3000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celio Secondo Curione / Basel an Heinrich Bullinger, 27. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/13049</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3000</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="3000" type="transcription">S. 437</bibl>
				<bibl source="b23" n="3000" type="regest">S. 436</bibl>
				<bibl source="b23" n="3000" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,211</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> hat lange nicht geschrieben, und seit noch längerer Zeit hat er keinen Brief von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erhalten. Zuletzt schickte er [mit <ref target="file12942">Nr. 2893</ref> vom 2. Mai] im Auftrag von <persName ref="p3018" cert="high">Francesco Stancaro</persName> dessen hebräische Grammatik [Ebreae grammaticae institutio] durch den jungen, nach <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> reisenden Studenten [<persName ref="p18042" cert="high">Caspar Herwagen</persName>], einen Neffen von <persName ref="p5213" cert="high">Johannes Herwagen</persName>. Indessen aber vernahm er öfters von den in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> studierenden <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>, dass es <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gut geht. Da allerdings eine lange Unterbrechung im Briefwechsel für die Freundschaft nicht förderlich ist, nutzt <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> die Gelegenheit, dem wegen seiner Geschäfte nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> reisenden <persName ref="p6055" cert="high">Pietro Perna</persName> einen Brief mitzugeben, um sich wenigstens brieflich mit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> unterhalten und ihm Grüße übermitteln zu können. Es gibt kaum etwas Besseres in diesen üblen Zeiten, als mit Briefschreiben sein betrübtes Gemüt etwas aufzuheitern.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge doch bei Gelegenheit wenigstens kurz schreiben, zumal <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> seine Briefe als ermunternd und erbaulich empfindet! Derzeit gibt es ja viel zu berichten und genügend Grund, um sich gegenseitig zu trösten, zu beraten oder zu warnen oder auch als Glaubender die gegenwärtige Lage zu kommentieren. Und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist ja in all dem sehr wohl bewandert. Er darf auch wissen, dass <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> sich dabei stets ehrlich verhalten und keine Hintergedanken hegen wird.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Doch genug damit. Während der Schulferien hatte er keine Lehrverpflichtungen. Um nicht untätig zu bleiben, schrieb er ein für Jugendliche konzipiertes Büchlein [De omni artificio disserendi] über sein Fachgebiet, in dem die in der Schule gelernten [rhetorischen] Regeln wieder aufgefrischt werden. Da das Büchlein den Söhnen <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName>, besonders seinem ältesten Sohn <persName ref="p487" cert="high">Heinrich</persName>, von Nutzen sein könnte, legt er ein Exemplar davon seinem Brief bei, auch wenn er der Meinung ist, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Söhne im Elternhaus wohl eine völlig befriedigende Ausbildung in allen Fächern erhalten. Da er aber dem Vater, und demnach auch dessen Söhnen, so viel verdankt, dass er sich kaum je dafür revanchieren könnte, soll wenigstens<pb type="edition" next="437"/> dieses Buchgeschenk seinen Dank zum Ausdruck bringen. Wünschte sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weitere Exemplare für die anderen Söhne, soll er es nur mitteilen! <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> wird sie umgehend senden.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Sollte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> inzwischen die von <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> gegen <persName ref="p17908" cert="high">[Antonio] Fiordibello</persName> verfasste Schrift [Pro vera et antiqua ecclesiae Christi autoritate oratio] gelesen haben, möge er mitteilen, ob ihm dabei etwas Anstößiges begegnet ist. <persName ref="p8111" cert="high">Peter Martyr Vermigli</persName> berichtete nämlich in einem Brief [aus <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>], den auch <persName ref="p6055" cert="high">Perna</persName> gelesen hat, dass <persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName> sich über jene Stelle empört hat, in der vom Leib Christi die Rede ist. Doch kümmert <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> sich nicht um <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Meinung, solange die Besserdenkenden seiner Schrift zustimmen. Auch ist ihm <persName ref="p540" cert="high">Calvins</persName> und <persName ref="p3429" cert="high">Pierre Virets</persName> Meinung egal. Diese haben nämlich in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> beigepflichtet, während sie zuhause etwas anderes zu lehren scheinen, ja auch gegen die Lutheraner vorgehen, die sie in Anwesenheit <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> billigen. Dies ganz offen und ohne Hintergedanken, zumal <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> weiß, wem er dies anvertraut!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Grüße, auch von <persName ref="p714" cert="high">Curiones</persName> Frau <persName ref="p4597" cert="high">[Margarita Bianca, geb. Isacchi]</persName> und den Kindern, auch an <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Gattin <persName ref="p8051" cert="high">Anna [geb. Adlischwyler]</persName> und an die Kinder. <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> und die Kollegen seien auch gegrüßt. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bleibe <persName ref="p714" cert="high">Curione</persName> und seiner Familie gewogen und bete für sie.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XII, S. 585, Nr. 943</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3000, S. 437</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p714" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1547-08-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13049!Autograph!00%20E_II_346__fol__211_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13049/Autograph/00 E_II_346__fol__211_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13049!Autograph!01%20E_II_346__fol__211_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13049/Autograph/01 E_II_346__fol__211_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13049!Autograph!02%20E_II_346__fol__211_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">13049/Autograph/02 E_II_346__fol__211_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13049!Autograph!03%20E_II_346__fol__211_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">13049/Autograph/03 E_II_346__fol__211_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p714">Caelius Secundus Curio</persName> S. P. D. per Christum Iesum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Diu ego nihil ad te, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName> suavissime, ac perdiu ipse nihil ad me scribis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam ego ab eo tempore<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Seit dem 2. Mai; s. <ref target="file12942">Nr. 2893</ref>. - Zu der hier nachfolgend erwähnten hebräischen Grammatik von <persName ref="p3018">Francesco Stancaro</persName> s. <ref target="file12942">Nr. 2893</ref>, <ptr target="qvfn17161-2" type="qv"/>.</note>, quo <persName ref="p3018">Stancari</persName> nostri Ebraicam grammaticam ipsius mandato per <persName ref="p5213">Hervagii</persName> <persName ref="p18042">nepotem</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2"><persName ref="p18042">Caspar Herwagen</persName>, ein Neffe des <placeName ref="l28">Basler</placeName> Druckers <persName ref="p5213">Johannes Herwagen</persName>.</note>, studiosum adolescentem, qui tunc in <placeName ref="l834">Italiam</placeName> proficiscebatur, ad te misi, nihil omnino scripsi (abs te vero dudum antea nullas acceperam literas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vor <persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p714">Curione</persName> vom 30. August 1547 (<ref target="file13051">Nr. 3002</ref>) sind keine Briefe <persName ref="p495">Bullingers</persName> an diesen erhalten geblieben. Als letzter wird ein Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> in <persName ref="p714">Curiones</persName> Brief vom 8. Februar 1547 bezeugt (<bibl source="b22">HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12851">Nr. 2802</ref>).</note>).<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note></s>
					<s n="4" xml:lang="la">De te vero saepe adolescentes istos vestrates, qui hic literas colunt,<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4">Gemeint sind <persName ref="p8442">Josias Simler</persName> und <persName ref="p7228">Huldrych Zwingli d.J.</persName>, die sich am 19. März 1546 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> eingeschrieben hatten (s. <bibl source="b19">HBBW XVI</bibl> 219, Anm. 4), sowie <persName ref="p19845">Johannes Buchter</persName> und <persName ref="p18219">Markus Wüst</persName>, die seit April 1547 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> studierten (s. <ref target="file12921">Nr. 2872</ref>, <ptr target="qvfn17139-2" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17139-3" type="qv"/>). Zudem hatte sich am 24. April 1546 der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> <persName ref="p18049">Emanuel Hospinian (Wirth)</persName> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> immatrikulieren lassen (s. <bibl>M-Basel</bibl> 45, Nr. 27); ob er sich damals noch in <placeName ref="l28">Basel</placeName> befand, bleibt allerdings offen.</note> rogavi, teque bene valere accepi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum necessitudo nostra tam longas ac diuturnas cessationes pati non debet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Idcirco, cum <persName ref="p6055">Petrus Perna</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der <placeName ref="l28">Basler</placeName> Drucker <persName ref="p6055">Pietro Perna</persName>.</note> noster, vir modestus et bonus tuique observantissimus, propter sua quaedam negotia ad vos proficisceretur, eum sine meis literis abire pati non potui, ut, quando aliter non possumus nunc, hoc saltem literarum commertio frueremur et quasi pręsentes colloqueremur et invicem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> salutaremus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quid enim melius facere possumus in his calamitosis temporibus quam literis animi acerbas molestias moeroremque, si non depellere, mollire saltem atque lenire?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quare tuam humanitatem oro atque obsecro, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName> optime, uti me tuis interdum literis, vel brevissimis, digneris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Vix credas, quam me litere tuae recreent, erudiant, sustentent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Materia hoc tempore deesse non potest <pb type="edition" next="438"/> vel de communibus miseriis seu etiam de privatis consolandi vel de instantibus periculis consultandi aut commonendi vel de locis sanctissimae religionis commentandi; quae omnia tibi in promptu adeo sunt, omniumque ita rationem tenes, ut nil tibi deesse videatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod ad me attinet, tanta fide tecum, tanta sinceritate et candore tantoque amore ac sedulitate agam, ut in amicitiae christianę officiis iure reprehendi nunquam possim.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed ut ista nunc<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> num.</note> omittam, de quibus te nihil ambigere certo scio: hisce feriis, quibus a publico profitendi munere vacare licuit, ne plane ociose essemus, scripsimus pauca quaedam de nostra ista, in qua versamur, facultate.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Hier als Fachgebiet zu verstehen. <persName ref="p714">Curione</persName> war Professor für Rhetorik in <placeName ref="l28">Basel</placeName>.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Scholastica quidem haec sunt et valde tenuia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Verum sic voluimus, ut, quae adolescentiam agunt, ea recentem scholam redolerent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quae, quod tuos filios aliquid iuvare in studiis eloquentiae posse videntur, libellum unum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><hi><persName ref="p714">Curione</persName>,</hi> De omni artificio disserendi atque tractandi summa, <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p8126">Johannes Oporin</persName>, August 1547 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+6426">VD16 C6426</bibl>); s. dazu <bibl>Kutter</bibl> 135f.<ptr target="zfnfn17267-2" type="zfn"/></note>, quem proxime edidimus, ad te mitto, ut eum ei, cui magis conveniet, nomine meo dones, quamquam ego <persName ref="p487">Heinrycho</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p487">Heinrich Bullinger d.J.</persName> stand damals in seinem 14., <persName ref="p477">Hans Rudolf Bullinger</persName> in seinem 12. und <persName ref="p475">Christoph Bullinger</persName> in seinem 10. Lebensjahr.</note>, utpote maximo (ni fallor) natu, quam vel <persName ref="p477">Rodulfo</persName> vel <persName ref="p475">Christophoro</persName> magis quadrare puto.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod si etiam reliquis putes, rescribe!</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Singulis unum statim mittam.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand am Rande nachgetragen:</hi> Cuperem scire an, quem ad <persName ref="p477">Rodolphum</persName> tuum libellum post acceptas literas tuas misi, ac receperis. <hi>Dieser Satz stammt aus dem an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gerichteten Brief <persName ref="p714">Curiones</persName> vom 12. Oktober 1547 (<ref target="file13087">Nr. 3038</ref>). Mit "literas tuas" ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p714">Curione</persName> vom 30. August 1547 (<ref target="file13051">Nr. 3002</ref>) gemeint. Warum <persName ref="p495">Bullinger</persName> diese zwei Monate später an ihn gestellte Frage <persName ref="p714">Curiones</persName> hier abschrieb, ist unklar.</hi><ptr target="zfnfn17267-1" type="zfn"/></note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bestellte ein weiteres Exemplar dieses Büchleins für <persName ref="p477">Hans Rudolf</persName>; s. <ref target="file13051">Nr. 3002</ref>,<ptr target="qvzl17269-1" type="qv"/>. Am 12. Oktober erkundigte sich <persName ref="p714">Curione</persName> anhand eines von <persName ref="p495">Bullinger</persName> am Rande des vorliegenden Briefes abgeschriebenen und oben in <ptr target="qvfn17267-1" type="qv"/> verzeichneten Satzes, ob dieses nachgesandte Exemplar je eingetroffen sei.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nam etiam si paterna domesticaque doctrina eos putem esse contentos posse (in qua scio omnes praeclaras artes atque sapientiam vigere)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, tamen, quia tibi tantum debeo, me quoque ipsis tantum debere scio, quantum persolvere unquam<pb type="scan" next="v."/> possim.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Rogo igitur te tuosque dulcissimos filios, ut hoc, quicquid est, boni consulatis, donec facultas et occasio offerat sese maiora praestandi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">De oratione mea contra <persName ref="p17908">Florebellum</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p17908">Antonio Fiordibello (Antonius Florebellus Mutinensis)</persName>, geb. 1510, gest. 1574, aus <placeName ref="l954">Modena</placeName>, Sekretär und späterer Biograph von <persName ref="p6351">Jacopo Sadoleto</persName>; s. <bibl>Kutter</bibl> 111-118. - Die Rede ist hier von <persName ref="p714">Curiones</persName> Pro vera et antiqua Ecclesiae Christi autoritate in <persName ref="p17908">Antonium Florebellum Mutinensem</persName> oratio, <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <persName ref="p8126">Johannes Oporinus</persName>, [1547] (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+C+6434">VD16 C6434</bibl>). <persName ref="p714">Curione</persName> hatte diesen ohne Datum versehenen Druck kurz nach dessen Erscheinen mit einem Brief vom 18. Januar 1547 an <persName ref="p495">Bullinger</persName> gesandt; s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl> 146,20-23.<ptr target="zfnfn17267-3" type="zfn"/></note>, si totam vacavit legere, oro, ut, ecquid te offenderit in ea, significare vellis.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">= velis. - Siehe dazu <bibl source="b616">Stotz</bibl> III 278-280, Nr. 241.1 und 2; IV 217f, <ref target="file10156">Nr. 125</ref>.1.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nam locus de Christi corpore<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p714">Curione</persName> bezieht sich hier wohl auf eine Textpassage, in der er die unterschiedlichen Abendmahlsauffassungen der Lutheraner und Zwinglianer darlegt; s. <hi><persName ref="p714">Curione</persName>,</hi> aaO, S. 183f.</note> <pb type="edition" next="439"/> <persName ref="p467">Bucerum</persName> offendit nonnihil, ut ex literis <persName ref="p8111">Petri Martyris</persName> <placeName ref="l1098">Florentini</placeName> accepi, quas literas <persName ref="p6055">Petrus</persName> hic noster, qui ad vos venit, vidit et legit.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ein solcher Brief <persName ref="p8111">Vermiglis</persName> ist nicht erhalten.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed ego, quid <persName ref="p467">Bucerus</persName> de meis scriptis sentiat, modo sanioribus vere probentur, non valde moror.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Neque enim me cum <persName ref="p540">Calvino</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Der 1538-1541 in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> wirkte.</note> et <persName ref="p3429">Vireto</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der 1546 <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> besuchte; s. <bibl source="b20">HBBW XVII</bibl> 78f.</note> volo coniungere in ea quaestione, quos audio <placeName ref="l491">Argentorati</placeName> <persName ref="p467">Bucero</persName> subscripsisse, etiamsi domi aliter sapere videantur, nam domi Luteranos exagitant, quos apud <persName ref="p467">Bucerum</persName> probant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Haec ad te libere et pro meo more candide.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Nam nihil mihi timendum scio, qui, cui ista prodam, intelligam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale per Christum Iesum, mi frater optime, et deum pro nobis ora nosque, ut facis, ama et orna.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Saluta <persName ref="p8051">uxorem</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" ana="bio" n="16"><persName ref="p8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note> et liberos<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zu deren Namen s. <ref target="file12934">Nr. 2885</ref>, <ptr target="qvfn17152-3" type="qv"/>.</note> meo, <persName ref="p4597">uxoris</persName> meae<note xml:id="fn18" type="footnote" ana="bio" n="18"><persName ref="p4597">Margarita Bianca, geb. Isacchi</persName>.</note> et filiorum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p4601">Horatio</persName>, <persName ref="p4599">Augustino</persName> und <persName ref="p4603">Leo</persName>; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl> 92, Anm. 32; S. 316, Anm. 15.<ptr target="zfnfn17267-4" type="zfn"/></note> nomine.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Te etiam atque etiam oro, ut d. <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> aliosque doctissimos viros et fratres meo nomine salutes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName>, 6. calendas septembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 211a,v.:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">Clarissimo et doctissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, sanctae <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> [ec]clesiae<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Textverlust bei der Entfernung des Siegels.</hi></note> antistiti, amico et fratri inprimis observando.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der vorliegende Brief wurde von <persName ref="p6055">Pietro Perna</persName> überbracht; s. oben Z. <ptr target="qvzl17267-2" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>