<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13054" type="Brief" source="HBBW-20" n="3005">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / [Augsburg] an Heinrich Bullinger, 9. September 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 43,353–358</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> möchte mit vorliegendem Brief, den er <persName ref="p4941" cert="high">Andreas [Gessner]</persName> anvertraut, ausführlicher über die
								Ereignisse in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> berichten und so sein kürzlich [mit Brief <ref target="file13048">Nr.
								2999</ref>]
								gegebenes Versprechen wenigstens teilweise einlösen, da es ihm nicht möglich ist, jedes einzelne Detail wie
								in einem vertraulichen Gespräch darzulegen. Dabei wird er aber die für <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> interessanten Angelegenheiten
								berücksichtigen. Alles Weitere wird er bald, so Gott will, mündlich erzählen. Den Brief verfasst er auf
								Deutsch, damit <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bulliger</persName> ihn den Freunden mitteilen kann. Es ist ihm nämlich nicht möglich, allen zu
								schreiben.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> hat am 1. September alle Fürsten und Kurfürsten zu sich in seine Unterkunft bestellt,
								weil er sich noch zu schwach zum Ausreiten fühlte. Durch den jungen König <persName ref="p8282" cert="high">Maximilian</persName>, Erzherzog von
								<placeName type="citizen_name" ref="l2560" cert="high">Österreich</placeName>, hat er den Kurfürsten und den Reichsständen seine Gründe für die Ausschreibung des Reichtages
								darlegen lassen. Diese seien nämlich seiner Aufforderung nicht nachgekommen, auf den Reichstagen in <placeName ref="l569" cert="high">Worms</placeName>
								und <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> zu erscheinen, um eine Lösung der strittigen Reichsangelegenheiten zu finden. Sein Ziel sei
								nach wie vor eine friedliche Einigung in allen strittigen Fragen, besonders in der Religionsangelegenheit.
								Nach einigen rhetorischen Floskeln, die Haller der Kürze wegen beiseitelässt, gab <persName ref="p8282" cert="high">Maximilian</persName> bekannt, dass
								auf dem gegenwärtigen Reichstag folgende Punkte zur Debatte stünden:
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] 1. Festlegung der Maßnahmen, die zur Einigung in der Religionsangelegenheit führen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] 2. Wahrung des ewigen Landfriedens [von 1495]. Die Reichsstände mögen ggf. Verbesserungsvorschläge
								bezüglich des Landfriedens vorbringen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] 3. Neubesetzung des Reichskammergerichtes und Bestimmung von zehn zusätzlichen Personen zur
								Unterstützung und Vertretung der Richter, um lange Wartezeiten bei der Behandlung der Rechtsfälle zu
								vermeiden.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] 4. Die Rückerstattung aller [unrechtmäßig] in Besitz genommenen Güter und Ländereien.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] 5. Vertagung der Frage der <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türken</placeName>abwehr bis zur Ankunft <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">König Ferdinands</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] 6. Beitritt aller Reichsstände zu einem einzigen Bündnis, um den Frieden zu gewährleisten.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] 7. Festlegung einer für das ganze Reich verbindlichen Währungseinheit.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] 8. Aufforderung an jeden Stand, seine Ansprüche und Rechte darzulegen, damit eine Lösung für die
								während der Reichstage entstandenen Streitigkeiten um die Sitzordnung der Abgeordneten gefunden werden kann.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] 9. Allgemeines Verbot von Geheimen Räten, um künftig Parteibildungen und Machenschaften zu
								unterbinden.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] <persName ref="p8282" cert="high">Maximilian</persName> hat zuhanden der Abgeordneten diese neun Punkte vorgetragen.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Demnach wird nun über die Religionsangelegenheit verhandelt. Der allmächtige Gott möge seiner eigenen
								Sache zu Hilfe kommen. Sonst ist alles verloren! Es ist kaum zu glauben, mit welch übertriebenem Hochmut die
								Bischöfe sich aufführen. Sie wollen nichts mehr von [dem nach <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName> verlegten] Konzil oder von anderen
								Ausgleichsversuchen hören, sondern nach dem Gutdünken des <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> urteilen und den Beschlüssen des
								<placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentinischen</placeName> Konzils<pb type="edition" next="453"/> Folge leisten.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hat sechs Kurfürsten gesehen, die an den Reichsversammlungen teilnehmen: <persName type="citizen_name" ref="p7548" cert="high">Sebastian von
								Heusenstamm</persName>, den Erzbischof von <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Mainz</placeName>; <persName ref="p18420" cert="high">Adolf III. von Schaumburg</persName>, den Erzbischof von <placeName type="citizen_name" ref="l267" cert="high">Köln</placeName>;
								<persName ref="p18649" cert="high">Johann V. von Isenburg</persName>, den Erzbischof von <placeName type="citizen_name" ref="l1028" cert="high">Trier</placeName>; <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p17927">Pfalzgraf Friedrich II. den Weisen</persName>; <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName>; den
								jungen Kurfürsten <persName type="citizen_name" ref="p20281" cert="high">[Johann Georg] von Brandenburg</persName> und einige weitere Fürsten und Bischöfe. Es ist nicht zu
								fassen, wie prunkvoll die drei Erzbischöfe auftreten! Die Kurfürsten lassen die Abgeordneten der
								Reichsstädte nicht an ihren Beratungen teilnehmen, obwohl bedeutende Gesandte, namentlich die Bürgermeister
								von nahezu allen Reichsstädten, anwesend sind. Erst nach ihren Beratungen legen sie ihre Beschlüsse den
								Reichsstädten dar. So viel zum Reichstag.
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> ist noch nicht in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> eingetroffen, da er gegen die aufrührerischen Stände in
								<placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> vorgeht, und zwar grausam. Er soll aus Städten Dörfer machen, indem er die Stadttore und Stadtmauern
								niederreißt. Die böhmischen Edelleute, die er gefangen genommen hat, werden geköpft oder zum lebenslangen
								Tragen von Halsstricken gezwungen. Von diesem Elend wird mehr erzählt, als <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> an dieser Stelle berichten
								kann. Sie werden ihrer Religion, ihrer Freiheiten und weiteren Rechte beraubt, die sie von Zeiten des <persName ref="p5327" cert="high">Jan Hus</persName> an gehabt haben. Zudem mussten sie alle Waffen abgeben. Hier geht man davon aus, dass den Predigern in
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> nach Ankunft des Königs zumindest das Predigen untersagt werden wird: So wütend ist dieser auf das
								Evangelium!
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] <persName ref="p9708" cert="high">Herzog Ulrich von Württemberg</persName> kommt nicht nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, weil er krank ist.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Kardinal <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>, Bischof von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, hält wacker Messe im Dom. Er hat weniger
								Zulauf als erwartet. Seine Beauftragten schenken jede Woche den Armen, die es wollen, einen Taler, wenn
								diese mit ihrer Familie zur Messe kommen. Derjenige, der bei einem Leichenzug eine Kerze trägt, erhält einen
								Batzen. Dadurch wird deutlich, dass sie dem Antichristen angehören.
								</p>
								<p xml:id="regest18">
								[18] Als im Dom ein Landsknecht [...] getraut werden sollte und zuvor noch zur Beichte gebeten wurde, fing
								dieser heftig an, über die Pfaffen zu fluchen, und verließ die Kirche mit seiner Braut [...].
								</p>
								<p xml:id="regest19">
								[19] Dem Pfarrer zu St. Ulrich, <persName ref="p18636" cert="high">Johann Heinrich Held von Tiefenau</persName>, wurde der an seinem Haus angrenzende
								Garten zu einer Grabstätte für Ausländer geweiht.
								</p>
								<p xml:id="regest20">
								[20] Der Bischof von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> soll den <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> darum gebeten haben, das Predigen während des Reichstages zu
								verbieten; daraus entstünde viel Unheil. Der Kaiser soll nichts darauf geantwortet haben.
								</p>
								<p xml:id="regest21">
								[21] Am 28. August haben sich einige ausländische Reiterknechte vor Predigtbeginn in der Kirche St. Ulrich
								versammelt und das Psalmensingen mit ausgelassenen Liedern unterbrochen. Einer von ihnen hat sich
								erdreistet, auf der Kanzel ein Kartenspiel zu mischen, als hätte er vor, daraus zu predigen. Die Leute
								mussten ohne Predigt wieder abziehen. Als sich einer der Bürger [...] der Sache annehmen wollte, wurde er
								erstochen. Der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> habe sich darüber geärgert; allerdings blieb die Tat ungestraft.
								</p>
								<p xml:id="regest22">
								[22] <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> hat bestimmt von der schrecklichen Meuterei der Landsknechte gehört, die sich am 23. August
								ereignete und dem <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> ungeheure Schande einbrachte. Grund dafür war, dass die Landsknechte nach einer
								Truppenmusterung nicht den ausstehenden Sold von drei Monaten, sondern nur von einem Monat erhielten. Im
								Zuge des darauffolgenden Tumults zogen die Landsknechte bis vor die Unterkunft des <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> und forderten
								lauthals ihr Recht. Die erschrockenen spanischen Soldaten schlossen in Windeseile sämtliche Tore der Stadt,
								eilten alle bewaffnet zur Unterkunft des <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> hin, während die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> zu ihren Waffen griffen, ohne
								Partei zu nehmen. Während zwei Stunden befürchtete man, dass die deutschen Landsknechte und die
								ausländischen Streitkräfte aufeinander losgehen würden. Wäre es dazu gekommen, hätten die Stadtbürger nicht
								eingegriffen. Den gefangenen Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> hat man heimlich zum <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName>
								weggeschafft. Schließlich konnten die Landsknechte mit schönen Verheißungen beschwichtigt werden. Allerdings
								wurde ein Leibwächter des <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> dabei erstochen. Gleich am nächsten Tag wurden die Landsknechte ausbezahlt
								und einige von ihnen entlassen. Doch bald darauf wurden die Anführer festgenommen. Zwei wurden am Fischmarkt
								an den Galgen gehängt und einen ganzen Tag dort gelassen. Zwei weitere wurden geköpft, und zur Abschreckung
								ließ man die kopflosen Leichen dort liegen. Einige andere wurden außerhalb der Stadt ertränkt.
								</p>
								<p xml:id="regest23">
								[23] In <placeName ref="l2178" cert="high">Günzburg</placeName> ist der Augustinermönch <persName ref="p5254" cert="high">Johannes Hoffmeister</persName> jämmerlich gestorben. Auf dem Weg nach
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> erkrankte er plötzlich. Vor seinem Tod rief er voller Verzweiflung: „Oh weh, ich armselige Kreatur!
								Was habe ich bloß getan? Ich habe Gott<pb type="edition" next="454"/> im Himmel angelogen und die von mir
								erkannte Wahrheit wissentlich bekämpft. Deshalb bin ich verdammt und von einer Unzahl von Teufeln
								umzingelt!“ So schrie er eine ganze Weile, so dass Leute aus Neugier zu ihm kamen. Ein pfalzgräflicher
								Sekretär [<persName ref="p18094" cert="high">Joachim Rutland</persName>?] forderte ihn auf, Gott um Gnade zu bitten. Doch dazu konnte niemand ihn bewegen.
								So ist er in Verzweiflung gestorben. Nicht einmal die Pfaffen bestreiten dies.
								</p>
								<p xml:id="regest24">
								[24] In <placeName ref="l994" cert="high">Neapel</placeName> hat sich Schlimmes ereignet. Der Vizekönig <persName ref="p18285" cert="high">Pedro Álvarez de Toledo</persName> hat eine Rotte
								Kriegsknechte zusammengezogen und die <placeName ref="l994" cert="high">Neapolitaner</placeName> besiegt. Letztere wurden entwaffnet und beinahe 1300 von
								ihnen getötet.
								</p>
								<p xml:id="regest25">
								[25] Aus <placeName ref="l2464" cert="high">Frankreich</placeName> und <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName> sind keine Neuigkeiten eingetroffen. <persName ref="p3590" cert="high">Landgraf</persName> <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> befindet
								sich noch in <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>. <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz</persName> ist sowohl bei den Deutschen als auch bei den Ausländern verhasst.
								</p>
								<p xml:id="regest26">
								[26] Die Prädikanten in <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> und <persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName> sind neuerdings alle „moritzisch“ gesinnt. Diese
								Nachricht ist verbürgt.
								</p>
								<p xml:id="regest27">
								[27] Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Ratsherren hatten einige Pfarreien auf dem Land, die dem Spital angehörten. <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">König
								Ferdinand</persName> und der Bischof von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> vertrieben aber alle Pfarrer von dort, und die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit
								wird bis zum Ende des Reichstags nichts dagegen unternehmen können. Ansonsten geschehen täglich Fälle von
								Totschlag und andere Untaten, wovon <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nicht berichten will. Die Predigttätigkeit wird tapfer
								fortgesetzt. Gott möge diese noch lange gewähren!
								</p>
								<p xml:id="regest28">
								[28] In eigener Sache wurde <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bei den Ratsherren noch nicht vorstellig, denn wenn möglich, will er bis
								zum Ende seines zweijährigen Vertrages in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> ausharren. Er will auf keinen Fall Anstoß erregen.
								</p>
								<p xml:id="regest29">
								[29] <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> darf <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Brief wem auch immer mitteilen. Weitere Neuigkeiten würde Haller durch einen
								sicheren Boten übermitteln. Grüße, auch an alle Amtskollegen, besonders an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Familie und <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>. <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName>, <persName ref="p8173" cert="high">Sixt Birck</persName> und <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> (der sich von einer Art Geschwür erholt) lassen
								grüßen.
								</p>
								<p xml:id="regest30">
								[30] Der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> soll erneut Kriegsknechte anwerben. Wofür, ist unklar. Er besitzt noch drei Regimenter aus
								<placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> und zwei aus <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">deutschen</placeName> Landsknechten, wovon eines in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> und das andere in <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> stationiert
								ist. <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> und auch viele andere fürchten, dass ein Angriff auf <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> und die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> geplant
								wird (Gott verhindere so etwas!). <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> weiß aber nicht, ob das stimmt, sonst würde er die <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>
								Obrigkeit davon in Kenntnis setzen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3005, S. 454</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13054">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1547-09-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13055"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13053"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13066"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13048"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13066"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13048"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13018"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13066"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13048"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13063"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13053"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13066"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13048"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13063"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13053"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="115">Latein</language>
				<language ident="de" usage="885">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13054%2FAutograph%2F00%20Ms_A_43_353_358_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13054/Autograph/00 Ms_A_43_353_358_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13054%2FAutograph%2F01%20Ms_A_43_353_358_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13054/Autograph/01 Ms_A_43_353_358_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13054%2FAutograph%2F02%20Ms_A_43_353_358_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">13054/Autograph/02 Ms_A_43_353_358_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13054%2FAutograph%2F03%20Ms_A_43_353_358_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">13054/Autograph/03 Ms_A_43_353_358_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13054%2FAutograph%2F04%20Ms_A_43_353_358_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">13054/Autograph/04 Ms_A_43_353_358_00005.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13054%2FAutograph%2F05%20Ms_A_43_353_358_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">13054/Autograph/05 Ms_A_43_353_358_00006.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der Ort ergibt sich aus dem Briefinhalt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Promisi in proximis literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="file13048">Nr. 2999</ref> vom 26. August.</note> me per hunc Andraeum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p4941" cert="high">Andreas Gessner d.J.</persName>; vgl. <ref target="file12943">Nr. 2894</ref>,<ptr target="qvzl17159-1" type="qv"/>; <ref target="file13048">Nr. 2999</ref>,<ptr target="qvzl17266-1" type="qv"/>.</note>, civem illum <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinum</placeName>, prolixius scripturum de his, quae apud nos fiunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Id nunc ex parte praestabo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam non possibile est tam familiariter singula sigillatim scribere, quam si colloquio liceret exponere familiari, ea tamen, quae, maxime vos scire scio desiderare, exponam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et quae supersunt, deo dante brevi exponam coram.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scribam autem Germanice, ut possis communicare etiam aliis amicis nostris, quibus non vacat omnibus omnia scribere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Uff den ersten tag septembers hatt die <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">K[eiserliche] M[a]i[es]t[at]</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> - Er war bettlägerig; s. die Verweise in <ref target="file13032">Nr. 2983</ref>, <ptr target="qvfn17248-1" type="qv"/>.</note> alle churfürsten und fürsten zu ir laßen beruͤffen in ir herberg<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> wohnte im Fugger-Haus; s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-20" type="qv"/>.</note>, diewyl er so schwach noch, das er nitt us hatt wellen ryten, und alda durch den jungen künig <persName ref="p8282" cert="high">Maximilian</persName>, ertzhertzogen in <placeName type="citizen_name" ref="l2560" cert="high">Österrych</placeName>,<note xml:id="fn6" type="footnote" ana="bio" n="6">Der damals 20jährige, künftige <persName type="citizen_name" ref="p8282" cert="high">Kaiser Maximilian II.</persName>, Sohn <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinands I.</persName></note> den churfürsten und stenden deß rychs laßen fürtragen, worumb er disen rychstag ußgeschriben, das er nammlich vor<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">das er nammlich vor: da er nämlich in der Vergangenheit.</note>, etlich mal, als<note xml:id="fn8" type="footnote" ana="lex" n="8">wie.</note> zuͦ Wurms und <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName>,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der Reichstag von <placeName type="citizen_name" ref="l569" cert="high">Worms</placeName> war am 15. Dezember 1544, der von <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> am 5. Juni 1546 eröffnet worden; s. <bibl>HBBW</bibl> XV 78, Anm. 33; XVI 97, Anm. 3.</note> habe die fürsten <pb type="edition" next="455"/> und stend beruͤfft, mitt inen die stritigen hendel tütscher nation zuͦ verrichten<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="lex" n="10">regeln.</note>, si aber da nitt erschinen,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Im <placeName ref="l569" cert="high">Wormser</placeName> Reichsabschied vom 4. August 1545 wurde zu Protokoll gegeben, dass angesichts der mangelnden Teilnahme der Fürsten am Reichstag keine annehmbare Einigung zustande gekommen sei, so dass die Verhandlungen in Religionsangelegenheiten auf einen künftigen Reichstag in <placeName ref="l410" cert="high">Regensburg</placeName> verschoben werden mussten (s. <bibl>HBBW</bibl> XV 24f, 434, Anm. 24), wo allerdings wegen des sich anbahnenden Krieges auch nichts geregelt wurde.</note> deßhalb er bewegt, die selbigen herzuͦzuͤfüren, wie dann vor augen.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">wie dann vor augen: wie dies nun geschieht.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb, wie vor sin fürnemmen alweg gsin<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">fürnemmen alweg gsin: Absicht stets gewesen ist.</note>, alle spän<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Streitigkeiten; s. <bibl>SI</bibl> X 279.</note>, insonderheit der gezweiten<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">entzweiten.</note> religion halb, fridlich zuͦ verrichten, also sye ir mjt. noch deß gesinnet, mitt anderem vilfaltigen gschwetz und gepreng<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">gschwetz und gepreng: Schmeichelreden (s. <bibl>SI</bibl> IX 2248) und schöne Floskeln (s. <bibl>SI</bibl> V 689).</note>, das ich von vile wegen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">von vile wegen: wegen des großen Ausmaßes (dieser Ausführungen).</note> zuͦ schriben underlass.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und in summa proponiert<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">schlägt er vor; s. <bibl>Grimm</bibl> XIII 2168.</note> dise artickel, uff gegenwirtigen rychstag<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe dazu <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-1" type="qv"/>.</note> zuͦ handlen:<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu einer ausführlichen Fassung dieser Tagesordnungspunkte (Proposition) s. <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 216-222, Nr. 33b. - In Zürich ZB, Ms A 43 (aus <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Nachlass), sind zwei Abschriften einer ausführlicheren Fassung dieser "Propositiones" als der von <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> mitgeteilten erhalten: Auf S. 363-374 eine von einer unbekannten Hand erstellte Abschrift, die als Brief aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> nach <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> übermittelt wurde, wie es aus ihren Falt- und Siegelspuren sowie aus dem Wasserzeichen hervorgeht; auf S. 375-378 eine heute nicht mehr vollständig erhaltene und von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Hand erstellte Abschrift der zuvor erwähnten Kopie.<ptr target="zfnfn17272-2" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zum ersten, die religion, mitt was mittel und wäg seliche theilung<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">seliche theilung: solcher Zwiespalt.</note> möge in ein einikeit gebracht werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zum 2., das der alt landsfriden<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Der während des <placeName ref="l569" cert="high">Wormser</placeName> Reichstags 1495 beschlossene "Ewige Landfriede", in dem u.a. das Austragen von Fehden verboten wurde; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 391, Anm. 43.</note>, so gemeine stend deß rychs mitt ein anderen habend, sölle in krefften bliben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So aber die stend etwas daran wüssind zuͦ verbesseren, mögend si selichs fürbringen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Welle er gnediklich darzuͦverholffen sin.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">verholffen sin: behilflich sein; s. <bibl>SI</bibl> II 1194.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zum 3., so sye er auch gedacht<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">bedacht.</note>, das camergricht zuͦ besetzen und, damitt nieman ufzogen werd<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">ufzogen werd: hingehalten werden muss; s. <bibl>DRW</bibl> I 971.</note>, alweg<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">stets.</note> 10 man nebend den verordneten camerrichteren zuͦ haben, die inen behulffen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">behilflich (sind).</note>, und, so si nitt vermüglich<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">verfügbar (sind).</note>, an ir statt gebrucht werdind.<pb type="edition" next="456"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zum 4., die restitution, das iederman dem anderen widerumb zuͦstelle, was imm endtnommen.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. dazu <bibl>HBBW</bibl> XIX 72,24-26; 107,50f; 110,108f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zum 5., <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türggen</placeName>were: Das well er lassen stan, bis ir mjt. bruͦder<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand I.</persName>, der erst am 20. Oktober 1547 in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> eintraf; s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>, <ptr target="qvfn17236-3" type="qv"/>.</note> ankomm.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zum 6., das sich gmeine stend mitt einander umb frid und ruͦw willen tütscher nation in einen punnt begebind.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Zum geplanten Schwäbischen Bund siehe die Verweise in <ref target="file13038">Nr. 2989</ref>, <ptr target="qvfn17253-1" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zum 7., mitt was mittel ein müntz imm rych möcht gebrucht und gehalten werden.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die Bemühungen um eine Vereinheitlichung des Münzwesens blieben erfolglos; s. <bibl>Rabe, Reichsbund</bibl> 352-360; <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 204.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zum 8., diewyl bishar under den stenden vil zanck der session<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Sitzplätze der Standesabgeordneten auf den Reichstagen. - In der damaligen Ständegesellschaft, in der die Standeshierarchie von grundlegender Bedeutung war und ein großes "Instrumentarium von Gesten und Handlungsweisen" implizierte, kam es deshalb des Öfteren zu Konflikten; s. <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 221; Thomas Felix <hi>Hartmann,</hi> Die Reichstage unter <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> Verfahren und Verfahrensentwicklung 1521-1555, Göttingen 2017, S. 259-263.<ptr target="zfnfn17272-5" type="zfn"/></note> halb gsin, das ein ieder sine jura<note xml:id="fn34" type="footnote" ana="lex" n="34">Rechte.</note> fürlegg, damitt man auch in dem ein verglichung mach.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">ein verglichung mach: einen Vergleich erziele; s. <bibl>SI</bibl> II 601.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zum 9., das auch keine ständ fürhin besonder und heimlich rät habind, sonder ein ieder sin stimm inn offnen räten sage, damitt parthyischen anfengen<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">parthyischen anfengen: Parteibildungen.</note> und practiken<note xml:id="fn37" type="footnote" ana="lex" n="37">Machenschaften.</note> geweret werde.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Die heimlichen Räte, die separat und nicht in den öffentlichen Sitzungen des Rats tagten, waren damals zuständig für sensible Angelegenheiten, unter anderem in Kriegsfragen.</note><pb type="scan" next="354"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="354"/>Dise 9 artickel hatt er inen zuͦ handten fürtreit.<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">vorgetragen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Uff das selbig<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Uff das selbig: Demnach.</note> handlet man ietz imm ersten der Religion halb.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig gott komme siner eignen sach zuͦ hilff, dann sonst ist es alles verloren!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die bischoff jubilierend, tribend selchen hochmuͦt, das nitt zuͦ glauben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Meinend, si habinds ietz in henden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wellend schier weder vom concili<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gemeint ist das von <persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName> nach <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName> verlegte <placeName ref="l1107" cert="high">Trienter</placeName> Konzil; s. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>. - Viele deutsche Katholiken waren über die Verlegung des Konzils von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> nach <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName> entrüstet und entmutigt; s. z.B. Nikolaus <hi>Paulus,</hi> Der Augustinermönch <persName ref="p5254" cert="high">Johannes Hoffmeister</persName>. Ein Lebensbild aus der Reformationszeit, Freiburg i. Br. 1891, S. 24f. Der Kaiser und die deutsche katholische Geistlichkeit waren bestrebt, "alles zu tun, um den Papst zur Rückverlegung des Konzils nach <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> zu veranlassen"; s. <bibl>Pastor</bibl> V 617; Nr. 3057, <ptr target="qvfn17324-2" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>,[3]. Das Konzil wurde aber erst im Jahr 1551 wieder nach <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> verlegt; s. <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>, <ptr target="qvfn17289-4" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17272-4" type="zfn"/></note> noch anderer verglichung hören sagen, sonder uff deß keisers glück<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gutdünken; s. <bibl>FNHDW</bibl> VI 2447.</note> hin <pb type="edition" next="457"/> urtheilen, und dem <placeName ref="l1107" cert="high">Trientischen</placeName> bschluß nachkommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Aber wir hoffend, gott werde umb ein ander mittel sehen.<note xml:id="fn43" type="footnote" ana="lex" n="43">sorgen.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Uff hütt datum sind die 6 churfürsten all imm rat gsin, die ich gsehen vom rathuß ryten: <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Mentz</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l267" cert="high">Cöln</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l1028" cert="high">Trier</placeName> <note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p7548" cert="high">Sebastian von Heusenstamm</persName>, Erzbischof von Mainz; <persName ref="p18420" cert="high">Adolf III. von Schaumburg</persName>, Erzbischof von Köln; und Johann IV. Ludwig von Hagen, Erzbischof von Trier.</note> (ist unsaglich, was hoffart si ußtoßend)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note>, item pfaltzgraf Fridrich<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Friedrich II. der Weise, der am 5. September in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> eingetroffen war; s. <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 318, Anm. 4.</note>, hertzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName>.</note>, das fromm kind<note xml:id="fn47" type="footnote" ana="bio" n="47">Wohl ironische Bezeichnung für den damals 26jährigen Herzog Moriz, Sohn <persName ref="p19077" cert="high">Heinrichs des Frommen</persName>. In einem zeitgenössischen Lied zu seiner Ehre wird er als der "frome fürst" bezeichnet; s. Die historischen Volkslieder der Deutschen vom 13. bis 16. Jahrhundert, hg. v. Rochus von Liliencron, Bd. 4, Leipzig 1869, S. 410, Strophe 39.</note>, und der jung churfürst von <placeName ref="l1048" cert="high">Brandenburg</placeName><note xml:id="fn48" type="footnote" ana="bio" n="48">Der 22jährige Johann Georg (1525-1598), der seinen Vater, <persName ref="p18520" cert="high">Kurfürst Joachim II.</persName>, in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> vertrat, bis dieser am 29. Oktober dort eintraf; s. <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 159 und Anm. 1.<ptr target="zfnfn17272-3" type="zfn"/></note>, mitt anderen meer fürsten und bischöfen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die stett<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Gemeint sind die Reichsstädte. - Vgl. <bibl>PC</bibl> IV/2 761, Anm. 1.</note> laßend si nitt zuͦ inen in die consilia, die doch vil eerlicher<note xml:id="fn50" type="footnote" ana="lex" n="50">ehrenhafte.</note> bottschafften da habend (die burgermeister schier von allen stetten).</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wenn si etwas beschloßen, wirt mans dann erst den stetten fürhalten.<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">darlegen. - Siehe dazu Harry <hi>Gerber,</hi> Die Bedeutung des <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstags von 1547/48 für das Ringen der Reichsstädte um Stimme, Stand und Session, in: Elsass-Lothringisches Jahrbuch 9, 1930, S. 168-208.<ptr target="zfnfn17272-6" type="zfn"/></note></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Also stat es deß rychstags halb.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandus</persName> ist noch nitt hie, dann<note xml:id="fn52" type="footnote" ana="lex" n="52">weil.</note> er (wie man sagt) in <placeName type="citizen_name" ref="l2449" cert="high">Behem</placeName><note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName>. - Siehe <ref target="file12978">Nr. 2929</ref>, <ptr target="qvfn17196-3" type="qv"/>; <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>, <ptr target="qvfn17193-6" type="qv"/>; <ref target="file13039">Nr. 2990</ref>, <ptr target="qvfn17254-1" type="qv"/>.</note> gar grusamm handlet.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Bricht thor und muren von etlichen stetten; macht dörffer darus.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hatt ein große anzal behemischer herren gfangen, deren er etlich köpft, etlich sonst gestrafft, das si ir läbenlang strick an hälsen<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Bereits im mittelalterlichen Klosterleben war der Halsstrick als Strafe gebräuchlich. Ein roter oder schwarzer Faden um den Hals konnte dabei eine erlassene Enthauptung symbolisieren; s. <bibl>Otto</bibl> <hi>Holzapfel</hi>, Zur Phänomenologie des Ringbrauchtums, in: Zeitschrift für Volkskunde 64, 1968, S. 47.</note> tragen söllend (von welchem jamer man mee sagt, dann<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="lex" n="55">als.</note> zuͦ schriben sye).<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ir religion, fryheit und anders, das si von zyten an deß <persName ref="p5327" cert="high">Hussen</persName><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">von zyten an deß Hussen: von der Zeit des <persName ref="p5327" cert="high">Jan Hus</persName> an.</note> ghept, ist inn als<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">inn als: ihnen alles.</note> endtnommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Habend auch alle waffen von in<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">von in: von sich.</note> geben muͤßen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Man achtet auch nitt anders, dann, so bald er harkommen werde, werde uns zum wenigsten alles predigen abgstrickt<note xml:id="fn59" type="footnote" ana="lex" n="59">verboten.</note> werden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Also wütig ist er wider das evangelium!<pb type="edition" next="458"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p9708" cert="high">Hertzog Uͦrich von Wirtenberg</persName> kumpt nitt, dann<note xml:id="fn60" type="footnote" ana="lex" n="60">denn.</note> er ist krank.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Siehe dazu <bibl>HBBW</bibl> XIX 13, Anm. 6.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Unser bischoff<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Kardinal <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> halt dapfer mäß imm thum.<note xml:id="fn63" type="footnote" ana="lex" n="63">Dom.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hatt aber von gotts gnaden unserer burger nitt vil kunden<note xml:id="fn64" type="footnote" ana="lex" n="64">Gottesdienstbesucher.</note>, wiewol etlich dahin lauffend, doch weniger, dann man geacht hette.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Er hatt aber etlich bestelte<note xml:id="fn65" type="footnote" ana="lex" n="65">Beauftragte.</note>, die allen armen, dies<note xml:id="fn66" type="footnote" ana="lex" n="66">die es.</note> begerend, all wuchen ein taler<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Auch Reichsguldiner genannt, der etwa 1,25 Pfund wert war. - Eine ähnliche Nachricht wird in <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frechts</persName> Brief an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> vom 4. September (<bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI 649) wie auch in <ref target="file13059">Nr. 3010</ref>,[4]; <ref target="file13084">Nr. 3035</ref>,<ptr target="qvzl17304-12" type="qv"/>, übermittelt.</note> schenckt, so si mitt irem husgsind zur mäß gond, ja welcher nun mitt eir<note xml:id="fn68" type="footnote" ana="lex" n="68">einer.</note> todten lych gat, die man vergraben wil, und ein kertzen treit<note xml:id="fn69" type="footnote" ana="lex" n="69">trägt.</note>, wer er sye, dem gebend si ein batzen<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">12 Batzen = 1 Pfund.</note>, damitt man dest bas<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">dest bas: umso besser.</note> bkenne, das si dem Endtchrist zuͦgehörend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es hatt auch diß wuchen ein landsknecht<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Unbekannt.</note> bi inen wellen zkilchen gon mitt eir brut.<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Unbekannt.</note></s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Do hatt man wellen, das er vorhin bichte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das hatt er nitt wellen thuͦn, und jemerlich über die pfaffen gschworen und mitt der brut wider zur kilchen usgloffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||357"/>Man hatt auch, uns allen zuͦ leid, dem Heldio, pfarrer bi S. Uͦrich,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74"><persName ref="p18636" cert="high">Johann Heinrich Held von Tiefenau</persName>.</note> ein garten genommen an sim hus und inn zur grebtnuß<note xml:id="fn75" type="footnote" ana="lex" n="75">Begräbnisstätte.</note> der frömden gewyhet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, das der bischoff an den keiser suppliciert habe, das er welle das predigen abstellen (es gebere vil unradts) allein den rychstag us.<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">allein den rychstag us: nur während des Reichstages.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Aber der keiser sol imm nüt darüber geantwort haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Am 28.<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Die Lesung der letzten Zahl ist unsicher. Haller hat vielleicht über eine urspünglich nicht mehr zu bestimmende Zahl eine neue verzeichnet, die als</hi> 8 <hi>oder</hi> 6 <hi>gedeutet werden kann.</hi></note> Augusti habend sich etlich wälsch rüterbuͦben vor der predig in der kilch bi bi S. Uͦrich versammlet, und als die lüt anghept<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">begonnen (haben).</note>, hinin zgan<note xml:id="fn78" type="footnote" ana="lex" n="78">zu gehen.</note> und Psalmen zuͦ singen, habend die angfangen, sonst üppige<note xml:id="fn79" type="footnote" ana="lex" n="79">schamlose.</note> lieder zuͦ singen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und einer<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Unbekannt.</note> uff die kantzel gangen und ein kartenspil gemischt, als welt er drus predigen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Habend sich auch also gestellt, das iederman on predig wider heim hatt muͤßen, das<note xml:id="fn81" type="footnote" ana="lex" n="81">weil.</note> man nüt können vor inn schaffen.<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">nüt können vor inn schaffen: nichts gegen sie ausrichten konnte.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und als sichs einer von burgeren beladen<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">der Sache angenommen hat; s. <bibl>SI</bibl> III 1061. - Der Bürger konnte nicht ermittelt werden.</note>, ist er von den Walchen<note xml:id="fn84" type="footnote" ana="lex" n="84">Ausländern.</note> uff den tod gstochen worden, wiewol man sagt, das der keiser selb darüber zürnt hab; aber es blipt ongestrafft.<pb type="edition" next="459"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Am 23. Augusti gschach ein uflauf von den landsknechten,<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Vgl. <ref target="file13050">Nr. 3001</ref>,<ptr target="qvzl17268-2" type="qv"/>. Weitere zeitgenössische Quellen, die diese Meuterei beschreiben, sind bei <bibl>Roth, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName></bibl> IV 68, Anm. 22, verzeichnet. - Achilles Pirmin <hi>Gasser,</hi> Der Heiligen Reichstatt <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> in Schwaben Chronica, hg. v. Wolfgang Hartmann, Bd. 3, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> 1596 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+G+507">VD16 G507</bibl>), S. 65, datiert die Meuterei auf den 24. August.</note> von dem ir on zwyfel gehört, dann es warlich ein erschrocklicher lerman<note xml:id="fn86" type="footnote" ana="lex" n="86">Tumult.</note> gsin und glich wyt kon, dann<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">glich wyt kon, dann: (es ist) soweit gekommen, dass.</note> dem keiser in aller zyt siner regierung nie größere schmach begegnet ist.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Man hatt das regiment knechten, so er mitt imm bracht, gmusteret, und ob<note xml:id="fn88" type="footnote" ana="lex" n="88">obgleich.</note> man inen schon dry monet schuldig, hatt man inn doch nun<note xml:id="fn89" type="footnote" ana="lex" n="89">nur.</note> einen bezallt; welchs si so übel verdroßen, das si lerman gschlagen, zuͦ den fennlinen gloffen und mitt einer ordnung für<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">ordnung für: Aufstellung vor.</note> deß keisers hof gezogen und gschrüwen: „Gält oder bluͦt!“</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Darus ist ein selcher iamer<note xml:id="fn91" type="footnote" ana="lex" n="91">Notzustand.</note> worden under den Spangeren<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92"><placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName>.</note>, das man ylends alle thor zuͦgschlagen, als wälsch volk hinden zuͦ des keisers hof gloffen, iederman in hüseren sich in die harnesch und zuͦ den weeren<note xml:id="fn93" type="footnote" ana="lex" n="93">Waffen.</note> gethon.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Doch hatt sich nieman der burgeren zuͦ einichem<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">einem (der beiden).</note> theil gschlagen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Das hatt zwo stund gewärt, das man gmeint, die tütschen<note xml:id="fn95" type="footnote" ana="lex" n="95">Landsknechte.</note> und wälschen werdind einander schlahen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">So hettind die burger zuͦgsehen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Den gfangnen churfürsten<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName>. - Zu dessen Aufenthaltsstätte s. <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <ptr target="qvfn17219-11" type="qv"/>.</note> hatt man ylends zum keiser gflöchnet.<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">heimlich weggeschafft; s. <bibl>SI</bibl> I 1161.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Den knechten hatt man guͦte wort gen<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">guͦte wort gen: beschwichtigt.</note>, bis man si abtädinget.<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">zum Abzug bewegte; s. <bibl>SI</bibl> XII 447.</note></s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Ist doch deß keisers trabanten<note xml:id="fn100" type="footnote" ana="lex" n="100">Leibwächtern.</note> einer erstochen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Morndeß<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Am folgenden Tag; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1105.</note> hatt man si bsalt<note xml:id="fn102" type="footnote" ana="lex" n="102">ausbezahlt.</note> und etlich geurlobet, bald aber etlich gfangen, die schuldig sond sin<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">sond sin: gewesen sein sollen.</note>, und zwen amm fischmerckt an galgen ghenckt iederman an die augen und ein gantzen tag laßen hangen, auch zwen köpft und die cörpel lassen uff dem marckt liggen zuͦm schrecken.<note xml:id="fn104" type="footnote" ana="lex" n="104">Abschreckung.</note></s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Also ist dise rumor gestillet.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Sonst etlich hatt man hinusgfürt für<note xml:id="fn105" type="footnote" ana="lex" n="105">vor.</note> die statt und in ein Waßer gworffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l2178" cert="high">Gintzburg</placeName> ist der <persName ref="p5254" type="citizen_name" cert="high">Hofmeister</persName><note xml:id="fn106" type="footnote" ana="bio" n="106"><persName ref="p5254" cert="high">Johannes Hoffmeister</persName>. - Er starb am 21. August; s. <hi>Paulus,</hi> aaO (wie oben in <ptr target="qvfn17272-4" type="qv"/>), S. 250. - Zu weiteren verleumderischen Berichten über Hoffmeisters Tod s. <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>, <ptr target="qvfn17270-1" type="qv"/>; <ref target="file13059">Nr. 3010</ref>; <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>,<ptr target="qvzl17289-1" type="qv"/>; <bibl>MBW-T</bibl> XVII 178f, Nr. 4895a; <bibl>Vadian BW</bibl> VI 649. 658; Zürich ZB, Ms A 43, 349-352 (zu diesem aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> stammenden Dokument s. <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>, <ptr target="qvfn17270-2" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>, <ptr target="qvfn17342-1" type="qv"/>); <hi>Paulus,</hi> aaO, S. 251-256.<ptr target="zfnfn17272-1" type="zfn"/></note>, münch von <placeName type="citizen_name" ref="l101" cert="high">Colmar</placeName>, gstorben jemerlich.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Dann als er uff dem wäg gen <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> gsin, ist er einsmals<note xml:id="fn107" type="footnote" ana="lex" n="107">plötzlich.</note> kranck worden und gen Gintzburg kan<note xml:id="fn108" type="footnote" ana="lex" n="108">gekommen.</note> und vor sin end in seliche verzwiflung <pb type="edition" next="460"/> kommen, das er gschrüwen:<pb type="scan" next="358"/> „O wee mir verdammten creatur!</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Was hab ich thon?</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Ich han gott imm himmel glogen und betrogen, die wüßenlich<note xml:id="fn109" type="footnote" ana="lex" n="109">erkannte.</note> warheit mitt wüßen und gedancken<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">mitt wüßen und gedancken: wissentlich.</note> widerfochten.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Ideo lata est sententia meae condemnationis!</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Cingor multis myriadibus diabolorum!“</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Selichs hatt er ein guͦt wyl<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">guͦt wyl: ziemlich lang.</note> getriben, das vil lüt vons wunders wegen<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">vons wunders wegen: aus Neugier.</note> zuͦ imm kan.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Auch ein pfaltzgrefischer secretari<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Vermutlich <persName ref="p18094" cert="high">Joachim Rutland</persName>; s. <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>, <ptr target="qvfn17289-2" type="qv"/>.</note> imm zuͦgschrüwen, er söll doch sagen: <foreign xml:lang="la">„Deus propitius esto mihi peccatori!“<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114"><cit type="bible"><ref>Lk 18, 13</ref></cit>.</note>,</foreign> aber das wort hatt nieman können in inn bringen.<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Eine Angabe, die nicht der Erzählung in <ref target="file13059">Nr. 3010</ref>,[5], entspricht.</note></s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Ist also in sinen verzwyflen dahin gangen: Welchs eigenlich<note xml:id="fn116" type="footnote" ana="lex" n="116">gewiss.</note> war ist; es laugnends<note xml:id="fn117" type="footnote" ana="lex" n="117">leugnen es.</note> auch die pfaffen selbs nitt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">In Neapols ists übel gangen.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Der viceroy<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118"><persName ref="p18285" cert="high">Pedro Álvarez de Toledo</persName>. - Siehe dazu zuletzt <ref target="file13039">Nr. 2990</ref>,<ptr target="qvzl17254-1" type="qv"/>.</note> hatt ein huffen knecht zuͦsammenbracht und die <placeName ref="l994" cert="high">Neapolitaner</placeName> gschlagen, bis in 1300 erwürgt<note xml:id="fn119" type="footnote" ana="lex" n="119">getötet.</note> und inen alle waffen gnon<note xml:id="fn120" type="footnote" ana="lex" n="120">genommen.</note> und si also under das joch thon.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Uß <placeName ref="l2464" cert="high">Franckrych</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Engelland</placeName> hörend wir nüt.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p3590" cert="high">Landgraf</persName><note xml:id="fn121" type="footnote" n="121"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>.</note> ligt noch zuͦ Werd.<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122"><placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName>. - Zur Gefangenschaft des Landgrafen s. zuletzt <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-16" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Hertzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> wirt von <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Tütschen</placeName> und <placeName type="citizen_name">Wälschen</placeName> über die maß gehaßet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Die predicanten zuͦ <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> und <persName ref="p2095" cert="high">Philippus</persName><note xml:id="fn123" type="footnote" n="123"><persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName>. - Vgl. <bibl>MBW-T</bibl> XVII, Nr. 4833. 4838. 4906.</note> selb sind all guͦt moritzisch worden; deß man guͦte kuntschafft<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Zeugenbeweis; s. <bibl>SI</bibl> III 353.</note> hatt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Mine herren habend etlich pfarren<note xml:id="fn125" type="footnote" ana="lex" n="125">Pfarreien.</note> uff dem land ghan, dem spital zuͦghörende.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Es hatt aber der künig und der bischoff on alles recht die pfarrer all ab<note xml:id="fn126" type="footnote" ana="lex" n="126">von.</note> denselben orten vertriben.<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Die Einführung evangelischer Prädikanten im September 1546 in die spitalischen Orte <placeName ref="l2432" cert="high">Gabelbach</placeName> (<persName ref="p17846" cert="high">Christoph Gässel</persName>), <placeName type="citizen_name" ref="l3360" cert="high">Grimoldsried</placeName> (<persName ref="p18369" cert="high">Ulrich Lederlin</persName>), <placeName ref="l2433" cert="high">Mittelneufnach</placeName> und <placeName ref="l2434" cert="high">Lützelburg</placeName> (<persName ref="p18743" cert="high">Georg Mayr</persName>) war nicht von langer Dauer: Bereits Ende August 1547 wurden die Prädikanten der Spitalpfarreien <placeName type="citizen_name" ref="l3360" cert="high">Grimoldsried</placeName> und <placeName ref="l2433" cert="high">Mittelneufnach</placeName> durch den burgundischen Landvogt <persName ref="p18413" cert="high">Friedrich von Grafenegg</persName> zur Räumung ihrer Pfarrhöfe aufgefordert. <persName ref="p18369" cert="high">Ulrich Lederlin</persName> wurde unter Androhung finanzieller Nachteile zum Abzug genötigt. Auch <persName ref="p17846" cert="high">Christoph Gässel</persName> wurde mit ähnlichen Druckmitteln gezwungen, seine Pfarrei zu verlassen. Nur <persName ref="p18743" cert="high">Georg Mayr</persName> konnte vorübergehend bleiben; s. dazu s. <bibl>Roth, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName></bibl> III 543f, 469, 481, 507f, Anm. 147, sowie Dietmar <hi>Schiersner,</hi> Politik, Konfession und Kommunikation. Studien zur katholischen Konfessionalisierung der Markgrafschaft Burgau 1550-1650, Berlin 2005, S. 42f.</note></s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Könnend imm mine herren nüt thuͦn<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Könnend imm mine herren nüt thun: Meine Obrigkeit kann nichts dagegen tun.</note> bis zuͦ ustrag<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Ende; s. <bibl>SI</bibl> XIV 423.</note> deß rychstags.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Sonst gschicht teglich vil todschlag und anders, <pb type="edition" next="461"/> von dem allem nüt zuͦ schriben.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Im predigen farend wir dapfer für.<note xml:id="fn130" type="footnote" ana="lex" n="130">fort.</note></s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Gott geb, das es lang wäre!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Miner sachen halb bin ich noch nitt wider bi den herren gsin.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Ich wolt gern verziehen<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">warten - nämlich bis November 1547, wenn <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> zweijähriger Arbeitsvertrag mit <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> zu Ende kommen würde. - <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Haller</persName> hielt sich dort seit dem 17. oder 18. November 1545 auf. Er verließ <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> am 3. oder 4. Oktober 1547; s. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-4" type="qv"/>.</note>, so lang mir müglich, bis ich den terminum der zwei jaren erlangete.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Dann ich will, wils der herr, nüt handlen, das in einig wäg<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">einig wäg: irgendwie.</note> ergerlich und mir oder anderen nachteilig und ufheblich<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">zum Vorwurf; s. <bibl>SI</bibl> II 942.</note> sye.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div29" corresp="regest29">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum dare volui, quae omnia poteris communicare, cuicumque volueris.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Si quae habuero alia, per certum quemquam nuncium significabo.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Tu interim vale meque habeas commendatum.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salvere iubeo omnes patres et fratres, qui sunt vobiscum, maxime etiam tuam familiam et d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName>.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutat te <persName ref="p5341" cert="high">Lepusculus</persName><note xml:id="fn134" type="footnote" n="134"><persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName>.</note>, <persName ref="p8173" cert="high">Xystus</persName><note xml:id="fn135" type="footnote" n="135"><persName ref="p8173" cert="high">Sixt Birck</persName>.</note> et d. <persName ref="p8354" cert="high">Laetus</persName><note xml:id="fn136" type="footnote" n="136"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>.</note>, qui revalescit iterum a quodam genere apostematis.<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">Geschwür; s. <bibl>Kirsch</bibl> 214. - Vgl. <ref target="file13048">Nr. 2999</ref>,<ptr target="qvzl17266-2" type="qv"/>; <ref target="file13078">Nr. 3029</ref>,<ptr target="qvzl17298-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">9. septembris anno 1547.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Tui perpetuo studiosus <persName type="citizen_name" ref="p8018" cert="high">Jo. Hallerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div30" corresp="regest30">
				<p>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="355"/>Man sagt auch, das der keiser uff ein nüws<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138">uff ein nüws: erneut.</note> kriegsvolk annemme.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Wohin ers aber well bruchen, weißt man nitt.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Er hatt auch noch 3 regiment <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanger</placeName> und 2 tütsche: eins hie, das ander zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Ich sorg, es möcht über <placeName ref="l257" cert="high">Costentz</placeName> und die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgnoschafft</placeName> gon.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Gott well es abwenden!</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Es gschehend große tröwungen<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139">gschehend große tröwungen: bedrohliche Gerüchte werden verbreitet.</note>, aber das grund hab, weiß ich noch nüt.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Welt es sonst minen herren nit verhalten.<note xml:id="fn140" type="footnote" ana="lex" n="140">vorenthalten.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 356:]</note>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. m. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, domino suo tanquam patri colendo.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">M. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrych Bullinger</persName>.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Daneben von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Hand:</hi> Fürtrag des keisers uff dem rychstag zuͦ <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName>. Bischoffen pracht und jubel. <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> tyranni zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l2449" cert="high">Behem</placeName>. Ufflouff wider dem keyser zuͦ <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName>. Doctor Hoffmeisters todt. Der Napolitanern 1300 erschlogen.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>