<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13056" type="Brief" source="HBBW-20" n="3007">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg an Heinrich Bullinger, 10. September 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,944 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 356a,944 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> weiß nicht, was er mitteilen soll, da alles unverbürgt ist. Aufrichtige Anstrengungen werden
								durch die Macht und Ränke des Teufels, ja auch durch eigene Schuld vereitelt. <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> will also nichts über
								die instabile politische Lage schreiben, die umso schlechter geworden ist, als sie zuvor gut war, und dies
								oft aus denselben Gründen!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Für die Bewohner <placeName type="citizen_name" cert="high" ref="l213">Hessens</placeName> hätte der Krieg nicht besser ausgehen können, da der Feind nicht in ihr Gebiet
								eingedrungen ist. Gott sei Dank! Doch muss die mit so großem Aufwand verstärkte Festung <placeName ref="l2401" cert="high">Gießen</placeName> wieder
								abgerissen werden. Man ist allerdings der Meinung, dass solche Bollwerke nur Streit, Unheil und Gefahr
								herbeiführen, weil man im Vertrauen auf diese dazu neigt, die von anderen ausgehende Gefahr zu
								unterschätzen. Was mit den übrigen Festungen und mit dem Geschütz geschehen soll, ist noch unklar und auch
								nicht so wichtig. Es wäre natürlich besser gewesen, wenn solche Bollwerke bzw. Waffen nie errichtet bzw.
								geschmiedet worden wären. Dann hätte man sie auch nicht zerstören müssen. Hoffentlich wird das den <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>
								nicht zum Verhängnis (obwohl <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> das nicht glaubt).
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die Abgaben, die Kaiser <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> von den <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> verlangt, wurden aus den kirchlichen Einkünften und aus
								den Beiträgen, die das Volk für die Aufrüstung geleistet hatte, beglichen. Es gibt genügend Getreide, zudem
								zu<pb type="edition" next="465"/> günstigen Preisen! Nach wie vor wird viel getrunken. Ständig werden
								Verlöbnisse und Hochzeiten gefeiert; man tanzt sogar, als ob nichts geschehen wäre und es keine Gefahr mehr
								gäbe! <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> glaubt, ja er weiß sogar, dass die Reichen viel bezahlen müssen. Und das ist auch in Ordnung,
								da sie sehr viel (vielleicht sogar ihr Leben) verloren hätten, wäre der Feind ins Land eingefallen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Die Schule in <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> besteht und erfreut sich noch stets eines guten Rufs. Wie lange noch, ist
								fraglich, da keiner weiß, was der gegenwärtige Reichstag mit sich bringen wird. <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> kann also die Zürcher
								nicht dazu anhalten, Studenten zu senden, was sie andernfalls hoffentlich zu ihrer größten Zufriedenheit tun
								würden!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Sie können auch darauf zählen, dass <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> etwaigen ihm anvertrauten Studenten nicht erlauben würde,
								Kleidung, Bücher und Ähnliches ohne sein Wissen zu erwerben oder Schulden zu machen, dass er auch dafür
								sorgen würde, dass sie am Notwendigen keinen Mangel hätten, aber auch keine unnötigen Ausgaben tätigen
								würden (Kreditoren, die bereit wären, Zürcher Studenten Geld zu hohen Zinsen zu leihen, findet man leicht).
								<persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> besitzt übrigens ein großes Haus mit geeigneten Wohnräumen. Er würde seinen Pensionären nicht
								erlauben, heimlich Unfug zu treiben oder die Stadt zu verlassen, um in anderen Regionen herumzuschweifen.
								Doch dies nicht, weil er wüsste, dass die zuletzt in <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> studierenden <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> irgendetwas Unehrliches
								getan hätten (dies sei ferne!), sondern weil ihm derartige Wanderungen nicht wirklich gefallen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Grüße, auch an <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Familie und an seine Lehrer <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>, <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName> und <persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller</persName>. <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> will nicht jedem einzeln schreiben, zumal es nicht so
								vieles mitzuteilen gibt und er niemanden zu einer Antwort drängen möchte.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3007, S. 465</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13056">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"/>
					<date when="1547-09-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13056%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__944_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13056/Autograph/00 E_II_356__S__944_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13056%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__945_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13056/Autograph/01 E_II_356__S__945_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quid nunc tibi, vir ornatissime, certi perscribam, incertus omnino sum, cum tanta sit rerum nostrarum incertitudo et vicissitudo, cum, inquam, totus in hoc incumbat et invigilet sathan, ut conatus nostros quamvis honestissimos eludat et evertat, non tam virtute sua, quam vel potentia, vel perfidia, vel etiam nostra aliqua culpa, ut nosti scilicet.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem de publicis rebus nihil exarabo, utpute<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">= utpote.</note> incertis et instabilibus,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> spielt hier u.a. auf den Sieg Kaiser <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> und auf die Gefangennahme Landgraf <persName type="citizen_name" ref="p3590" cert="high">Philipps von Hessen</persName> an; s. dazu <ref target="file12997">Nr. 2948</ref>, <ptr target="qvfn17213-1" type="qv"/>.</note> quae videlicet, quo assurgunt et extolluntur altius, hoc denique cadunt et deprimuntur durius et horribilius, et saepe quidem iisdem artibus, quibus fuerunt elatae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De privatis hoc in pręsentiarum habeo scribere, quod gratias agamus deo optimo maximo, quando melius cadere non debuit bellum illud, quod a finibus patrię nostrae hostem prohibuit.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Landgrafschaft <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> war während des <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Krieges von den eigentlichen Kampfhandlungen und Einfällen kaiserlicher Söldner aus <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2835">Franken</placeName>, vom <placeName type="citizen_name" ref="l2459" cert="high">Rhein</placeName> und aus <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2507">Westfalen</placeName> weitgehend unberührt geblieben; s. Karl <hi>Ebel,</hi> Kleine Beiträge zur Geschichte Hessens im Schmalkaldischen Krieg, in: Philipp der Großmütige. Beiträge zur Geschichte seines Lebens und seiner Zeit, Marburg 1904, S. 589. Allerdings war die zu <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> gehörende Obergrafschaft <placeName type="citizen_name" ref="l2636" cert="high">Katzenelnbogen</placeName> (um <placeName ref="l1779" cert="high">Darmstadt</placeName>) durch die von <persName type="citizen_name" ref="p7459" cert="high">Maximilian von Egmont</persName>, Graf von <placeName type="citizen_name" ref="l2126" cert="high">Büren</placeName>, vollzogene Einnahme <placeName ref="l1779" cert="high">Darmstadts</placeName> und durch das Winterquartier von dessen Truppen in <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurt</placeName> heimgesucht worden; s. Hessische Landtagsabschiede 1526-1603, hg. v. Günter Hollenberg, Marburg 1994, S. 176, Anm. 10; <bibl>HBBW</bibl> XVIII 375, Anm. 21; XIX 317,9-13.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quam magnis sumptibus nostris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Siehe dazu unten <ptr target="qvfn17274-3" type="qv"/>.</note> extruximus, munitionem oppidi <placeName ref="l2401" cert="high">Giessenn</placeName>, firmissimam sane, nunc rursum <pb type="edition" next="466"/> ipsimet destruimus<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In den Kapitulationsbedingungen ("Hallesche Kapitulation"), die dem Landgrafen am 19. Juni 1547 auferlegt wurden, war u.a. festgelegt, dass dieser alle Festungen seines Landes, mit der Ausnahme von <placeName type="citizen_name" ref="l579" cert="high">Ziegenhain</placeName> und <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName>, schleifen und dem Kaiser sein gesamtes Geschütz, Munition, usw., überantworten müsse; s. <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessische</placeName> Landtagsabschiede ..., S. 166, § 13. 15; <bibl>PA</bibl> I 600f, Nr. 957f. Schon am 12. Juli berichtete <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> in einem an <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName> gerichteten Brief, dass die Festungen in <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> geschleift werden, s. <bibl>Henrich, Myconius BW</bibl> 974. - Zum Schicksal von <placeName ref="l244" cert="high">Kassel</placeName> s. <ref target="file13130">Nr. 3081</ref>, <ptr target="qvfn17347-4" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17274-2" type="zfn"/></note> (de reliquis munitionibus et tormentis ac similibus praesidiis quid futurum sit, nondum usque pro certo scire possumus neque admodum sumus solliciti<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe dazu <ref target="file13130">Nr. 3081</ref>, <ptr target="qvfn17347-4" type="qv"/>.</note>)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, opinantes fortasse talia nobis magnorum dissidiorum, damnorum ac periculorum causam et materiam esse, dum fiducia eorum non dubitamus alios prae nobis contemnere<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>2Sam 22, 3. 33</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jer 48, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hab 1, 10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Ps 18 (Vulg. 17), 3</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 10, 4</ref></cit>.</note> (quamquam quis non potius mallet, illa antea nunquam vel extructa vel fabricata seu fusa esse, quam nunc dirui aut abripi cum aliqua nostra ignominia et dolore? - quod non spero futurum tamen).<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses und die zwei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quem a nobis censum exegit <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">caesar</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> - In der "Halleschen Kapitulation" hatte er vom Landgrafen 150000 Gulden Strafe und die Rückgabe unrechtmäßig errungenen Gutes gefordert; s. Hessische Landtagsabschiede ..., S. 166f, § 12. 17. 20. - In Folge des <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Krieges wurde 1547 in <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName> erstmals eine Vermögenssteuer eingeführt (Abdruck der Steuerordnung ebd., S. 156-163), derzufolge alles bewegliche und unbewegliche Vermögen besteuert sowie auch eine Fruchttaxe (Korn, Hafer, usw.) auf das Fruchteinkommen erhoben werden musste. Zudem wurden Maßnahmen zu einer besseren Steuereintreibung beschlossen; s. Die Vermögenssteuer und die Steuerverfassung in Althessen während des 16. und 17. Jahrhunderts und die aus der Vermögenssteuer <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessens</placeName> hervorgegangene Grundsteuer, in: Jahrbücher für Nationalökonomie und Statistik 25, 1875, S. 300; Hessische Landtagsabschiede ..., S. 172-178.</note>, persolvimus alimentis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind wohl die von den kirchlichen Gütern generierten Einkommen; s. <bibl>Niermeyer</bibl> I 45.</note> nostris et subsidiis ex munitionibus receptis.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Hilfsgelder, die das Volk zugunsten der Festungen einbezahlt hatte; s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 317,13-16.<ptr target="zfnfn17274-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Frumentorum apud nos magna est copia et vilitas.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Im Gegensatz zum Jahr 1546; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 144f.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bibimus ut antea strenue, celebramus in dies vel sponsalia vel nuptias, ac saltamus etiam, quasi damni nihil simus passi ac periculis omnibus liberati.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 24, 37-39</ref></cit>.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Credo, quia vidimus, qui multas opes possident, multa quoque pendere coactos (et pluribus damnis et incommodis periculisque vitae obnoxios futuros fuisse, si hostis ingruisset, ideo scilicet est satius eas<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">opes.</note> abligurire).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Schola nostra<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Universität <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marburg</placeName>. - Sie war durch den <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Krieg in erhebliche Unruhe versetzt worden, hatte aber den Lehrbetrieb weitgehend aufrechterhalten; vgl. <ref target="file12970">Nr. 2921</ref>, <ptr target="qvfn17186-1" type="qv"/>; <bibl>M-Marburg</bibl> II 30. 32f; III 1.</note> adhuc pendet et haeret, sed quam firmiter ignoro.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam, quid nobis comitia haec<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Der kurz zuvor eröffnete <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstag; s. <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-1" type="qv"/>.</note> detrimenti adferant, metuo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare nunc non possum<pb type="edition" next="467"/> consulere, ut ad nos aliquos iuvenes vestros mittatis, quod alioquin sperarem vos maiori voluptate vestra facturos esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si enim mihi illi ea conditione commendarentur, ne quas vestes et libros, nisi me conscio et permittente, et similia sibi compararent neque alibi aes alienum contraherent, efficerem profecto, et ne quid ipsis deesset rerum necessariarum, atque ut non necessarias et utiles negligerent atque hac ratione multo minus insumerent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In proclivi quidem est reperire creditores, qui libros, vestes et similia alia facile, sed magno suo foenore et lucro, concredant iuvenibus vestris; verum autem non est ex<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> eorum re et usu, et interdum neque ex honore eorum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praeterea habeo aedes satis amplas et habitationes in eis non incommodas pro iis; quos, si inhabitarent, non utique pa[tiar]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Textverlust durch Beschädigung des unteren Randes.</hi></note> <pb type="scan" next="945"/> clam me quicquam perpetrare, quod dedecori ipsis esset, nedum hinc aliquandiu discedere, ac evagari longius ad visendas alias regiones.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Anspielung auf die schlechte Erfahrung, die die Zürcher Behörden mit ihren zuletzt nach <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marburg</placeName> entsandten Studenten machten, die ohne ihr Wissen im ausbrechenden <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Krieg eine Reise durch Deutschland unternahmen und zudem Schulden machten; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 428f, Anm. 59; XIX 317, Anm. 3.<ptr target="zfnfn17274-1" type="zfn"/></note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae non ideo scribo, quod sciam, eos<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die Rede ist von <persName ref="p8009" cert="high">Johannes Fabricius (Schmid) Montanus</persName>, <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20480">Hans Rudolf Funk</persName>, <persName ref="p8469" cert="high">Heinrich Hindermann (Opisander)</persName>, <persName ref="p6534" cert="high">Karl Schweninger</persName> und vielleicht auch <persName ref="p5838" cert="high">Wilhelm Meyer</persName>.</note> qui antea apud nos egerunt, quicquam et se et vobis indignum commisisse (absit!), sed quia mihi illae peregrinationes tales aliquo modo displicuerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Bene vale cum tota familia tua.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutabis meis verbis quam officiosissime caeteros dominos et praeceptores meos<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> hatte sich von Mai bis Oktober 1543 in <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> aufgehalten und bei <persName ref="p8127" cert="high">Pellikan</persName> gewohnt; s. <bibl>HBBW</bibl> XIII 155, Anm. 2; XIV 180, Anm. 2.<ptr target="zfnfn17274-4" type="zfn"/></note> <persName ref="p8127" cert="high">Chunradum Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodorum Bibliandrum</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gwalterum</persName>, <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName> et <persName ref="p8459" cert="high">Otthonem</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller</persName>.</note>.<ptr target="fne" type="footnote" n="e"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Singulis scribere nolui, cum propter materiae et argumenti inopiam, tum etiam ne viderer velle iis aliquam rescribendi necessitatem imponere.<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName>, 10. septembris anno 1547.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuae celsitudini addictissimus <persName ref="p1456" cert="high">Wigandus Happelius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tygurinae</placeName> antistiti vigilantissimo et dignissimo praeceptori meo reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>