<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13053" type="Brief" source="HBBW-20" n="3004">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Leonhard Serin (Soerinus), 30. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b23" n="3004" type="transcription"/>
				<bibl ref="b23" n="3004" type="regest"/>
				<bibl ref="b23" n="3004" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Basel UB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Autograph">G I 26:Bl.27-28</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">G I 26, 27, Nr. 33</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erhielt <persName ref="p8504" cert="high">Serins</persName> Brief vom 4. August [<ref target="file13028">Nr. 2979</ref>], in dem ihm sein langes Schweigen vorgeworfen wurde. Doch schrieb er mehrmals [nicht erhalten], ohne je eine Antwort zu bekommen. So stellte er den Briefwechsel ein, da er vermutete, dass seine Briefe (die allerdings nichts Verfängliches enthielten) abgefangen und von anderen gelesen würden, was nun auch <persName ref="p8504" cert="high">Serins</persName> letzter Brief bestätigt. Durch den Abbruch der Korrespondenz wollte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, der ja von vielen gehasst wird, <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> Anfeindungen und Unannehmlichkeiten ersparen. Da er aber aus <persName ref="p8504" cert="high">Serins</persName> letztem Brief vernehmen konnte, dass seine früheren Briefe keine schlimmen Folgen hatten und <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> sich über weitere Briefe freuen würde, entschloss er sich zu vorliegendem Antwortschreiben.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Er billigte nie die in der Kirche herrschende Uneinigkeit in Lehre und Brauchtum. Daraus erwuchs den [Protestanten] zu Recht viel Missgunst unter den Gegnern. Wie oft änderten einige ihre Abendmahlsauffassung und die Bräuche ihrer Kirche! Und wie gut, dass <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> bei der anerkannten Wahrheit bleibt und nicht stets anderes predigt oder neue Kirchenbräuche einführt! Eine derartige Unbeständigkeit lässt sich nicht mit dem Evangelium begründen! Viele Jahre nach der Himmelfahrt Christi schrieb Paulus an die Korinther: „Was ich vom Herrn empfangen habe, das habe ich euch weitergegeben“, usw.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Nun zu <persName ref="p8504" cert="high">Serins</persName> Frage, ob die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> die Verabreichung des Abendmahls an Kranke tolerieren würden. Die Antwort ist nein, da dies ein vom römischen Antichristen eingeführter Missbrauch ist. Paulus wollte nämlich nicht, dass das Abendmahl in irgendeinem Winkel gefeiert würde, sondern in öffentlichen Versammlungen. Auch in der Alten Kirche brachte man den Kranken nicht das Abendmahl nach Hause. Und deshalb wollen die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> an dem von ihrem Herrn Christus, ihrem wahren Hohepriester, gegründeten und von der Alten Kirche beachteten Brauch weiter festhalten. Aus zeitlichen Gründen kann <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht noch ausführlicher werden.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> schrieb, dass er Gott bittet, die Pläne der Feinde [von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> bzw. der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>] zu vereiteln. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weiß aber, dass auch die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>], genauso wie die [<placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName>], Sünder sind. Und da die [<placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> im Zweiten <placeName ref="l242" cert="high">Kappeler</placeName> Krieg] bereits vom Herrn gezüchtigt wurden, könnte dies auch den [<placeName ref="l513" cert="high">Ulmern</placeName>] noch zustoßen, zumal sich niemand dem Willen Gottes, des stärksten Richters, widersetzen kann. Dieser ist die Hoffnung des Menschen und wird diejenigen, die ihn anrufen, nicht verlassen. Ganz wichtig ist, dass die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> dem Feind keinen Anlass geben, sie ausrotten zu wollen. Und sollte dieser sie dennoch angreifen und sie ihrer von Gott verliehenen Freiheit berauben wollen, dann werden sie sich mit Gottes Hilfe tapfer wehren und lieber sterben, als sich schändlichen und gottlosen Soldaten zu<pb type="edition" next="449"/> unterwerfen! Würde der Feind versuchen, sie durch eine kostspielige Verzögerungstaktik zu erschöpfen, müsste er bald feststellen, dass er es mit einem Volk zu tun hat, das in den Bergen mit sehr wenig überleben kann! Der Feind hingegen würde schließlich viel größere Ausgaben als die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> haben und durch deren Überraschungsangriffe zu einer offenen Schlacht gezwungen werden, in der dann Gott hoffentlich für Letztere kämpfen wird. Diese sind zu einem langen Krieg bereit. Zwischen ihnen herrscht Eintracht. Und auch wenn sie nicht die gleichen Glaubensansichten teilen, sind sie doch alle der Überzeugung, dass nur Gott über den Sieg entscheidet und denjenigen beisteht, die ihn reumütig anflehen. Zudem sind sie alle bereit, für das Vaterland zu sterben. Und diejenigen, die nicht klar gegen den Feind Stellung beziehen, werden alle zugrunde gehen. Aber auch wenn sie zu einer kriegerischen Auseinandersetzung bereit sind, glauben sie nicht, dass Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> etwas gegen sie unternehmen wird. Sie führen ja den [Reichs]adler im Siegel und haben das Versprechen eines Fürsten [Kaiser <persName ref="p18556" cert="high">Maximilian I.</persName>], nichts gegen sie zu unternehmen. Zudem bemüht sich ja auch jener [<persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] um ein neues Bündnis mit ihnen. Doch bleiben sie unablässig wachsam!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] <persName ref="p8504" cert="high">Serin</persName> und die <placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> mögen für die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Kirche beten. Gruß.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] [P.S.:] Grüße an <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName>, an <persName ref="p8344" cert="high">Johannes Piscatorius</persName> und an die anderen Kollegen. Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> wissen, was die [<placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Pfarrkollegen] für das Evangelium erdulden müssen. Der Herr hat ja auch nichts anderes als das Kreuz versprochen! Es gilt also, tapfer im Kampf zu sein, um Gottes Hilfe zu flehen, das vergängliche dieser Welt zu verschmähen und nach dem Ewigen zu trachten! Die [<placeName ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Kollegen] wissen dies bestimmt und brauchen keinen ermahnenden Trost, weil sie diesen ja selbst der weinenden Kirche Christi spenden müssen. Der Herr erlöse die Seinen vom Bösen!</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Schweitzersches Museum 1783/2, S. 420–422</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3004, S. 449</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13053">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1547-08-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8504" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13053!Autograph!00%20G_I_26_Bl_27_01.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13053/Autograph/00 G_I_26_Bl_27_01.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13053!Autograph!01%20G_I_26_Bl_27_02.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13053/Autograph/01 G_I_26_Bl_27_02.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13053!Autograph!02%20G_I_26_Bl_28_01.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">13053/Autograph/02 G_I_26_Bl_28_01.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13053!Autograph!03%20G_I_26_Bl_28_02.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">13053/Autograph/03 G_I_26_Bl_28_02.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Redditae sunt mihi literae tuae 4. augusti datae.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Brief <ref target="file13028">Nr. 2979</ref>.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la">In iis quereris et accusas meam ignaviam meumque in non scribendis literis diuturnum silentium.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="file13028">Nr. 2979</ref>,<ptr target="qvzl17245-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ego vero, mi <persName ref="p8504">Leonharde</persName>, semel et iterum scripsi,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhaltene Briefe.</note> quas te non accepisse ex tuis facile colligo!</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cessavi ergo ab officio scribendi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Suspicatus enim sum in hisce turbis intercipi et resignari literas.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8504">Serin</persName> hatte schon einmal einen Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> mit aufgebrochenem Siegel erhalten; s. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 232,20f; <ref target="file13028">Nr. 2979</ref>,<ptr target="qvzl17245-5" type="qv"/>. - Zum Abfangen von Briefen s. auch <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>, <ptr target="qvfn17218-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la">Caeterum non est, quod tibi et rebus tuis metuas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nihil deprehensum est ab illis, qui literas resignarunt, quod tibi fraudi esse possit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Praeterea metuebam, ne invidiam tibi conflarem et hostes tibi pararem, si pergerem scribere tuae humanitati.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nosti enim, quam sit odiosum nomen meum apud plerosque.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Proinde, ne incommodarem tibi, qui prodesse non possum, nihil porro scripsi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Iam, quia intelligo tibi non ingratas neque perniciosas esse meas, paucula ad tuas respondeo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Nunquam probavi varietatem illam doctrinae et rituum in ecclesia.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Im Folgenden bezieht sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> auf <ref target="file13028">Nr. 2979</ref>,<ptr target="qvzl17245-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Neque vulgarem id nobis apud adversarios invidiam (et commeritam quidem!)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> peperit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quoties enim a quibusdam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt hier etwa an <persName ref="p467">Bucer</persName> und an dessen "Retractationes" von 1536; s. <bibl>HBBW VI</bibl> 368,23f.</note> mutata est doctrina de coena domini!</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quoties mutati sunt ritus!</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ideo adversarii clamant nihil apud illos<note xml:id="fn7" type="footnote" ana="lex" n="7">den Protestanten.</note> vel firmi esse vel comperti.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Probo itaque institutum tuum, qui in agnita veritate co-<pb type="edition" next="450"/>gitas perseverare et non in diem mutare et verba et ritus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Non enim eam vanitatem et inconstantiam<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> constantiam.</note> didicimus ex evangelio!</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Paulus, multos post annos ab ascensione domini scribens ad Corinthios epistolam: „Ego,“ inquit, „tradidi vobis, quod accepi a domino“, etc.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 23</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>15, 3</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quaeris deinde, num apud nos tollerabile iudicetur, ut aegris deferatur coena?<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bezug auf <ref target="file13028">Nr. 2979</ref>,<ptr target="qvzl17245-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la">Non sane receptum id est apud nos, neque tolleratur!</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Recensemus enim inter abusus coenae deportationem ad infirmos.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Paulus enim ex traditione domini vult coenam celebrari non in angulis, sed in frequenti coetu.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><cit type="bible"><ref>1Kor 11, 33</ref></cit>.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="la">Neque coena apud veteres delata est ad infirmos.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Debemus eum ritum Antichristo papae <placeName ref="l425">Romano</placeName>, cum quo nihil commune volumus habere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Satis est nobis, si Christi domini et vere summi pontificis nostri<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 2, 17,</ref></cit> usw.</note> traditionem sequuti conveniamus in templo aut in coetu publico et ibi celebremus, quod ille nobis celebrandum tradidit.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 23-26</ref></cit>.</note></s>
					<s n="28" xml:lang="la">Non vacat argumenta huc reponere<pb type="scan" next="27v."/>, quae hac in sententia nos retinent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Satis fuerit tibi simplex domini traditio et observatio veteris ecclesiae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Precaris, ut dominus omnia hostium nostrorum consilia mutet.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bezug auf <ref target="file13028">Nr. 2979</ref>,<ptr target="qvzl17245-4" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ego vero video nos esse peccatores, quemadmodum fuistis et estis vos; at visitavit dominus iniquitates nostras.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Bei der Niederlage der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> in der Schlacht bei <placeName ref="l242">Kappel</placeName> (11. Oktober 1531).</note></s>
					<s n="32" xml:lang="la">Fieri ergo potest, ut et vestras visitet.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quis autem resistet fortissimo et iustissimo iudici?<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 76 (Vulg. 75), 8</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Nah 1, 6</ref></cit>.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la">Speramus tamen in misericordia eius,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 32 (Vulg. 31), 10</ref></cit>.</note> qui neque preces nostros neque nos deseruit.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 18, 7f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="35" xml:lang="la">Conabimur modis omnibus, ne illi, qui nobis male volunt, iustas debellandi nos occasiones habeant.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quod si omnino nobiscum certare et ex innata invidia nos et nostram a deo acceptam libertatem opprimere voluerint, invocato dei auxilio ita, ut fortes decet, nos geremus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Malumus in acie cadere fortiter quam serviliter et turpiter subiacere libidini impii militis.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. etwa <bibl>HBBW XIX</bibl> 240,38f. - Hier liegt eine Pointe gegen die Reichsstädte vor. Vgl. auch <ref target="file13057">Nr. 3008</ref>,[5].</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la">Si vero non facta nobis fuerit pugnandi facultas et hostis mora et sumptibus nos delassare et in potestatem redigere voluerit, sentiet deo dante populum frugalem et qui minimo inter montes vivere possit!</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Maiores ille sumptus facere cogetur minusque ferendo erit, quam nos, qui assuevimus fere laboribus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Sentiet intollerabiles incursiones, ut tandem cogatur conducibilius esse aperto nobiscum Marte confligere.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Quod, ubi factum fuerit, speramus dominum pugnaturum pro nobis.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ex 14, 14,</ref></cit> usw.</note></s>
					<s n="42" xml:lang="la">Nulla nobis, deo gratia, earum rerum deest, quae ad bellum etiam diuturnum pertinet.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Summa est inter <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> omnes concordia!<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe dazu die Verweise in <ref target="file13010">Nr. 2961</ref>, <ptr target="qvfn17226-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="44" xml:lang="la">Nam cuiuscumque religionis simus, consentimus tamen in hoc omnes: <pb type="edition" next="451"/> Ex deo esse victoriam;<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dtn 28, 7</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 15, 57</ref></cit>.</note> illum iuvare poenitentes et invocantes nomen eius!</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Consentimus in hoc omnes, quod extrema omnes pro patria perpeti volumus!</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Obtruncabuntur et confossi concident, quicumque in periculo imminente adversas partes sequi velle videbuntur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Caeterum utcumque parati simus et vigilemus, non tamen putamus <persName ref="p18538">caesarem</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> quicquam contra nos hostiliter tentaturum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Habemus sigilla aquilae<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Siegel bzw. das <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Wappen enthielt u.a. eine Abbildung des Reichsadlers; s. beispielsweise die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Standesscheibe (1501) von <persName ref="p18206">Lukas Zeiner</persName> (abgebildet in: Christian <hi>Sieber,</hi> Die Reichsstadt <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zwischen der Herrschaft Österreich und der werdenden Eidgenossenschaft, in: Geschichte des Kantons <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, Bd. 1: Frühzeit bis Spätmittelalter, Zürich 1995, S. 496), die runde <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Ämterscheibe (1542) von <persName ref="p7378">Carl von Ägeri</persName> (abgebildet in: <bibl>Zürcher Kunst</bibl> nach der Reformation. Hans Asper und seine Zeit, Zürich 1981, S. 85, Nr. 52), sowie die Embleme vom Typ 1-10, die in <bibl>Kirchenordnung-ZH</bibl> II 1359-1368 nachgedruckt wurden.</note> et fidem principis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Kaiser <persName ref="p18556">Maximilian I.</persName> - Angesprochen wird hier die Erbeinung zwischen <persName ref="p18556">Maximilian I.</persName> und den <placeName ref="l862">eidgenössischen</placeName> Orten vom 7. Februar 1511 (Urkunde in Zürich StA, C I, Nr. 450; Druck in: <bibl>EA</bibl> III/2 1343-1347, Nr. 19), mit der die früheren Verträge von 1474 ("Ewige Richtung") und 1477 ersetzt wurden, und in der <persName ref="p18556">Maximilian</persName> sich, seine Nachkommen, seine Verbündeten und Untertanen dazu verpflichtete, nichts, weder "wider gemain <placeName ref="l862">Aydgnosschaft</placeName>, die iren, noch ire nachkomen, oder die, [die] iren Schutz, Schirms oder verspruchsweys oder sunst verwandt sein, gemainlich noch sonderlich in Kriegsweys nymer [zu] thun, noch args, davon krieg ensteen möcht, für[zu]nemen" (ebd., S. 1344). Zudem sah der Vertrag keine Hilfsverpflichtungen der <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> gegenüber dem Reich mehr vor. Siehe ferner <ref target="file13044">Nr. 2995</ref>, <ptr target="qvfn17261-2" type="qv"/>. - Zum Bündnis s. Bettina <hi>Braun,</hi> Die Eidgenossen, das Reich und das politische System Karls V., Berlin 1997, S. 228-252.<ptr target="zfnfn17271-1" type="zfn"/></note> obstrictam sanctissime nihil illum <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> <pb type="scan" next="28r."/> irrogaturum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Imo ambit ille<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Gemeint ist <persName ref="p18538">Karl V.</persName> - Vgl. dazu <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>,<ptr target="qvzl17270-2" type="qv"/>.</note> novum foedus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Novimus interim vigilandum esse perpetuo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Ora tu cum omnibus piis pro ecclesia nostra!</s>
					<s n="52" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="53" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 30. augusti anno 1547.</s>
					<s n="54" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" ana="salute">Praestantissimum virum d. <persName ref="p1055">Martinum Frechtium</persName> et d. <persName ref="p8344">Ioannem Piscatorium</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p8344">Johannes Piscatorius (Fischer)</persName>, Pfarrer in <placeName ref="l513">Ulm</placeName>; s. <bibl>HBBW XVII</bibl> 286, Anm. 35. 44.</note> ac symmistas reliquos amanter salutabis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Scimus, quae patiamini propter verbum Christi.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apk 2, 3</ref></cit>.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="la">Verum hic nihil aliud nobis promisit quam crucem.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><cit type="bible"><ref>Mt 10, 38</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>16, 24 par.</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 16, 33</ref></cit>.</note></s>
					<s n="58" xml:lang="la">Este ergo fortes in pugna!</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Implorate eius auxilium!</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Contemnite praesentia, apprehendite futura!</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Momentanea sunt, quae in mundo sunt; aeterna sunt coelestia.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 11</ref></cit>.</note></s>
					<s n="62" xml:lang="la">Sed non opus est vobis consolatione, qui instituti estis ad consolandum totam Christi ecclesiam moerentem iam et plorantem.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Dominus liberet nos a malo.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><cit type="bible"><ref>Mt 6, 13</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="452"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="64" xml:lang="la">Optimo viro d. <persName ref="p8504">Leonhardo Soerino</persName>, <placeName ref="l513">Ulmensis</placeName> ecclesiae ministro fideli, fratri in domino colendo et charissimo suo.<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Darunter von einer anderen Hand:</hi> De coena cum decumbentibus. Item de rebus bellicis. Descripta <persName ref="p495">Bull[ingero]</persName>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>