<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13066" type="Brief" source="HBBW-20" n="3017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Augsburg an Heinrich Bullinger, 20. September 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/13066</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3017</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="3017" type="transcription">S. 482</bibl>
				<bibl source="b23" n="3017" type="regest">S. 481</bibl>
				<bibl source="b23" n="3017" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,315</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ist seit einiger Zeit bereit, [aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>] abzureisen. Allerdings ergab sich noch keine passende Gelegenheit, um [von der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Obrigkeit] verabschiedet zu werden. Er weiß nicht, woran es jetzt wieder hapert. Dabei hatte ihm ja <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName> so viel versprochen, wie <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> es schon mit dem durch den offiziellen [<placeName ref="l803" cert="high">Zürcher</placeName>] Boten [<persName cert="high" ref="p5916">Andreas Müller</persName>] übermittelten Brief [<ref target="file13027">Nr. 2978</ref>] berichtet hat. Angesichts der aktuellen Lage wird er auf seine Entlassung dringen. Auch der Stadtschreiber <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> rät ihm nicht mehr davon ab. Demnach wird <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bei der erstbesten Möglichkeit abreisen.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Am vergangenen Sonntag [18. September] begab sich Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> mit einem prächtigen Gefolge und in Begleitung der Reichsstände, vor allem der Kurfürsten, in den Mariendom. Pfalzgraf <persName ref="p17927" cert="high">Friedrich II.</persName>, Kurfürst <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> und der junge Markgraf <persName ref="p20281" cert="high">[Johann Georg] von Brandenburg</persName> (der ältere Kurfürst <persName ref="p18520" cert="high">Joachim II. von Brandenburg</persName> ist nicht anwesend) wurden zur Teilnahme an der Messfeier gezwungen, nachdem sie die evangelische Predigt besucht hatten. Soweit sind diese armseligen Fürsten gekommen! Und wenn sie sich darauf eingelassen haben, werden auch Menschen eines geringeren Standes ihrem Beispiel folgen. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ist völlig entmutigt!</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Auf dem Reichstag wird zwischen den Fürsten und den Ständen immer noch über die Glaubensfrage debattiert. Doch werden dabei die Gesandten der Reichsstädte fast nicht konsultiert. Erst wenn die Fürsten einen Beschluss gefasst haben, werden sie diesen den Städten unterbreiten.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> hat an Papst <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> bezüglich eines neuen, in <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> abzuhaltenden Konzils geschrieben. Er selbst wolle dabei den Vorsitz übernehmen und beide Seiten<pb type="edition" next="482"/> anhören. Der <persName ref="p19981" cert="high">Papst</persName> wird ihm wohl niemals seine Einwilligung dazu geben! Und täte er es, wäre vom <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> nichts Gutes zu erwarten, auch wenn viele dumme Leute sich viel von ihm [für die Protestanten] versprechen, da er sich bislang bemüht hat, diesen falschen Eindruck zu erwecken. <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> aber lässt sich nicht beirren, zumal der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> sich stets mit 6, 8, 12 und sogar mehr Bischöfen umgibt (ganz zu schweigen von den Pfaffen niederen Ranges), deren böses Wesen ihm ja nicht verborgen ist. Trotzdem vertraut er ihnen seine Seele und seinen gebrechlichen, halbtoten Körper an, damit sie ihm nichts Böses antun und er weiterhin von ihnen verehrt werde. Zudem ist sein Beichtvater [<persName ref="p7312" cert="high">Pedro de Soto</persName>], dem er völlig ergeben ist, ein ganz übler Schuft. Und kann man denn Gutes von <persName ref="p7706" cert="high">Nicolas de Perrenot, Herrn von Granvelle</persName>, von <persName ref="p20183" cert="high">Fernando Álvarez</persName>, Herzog von <placeName ref="l3178" cert="high">Alba</placeName>, und den anderen erwarten? Gestern begab sich der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> für 14 Tage zur Jagd nach <placeName ref="l619" cert="high">Bayern</placeName>.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Seitdem er an den <persName ref="p19981" cert="high">Papst</persName> geschrieben hat, ist etwas Unerhörtes passiert, das Zündstoff für einen neuen Krieg sein könnte. Am 10. September wurde der uneheliche Sohn des Papstes, <persName ref="p4758" cert="high">Pièr Luigi Farnese</persName>, wegen seiner grausamen Tyrannei von Adligen, die sich gegen ihn verschworen hatten, in <placeName ref="l1161" cert="high">Piacenza</placeName> ermordet (diese mächtige und wohlbefestigte Stadt liegt an der Grenze zum Herzogtum <placeName ref="l306" cert="high">Mailand</placeName>). Als die Mordtat bekannt wurde, schrien die Bürger: „Herrsche! Herrsche!“, und es wurde ein Bote [...] an <persName ref="p17907" cert="high">Ferrante Gonzaga</persName>, den Statthalter von <placeName ref="l306" cert="high">Mailand</placeName>, abgefertigt, der am dritten (andere sagen, am zweiten) Tag danach mit 3000 Mann die Stadt für den <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> einnahm. Als die Päpstlichen davon erfuhren, stationierten sie in der Stadt <placeName ref="l1122" cert="high">Parma</placeName> (welche ebenfalls unter der Herrschaft des Ermordeten gestanden hatte) eine Garnison. Am 14. September wurde dem <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> die Nachricht überbracht. Alle sind der Meinung, dass die Folgen des <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Krieges dem Papst, dem Drahtzieher dieses Krieges, zum Verhängnis werden.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Die <placeName ref="l2655" cert="high">See- und Hansestädte</placeName> haben sich, mit Ausnahme von <placeName ref="l204" cert="high">Hamburg</placeName>, nicht ergeben. Sie sollen sich erneut verbündet und Herzog <persName cert="high" ref="p20318">Heinrich von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>, der sein Territorium zurückerlangen wollte, in einer Schlacht vertrieben haben. Dies berichtete gestern ein vertrauenswürdiger Mann [...].</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> schrieb <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, dass ein Gesandter [...] des <persName ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> in <placeName ref="l803" cert="high">Zürich</placeName> war, doch sei die Gesamtheit der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> noch nicht über das Anliegen dieser Gesandtschaft informiert worden. Doktor <persName ref="p8466" cert="high">Wolfgang [Wissenburg]</persName> schrieb an <persName ref="p8173" cert="high">Sixt Birck</persName>, dass der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> ein Bündnis mit den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> schließen wolle. Da lauert verborgene Gefahr, zumal in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> viel von Kriegsrüstungen gegen die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> die Rede ist! Der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> soll Geschütze in ihre Nähe rücken lassen. Hoffentlich trauen ihm die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> nicht, sondern Gott allein! Denn es ist gewiss, dass alle Kaiserlichen an der Freiheit der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>, genauso wie an der Freiheit aller anderen, Anstoß nehmen.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Daher will auch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> nicht mehr länger in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> bleiben, wo er gezwungen wird, scharfe Anfeindungen zu schlucken!</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Wie er hörte, versuchen die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName>, einen solchen fairen Frieden zu erwirken, den der hochmütige <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> ihnen bestimmt niemals zugestehen wird.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] Dies wollte <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> mit diesem gelegen kommenden Boten [...] mitteilen, zumal er weiß, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sich über seine langen Briefe freut. Auch <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ist es angenehm, sich auf diese Weise mit ihm unterhalten zu dürfen. Hoffentlich wird dies bald mündlich möglich. Sollte sich eine gute Botengelegenheit bieten, soll <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erneut schreiben. Vor dem 6. Oktober wird <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> nicht verlassen.</p>
							<p xml:id="regest11">[11] Grüße, auch an die Familie und an die Kollegen. <persName ref="p8173" cert="high">Birck</persName> und <persName ref="p5341" cert="high">Sebastian Lepusculus</persName> lassen ebenfalls grüßen.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3017, S. 482</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1547-09-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="992">Latein</language>
				<language ident="de" usage="8">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13066!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28315%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13066/Autograph/00 Ms F 62 (315)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13066!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28315%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13066/Autograph/01 Ms F 62 (315)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quamvis saepius nunc pararim abitum, tamen eum commoda occasione hactenus nondum impetravi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Promiserat <persName ref="p3927">Welserus</persName>, uti per tabellarium publicum scripsi,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Im Brief <ref target="file13027">Nr. 2978</ref> vom 4. August, den <persName ref="p8018">Haller</persName> dem <placeName ref="l803">Zürcher</placeName> Stadtboten <persName ref="p5916">Andreas Müller</persName> anvertraut hatte. - <persName ref="p3927">Hans Welser</persName> hatte <persName ref="p8018">Haller</persName> versprochen, binnen vier oder fünf Wochen wieder heimkehren zu dürfen; s. <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>,<ptr target="qvzl17244-8" type="qv"/>.</note> multa, sed nescio, quid nunc denuo monstri alant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Video, quid sit res; ideo urgebo, ut me dimittant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non disuadet nunc <persName ref="p8354">archigram-<pb type="edition" next="483"/>mataeus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>. - Zu dessen früherer, ablehnender Haltung zu <persName ref="p8018">Hallers</persName> Rückberufung s. z.B. <ref target="file12969">Nr. 2920</ref>,<ptr target="qvzl17185-1" type="qv"/>. - <persName ref="p8018">Haller</persName> verließ <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> am 3. oder 4. Oktober; s. unten <ptr target="qvfn17285-4" type="qv"/>.</note>, qui hactenus aliquantisper restitit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Captabo tamen occasionem honestam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName ref="p18538">Caesar</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> proxima die solis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Am 18. September; so auch in <bibl>Henrich, Myconius BW</bibl> 990, <ref target="file11148">Nr. 1105</ref>. - In <persName ref="p1055">Martin Frechts</persName> Brief an <persName ref="p8049">Vadian</persName> vom 1. Oktober (<bibl>Vadian BW</bibl> VI 656) wurde dieses Datum fälschlich als "Dominica 15. huius mensis" entweder vom Briefschreiber angeführt oder von den Herausgebern entziffert.</note> cum pompa imperiali magnificentissima ad templum Marianum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Mariendom in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>.</note> profectus est comitantibus eum omnibus imperii statibus, maxime electoribus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Coacti sunt et ipsi principes <persName ref="p17927">Palatinus</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Kurfürst <persName ref="p17927">Friedrich II. von der Pfalz</persName>.</note>, <persName ref="p18250">Mauritius</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Kurfürst <persName ref="p18250">Moritz von Sachsen</persName>.</note> et <persName ref="p20281">marchio Brandenburgensis iunior</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Markgraf <persName ref="p20281">Johann Georg von Brandenburg</persName>; s. <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>, <ptr target="qvfn17272-3" type="qv"/>.</note> (nam <persName ref="p18520">senior</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9">Kurfürst <persName ref="p18520">Joachim II. von Brandenburg</persName>, der Vater <persName ref="p20281">Johann Georgs</persName>.</note> non adest) interesse officio missae, qui prius audierant conciones evangelicas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Eo redacti sunt miserrimi illi!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Facient hoc omnes alii minores, si hoc faciunt principes, modo eis imperatum fuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ademit hoc mihi factum omnem spem!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Agitatur adhuc articulus religionis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Disceptatur inter ipsos status et principes multum.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Am 3. September waren die Einzelberatungen über die Proposition des <persName ref="p18538">Kaisers</persName> (s. dazu <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>, <ptr target="qvfn17272-2" type="qv"/>) aufgenommen worden, und bereits vier Tage später war das Gutachten des Fürstenrats fertiggestellt, wobei nur die Artikel der Religion und des Kammergerichts ausführlich diskutiert wurden. Dabei sprach man sich für die Weiterführung des Konzils von <placeName ref="l1107">Trient</placeName> samt Anhörung der Stände der <placeName ref="l18">Augsburgischen</placeName> Konfession aus und überließ dem Kaiser eine Interimsregelung der Religionsangelegenheit bis zur Entscheidung des Konzils; s. <bibl>Rabe, Reichsbund</bibl> 204f; <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 63; <bibl>NBD</bibl> X 101, Nr. 34; 111f, Nr. 37. Die Kurfürsten verfassten ihre Antwort am 20. September und übergaben dem <persName ref="p18538">Kaiser</persName> am 8. Oktober eine kürzere Fassung davon; s. <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1, Nr. 40, S. 233-248; bzw. Nr. 48, S. 269-272. Die weltlichen Fürsten verfuhren an den gleichen Terminen auf ähnliche Weise; s. aaO, Nr. 41, S. 248-253, bzw. Nr. 49, S. 273-276. - Zu den durch diese Antworten ausgelösten Kommentaren s. <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>,<ptr target="qvzl17291-11" type="qv"/>; <ref target="file13099">Nr. 3050</ref>,[4]; und die in <ref target="file13143">Nr. 3094</ref>, <ptr target="qvfn17360-6" type="qv"/>, angeführten Verweise.<ptr target="zfnfn17285-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Urbium legati nullis prorsus adhibentur consiliis.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>,<ptr target="qvzl17272-7" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Si quid inter principes fuerit decretum, tandem referetur ad illos.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Scripsit <persName ref="p18538">imperator</persName> <persName ref="p19981">pontifici</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p19981">Paul III.</persName> - Gemeint ist wohl das Schreiben Kaiser <persName ref="p18538">Karls V.</persName> an seinen Gesandten <persName ref="p17872">Diego de Mendoza</persName> beim <persName ref="p19981">Papst</persName> vom 23. August 1547 (gedruckt in: Wilhelm <hi>Maurenbrecher,</hi> Karl V. und die deutschen Protestanten 1545-1555, Frankfurt a.M. 1865, S. 111*-115*, Nr. 16 des Anhangs), in dem von der Rückverlegung des Konzils nach <placeName ref="l1107">Trient</placeName> die Rede ist (s. dazu <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>, <ptr target="qvfn17272-4" type="qv"/>). Vgl. ferner den Brief des kaiserlichen Kanzlers <persName ref="p7706">Nicolas de Perrenot, Herrn von Granvelle</persName>, an <persName ref="p17872">Mendoza</persName> vom 29. August 1547 (ebd., S. 117*f, Nr. 18) und <bibl>Druffel, BA</bibl> I 70, Anm. 1 zu Nr. 108. - Von dem Brief des <persName ref="p18538">Kaisers</persName> an <persName ref="p17872">Mendoza</persName> vom 19. September 1547, der erst am 7. Oktober geschlossen und abgesandt wurde (gedruckt bei <hi>Maurenbrecher</hi>, aao, S. 118*-121*, Nr. 19), konnte <persName ref="p8018">Haller</persName> noch nichts wissen.</note> de novo concilio celebrando <placeName ref="l1107">Tridenti</placeName>, cui ipse praeesse velit et utramque audire partem; quod pontifex nunquam faciet,<pb type="edition" next="484"/> nec, si faceret, illo praesidente boni aliquid sperandum esset, quamvis multi imprudentes multa sibi promittant de caesaris erga nostras partes benevolentia, quia dissimulat ita hactenus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed ego plane nihil fidei tribuo his opinionibus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Video enim, quam sit cinctus undique pfaffis, quorum etsi sentiat improbitatem, tamen, ne quid ab eis patiatur aut existimationi suae decedat, animam et corpusculum gracile et semivivum illis curandum tradit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nunquam enim vidi, quin 6, 8 aut 12 etiam et aliquando plures secum habeat episcopos - de inferioribus nihil dico.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Praeterea poenitentiarium<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p7312">Pedro de Soto</persName>, Beichtvater des <persName ref="p18538">Kaisers</persName> von Juni 1542 bis 1548; s. <bibl>BBKL</bibl> X 836; <bibl>NBD</bibl> X 726 (Reg.).</note> habet pessimum nebulonem, cuius arbitrio totus regitur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nihil dico de <persName ref="p7706">Granvella</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p7706">Nicolas de Perrenot, Herr von Granvelle</persName>.</note>, duca <persName ref="p20183">Albano</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p20183">Fernando Álvarez de Toledo</persName>, Herzog von <placeName ref="l3178">Alba</placeName>.</note> et aliis, ut mihi nihil de illius promittere possim bona voluntate.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Heri egressus est venatum in <placeName ref="l619">Bavariam</placeName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Aiunt intra 14 dies rediturum.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Tatsächlich hatte <persName ref="p18538">Karl V.</persName> sich vom 19. bis zum 30. September nach <placeName ref="l619">Bayern</placeName> auf die Jagd begeben; s. <bibl>NBD</bibl> X 120, Nr. 39; 131, Nr. 44; <bibl>PC</bibl> IV/2 767, Nr. 670; <bibl>Vadian BW</bibl> VI 656; <bibl>Stälin</bibl> 580. - Vgl. auch <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>,<ptr target="qvzl17291-1" type="qv"/>; <ref target="file13080">Nr. 3031</ref>,<ptr target="qvzl17300-5" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17285-5" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Interim, dum ipse scribit pontifici, mirabile quiddam accidit et novi maximique fomentum belli.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l1161">Placentiae</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" ana="bio" n="17"><placeName ref="l1161">Piacenza</placeName>. - Zur Ermordung von <persName ref="p4758">Pièr Luigi Farnese</persName>, Sohn des <persName ref="p19981">Papstes Paul III.</persName>, s. <ref target="file13013">Nr. 2964</ref>, <ptr target="qvfn17229-4" type="qv"/>.</note> in <placeName ref="l834">Italia</placeName> <persName ref="p4758">Aloysius</persName>, papae spurius, a quibusdam nobilibus propter crudelissimam eius tyrannidem coniuratione facta confoditur 10. septembris.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Est autem ea urbs maxima et munitissima ducatuique <placeName ref="l306">Mediolanensi</placeName> contigua.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Extemplo facinore manifestato clamant cives: „Imperi, imperi!“<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName ref="l834">Italienische</placeName> Befehlsform ("herrsche!").</note></s>
					<s n="28" xml:lang="la">Mittitur posta<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ein Bote (unbekannt).</note> ad <persName ref="p17907">gubernatorem Mediolanensem</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p17907">Ferrante Gonzaga</persName>.</note>, qui tertio post factum die (alii secundo dicunt) cum tribus millibus <placeName ref="l1161">urbem</placeName> hanc<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName ref="l1161">Piacenza</placeName>; s. <ref target="file13065">Nr. 3016</ref>, <ptr target="qvfn17284-3" type="qv"/>.</note> in fidem caesaris accepit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Pontificii re percepta illico <placeName ref="l1122">Parmam</placeName>, quae etiam sub huius confossi potestate fuit, muniunt praesidio.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <ref target="file13065">Nr. 3016</ref>, <ptr target="qvfn17284-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="30" xml:lang="la">14. septembris caesari allatum est nuncium.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Omnium nunc iudicio convertetur huius belli<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">d.h. des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Krieges. - Besteht vielleicht hier ein Bezug zu dem in <ref target="file13069">Nr. 3020</ref>, <ptr target="qvfn17288-4" type="qv"/>, <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>,<ptr target="qvzl17289-20" type="qv"/>, und <ref target="file13084">Nr. 3035</ref>,<ptr target="qvzl17304-13" type="qv"/>, kolportierten Gerücht?</note> catastrophe in pontificem, qui eius author fuit primus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la"><placeName ref="l2655">Cimbricae urbes</placeName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint sind hier die <placeName ref="l2655">See- und Hansestädte</placeName>. - Siehe dazu <ref target="file13034">Nr. 2985</ref>, <ptr target="qvfn17250-1" type="qv"/>.</note> praeter <placeName ref="l204">Hamburgum</placeName> se non<pb type="scan" next="v."/> dediderunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">De novo (ut aiunt) coniurarunt et <persName ref="p20318">Heinrychum Brunsvicensem</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Herzog <persName ref="p20318">Heinrich d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel</persName>.</note> suam repetentem provinciam facto conflictu repulerunt.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Ein falsches Gerücht.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la">Ita quidem bonae fidei homo<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Unbekannt.</note> heri mihi narravit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l28">Basilaea</placeName> scribit mihi <persName ref="p8418">Myconius</persName> legatum caesareanum<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Unbekannt. - <persName ref="p8418">Myconius</persName> hatte dies von <persName ref="p495">Bullinger</persName> erfahren; s. <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>,<ptr target="qvzl17270-2" type="qv"/>.</note> apud vos esse <placeName ref="l803">Tiguri</placeName>, sed quid agat, nihildum communiter ad <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> relatum esse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Doctor<pb type="edition" next="485"/> <persName ref="p8466">Wolfgangus</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Gemeint ist <persName ref="p8466">Wolfgang Wissenburg</persName>, Pfarrer zu St. Peter in <placeName ref="l28">Basel</placeName> und seit 1540 Dr. theol. Er war mit <persName ref="p8173">Sixt Birck</persName> bekannt, zumal dieser als Student in <placeName ref="l28">Basel</placeName> seinen Mathematikunterricht besucht hatte; s. <persName ref="p8173">Bircks</persName> Autobiograhie in seiner Laktanzausgabe ("L. Coelii Lactantii Firmiani opera"), postum erschienen in <placeName ref="l28">Basel</placeName> 1563 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+L+42">VD16 L42</bibl>), f. B4v.</note> <persName ref="p8173">Xysto</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p8173">Sixt Birck</persName>.</note> scribit eum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Hier ist der <persName ref="p18538">Kaiser</persName> gemeint.</note> cupere inire foedus cum <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Metuo ne lateat anguis in herba.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zu dieser Redensart s. <ref target="file12928">Nr. 2879</ref>, <ptr target="qvfn17145-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la">Multa enim hic communiter sparguntur de apparatu aliquo bellico contra <placeName ref="l862">Helvetios</placeName>;<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Vgl. <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>, <ptr target="qvfn17219-10" type="qv"/>; <ref target="file13006">Nr. 2957</ref>,[2]; <ref target="file13020">Nr. 2971</ref>,<ptr target="qvzl17237-4" type="qv"/>; <ref target="file13032">Nr. 2983</ref>,[3]; <ref target="file13050">Nr. 3001</ref>,<ptr target="qvzl17268-1" type="qv"/>; <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>,<ptr target="qvzl17272-4" type="qv"/>; <ref target="file13061">Nr. 3012</ref>,[5]; <ref target="file13064">Nr. 3015</ref>,[2]f.<ptr target="zfnfn17285-1" type="zfn"/></note> bombardas eum plurimas in vicina admovere <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> loca.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Utinam non fidant ei <placeName ref="l862">Helvetii</placeName>, sed fidant soli deo!</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Nam profecto eorum sicut omnium invident libertati omnes caesareani.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Hoc facit, ut et ego minus hic manere velim,<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Laut seinem letzten Brief hatte <persName ref="p8018">Haller</persName> noch vor, bis November in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> zu bleiben; s. <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>,<ptr target="qvzl17272-8" type="qv"/>.</note> cum cogor devorare tam acerbas insultationes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l257">Constantienses</placeName>, ut audio, quaerunt pacem aequis tamen conditionibus,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Diese Nachricht stimmt. Der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat war an einem ehrenhaften Frieden mit dem <persName ref="p18538">Kaiser</persName> interessiert. Er bemühte sich seit Mitte Juni 1547, durch Mittelsmänner am Kaiserhof zu sondieren, zu welchen Bedingungen eine Aussöhnung möglich wäre. Die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Heimlichen aber wollten die Entscheidung über eine Unterwerfung solange aufschieben, bis ein solcher Frieden die Reichsfreiheit und die Religion der Stadt gewährleisten würde. Diese Taktik wurde allerdings dem Großen Rat und der Bevölkerung vorenthalten; s. <bibl>Konstanz</bibl> 136f.<ptr target="zfnfn17285-2" type="zfn"/></note> quas nunquam impetrabunt ab illo insolenti supercilio.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Gemeint ist der <persName ref="p18538">Kaiser</persName>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Haec nolui te latere, cum haberem nuncium opportunum.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Wohl der unbekannte offizielle <placeName ref="l803">Zürcher</placeName> oder <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Ratsbote, dem ebenfalls der am 20. September verfasste Brief an den <placeName ref="l803">Zürcher</placeName> Rat (Zürich StA, A 202.1, Nr. 29) betreffend unangemessene Geldansprüche des <placeName ref="l803">Zürchers</placeName> <persName ref="p6194">Jakob Reinhart</persName> anvertraut wurde. Letzterer hatte während des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Krieges als Hauptmann gedient; s. <bibl>HBBW XVII</bibl> und XVIII Reg.</note></s>
					<s n="44" xml:lang="la">Nam scio tibi non ingratum esse, si scribam multa.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Mihi vero etiam volupe est multis tecum confabulari, quod, ut spero, brevi fiet coram.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Velim te, si posses, per commodum rescribere nuncium.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Ante 6. enim octobris hinc non solvam.<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="bio" n="38">Dies ist der letzte aus <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> geschriebene Brief <persName ref="p8018">Hallers</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName>. Am 3. Oktober verfasste der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Rat ein Schreiben an den <placeName ref="l803">Zürcher</placeName> Rat (Zürich StA, A 202, Nr. 30), in dem <persName ref="p8018">Haller</persName> mit Dank und Lob verabschiedet wurde (das in <bibl>Scheurer, Haller</bibl> 498f veröffentlichte angebliche Zeugnis des <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Rates zugunsten von <persName ref="p8018">Haller</persName> ist von <persName ref="p18330">Samuel Scheurer</persName> aus dem oben genannten Brief vom 3. Oktober ausgearbeitet bzw. erdichtet worden). Am 6. befand er sich im 63 km südlich von <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> gelegenen <placeName ref="l245">Kaufbeuren</placeName>; s. <ref target="file13083">Nr. 3034</ref>. Am 11. reiste er durch <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, s. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-3" type="qv"/>. Er und seine Familie werden also am 12. oder 13. Oktober in <placeName ref="l803">Zürich</placeName> eingetroffen sein. Und ehe dies der Fall war, wurde er auf <persName ref="p1804">Jodocus Kilchmeyers</persName> Betreiben schon am 9. Oktober zum Pfarrer in <placeName ref="l41">Bern</placeName> gewählt; s. <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>,<ptr target="qvzl17305-1" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17285-4" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum familia et fratribus omnibus.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te <persName ref="p8173">Xystus</persName> et <persName ref="p5341">Lepusculus</persName> noster.</s>
					<s n="50" xml:lang="la"><placeName ref="l18">A[ugustae] V[indelicorum]</placeName>, 20. septembris 1547.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Tui studiosissimus <persName ref="p8018">J. H.</persName><pb type="edition" next="486"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse darunter:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Bullingero</persName>, suo tanquam patri venerando.</s>
					<s n="53" xml:lang="de"><placeName ref="l803">Zürich</placeName> an M. <persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>