<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13077" type="Brief" source="HBBW" n="3028">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sixt Birck / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 3. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,214</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8173">Birck</persName> erhielt von fast jedem Kirchen- und Schulvorsteher in <placeName>Zürich</placeName> ein Empfehlungsschreiben für
								Johannes Haller, der ein so wertvoller Mensch ist! Hoffentlich hat <persName ref="p8173">Birck</persName> die Erwartungen der Zürcher nicht
								enttäuscht, denn er hat Haller nicht so ehrenhaft behandelt, wie er es hätte tun sollen, zum einen, weil er
								nicht fähig ist, mit Menschen ihrer Würde entsprechend umzugehen, zum anderen, weil bei einer echten
								Freundschaft Ehrenbezeugungen nicht angebracht sind. Feststeht, dass ihm Haller als einer der ehrwürdigsten
								Menschen zum Freund geworden ist.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] <persName ref="p8173">Birck</persName> obliegt die Pflicht, Haller wiederum den Zürchern zu empfehlen, und auf dessen Wunsch hin dessen
								Lebenswandel in <placeName>Augsburg</placeName> nicht nur in seiner Eigenschaft als Aufseher, sondern auch als einer, der Haller
								durch und durch kennt, zu bewerten. Aber leider kann <persName ref="p8173">Birck</persName> aufgrund der vielen Arbeit in der Schule und
								Hallers unvermittelter Abreise nicht viel Zeit dafür aufbringen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Hallers Ehrlichkeit und sein tadelloser Lebenswandel (um von seinen anderen ihm von Gott verliehenen
								Tugenden ganz zu schweigen) machen jegliche Empfehlung überflüssig. Und wären die Zürcher nicht davon
								überzeugt gewesen, hätten sie ihn ja niemals nach <placeName>Augsburg</placeName> entsandt! Die angesehensten Männer sind über
								dessen Weggang zutiefst betrübt. Dadurch erleidet auch die <placeName>Augsburger</placeName> Kirche ausgerechnet in diesen Zeiten
								des Zerfalls einen großen Verlust. Viele Menschen sind darüber erschüttert, während die Feinde Christi
								frohlocken und der Teufel vor Freude tanzt.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName ref="p8173">Birck</persName> hofft, dass die Zürcher dieses Zeugnis ernst nehmen und es nicht wegen der zwischen ihm und
								Haller entstandenen Freundschaft geringschätzen. Hallers guter Ruf wird nämlich auch von der Obrigkeit und
								deren Schreiben wie auch von allen hervorragenden Männern hervorgehoben.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName ref="p8173">Birck</persName> zählt auf Haller, damit er ihm notfalls einen Zufluchtsort in <placeName>Zürich</placeName> vorbereitet.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Grüße. Haller zuliebe mögen die Zürcher <persName ref="p8173">Birck</persName> gewogen bleiben!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3028, S.513</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13077">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p351" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Birck</surname>
						<forename cert="high">Sixt</forename>
						<persName type="main" ref="person8173>Birck, Sixt</persName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Sixtus_Birck"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118859730"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1547-10-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="g69" type="pl" role="Schulvorsteher" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13078"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13076"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11138"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11138"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12664"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2029"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11892"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12664"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2029"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11892"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="13077/Autograph/00__E_II_346__fol__214_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="13077/Autograph/01__E_II_346__fol__214_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Singuli fere, viri optimi, commendastis mihi Hallerum nostrum multis talentorum myriadibus preciosiorem.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Johannes Haller hatte bei seinem Weggang aus <placeName>Zürich</placeName> nach <placeName>Augsburg</placeName> (s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XV 334, Anm. 10) viele Empfehlungsschreiben mitbekommen, wie aus <bibl>HBBW</bibl> XV 643,29f, hervorgeht. Entsprechende Empfehlungsbriefe aus <placeName>Zürich</placeName> an <persName>Birck</persName> sind jedoch nicht bekannt. Überdies sind Bullingers Briefe an <persName>Birck</persName> nicht erhalten (dass es sie jedoch gab, geht z.B. aus <bibl>HBBW</bibl> XVII 7,9f, hervor).</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam vestrae de me expectationi a me vobis satisfactum sit!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fateor equidem, ipse, ut par erat, a me satis honorifice tractatus non est, vel quia non intelligo homines pro dignitate tractare vel quia familiaritas honorificentias, amicitiae verae inimicas, excludere solet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Certe animo ita sum ipsum complexus, ut dignissimum quemque.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Officium requirebat, ut vicissim ipsum singulis commendarem vel, ut ipse petit, vitae suae apud nos actae testimonium praeberem, ut qui fuerim actionum ipsius non inspector modo, sed propter familiaritatem, quae inter nos intercesserat, introspector, ut ita dicam, fuerim.<ptr target="fna" type="footnote" n="a"/></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quia opinione [c]itius <pb type="edition" next="514"/> abitum suum indicarat, universis vobis, ita ut strepitus scolasticus permittit, scribo.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dieses und das nächste</hi> non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Clarior quidem est ipsius innocentia et vitae sanctimonia (taceo caeteras virtutes divinitus in eum largissime effusas), quam ut meo testimonio apud vos habeat opus, cuius integritas, nisi vobis spectata satis fuisset, nunquam eum ad nos missuri fuissetis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Discedit non<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses</hi> non <hi>und das darauffolgende</hi> est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sine magno optimorum virorum moerore, non sine magna ecclesię nostrae in his ruinis iactura, non sine plurimorum offensione, non sine inimicorum Christi gaudio, non sine sathanae tripudio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spero meum testimonium nonnihil apud vos ponderis habere, non<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Dieses</hi> non <hi>und das darauffolgende</hi> est <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> quia amo ipsum (nam hic suspicioni locus relinqueretur), sed quia est cum publico testimonio coniunctum; „publico“, dico, non magis, quod ad vos scribitur<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Anspielung auf das ehrenvolle Zeugnis, das der <placeName>Augsburger</placeName> Rat Haller am gleichen Tag wie vorliegender Brief ausgestellt hat; s. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-4" type="qv"/>.</note> quam quod in optimorum pectoribus residet, qui nihil minus quam ipsius abitum sperarunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praemitto eum ad vos, ut mihi quoque, si casus ita ferat, apud vos aliquem exilii locum praeparet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Valete, viri optimi, et <persName ref="p8173">Xysto</persName> propter Hallerum favere pergite.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Valete, inquam, in domino.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tertio octobris 1547.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vestrarum dignitatum deditissimus X. Betul.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris dominis Heinricho Bullingero caeterisque ecclesiae <placeName>Tigurinae</placeName> antistitibus atque ibidem scholae proceribus, dominis atque amicis suis sibi summe colendis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>