<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13071" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pierre Viret, Guillaume Farel / Genf an Heinrich Bullinger, 28. September 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,233</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Nachschrift von Guillaume Farel</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p3429" cert="high">Viret</persName> wurde vom Genfer Ratsherrn <persName ref="p20156" cert="high">[Claude] Roset</persName> um eine Empfehlung für dessen Sohn [Michel] gebeten,
								der zur Ausbildung nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> kommt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe schon <ref target="file13064">Nr. 3015</ref>,[4].</note> und beim Seckelmeister [<persName ref="p7019" cert="high">Jakob Werdmüller</persName>] wohnt. <persName ref="p3429" cert="high">Viret</persName> kann
								diese Bitte nicht abschlagen, weil er schon seit Langem mit <persName ref="p2740" cert="high">Roset</persName> befreundet ist und weil ihm die Kirche,
								seine Heimat<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist die heutige Westschweiz.</note>, die Studien und die Frömmigkeit am Herzen liegen. Diese kann er fördern, indem er
								sich für Knaben einsetzt, die aufgrund ihrer Ausbildung eines Tages der Kirche und dem Vaterland behilflich
								sein werden. Der junge [Michel] lässt das Beste erhoffen. Es wäre wünschenswert, dass junge Leute wie er
								Fortschritte<pb type="edition" next="500"/> machen und die in sie gesetzten Erwartungen nicht enttäuschen,
								zumal die Gefahr besteht, dass <persName ref="p3429" cert="high">Virets</persName> Heimat wieder in die alte Barbarei, von der sie sich gerade erst
								befreit hat, gestürzt wird.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu <ref target="file12974">Nr. 2925</ref>, <ptr target="qvfn17190-1" type="qv"/>; <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>,<ptr target="qvzl17218-2" type="qv"/>; <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>,<ptr target="qvzl17236-21" type="qv"/>; <ref target="file13042">Nr. 2993</ref>, <ptr target="qvfn17259-1" type="qv"/>.</note> Denn in dieser Gegend werden die sprachlichen Disziplinen sehr
								verachtet.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die Kirchen und Schulen seiner Heimat haben weder Pfarrer noch Lehrer und würden zugrunde gehen, wenn
								Gott ihnen nicht aus dem Ausland, besonders aus Frankreich, gelehrte, gottesfürchtige Männer für den
								Kirchen- und Schuldienst zuführen würde. Dass jeden Tag so viele Gelehrte dahin strömen, liegt an den
								Verfolgungen, von denen ganz Frankreich schon seit Beginn der Verbreitung der evangelischen Lehre
								heimgesucht wird (hoffentlich kommen bessere Zeiten und andere Verhältnisse!). Sofern und solange es möglich
								ist, sollte man also von der Gelegenheit, die Studien zu fördern, Gebrauch machen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Man muss für die Wissenschaften, den Unterricht und die Erziehung der jungen Leute sorgen, denn
								Letztere sind die Hoffnungsträger und werden einst das Steuer der Kirche übernehmen, wenn die jetzige
								Generation vom Herrn heimgerufen wird. Dank sei Gott, dass der angesehene <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat die Studien nicht
								geringschätzt, sondern sich darum kümmert! Demnach erhofft sich <persName ref="p3429" cert="high">Viret</persName> viel Gutes für die Schule in <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName>,
								die bereits mit ausgezeichneten Gelehrten versehen ist, zu denen täglich noch weitere dazu kommen.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur Lausanner Schule, die seit 1537 bestand und an der Viret als Professor wirkte, s. Karine <hi>Crousaz,</hi> L'Académie de Lausanne entre humanisme et Réforme (ca. 1537-1560), Leiden/Boston 2012. Nicht lange vor der Abfassung dieses Briefes, am 25. August 1547, hatte der Berner Rat die erste Ordnung dieser Schule bestätigt; s. ebd., S. 61. Zu den dort tätigen Professoren s. ebd., S. 233f.</note>
								Was unter so guten Vorzeichen begonnen hat, möge mit Gottes Hilfe noch weiter gedeihen! <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> soll dazu
								beitragen, indem er durch seinen Einfluss und sein Ansehen den Bernern die Schule von <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> ans Herz
								legt. Würden doch die Anstrengungen aller guten Männer dazu führen, endlich einmal die für die Kirche und
								die Studien so schädlichen Abendmahlsstreitigkeiten beizulegen, und zwar nicht nur in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, sondern auch in
								der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Landschaft und in dem von ihnen besetzten Gebiet<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die Waadt war 1536 an Bern gefallen.</note>! <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> und seine Gleichgesinnten
								sollen nach Kräften zur Eintracht beitragen, damit die ganze Kirche nicht noch zugrunde geht. Dies ist
								<persName ref="p3429" cert="high">Virets</persName> Bitte.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Eine Bitte, die in Zusammenhang mit <ref target="file13064">Nr. 3015</ref>,[1], zu verstehen ist.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> möge den jungen [Michel] den Lehrern, die für seine Erziehung und Ausbildung verantwortlich
								sind, ganz besonders ans Herz legen, damit <persName ref="p20156" cert="high">Claude Roset</persName> (auf dessen Wunsch vorliegender Brief verfasst ist)
								feststellen kann, wie wirkungsvoll <persName ref="p3429" cert="high">Virets</persName> Empfehlung bei <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> ist!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Alle lassen grüßen. Auch die Kollegen und vor allem <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> und <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName> seien gegrüßt.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] [Eigenhändige Nachschrift <persName ref="p6235" cert="high">Farels</persName>:] <persName ref="p6235" cert="high">Farel</persName> wünscht <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> und seinen Kollegen alles Gute. Mögen die
								ihnen anvertrauten Kirchen gute Fortschritte im Herrn machen!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<author>Viret, Pierre</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>C.O. XII, S. 591–593, Nr. 947</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Pierre Viret d’après lui-même, hg. v. Charles Schnetzler, Henri Vuilleumier und Alfred Schrœder, Lausanne 1911, S. 76–79, Nr. 15</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13071">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3429" cert="high"/>
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1547-09-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13072"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13070"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3166"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11179"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3166"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11179"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11103"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3166"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11179"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13081"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13069"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3166"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11179"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13081"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13069"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13071%2FAutograph%2F00%20E_II_368__fol__233_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13071/Autograph/00 E_II_368__fol__233_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13071%2FAutograph%2F01%20E_II_368__fol__233_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13071/Autograph/01 E_II_368__fol__233_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rogavit me <persName ref="p2740" cert="high">Rosetus</persName>, senator <placeName ref="l167" cert="high">Genevensis</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p20156" cert="high">Claude Roset</persName>.</note>, ut suum filium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p2740" cert="high">Michel Roset</persName>.</note>, quem istic apud vestrum quęstorem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p7019" cert="high">Jakob Werdmüller</persName>.</note> habet ad capiendum ingenii cultum, tibi commendarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod homini nobis amicissimo denegare non potui multas ob causas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam pręter veteris amicitię iura, qua illi mea officia sunt obstricta, accedunt meus in ecclesiam et patriam amor, studia et pietas quarum saluti me non dubito consulere, quando curam suscipio aliquam eorum, qui suis aliquando studiis utramque plurimum iuvare poterunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Itaque cum puer iste, cuius gratia nunc ad te scribo, optimę spei mihi esse videatur, vehementer cupio, ut ipse ac ipsius similes eos in studiis faciant progressus, ut nostram non fallant expectationem, atque eo magis, quo iustior nos metus angit, ne in posterum eo relabatur hęc mea patria barbariei, unde vixdum emersit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam magnus est ubique literarum contemptus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod nisi dominus nobis aliunde ab exteris gentibus, maxime vero Gallis, viros doctos et pios huc extruderet, qui ecclesiis et scholis pręficerentur, ecclesię pastoribus et moderatoribus studia pęne omnia destituerentur et perirent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Porro quod quotidie huc tantus fit honestissimorum et doctissimorum virorum concursus, debemus persecutionibus, quibus tota Gallia iam inde ab initio publicatę evangelicę doctrinę concussa est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed speranda sunt meliora tempora, quę alias habeant rerum vicissitudines.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quando ergo et quamdiu licet, danda est nobis opera, ne hac tanta studiorum opportunitate abutamur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cum autem tota spes nostra in iis resideat, quibus ecclesię gubernacula sumus relicturi, cum hinc nos dominus evocabit, id nobis obnixe est curandum et enitendum, ut studiis et iuventutis institutioni et educationi optime prospiciatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qua in re merito sunt nobis domino agendę gratię, quod talem dederit inclyto Bernensi senatui animum, ut non contemnat literarum studia, sed id imprimis curet, ut eorum iusta habeatur ratio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut non parum fructus sperem ex Lausannensi schola, quę nunc ornata est multis honestissimis et doctissimis viris, ad quos quotide maior numerus accedit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut, quod felicibus auspiciis coeptum est, felicioribus pergat et absolvatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Qua in re tuam opem imploramus: hoc est, ut<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> eam commendes Bernatibus quibus poteris modis, qua vales apud eos autoritate et gratia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam id effici posset bonorum omnium studiis, ut dirimi tandem aliquando possent exitialia illa non solum ecclesię Bernensi, sed toti eorum agro et huic provincię de eucharistię negocio dissidia, qua peste nihil hodie sentimus ecclesię et studiis nocentius.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Proinde te et tui similes obsecro et obtestor, ut quicquid ad concordiam conferre poteritis, id sedulo pręstetis, ne tandem nobis tota pereat ecclesia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, doctissime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, quę nunc ad te scribenda habui.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ad puerum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p2740" cert="high">Michel Roset</persName>.</note> attinet, cuius occasione has ad te scripsi, hoc solum abs te posco, ut eum ludimagistris, quorum disciplinę traditus est, commendes, efficiasque, ut bonus vir<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p20156" cert="high">Claude Roset</persName>.</note>, cuius rogatu ad te hac de re scribo, intelligat nostram commendationem aliquid apud te ponderis habuisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">Salutem precor plurimam venerandis collegis et symmystis tuis, pręcipue d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, d. <persName ref="p8171" type="citizen_name" cert="high">Theodoro</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>.</note> et d. <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Galthero</persName> et d[octori] <persName type="citizen_name" ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName>, 28. sept[embris] 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p3429" cert="high">Petrus Viretus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<note>[Eigenhändige Nachschrift Farels:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Idem quoque abs te peto discupiens tibi et cęteris quam optime esse et ecclesias vobis commissas in domino feliciter pergere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6235" cert="high">Farellus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henricho <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName> ecclesię pastori vigilantissimo, fratri et symmystę mihi plurimum observando.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>