<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13070" type="Brief" source="HBBW-20" n="3021">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, 26. September 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b23" n="3021" type="transcription"/>
				<bibl ref="b23" n="3021" type="regest"/>
				<bibl ref="b23" n="3021" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,250–252</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName cert="high" ref="p8055">Blarers</persName> Vetter <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName> erhielt von einem gut informierten Mann [...] einen Brief mit dem Rat, die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> sollten sich mit Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> aussöhnen und sich diesbezüglich an <persName ref="p7706" cert="high">Nicolas de Perrenot, Herrn von Granvelle</persName>, wenden. Dieser würde sich dafür lediglich im Namen der gutnachbarlichen Beziehungen einsetzen, ohne irgendeine Belohnung zu erwarten! Wie merkwürdig! Denn wie passt dies zu der Nachricht, die <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mitgeteilt wurde? Das menschliche Herz ist wahrlich verdorben und voller Arglist!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Im Brief an <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> steht auch, dass der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> und König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> sich einig wären, dass der <persName cert="high" ref="p8112">Franzose</persName> dies aber verschweige, da er viel vorsichtiger als sein Vater <persName ref="p20225" cert="high">Franz I.</persName> sei.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Zudem sei ein fünfjähriger Friedensvertrag zwischen Sultan <persName ref="p18593" cert="high">Suleiman</persName> und dem <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> geschlossen worden. Man kann sich denken, wozu!</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Das Konzil von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> soll fortgesetzt und umgehend neu ausgeschrieben werden. Auf Einberufung des Kaisers sollen alle Obrigkeiten zur Teilnahme verpflichtet und alle dort gefassten Beschlüsse ohne Einspruch angenommen und eingehalten werden. Ein etwaiger Widerstand soll sofort Strafmaßnahmen zur Folge haben, zumal kein Stand mehr so mächtig ist, um sich im Alleingang dagegen behaupten zu können. Bald wird wohl den Obrigkeiten die öffentliche Verkündigung des Evangeliums untersagt, und wer dagegen opponiert, wird mit seiner Hinrichtung oder Vertreibung rechnen müssen. Viele werden sich vom Evangelium abwenden, weil sie unbeständig sind. Andere glauben wiederum, dass Papst <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> das Konzil verhindern und es bei den in <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> und <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName> gefassten Beschlüssen belassen werde.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Der armselige <placeName ref="l452" cert="high">Schlettstädter</placeName> Mönch <persName ref="p5254" cert="high">Johannes Hoffmeister</persName> befand sich auf dem Weg nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, um dort gegen das Evangelium zu intrigieren. In <placeName ref="l2178" cert="high">Günzburg</placeName> aber erkrankte er an der Pest, und als er im Sterben lag, bekannte er in Anwesenheit eines pfalzgräflichen Sekretärs namens <persName ref="p18094" cert="high">Joachim Sailus</persName> [richtig: <persName ref="p18094" cert="high">Rutland</persName>], als Gelehrter der Heiligen Schrift, der die Wahrheit wohl erkannt hatte, Letztere absichtlich bekämpft zu haben. Deshalb könne er keine Barmherzigkeit von Gott erwarten und sei ewig verdammt. <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> teilte dies mit. Er meinte u.a., dass er nicht mehr mit „Fröhlich“ unterschreiben dürfe, auch wenn er immer noch die gleichen Überzeugungen vertritt. Alle Berichterstatter aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> schreiben von Angst und Not!</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Der [gefangene] Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> bleibt dem Evangelium treu. Er wird nicht schlecht behandelt und ist bei <persName ref="p18196" cert="high">Leonhard Stöcklin</persName> einquartiert, welcher mit <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> befreundet ist. <persName ref="p18196" cert="high">Stöcklin</persName> schrieb, dass der Kurfürst noch einen Hof mit etwa 40 Dienern, seine Kanzlei [u.a. <persName ref="p18415" cert="high">Erasmus von Minckwitz</persName>] und einige Hofprediger [u.a. <persName ref="p5252" cert="high">Christoph Hoffmann</persName>] bei sich habe. Begibt er sich aus dem Haus, soll er von 50 mit Gewehren bewaffneten <placeName ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> umgeben sein, die so seine Gefangenschaft zur Schau stellen. Vielleicht wird er schon während des Reichstages freigelassen. Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName> liegt noch in <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> [gefangen]. Niemand weiß Genaueres über sein Befinden, außer dass er nicht gut behandelt wird. Über ihn gibt es viele Gerüchte.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] <persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName> wurde von dem neu ernannten Kurfürsten <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> wieder an die Universität <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> berufen. Diese bleibt erhalten. Einige behaupten aber, er habe seinem Glauben abgeschworen: Eine pure Lüge!</p>
							<p xml:id="regest8">[8] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird inzwischen erfahren haben, was mit <persName ref="p4758" cert="high">Pièr Luigi Farnese</persName>, dem Sohn des Papstes, in <placeName ref="l1161" cert="high">Piacenza</placeName> passiert ist. Man sagt, dass der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> den derzeitigen Papst vertreiben und einen anderen nach seinem Belieben einsetzen werde. Allerdings könnte solch ein Papst noch schlimmer als der jetzige sein.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Ein aus <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> kommender Mann [...] berichtet gerade, dass der Landgraf guten Mutes sei.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] In der vergangenen Woche sandte der <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Bürgermeister, <persName ref="p1410" cert="high">Jakob Herbrot</persName>, einen Boten [...] an <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName>, dem er ein Beglaubigungsschreiben <pb type="edition" next="493"/> mitgab. Der Bote teilte mit, dass alles auf einen Angriff gegen <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> hindeute und der Kaiser vorhabe, <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> beispielhaft zu strafen. Deswegen sei den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName> geraten, schnellstmöglich eine Aussöhnung mit <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> und dem Kaiser anzustreben. Dieser habe einige tausend Pferde aus den <placeName ref="l20" cert="high">Niederlanden</placeName> kommen lassen und wolle sein Kriegsvolk auch über den Winter behalten. Aufgrund seines Friedens mit den <placeName ref="l2510" cert="high">Türken</placeName> und mit <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> muss er sich vor keinen Unruhen im Reich fürchten, so dass er frei gegen die Stadt <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> und ihre Nachbarn, die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>, vorgehen kann. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> letztens (wie auch schon früher) in einem Brief [nicht erhalten] über die Verhandlungen der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Obrigkeit informiert. Man bleibt aber über die Gesinnung und die Pläne des <persName ref="p18538" cert="high">Kaisers</persName> völlig im Unklaren.</p>
							<p xml:id="regest11">[11] Der Ausschuss der Reichsstädte auf dem <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstag hat das Konzil von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> abgelehnt und, wie schon früher, vom Kaiser die Abhaltung eines freien, christlichen Konzils in <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> verlangt. Es ist fraglich, ob dies den Städten zugestanden wird.</p>
							<p xml:id="regest12">[12] Wann hat denn <persName ref="p6552" cert="high">Hans Schöner</persName> <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> verlassen und wohin hat er sich begeben?</p>
							<p xml:id="regest13">[13] Man bitte den unendlich barmherzigen Gott, dass er doch seine standhafte, unbezwingbare und auf festen Felsen gegründete Kirche der Welt offenbaren möge! Derweil sollte man in den Predigten zur wahrhaften und raschen Buße aufrufen, damit <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> der Verwüstung entkomme! Möge die Kirche sich verbessern und die Obrigkeit eine strengere Zensur ausüben! Der Herr erbarme sich der Seinen!</p>
							<p xml:id="regest14">[14] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sei dafür gedankt, sich so gewissenhaft bei <persName ref="p3988" cert="high">Johannes Wolf</persName> für die jungen <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> eingesetzt zu haben. Schon bald wird der junge [<persName ref="p18162" cert="high">Josua Boschar</persName>] mit seinem jüngeren Bruder [<persName ref="p18158" cert="high">Joseph</persName>] nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> kommen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> darf <persName cert="high" ref="p3988">Wolf</persName> versichern, dass die beiden Jungen gelehrig und keine Störenfriede sind und dass sie kein schlechtes Beispiel für die anderen Kostgänger abgeben werden. <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> verbürgt sich dafür. Sein Verwandter, <persName ref="p17966" cert="high">Gregor von Ulm</persName>, wird nämlich vorerst die [ihm anvertrauten <persName ref="p20324" cert="high">Walter</persName> und <persName ref="p8290" cert="high">Heinrich</persName> oder <persName cert="high" ref="p20325">Achior von Ulm</persName>] nicht nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> senden. Deshalb kommt es wohl gelegen, wenn <persName cert="high" ref="p3988">Wolf</persName> nun die Brüder [<persName ref="p18158" cert="high">Boschar</persName>] aufnimmt. <persName cert="high" ref="p3988">Wolf</persName> sei gegrüßt!</p>
							<p xml:id="regest15">[15] Ist Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg</persName> noch in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>?</p>
							<p xml:id="regest16">[16] Gruß.</p>
							<p xml:id="regest17">[17] [P.S.:] So viel für diesmal, denn <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> erfuhr erst spät, dass die Briefübermittlerin [<persName cert="high" ref="p20651">Barbara Winzürn</persName>?] nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> reist. Zudem hat er derzeit sehr viel zu tun.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 656–658, Nr. 1479</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 656–658, Nr. 1479</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3021, S. 493</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13070">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1547-09-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="207">Latein</language>
				<language ident="de" usage="793">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13070!Autograph!00%20E_II_357__S__250_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13070/Autograph/00 E_II_357__S__250_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13070!Autograph!01%20E_II_357__S__251_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13070/Autograph/01 E_II_357__S__251_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13070!Autograph!02%20E_II_357__fol__252_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">13070/Autograph/02 E_II_357__fol__252_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13070!Autograph!03%20E_II_357__fol__252_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">13070/Autograph/03 E_II_357__fol__252_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Es hat ain guͦter lieber mann<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt.</note>, und der allerlay sachen vyl wissends haben mag, her geschriben meinem l[ieben] v[etter] <persName ref="p4082">Z[wick]</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName>.</note>, es werde ratsam sein aller ding<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">aller ding: durchaus; s. <bibl>SI</bibl> XIII 497.</note>, das meine herren um versuͤnung bey kai[serlicher] m[ajesta]t<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> anhaltind by dem herrn <persName ref="p7706">Granvela</persName>.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p7706">Nicolas de Perrenot, Herr von Granvelle</persName>. Er befand sich damals beim Kaiser auf dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstag; s. <ref target="file12999">Nr. 2950</ref>,<ptr target="qvzl17215-7" type="qv"/>; <ref target="file13002">Nr. 2953</ref>,<ptr target="qvzl17219-4" type="qv"/>; <ref target="file13032">Nr. 2983</ref>,[1]. Die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> hatten sich kurz zuvor, am 24. September, brieflich an ihn gewendet; s. <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>, <ptr target="qvfn17321-1" type="qv"/>. - Zu der von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> betriebenen Politik s. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-2" type="qv"/>. Erst am 14. April 1548 sollte die Stadt offiziell eine Gesandtschaft nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> zum Kaiser abordnen; s. dazu Diethelm <hi>Heuschen,</hi> Reformation, Schmalkaldischer Bund und Österreich in ihrer Bedeutung für die Finanzen der Stadt Konstanz 1499-1648, Tübingen und Basel 1969, S. 168 mit Anm. 806 (mit den Namen der Gesandten).</note></s>
					<s n="2" xml:lang="de">Der werde die sachen gern zum besten fuͤrderen und das umb kainerlay gaben oder verehrung willen, sonder allain <foreign xml:lang="la">ratione vicinorum.</foreign></s>
					<s n="3" xml:lang="de">Das sind seine wort!</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Welchs unß doch zum höchsten verwundert, wie sich dise ding, so euch zuͦgeschriben werdend,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Nämlich, dass der Kaiser im Sinn habe, <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> plötzlich zu überfallen; s. <ref target="file13063">Nr. 3014</ref>,<ptr target="qvzl17282-3" type="qv"/>.</note> und das ander, so yetz gemeldt, und vyl anders mehr zuͦsamen rymind.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">zuͦsamen rymind: zusammenpassen; s. <bibl>SI</bibl> VI 902 (s.v. rimen).</note></s>
					<s n="5" xml:lang="de">Es ist das menschenkind voller arger lisst; <foreign xml:lang="la">pravum est cor hominis et imperscrutabile</foreign>.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><cit type="bible"><ref>Jer 17, 9</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="494"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Diser schreibt ouch, das gewisslich und ongezweyffelt der <persName ref="p18538">kaiser</persName> und <persName ref="p8112">Frantzoß</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">König <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName></note> treffelich und im grund wol ains seyen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Der <persName ref="p8112">Frantzoß</persName> aber halte seine <ptr target="fna" type="footnote" n="a"/>sachen gehaim und<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> gehaim und sachen.</note> gantz und gar still.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Seye gar behuͦtsam und handle vyl, gar vyl gwarsamlicher<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">vorsichtiger; s. <bibl>SI</bibl> XVI 827.</note>, dann<note xml:id="fn11" type="footnote" ana="lex" n="11">als.</note> sein <persName ref="p20225">vatter</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der am 31. März 1547 verstorbene König <persName ref="p20225">Franz I.</persName></note> gethon hab.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Des<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="lex" n="13">Dafür.</note> wisse er ain guͦten, satten grund, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Es soll ouch gewiss ain funffjeriger frid zwüschen dem <persName ref="p18593">Turcken</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I.</persName> - Zu diesem nur kurz währenden Friedensvertrag s. <ref target="file12998">Nr. 2949</ref>, <ptr target="qvfn17214-1" type="qv"/>. - Siehe ferner unten Z. <ptr target="qvzl17289-4" type="qv"/>.</note> und dem kaiser gemacht sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Wahin<note xml:id="fn15" type="footnote" ana="lex" n="15">Wozu.</note> solichs alles diene, ist leychtlich abzuͦnemmen.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">leychtlich abzuͦnemmen: einfach zu folgern.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Das <placeName ref="l1107">trientisch</placeName> concilium sol fuͤrsich<note xml:id="fn17" type="footnote" ana="lex" n="17">voran.</note> gehn und von newem ausgeschriben werden, und dasselbig unverzogelich.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Ein falsches Gerücht. - Nachdem das Konzil von <placeName ref="l1107">Trient</placeName> nach <placeName ref="l55">Bologna</placeName> verlegt worden war (s. dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>), wurden noch zwei weitere Sitzungen abgehalten, nämlich die 9. Sitzung, die am 21. April 1547 anfing, und die 10., die am 2. Juni begann. Letztere tagte bis zum 22. August. Eine weitere war für den 15. September vorgesehen, doch wurde sie am 6. September 1547 auf unbestimmte Zeit vertagt. Erst unter Papst <persName ref="p18531">Julius III.</persName> (1550-1555) sollte die 11. Sitzung am 1. Mai 1551 in <placeName ref="l1107">Trient</placeName> wieder aufgenommen werden; s. Charles-Joseph <hi>Hefele,</hi> Histoire des Conciles d'après des documents originaux, Bd. IX/1: Concile de Trente, bearb. v. Pierre Richard, Paris 1930, S. 390-397. 463; <bibl>Jedin, Trient</bibl> III 219ff.<ptr target="zfnfn17289-4" type="zfn"/></note></s>
					<s n="13" xml:lang="de">Will kai. mt. allen christlichen oberkaiten dahin verkunden<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">vorladen; s. <bibl>SI</bibl> III 359.</note> lassen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Was allda beschlossen wirt, soll on weyter wegerung<note xml:id="fn20" type="footnote" ana="lex" n="20">Einsprache.</note> von mengklichem<note xml:id="fn21" type="footnote" ana="lex" n="21">allen.</note> angenommen und gehalten werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Wer sich aber des widern welt<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">des widern welt: dem entgegenstellen wollte.</note>, da wird die execution allso bar<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">auf der Stelle; s. <bibl>SI</bibl> IV 1434.</note> vorhanden sein, dann<note xml:id="fn24" type="footnote" ana="lex" n="24">denn.</note> kain stand mehr so mechtig, der sich darwider setzen dörff, diewyl die andern all wider inn sein werdend.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">O wie gar bald wirt es gethon sein, das kain oberkait das evangelium mehr haben oder offenlich wirt dorffen predigen lassen, und sonder<note xml:id="fn25" type="footnote" ana="lex" n="25">insbesondere.</note> christen, die dabey blyben wellend, den hals darum geben oder doch verjagt und vertriben muͦssend werden!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" ana="salute">Es schickend<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">wenden; s. <bibl>SI</bibl> VIII 510.</note> sich all sachen zuͦ grosser verfolgung und gruͦsammem bluͦtvergiessen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Derhalb sich ouch ain grosser abfall zuͦtragen wirt<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 24, 4-14 par</ref></cit>.</note> by allen, die irer sach nitt ain rechten fuͦsß gesetzt und ain guͦten, steyffen, velsigen grund gelegt habend.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 7, 24-27 par</ref></cit>.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="de">Man hat aber darfuͤr<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Man hat darfuͤr: Man ist der Meinung; s. <bibl>SI</bibl> II 883.</note>, der <persName ref="p19981">papst</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p19981">Paul III.</persName></note> werde diß concilium <pb type="edition" next="495"/> hynderen<note xml:id="fn31" type="footnote" ana="lex" n="31">hintertreiben.</note>, dann er welle, es solle by dem beleyben, das yetz zuͦ <placeName ref="l1107">Trient</placeName> und darnach zuͦ <placeName ref="l55">Bonony</placeName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><placeName ref="l55">Bologna</placeName>.</note> beschlossen seye.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Der ellend mynck zuͦ <placeName ref="l452">Schlettstetten</placeName>, der <persName ref="p5254">Hoffmaister</persName><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Der Augustiner <persName ref="p5254">Johannes Hoffmeister</persName>, Angehöriger des Klosters in <placeName ref="l101">Colmar</placeName>, und nicht in <placeName ref="l452">Schlettstadt (Sélestat)</placeName>.</note> genant, ist auch uff <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> gezogen, allda sein sach ze practicieren<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">sein sach ze practicieren: zu intrigieren.</note> wider gottes wort.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Alls er aber gen <placeName ref="l2178">Gyntzburg</placeName><note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35"><placeName ref="l2178">Günzburg</placeName>. - Vgl. <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>,<ptr target="qvzl17272-2" type="qv"/>. Zu anderen verleumderischen Berichten über <persName ref="p5254">Johannes Hoffmeisters</persName> Tod s. <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>, <ptr target="qvfn17272-1" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>, <ptr target="qvfn17342-1" type="qv"/>.</note> komen, ist ine die pestilentz angstossen.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">ine [= ihn] die pestilentz angstossen: wurde er von der Pest befallen.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="de">Und alls er yetzund sterben söllen, hat er gesagt in beysein ains pfaltzgrefischen secretaris, <persName ref="p18094">Joachim Sailus</persName><note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi><persName ref="p8055">Blarer</persName> hatte offensichtlich beim Entziffern dieses Namens in seiner Quelle Schwierigkeiten, da er den ersten Buchstaben</hi> s <hi>zweimal durchstrich, ohne ihn zu ersetzen, so dass man auch</hi> Rülus <hi>oder</hi> Ailus <hi>lesen könnte.</hi><ptr target="zfnfn17289-9" type="zfn"/></note><note xml:id="fn37" type="footnote" ana="bio" n="37">Ein Sekretär namens Joachim Sailus oder Ailus (s oben <ptr target="qvfn17289-9" type="qv"/>) konnte nicht ermittelt werden. Infrage kommt aber <persName ref="p18094">Joachim Rutland</persName>, der von 1537 bis 1542 als Schreiber an der pfalz-neuburgischen Kanzlei belegt ist und ab 1542 ebenda Kammersekretär war; s. Michael <hi>Cramer-Fürtig,</hi> Landesherr und Landstände im Fürstentum Pfalz-Neuburg. Staatsbildung und Ständeorganisation in der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts, München 1995, S. 74. - <persName ref="p18094">Rutland</persName> ist vielleicht mit dem falschen Gerücht über <persName ref="p5254">Hoffmeisters</persName> Tod in Verbindung zu bringen.<ptr target="zfnfn17289-2" type="zfn"/></note> genant: „Ich bin ain glerter doctor der hailgen schrifft.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Hab die warhait wol verstanden, aber wissentlich widerfochten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Darum hab ich kain barmhertzigkait ze gewarten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Muͦß ewig verloren sein.“</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Diß hat mir der <persName ref="p8354">Lętus</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>. - Ein entsprechender Brief ist nicht erhalten.</note> under anderm geschriben mitt anzögung<note xml:id="fn39" type="footnote" ana="lex" n="39">Meldung.</note>, er dörffe nitt mehr <persName ref="p8354">Frölich</persName> schreiben, wiewol sein hertz und gemuͤt<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Gesinnung. - Angesichts des Kontextes ist hier nicht <persName ref="p8354">Frölichs</persName> Laune, sondern dessen Geisteshaltung gemeint.</note> stande und bleybe wie allweg.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">immer. - Die damaligen Umstände stimmten <persName ref="p8354">Frölich</persName> traurig.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="de">Es schreibt yederman angst und not von <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">Der <persName ref="p19065">churfurst</persName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>.</note> wuͤrt gantz wol gehalten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Ist hantlich an<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">hantlich an: eifrig bei; vgl. <bibl>SI</bibl> II 1405.</note> gottes wort und steyff.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">beständig; s. <bibl>SI</bibl> X 1426f.</note></s>
					<s n="30" xml:lang="de">Lygt by dem herr <persName ref="p18196">Lienhart Stöcklin</persName><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45"><persName ref="p18196">Leonhard (Lienhart) Stöcklin</persName> (gest. 1548) war Inhaber einer Handelsfirma und gehörte zu den reichen Bürgern <placeName ref="l18">Augsburgs</placeName>. Er unterhielt Faktoreien in <placeName ref="l66">Breslau</placeName>, <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> und <placeName ref="l522">Venedig</placeName>, die auf den Handel mit Luxuswaren spezialisiert waren. Ab 1541 wohnte <persName ref="p18196">Stöcklin</persName> in einem stattlichen Haus an der Schongauer Gasse, das sich neben dem Welserhaus in der heutigen Maximilianstraße befand; s. Mark <hi>Häberlein</hi>, Leonhard Stöcklin und der Augsburger Warenhandel um 1550, in: Scripta mercaturae 26, 1992, S. 1-22; Richard <hi>Klier</hi>, Zur Geschichte der Handelsbeziehungen zwischen Nürnberg und Posen im 15. und 16. Jahrhundert, in: Zeitschrift für bayerische Landesgeschichte 37, 1974, S. 194; <bibl>Augsburger Eliten</bibl> 818-822, Nr. 1275.<ptr target="zfnfn17289-3" type="zfn"/></note> zu herberg, der mir gar ain <pb type="edition" next="496"/> gunstiger, lieber herr und freund<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p8055">Blarer</persName> könnte <persName ref="p18196">Stöcklin</persName> kennengelernt haben, als er von Ende Juni bis Anfang Dezember 1539 in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> gewirkt hatte; s. <bibl>Pressel, Blarer</bibl> 445; <bibl>HBBW IX</bibl> 174, Anm. 1.</note> ist.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Schreibt, das er noch furstlich hoff hallt und byß in 40 personen der seinen lieben diener bey im habe, sampt seiner kantzley.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die Haftbedingungen des Kurfürsten waren damals noch milde. Bei ihm befanden sich sein Kanzler <persName ref="p18415">Erasmus von Minckwitz</persName>, sein Hofprediger <persName ref="p5252">Christoph Hoffmann</persName> und eine stattliche Anzahl von Dienern; s. <bibl>Roth, <placeName ref="l18">Augsburg</placeName></bibl> IV 78f.<ptr target="zfnfn17289-5" type="zfn"/></note></s>
					<s n="32" xml:lang="de">Wann er aber ausgang, so gangind allweg bys in 50 <placeName ref="l875">Spanyer</placeName> mitt handtroren<note xml:id="fn48" type="footnote" ana="lex" n="48">Gewehren.</note> vor und nach, sein fengknusß anzezögen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">sein fengknusß anzezögen: um seine Gefangenschaft zur Schau zu stellen; s. <bibl>SI</bibl> XVII 379.</note>, wiewol man achtet, er werde siner fencknusß diß reychstags ledig.<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">befreit. - Schon ab 1547 gab es etliche Versuche, eine Freilassung des Kurfürsten zu erwirken. Er und seine Söhne korrespondierten deswegen mit verschiedenen Fürsten; s. <bibl>Mentz</bibl> III 312f.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="de">Er hat noch seine prediger.<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Siehe oben <ptr target="qvfn17289-5" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="de">Die predigend im an der herberg, etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Der <persName ref="p3590">landtgrauff</persName><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>.</note> ist<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note> noch zuͦ <placeName ref="l119">Tonawerd</placeName>.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53"><placeName ref="l119">Donauwörth</placeName>.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="de">Hört nieman kain rechten grund<note xml:id="fn54" type="footnote" ana="lex" n="54">begründete Mitteilung.</note>, wie es im gang<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="lex" n="55">gehe.</note>, dann<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">außer.</note> das er nitt wol sölle gehalten werden.<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Vgl. <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>, <ptr target="qvfn17244-4" type="qv"/>; <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-16" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="de">Vyl und mancherlay wirt seinen halb aussgeben.<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">gerüchtweise behauptet; s. <bibl>SI</bibl> II 84.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de"><persName ref="p2095">Philipp</persName><note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>. - Er war seit dem 19. August wieder in <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>; s. <bibl>MBW-Reg</bibl> X (Itinerarium) 581.</note> ist wider zuͦ <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> von dem newen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><persName ref="p18250">Moritz von Sachsen</persName> war erst seit Juni Kurfürst; s. <ref target="file12969">Nr. 2920</ref>, <ptr target="qvfn17185-5" type="qv"/>.</note> churfursten <persName ref="p18250">hertzog Mauritzen</persName> bestellt.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Vgl. das Schreiben von Kurfürst <persName ref="p18250">Moritz</persName> an <persName ref="p18486">Fürst Georg von Anhalt</persName>, <persName ref="p2095">Melanchthon</persName> und andere, in: <bibl>MBW-T</bibl> XVII 67-70, Nr. 4814 (auch in: <bibl><persName ref="p18250">Moritz von Sachsen</persName> PK</bibl> III 490f, <ref target="file10736">Nr. 698</ref>); <bibl>Scheible, <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName></bibl> 262-274.</note></s>
					<s n="39" xml:lang="de">Und bleypt die schul<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Die Universität <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName>.</note> in allem wesen wie vor, wiewol ettlich von im ausgebend, er habe recantiert, etc.<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Vgl. <bibl>Roth, <placeName ref="l18">Augsburg</placeName></bibl> IV 51 und Anm. 32.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="de">Sind aber fabl[en].<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Textverlust am unteren Blattrand.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de"><pb type="scan" next="251"/>Wie es zuͦ <placeName ref="l1161">Blesentz</placeName><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><placeName ref="l1161">Piacenza</placeName>.</note> des <persName ref="p4758">papsts sun</persName><note xml:id="fn65" type="footnote" n="65"><persName ref="p4758">Pièr Luigi Farnese</persName>; s. <ref target="file13013">Nr. 2964</ref>, <ptr target="qvfn17229-4" type="qv"/>.</note> ergangen, mögt ir nunmehr wol wissen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Es sind wunderbarliche ding.</s>
					<s n="43" xml:lang="de">Man wills entlich<note xml:id="fn66" type="footnote" ana="lex" n="66">gänzlich.</note> darfuͤr haben, der kaiser gedenck, disen papst abzetreyben und ainen anderen seines gefallens inzuͦ setzen, der aber nitt wenig, ja vyllicht vyl mehr dann der yetzig schedlich<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">für die Protestanten. - Vgl. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>,<ptr target="qvzl17285-8" type="qv"/>; <ref target="file13069">Nr. 3020</ref>, <ptr target="qvfn17288-4" type="qv"/>; <ref target="file13084">Nr. 3035</ref>,<ptr target="qvzl17304-13" type="qv"/>.</note> sein möchte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de">Vom <persName ref="p3590">landtgrauffen</persName> sagt yetzund ainer<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Unbekannt.</note> (kompt von <placeName ref="l119">Thonouwerd</placeName>)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Dieses und die beiden folgenden Klammerpaare ergänzt.</hi></note>, er seye gantz frölich und lichtsynnig.<note xml:id="fn69" type="footnote" ana="lex" n="69">guten Mutes.</note></s>
					<s n="45" xml:lang="de">Könne nichts an im spüren, das er etwas traurig und unmuͦtig<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">bekümmert; s. <bibl>Fischer</bibl> VI/1 204f.</note> seye.<pb type="edition" next="497"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de">Diß nechst wochen<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Die Woche vom 18. bis 24. September.</note> hat der <ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/><persName ref="p1410">Herbrot</persName>, burgermaister<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In Geheimschrift; s. dazu <ref target="file12994">Nr. 2945</ref>, Anm. b-b.</hi></note>, ainen<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Unbekannt.</note> by mir gehapt mitt ainem credentzbrieff<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Beglaubigungsschreiben; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 723 (Bezug auf diese Stelle).</note>, das ich ime<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">dem an <persName ref="p8055">Blarer</persName> gesandten Boten.</note> glouben solle, was er mitt mir reden werd und mir durch inn anzögen lassen: <persName ref="p1410">Er</persName><note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">D.h. <persName ref="p1410">Herbrot</persName>.</note> könne, usß allem, das er seche, höre und erfaren möge, nitt anderst gedencken noch vermuͦten (er höre auch von ettlichen fuͤrnemen leuten ausß vertrauwen), das der kaiser willens, unß ze uberziechen<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">ze uberziechen: anzugreifen. - Siehe dazu die Verweise in <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-1" type="qv"/>, und <ref target="file13067">Nr. 3018</ref>,[3]f.<ptr target="zfnfn17289-8" type="zfn"/></note> und zuͦ ainem sölchen exempel ze stellen, daran sich vyl ander stossen<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">sich stossen: eine Lehre daraus ziehen; s. <bibl>SI</bibl> XI 1611.</note> söllen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Derhalb er auch ernstlich rath, man welle furderlich<note xml:id="fn78" type="footnote" ana="lex" n="78">rasch.</note>, on allen verzug dahin trachten, wie man mitt dem kaiser und <persName ref="p18477">k[onig] F[erdinand]</persName> usgesuͤndt werde.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Der kaiser hab yetz ettlich tausend frischer pferd usß dem <placeName ref="l20">Niderland</placeName> beschickt.<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">kommen lassen; s. <bibl>SI</bibl> VIII 523. - Siehe dazu <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>, <ptr target="qvfn17291-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="49" xml:lang="de">So welle er das kriegsvolck wynteren<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">über den Winter erhalten.</note> und behalten.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Diewyl er dann mitt <placeName ref="l2510">Turcken</placeName><note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Vgl. oben Z. <ptr target="qvzl17289-6" type="qv"/>.</note> und <placeName ref="l832">Franckrich</placeName><note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Zu Gerüchten über ein Bündnis des Kaisers mit König <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> s. <ref target="file13044">Nr. 2995</ref>,<ptr target="qvzl17261-6" type="qv"/>; <ref target="file13050">Nr. 3001</ref>,<ptr target="qvzl17268-5" type="qv"/>.</note> fride habe, und kain unruͦmehr im reych zuͦ besorgen, seye anders nitt dran, dann das<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">seye anders nitt dran, dann das: sei nichts anderes zu erwarten, als dass.</note> er gegen unß und unsern nachpurn<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Gemeint sind die <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName>. - Vgl. oben <ptr target="qvfn17289-8" type="qv"/>.</note> etwas fuͤrnemen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Wiewol nun meine herren<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Gemeint ist der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat. - Vgl. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-2" type="qv"/>.</note> in handlung stehnd (wie ir wisst und ich euch nechermal<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">zuletzt. - Ein entsprechender Brief ist nur belegt; s. unten <ptr target="qvfn17289-6" type="qv"/>.</note> anzögt hab und davor<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. <ref target="file13004">Nr. 2955</ref>, <ptr target="qvfn17221-1" type="qv"/>; <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>,<ptr target="qvzl17225-3" type="qv"/>; <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>,<ptr target="qvzl17233-8" type="qv"/>; <ref target="file13030">Nr. 2981</ref>,<ptr target="qvzl17376-4" type="qv"/>.</note>), noch danecht<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">noch danecht: dennoch.</note> waist nieman, wie man es gegen unß maint und was man fuͤrnemmen möchte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de">Der ausschutz<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Ausschuss. - Die damaligen Beratungen des Ausschusses der Reichsstädte (s. dazu z.B. <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 820f, Nr. 63) führten zur Ausarbeitung einer schriftlichen Replik des Städterates vom 15. Oktober 1547 (gedruckt in: <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1 288-296, Nr. 53) als Antwort auf die Proposition des Kaisers (zu dieser s. <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>,<ptr target="qvzl17272-5" type="qv"/> mit <ptr target="qvfn17272-2" type="qv"/>). In der Replik wurden Bitten betreffend ein "gemeines, freies und christliches Konzil" zum Zweck einer "christlichen Reformation und Vergleichung" formuliert (s. <bibl>RTA-JR</bibl> XVIII/1, S. 291-293).<ptr target="zfnfn17289-7" type="zfn"/></note> der stett zuͦ <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> wegert sich des conciliums zuͦ <placeName ref="l1107">Trient</placeName>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Begert, das der kaiser ain frey christelich concilium in <placeName ref="l822">teutscher nation</placeName>, wie allweg begert worden, ansetze.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Nitt waist man, ob sy es erhalten werden oder nitt.<pb type="edition" next="498"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de">Ich wellt gern vernemmen, wa<note xml:id="fn90" type="footnote" ana="lex" n="90">wo.</note> der guͦt <persName ref="p6552">Hans Schöner</persName><note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Wann <persName ref="p6552">Schöner</persName> <placeName ref="l587">Zürich</placeName> verlassen und wohin er sich begeben hatte, ist unbekannt. - Siehe schon <bibl>HBBW XVII</bibl> 307, Anm. 3.</note> hin were und wann er von euch hinweg gezogen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Precemur dominum, pulsemus<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> pulsamus.</note> sancta pertinacia aures inexhaustę ipsius misericordię, ut ecclesiam suam toti mundo commonstret, quod super se sit ędificata firmissima nimirum et inexpugnabili petra.<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 2, 20,</ref></cit> und <cit type="bible"><ref>Mt 16, 18</ref></cit>.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="la">Urgeamus veram et tempestivam nostrorum pęnitentiam, qua sine mox horrendam <placeName ref="l822">Germanię</placeName> desolationem et vastitatem<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dan 9, 26</ref></cit>.</note> videbimus!</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Reformetur in dignam se faciem ecclesia Christi!</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Permoveatur magistratus ad severiorem censuram!</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Ah, quid aliud extra illa quam certissimum exitium expectabimus?</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Dominus nos respiciat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la"><pb type="scan" next="252"/>Quod tanta fide et diligentia cum <persName ref="p3988">Wolphio</persName><note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Der in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> an der Predigerkirche tätige Pfarrer <persName ref="p3988">Johannes Wolf</persName>. - <persName ref="p8055">Blarer</persName> wird <persName ref="p495">Bullinger</persName> in einem nicht mehr erhaltenen Brief gebeten haben, für die weiter unten erwähnten jungen <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> eine Pension bei <persName ref="p3988">Wolf</persName> zu finden.<ptr target="zfnfn17289-6" type="zfn"/></note> vestro egisti, gratiam habeo multo maximam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Aderit istic propediem <persName ref="p18162">adulescens</persName><note xml:id="fn95" type="footnote" ana="bio" n="95">Der Waisenjunge (s. <bibl>Blarer BW</bibl> II 423, Nr. 1261) <persName ref="p18162">Josua Boschar(t)</persName> aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>. - Seine Identität geht aus <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-1" type="qv"/>, und <bibl><persName ref="p8055">Blarer</persName> BW</bibl> II 695, Nr. 1521, zweifelsfrei hervor. Zuvor hatte er in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> - zuletzt in Begleitung seines jüngeren Bruders <persName ref="p18158">Joseph</persName> (vgl. <bibl><persName ref="p8055">Blarer</persName> BW</bibl> II 487, Nr. 1326) - sehr erfolgreich studiert; s. aaO, S. 635, <ref target="file11494">Nr. 1451</ref>. <persName ref="p18162">Josuas</persName> <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Aufenthalt ist ab Juni 1540 in den noch erhaltenen Abrechnungen des <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Collegiums für die Jahre 1540-1543 mehrfach belegt: <placeName ref="l491">Straßburg</placeName>, Archives de la Ville et de la Communauté Urbaine, 2AST 42 XIV, f. 13r. 17r. 21r. 34r. 38r. 42r. (1540/41); 46r. 61v. (1541/42); 63v. (1543). <persName ref="p18158">Joseph Boschar</persName> ist im Dezember 1542 ebenfalls dort nachgewiesen; s. aaO, f. 64. 66r. Die Brüder Boschar werden wohl auch mit dem von Westphal falsch entzifferten Studenten "<persName ref="p18162">Israel Bosslerus</persName>" und "<persName ref="p18158">Josephus Bossler</persName>" identisch sein, die er als Studierende in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> zwischen 1545 und 1547 (im Falle <persName ref="p18162">Josuas</persName>) und merkwürdigerweise 1548 (im Falle <persName ref="p18158">Josephs</persName>) auflistet; s. Werner <hi>Westphal,</hi> Elèves et étudiants de la Haute-Ecole et de l'Académie de Strasbourg entre 1534 et 1621, Straßburg [ca. 1988] (Typoskript), S. 71. Siehe ferner Johannes <hi>Ficker,</hi> Erste Lehr- und Lernbücher des höheren Unterrichts in Strassburg (1534-1542), in: Heinrich Wallau dem Meister, Mainz 1912, S. 46. 49f. - <persName ref="p18162">Josua</persName> ist vermutlich identisch mit dem an der Universität <placeName ref="l512">Tübingen</placeName> immatrikulierten "<persName ref="p18162">Josua Boschar</persName> <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName>", der sich am 22. August 1549 immatrikulierte und am 19. April 1553 zum Dr. med. promovierte (s. <bibl>M-<placeName ref="l512">Tübingen</placeName></bibl> I 343, Nr. 49 und Anm. 49). Von 1563 bis 1569 war er Hofarzt des Herzogs <persName ref="p1546">Christoph von Württemberg</persName> und nahm 1566 am <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstag teil; s. <bibl>Pfeilsticker</bibl> I 342.<ptr target="zfnfn17289-1" type="zfn"/></note> cum <placeName ref="l822">germano</placeName> <persName ref="p18158">fratre</persName> iuniore natu.<note xml:id="fn96" type="footnote" ana="bio" n="96"><persName ref="p18158">Joseph Boschar</persName>; s. oben <ptr target="qvfn17289-1" type="qv"/>. - Der jüngere Bruder galt als weniger begabt als <persName ref="p18162">Josua</persName> (s. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-6" type="qv"/>), so dass er vermutlich einem Handwerk nachging.</note></s>
					<s n="64" xml:lang="la">Tu <persName ref="p3988">Wolphium</persName> de utriusque ingenii tractabilitate securum esse iube.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Ego illi sponsor fuero.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Nihil prorsus hos turbaturos.</s>
					<s n="67" xml:lang="la"><persName ref="p17966">Gregorius ab Ulmis</persName>, affinis meus<note xml:id="fn97" type="footnote" ana="bio" n="97"><persName ref="p8055">Blarers</persName> Schwester <persName ref="p20167">Barbara</persName> war mit <persName ref="p2300">Heinrich von Ulm</persName>, dem Bruder des hier erwähnten <persName ref="p17966">Gregor von Ulm</persName>, verheiratet gewesen. - <persName ref="p2300">Heinrich</persName> war am 14. November 1546 gestorben; s. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 275f. 288.</note>, ob certas caussas nondum mittet suos.<note xml:id="fn98" type="footnote" ana="bio" n="98">Gemeint sind die Kinder des verstorbenen <persName ref="p2300">Heinrich von Ulm</persName>, dessen Vormund <persName ref="p17966">Gregor</persName> war; s. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 405, Anm. 5. - Einer dieser Jungen, die <persName ref="p17966">Gregor</persName> bei <persName ref="p3988">Wolf</persName> unterbringen wollte, war <persName ref="p20324">Walter</persName>; s. z.B. <bibl>Blarer BW</bibl> II 695f, Nr. 1521f. - Sollte hier ein Bruder <persName ref="p20324">Walters</persName> gemeint sein, käme <persName ref="p8290">Heinrich</persName> oder <persName ref="p20325">Achior</persName> in Frage; vgl. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 405, Anm. 7.</note></s>
					<s n="68" xml:lang="la">Quare puto <persName ref="p3988">Wolphio</persName> non incommodum fore, si duos hosce<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99"><persName ref="p18162">Josua</persName> und <persName ref="p18158">Joseph Boschar</persName>.</note> fratres recipiat, a <pb type="edition" next="499"/> quorum moribus nihil plane cęteris suis discipulis metuet.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis mihi optimum virum valde quam officiose.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la">Fac sciam, num comes <persName ref="p8098">Georgius a Wirtemperg</persName> isthic etiamnum hereat.<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Er war schon abgereist; s. <ref target="file13063">Nr. 3014</ref>,<ptr target="qvzl17282-2" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, mi charissime et optime frater.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">26. septembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">Non licuit plura, quod sero resciverim de <persName ref="p20651">muliercule</persName> istius<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Vielleicht <persName ref="p18355">Barbara Winzürn (Winzer)</persName>; vgl. <bibl>HBBW XVII</bibl> 81. 106. 112.</note> ad vos profectione et multis nunc involvar negociis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="74" xml:lang="la">Suo incomparabili amico ac fratri d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, sanctissimo <placeName ref="l587">Tigurino[rum]</placeName><note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Hier und unten Textverlust bei der Entfernung des Siegels.</hi></note> antistiti ac vigilantissimo [pastori <placeName ref="l587">Tiguri]</placeName>.<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Dieser Brief wurde einer nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> reisenden Frau zur Übermittlung anvertraut; s. oben Z. <ptr target="qvzl17289-2" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>