<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13088" type="Brief" source="HBBW-20" n="3039">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Benedikt Schürmeister, 13. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/13088</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3039</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="3039" type="transcription">S. 544</bibl>
				<bibl source="b23" n="3039" type="regest">S. 540</bibl>
				<bibl source="b23" n="3039" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Car XV 53,169–186</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat den Brief [nicht erhalten] von <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName>, Pfarrer von <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName> (in der Landschaft <placeName ref="l594" cert="high">Aargau</placeName>), seinem geliebten Bruder und Kollegen, durch den ehrbaren <persName ref="p8014" cert="high">Peter Schnyder</persName> schon vor Längerem empfangen. Dass er erst so spät darauf reagiert, ist seinen vielen Aufgaben zuzuschreiben. Nun aber antwortet er umso ausführlicher, um diese Verspätung wiedergutzumachen, zumal sich mit [<persName ref="p4525" cert="high">Cato d.Ä.]</persName> sagen lässt, dass das, was wohl getan ist, früh genug getan ist. Gott schenke <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die Gnade, <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> auf zufriedenstellende Weise zu antworten.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Seine Leistungen sind nämlich bescheidener, als es <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> annimmt. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> will aber diese höfischen Schmeicheleien beiseitelassen, zur Sache kommen und ihre gegenseitigen Übereinstimmungen und Differenzen aufzeichnen.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeisters</persName> Auffassung über den Sündenfall und die Rehabilitierung des Menschen stimmt er völlig zu, da sie mit der Heiligen Schrift übereinstimmt. Mit Paulus glaubt auch er, dass Adam als Erster sündigte, alle seine Nachkommen als Sünder zur Welt kommen und den Tod verdienen, dass aber Gott schon vor der Erschaffung der Welt und des Menschen dessen Rehabilitierung beschloss, ehe also Letzterer etwas dazu hätte beitragen können.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Die Auserwählung des Menschen zum Heil durch Gott ist in der Heiligen Schrift deutlich bezeugt und dargelegt. Da Gott aber gerecht ist, wird er weder widersprüchlich noch voreingenommen oder parteiisch handeln. Als Menschenfreund und Ursprung aller Barmherzigkeit hasst er niemanden und möchte durch seinen eingeborenen Sohn alle Menschen erlösen und der Wahrheit zuführen. Gottes Sohn<pb type="edition" next="541"/> erleuchtet jeden Menschen. Empfängt einer dieses Licht, wird er zu einem Kind Gottes. Diese Auserwählung wurde schon vor der Schöpfung beschlossen. Die Auserwählten sind diejenigen, die Christus einverleibt sind und an ihn glauben. Demnach ist ein Glaubender ein Auserwählter und ein Ungläubiger ein Ausgestoßener, wobei Letzterer zusammen mit dem ihn dazu verführenden Teufel (und nicht Gott, Christus oder die Auserwählung) die Schuld an seiner Verwerfung trägt. Ihm bleibt das Evangelium wie verschleiert, weil er vom Gott dieser Welt, nämlich vom Teufel, verblendet wird, und die Finsternis dem dieser Welt offenbarten Licht vorgezogen hat. Wer also Gott für seine Verurteilung verantwortlich macht, ist ungerecht! Schon der Prophet [Hosea] machte dem Volk <placeName cert="high" ref="l3108">Israel</placeName> klar, dass dieses an seinem Verderben selbst schuld sei und nicht Gott, der dessen Rettung ist. Im Evangelium erfährt man zudem, wie <placeName cert="high" ref="l3108">Israel</placeName> die Einladung zur Hochzeit fast gänzlich abschlug und die irdischen Güter dem Bund mit Gott vorzog.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Zur Frage der Rechtfertigung bezieht sich <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> zu Recht auf folgende Aussage von Paulus: „Genauso wie sich durch nur einen Menschen [Adam] die Sünde in allen ausgebreitet hat, [...] so breitet sich auch durch nur einen [Christus] das Gute in allen aus und bewirkt die lebenspendende Rechtfertigung.“ Und da wir durch den Glauben Christus (der unsere Gerechtigkeit ist) einverleibt werden, ist die Rechtfertigung dem Glauben zuzuschreiben, zumal der Glaube alles auf die reine Gnade des himmlischen Vaters zurückführt. Zu Unrecht aber würde man die Gerechtigkeit den guten Werken zuschreiben, da keine Wohltat, auch keine solche, die aus dem Glauben entspringt, rechtfertigen kann, wie dies schon Paulus am Beispiel Abrahams klargestellt hat. Nur der Gerechte kann Gerechtigkeit erzeugen. Gerecht ist aber derjenige, der glaubt. Der rechtfertigende Glaube geht also den Werken der Gerechtigkeit voran, die man nur dann als gerecht und gut bewerten kann, wenn sie von Gerechtfertigten ausgeübt wurden.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] In Bezug auf die Lehre der Guten Werke sind sich <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> einig. Werke sind nur dann als gut zu bewerten, wenn sie dem Willen Gottes (und nicht unserem Gutdünken) entsprechen und dem Geist des Glaubens entspringen. Eine Tat, die ohne Glauben und nicht im Einklang mit der Schrift, sondern nur aus dem Gutdünken eines Menschen entsteht, kann nicht gut sein. Es stimmt aber auch, dass gute Taten belohnt werden, doch nicht, weil der Mensch es verdienen würde, sondern nur wegen des großzügigen Gottes, zumal dieser in uns diese guten Taten bewirkt.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] An dem umstrittenen Begriff des Freien Willens ist die Philosophie schuld. Wenn nur die friedliebende christliche Denkschule diesen Begriff nie aufgenommen hätte! In Anlehnung an die Schrift, u.a. an Jakobus, ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> der Meinung, dass der Mensch stets frei und ohne Zwang sündigt. Es folgt daraus (was höchst wichtig ist), dass das Böse nicht Gott, sondern dem Menschen zuzuschreiben ist. Das Gute kann nicht aus der Willenskraft eines nicht regenerierten Menschen entstehen. Demzufolge ist jegliche menschliche gute Tat nur der reinen Gnade Gottes zuzuschreiben. Deshalb sind <persName ref="p18682" cert="high">Pelagius</persName> und [dessen Mitstreiter] <persName ref="p18676" cert="high">Celestinus</persName> [richtig: <persName ref="p18676" cert="high">Celestius</persName>], wie auch alle, die Gottes Gnade überflüssig machen, zu verurteilen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> glaubt aber, dass der Gläubige von der Knechtschaft des Bösen befreit wird und gemäß den Worten von Paulus freiwillig Gutes tut: „Wo der Geist des Herrn ist, da ist Freiheit“, oder: „Euch wurde nicht ein sklavischer und sich fürchtender Geist zuteil, sondern ein Geist, der aus euch Adoptivkinder Gottes gemacht hat!“ Hat Christus denn nicht gesagt: „Wenn der Sohn euch befreit, dann seid ihr wirklich frei“? Gottes Volk ist also frei, während die Ungläubigen in der Knechtschaft der Sünde leben. Augustin meinte, dass im Menschen stets ein freier <bibl source="b690">Wille</bibl> vorhanden sei, doch nicht immer ein guter Wille. Der Mensch ist frei, Gutes nicht zu tun, wenn er der Sünde dient, und frei, nicht zu sündigen, wenn er der [von Gott verliehenen] Gerechtigkeit dient. Im letzten Fall wird aus einem Menschen schlechten Willens ein Mensch guten Willens, in dem der gute <bibl source="b690">Wille</bibl> sich durch die Gerechtigkeit weiter entfalten kann. Bis dahin scheinen <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> gleicher Meinung zu sein.</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Nun zum Amt des Unterrichtenden in der Kirche. Auch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> denkt, dass ohne die Wirkung des Heiligen Geistes, dieses innerlichen Lehrers, ein Diener Gottes mit seiner Lehre nichts bewirken kann! Nicht Menschen, sondern Gottes Geist bringt die anderen zum Glauben, genauso wie er einst Petrus dazu gebracht hat. Doch auch wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die Wirksamkeit der Predigt dem inneren Lehrer allein zuschreibt, denkt er dennoch nicht, dass das geistliche Amt eines Lehrenden bzw. Unterweisenden unbedeutend oder überflüssig sei. Laut Paulus kommt nämlich der Glaube<pb type="edition" next="542"/> vom Hören. Und es war der von Cornelius herbeigerufene Petrus, der den Heiden das Evangelium zum Hören anbot. Der Herr hat zudem gesagt: „Wer euch hört, der hört mich.“ Doch gilt es dabei, stets demütig zu bleiben, seiner eigenen Tätigkeit nicht zu viel beizumessen, und nicht mit den Päpstlichen fälschlicherweise Bibeltexte heranzuziehen, um sich für irdische Götter ausgeben zu können! Schon Paulus betonte, dass wir nur Diener Christi seien, die Gottes Glaubensgeheimnisse vermitteln. Das genügt ja schon! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kann also nichts anfangen mit denen, die von [der Kanzel] herabrufen: „Hier steht Christus vor dir!“ oder „Hier spricht Christus zu dir!“, denn alle Ehre gebührt allein Christus und seinem Wort. Wir müssen uns bewusst bleiben, dass wir nicht unsere Worte, sondern Christi Worte verkündigen. Es stimmt schon, dass Paulus gelegentlich den Eindruck erweckt, als hätte er selbst die Herzen und die Augen seiner Zuhörer geöffnet und sie erneuert. Doch nur die Gottlosen merken nicht, dass man es hier mit Redefiguren (Tropen) zu tun hat. Der Fromme aber führt jeglichen Erfolg auf Gottes Wort und nicht auf das Wort seiner Diener zurück. Auch Augustin meint, dass die Menschen von Gott und nicht von den Menschen belehrt werden. Der Mensch verkündigt lediglich mit seiner äußerlichen Stimme das Wort, aber nur der Schöpfer kann dieses dem Menschen offenbaren.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Zudem unterscheidet Augustin in Anlehnung an Johannes zwischen der amtlichen und der wirksamen Taufe. Letztere kann nur Christus erteilen, Christus, über den Johannes der Täufer die Taube vom Himmel herabkommen sah. Die Fähigkeit, mit dem Geist zu taufen, übermittelte Christus seinen Dienern nicht, sonst gäbe es so viele Taufen, wie es Diener gibt. Auch Paulus betont dies, indem er unterstreicht, dass er nicht für die von ihm getauften Menschen gekreuzigt wurde und dass er diese auch nicht in seinem Namen getauft hat. Demnach kann <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> niemanden billigen, der verkündet: „Ich erneuere dich!“; „Ich taufe dich und verleihe dir dabei den Heiligen Geist!“; „Ich vergebe dir deine Sünden!“; „Zu deiner Erlösung speise ich dich mit dem Herrn selbst!“ <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weiß schon, dass geschrieben steht: „Welchem ihr die Sünden erlasst, dem sind sie vergeben.“ Das ist aber nur eine Redefigur, die man, wie viele andere biblische Redefiguren, richtig verstehen muss, wenn wir keine Gotteslästerer werden wollen, die Christus seiner ihm gebührenden Ehre berauben. Schon <persName ref="p18700" cert="high">Augustinus</persName> bezeichnete diejenigen als Verführer, die sagten: „Wir taufen“.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ist der Meinung, dass es die Aufgabe der kirchlichen Amtsträger ist, die Geheimnisse des Glaubens den Menschen so deutlich wie möglich darzulegen. Nicht umsonst verordnete der Herr, das, was ihnen ins Ohr geflüstert wurde, auf den Dächern zu verkündigen. Auch Paulus unterstrich die wichtige Rolle der Auslegung in der Gemeinde, damit der Hörer nicht irregeführt, sondern aufgeklärt würde. Übrigens ist ja die Sprache dazu da, um sich gegenseitig verständigen zu können. Der Kirchendiener soll also von keinen neuen irreführenden Redewendungen Gebrauch machen, und schon gar nicht in umstrittenen Fragen! Wenn man streitende Parteien mit Redefloskeln behilflich sein will, die jeder in seinem Sinn deuten kann, feuert man den Streit nur noch mehr an und verrät dabei seine eigene Unbeständigkeit! Man muss also Partei ergreifen. Wies denn Paulus nicht Petrus zurecht, als dieser sich wankelmütig zeigte?</p>
							<p xml:id="regest11">[11] Als <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> nach <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName> kam, fand er eine bereits zerstrittene Kirche vor. Er wusste aber auch, nach welcher alten Lehre die dortige Kirche reformiert wurde. Er wusste zudem, dass die Akten der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Disputation [von 1528] diese Lehre ausführlich darlegen. Demnach war es nicht angemessen zu versuchen, den Streit mit undeutlichen und missverständlichen Aussagen zu besänftigen. Es wäre viel besser gewesen, die Wahrheit deutlich darzulegen, für die Verfechter der Disputation Partei zu ergreifen und die gegnerische Partei zu bekämpfen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hofft, dass <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> dies künftig tun wird, zumal er in seinem Brief Folgendes schrieb: „Ich griff zu ungewöhnlichen Redefiguren, die ich mir während meines langen Auslandsaufenthalts beim Lesen der Kirchenväter (die sich oft auf unverbindliche Weise über das Abendmahl äußern) angeeignet habe. Diesbezüglich aber will ich mich nun verbessern.“ <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> solle dies doch tun! Bald werde er merken, was für gute Folgen das hat. Er soll nicht mehr denen zuhören, die mit ihren Äußerungen dem Abendmahl irgendeine Wirksamkeit zuschreiben. Wie sollen solche Behauptungen <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dienlich sein, wenn er nicht weiß, von welcher Wirksamkeit hier die Rede ist? Man gelangt durch Erläuterungen zur Erkenntnis. Und das derart übermittelte Wissen verleiht wiederum einer Sache Autorität. Augustin rät von unklaren Erläuterungen ab. Man darf jene Aussagen der<pb type="edition" next="543"/> Apostel und Propheten nachahmen, die verständlich sind, nicht jene aber, die auf verschleierte Weise nützliche und heilbringende Wahrheiten äußerten, weil deren Verfasser auf diese Weise versuchten, die Intelligenz ihrer Leser zu schärfen, diese nicht zu langweilen, sie zum Studium anzuspornen, oder auch, weil sie diese Wahrheiten den Gottlosen schwer zugänglich machen wollten, entweder um ihnen die Geheimnisse Gottes vorzuenthalten oder um dadurch ihr Interesse für die Frömmigkeit zu wecken. Doch die Ausleger dieser schwierigen Stellen dürfen bei ihrer Auslegungstätigkeit nicht versuchen, sich nun als Autorität zu profilieren. Sie sollen vielmehr im Dienste der Klarheit stehen, so dass entweder die beschränkte Auffassungsgabe des Zuhörers oder die Schwierigkeit des behandelten Themas daran schuld ist, wenn man nicht mehr folgen kann. Diesen Ausführungen Augustins kann <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> entnehmen, was der Kirche von großem Nutzen wäre. Der Herr schenke ihm den Willen und die Kraft dazu!</p>
							<p xml:id="regest12">[12] Und in der Tat hätte sich <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> viel deutlicher und einfacher über das Abendmahl äußern können, wenn er sich an diese Anweisung gehalten hätte! Allerdings verwirft <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht alles, was er zu diesem Thema geschrieben hat. Doch hätte er sich von ihm einen größeren Scharfsinn und mehr Klarheit in seiner Gedankenführung gewünscht. <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> soll wissen, dass das Abendmahl nicht irgendeine, sondern eine göttliche, in der Kirche abzuhaltende und von Gott selbst eingesetzte Handlung ist. Der Herr forderte seine Jünger auf, das zu tun, was er getan hat, nämlich die Menschen zu sich zu rufen, ihnen das Evangelium zu verkündigen, sie zu segnen, Gott anzurufen und zu danken, Brot und Wein darzureichen, das Brot zu brechen, Brot und Wein zu verteilen und die Leute aufzurufen, davon zu essen und zu trinken. Wird dies in der Kirche vollzogen, entsteht dabei die heilige Handlung des Abendmahls. Und wollte man wissen, warum das Abendmahl abgehalten werden soll, kommt die Antwort vom Herrn selbst: „Tut das zu meinem Gedächtnis!“ Es gilt also, sich dabei an die von Christus in Vergangenheit und Gegenwart vollbrachten Wohltaten zu erinnern. Deshalb sprach der Herr vom Brot als von seinem für uns geopferten Leib und vom Wein als von seinem vergossenen Blut. Da also das Sakrament aus diesen Symbolen und Erinnerungsdenkmalen besteht, richten sich bei der Abhaltung des Abendmahls unsere Gedanken zum Himmel, wo Christus zur Rechten Gottes sitzt. Das Brot und der Wein, genauso wie früher die Beschneidung, werden zu einem Sakrament, zu einem Zeichen, legen Zeugnis ab von der Wahrheit des erlösenden Todes Christi. Und so wird das Abendmahl (genauso wie früher die Beschneidung) ein sichtbares Siegel des Glaubens, des Glaubens an Gott, der den an ihn glaubenden Menschen rechtfertigt. Der Gebrauch eines Siegels unter den Menschen entspricht also etwa dem Gebrauch des Abendmahls unter den Gläubigen. Unter den Gottlosen gelten weder Worte noch Taten, weder Schriften noch Gesetze, oder irgendein Siegel, ganz anders nämlich als bei den Gläubigen, die im Abendmahl vom Heiligen Geist sehr gestärkt werden. Das Abendmahl verlangt also von den Teilnehmern den Glauben. Gemäß Paulus muss sich dieser bezüglich seines Glaubens selbst prüfen. Gegenstand des Glaubens ist Gott und das Geheimnis der Erlösung durch Christus. Wer glaubt, ist gerecht und lebt in Verbundenheit mit Gott: dieser in ihm und er in diesem! Kein Wunder, dass Christus sagt: „Wer meinen Leib isst und mein Blut trinkt, der bleibt in mir und ich in ihm“, während Johannes schreibt: „Wer bekennt, dass Jesus der Sohn Gottes ist, in dem bleibt Gott, und er bleibt in Gott.“ Das Abendmahl erfordert also einen glaubenden Teilnehmer. Glaubt dieser nicht, nimmt er auf unwürdige Weise am Abendmahl teil. Glaubt er aber, wird er bestimmt nicht erst im Abendmahl Gemeinschaft mit Christus erlangen. Empfängt er vielleicht nichts im Abendmahl? Gewiss empfängt er etwas! Im Abendmahl wird der Glaube, der ihn an Christus bindet, erneuert und gestärkt. Ihm wird dabei auch klar, dass alle Teilnehmer Glieder des einen Herrn sind. Im Abendmahl wird also auch diese Gemeinschaft erneuert und bezeugt. Dies ist eine klare und mit der christlichen Lehre konforme Auslegung des Abendmahls. Nur der Glaube, nicht das Gesetz, nicht die Werke, nicht die Zeremonien oder die Sakramente können den Christenmenschen rechtfertigen! <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> wird derweil verstanden haben, dass gerechtfertigt, von der Sünde freigesprochen und reichlich gespeist oder getränkt zu werden, ein- und dasselbe ist.</p>
							<p xml:id="regest13">[13] Dies ist ausführlich zu verkündigen, während entgegengesetzte Meinungen, die der Wahrheit nicht entsprechen, zu bekämpfen und aus der Kirche zu vertreiben sind. Zu den Irrtümern zählt auch die Behauptung, dass durch die Teilnahme am Abendmahl die Sünden<pb type="edition" next="544"/> vergeben würden. Die Sünden werden vergeben, indem wir glauben, und zwar schon vor unserer Teilnahme am Abendmahl, genauso wie Abraham gerechtfertigt wurde, ehe er beschnitten wurde! Das Abendmahl bezeugt allerdings, dass unsere Sünden vergeben wurden.</p>
							<p xml:id="regest14">[14] Es ist hier nicht der Ort, den absurden Glauben an eine körperliche Speisung des Leibs Christi im Abendmahl in aller Länge zu widerlegen, zumal <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> zweifelsohne <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Auffassung auch teilt. Christus betonte schon selbst, dass es nichts nütze, sein Fleisch leiblich zu essen. Man muss ihn geistlich zu sich nehmen! Zudem verließ Christus die Erde und sitzt nun zur Rechten Gottes, von wo er wiederkommen wird, die Lebenden und die Toten zu richten. Nach der Auferstehung hat er einen uns ähnlichen Körper behalten, der weder unsichtbar noch ungreifbar ist.</p>
							<p xml:id="regest15">[15] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat aus <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeisters</persName> Brief die wichtigsten Punkte des Glaubens herausgegriffen und kommentiert. Dabei ist er der Frage nachgegangen, inwiefern er und <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> sich einig sind, wie auch der Frage, was jeder fromme Mensch im Einklang mit Gott und dessen Wort glauben sollte. <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> soll vorliegendes Schreiben auch <persName ref="p18021" cert="high">Heinrich Summerer</persName>, Pfarrer in <placeName ref="l1105" cert="high">Burgdorf</placeName>, und dessen Gehilfen <persName ref="p5477" cert="high">Johann Knechtenhofer</persName>, sowie auch <persName ref="p8014" cert="high">Peter Schnyder</persName>, Pfarrer in <placeName ref="l3" cert="high">Aarburg</placeName>, mitteilen, denn dadurch wird die Freundschaft und die Eintracht unter ihnen gestärkt. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hofft, dass <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> sich unterdessen mit <persName ref="p8014" cert="high">Schnyder</persName> wieder gut versteht. Wir müssen Söhne des Friedens sein und in der Kirche nur das unterrichten, was der Erbauung dient! Den Zänkereien und dem Disputieren über spitzfindige Fragen muss man Einhalt gebieten!</p>
							<p xml:id="regest16">[16] Sollte <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> etwas in diesem Brief feststellen, das der Wahrheit nicht entspräche, das undeutlich, unverständlich, unangemessen, zu wortreich oder zu knapp dargelegt worden wäre, soll er es bitte melden, damit <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die entsprechende Stelle klarer darlegen kann.</p>
							<p xml:id="regest17">[17] Gruß, auch an alle Frommen und Wahrheitsliebhaber. Mögen wir uns doch gegenseitig aufrichtig lieben!</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Griechisch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>16. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3039, S. 544</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1547-10-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2938" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Aus dem Briefwechsel mit Pfarrer <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName>, der bis Januar 1548 in <placeName ref="l582" cert="high">Zofingen</placeName> wirkte, ist nur vorliegender Brief und die darauf erfolgte späte Antwort <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeisters</persName> vom 15. Februar 1548 (Zürich StA, E II 359, 2822) erhalten geblieben, der ein nicht mehr überlieferter, nachfragender Brief <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> vorausging. Von <persName ref="p2938" cert="high">Schürmeister</persName> liegt vielleicht noch ein Glaubensbekenntnis in Zürich ZB oder StA, das bislang nicht geortet werden konnte, es sei denn (s. nämlich <ref target="file13073">Nr. 3024</ref>,<ptr target="qvzl17292-1" type="qv"/>), dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> das Original dieses Glaubensbekenntnisses an <persName ref="p8014" cert="high">Peter Schnyder</persName> oder <persName ref="p2600" cert="high">Vincenz Pfister</persName> sandte, ohne sich davon eine Kopie gemacht zu haben. Im Stadtarchiv <placeName ref="l3" cert="high">Aarburg</placeName> konnte allerdings dieses Bekenntnis auch nicht ausfindig gemacht werden.<ptr target="zfnfn17310-2" type="zfn"/></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Fideli Christi Iesu ministro d. <persName ref="p2938">Benedicto Schurmegisto</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Unter dieser Namensform erhielt <persName ref="p2938">Benedikt Schürmeister</persName> einen Eintrag in der von <persName ref="p8406">Konrad Wolfhart (Lycosthenes)</persName> und <persName ref="p8442">Josias Simler</persName> vermehrten "Bibliotheca universalis" des <persName ref="p1283">Konrad Gessner</persName>, die 1555 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> unter dem Titel "Epitome Bibliothecae nunc denuo recognita et plus quam bis mille authorum accessione locupletata" erschien (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+G+1703">VD16 G1703</bibl>). Dort auf f. 26v. steht: "<persName ref="p2938">Benedictus Schurmegistus</persName> in agro <placeName ref="l41">Bernensi</placeName> ecclesiae minister: Scripsit praefationem in libellum <persName ref="p8466">Wolfgangi Wissenburgii</persName> De authoritate Synodorum [das ist vom Gewalt und herligkeit der Synoden], excusum <placeName ref="l28">Basileae</placeName> [nämlich 1546 in deutscher Sprache; s. <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+W+1710">VD16 W1710</bibl> - Schürmeisters Vorrede an den Leser vom 25. Oktober 1545 ist auf Deutsch unter dem Namen "Benedictus Schürmeister" erschienen]." - Wohl aus dem Eintrag der "Epitome" wird sich Schürmeisters Aufnahme in den Römischen <bibl source="b322">Index</bibl> des Jahres 1559 erklären; s. <bibl source="b322">Index</bibl> VIII, 375f, Nr. 73.</note>, Zovingensi ecclesiae in pago <placeName ref="l594">Argoviae</placeName> ecclesiastae, fratri et symmistae suo dilectissimo S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Reddidit mihi literas tuas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten. - Dieser Sendung lag wohl das Glaubensbekenntnis bei (s. dazu oben <ptr target="qvfn17310-2" type="qv"/>), auf das der vorliegende Brief eingeht.</note>, dilecte frater, bona fide colendus ille noster <persName ref="p8014">Petrus Sarcerius</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8014">Peter Schnyder</persName>, Pfarrer in <placeName ref="l3">Aarburg</placeName>.</note>, quibus ego quidem tardius respondeo propter mea negotia, sed aliquanto copiosius, ut in hoc sarciam, quod in illo diminutum est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Verum ille<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p4525">Marcus Porcius Cato d.Ä.</persName>; s. dazu <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl> 484, Anm. 3.</note> dicebat: „Sat cito, si sat bene.“</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Faxit Optimus Maximus ille, ut bene tibi respondeam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam sine illo omnia nostra non modo manca sunt et mutila, sed etiam nulla!<pb type="edition" next="545"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Offitia nostra<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist <persName ref="p495">Bullinger</persName>; vgl. auch unten Z. <ptr target="qvzl17310-1" type="qv"/>.</note> exigua quidem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Illa tu nimium praedicare extollereque videris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed hoc tribui tuae humanitati.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quin relinquamus aulicas nimias illas gratulationes et gratiarum actiones!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nos iam ad maiora descendemus, inquisiturum quantum nobis in dogmatibus christianę religionis vel conveniat, vel non conveniat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Optime mihi tecum convenit in iis, quę lapsu et reparatione hominis ab initio colligis, quia ex sententia scripturae omnia tua habes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Paulus <pb type="scan" next="170"/> in Epistola ad Rom.: Ex Adamo derivat malum atque peccatum.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 5, 12-19</ref></cit>.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Idem in Epistola ad Eph. asserit: Omnes Adae filios irae nasci filios, atque iccirco morti et condemnationi obnoxios.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 2, 3</ref></cit>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Idem ille celeberrimus gentium doctor reparationem nostram merae dei gratiae attribuit: Elegit nos deus ante conditum mundum ad vitam aeternam,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 1, 4</ref></cit>.</note> tum videlicet, cum nemo hominum adhuc conditus suis se meritis deo commendare posset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Caeterum electionis dei, qua servat electos, modus certus et simpliciter expositus est in scripturis sanctis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Deus iustus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Verax et sanctus est Deus, omnia faciens in iuditio et iustitia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Secum nec dissidet neque pugnat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Personam nec respicit,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 10, 34</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 2, 6</ref></cit>.</note> neque affectibus implicatur aut turbatur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nec odisse potest creaturam suam, qui a divino apostolo<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Paulus. - Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Tit 3, 4</ref></cit>.</note> appellatur <foreign xml:lang="el">ὁ ϕιλάνθρωπος</foreign><note xml:id="fn12" type="footnote" ana="lex" n="12">der Menschenfreund.</note>, et ab universa scriptura „pater miserationum et misericordiarum“.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe z.B. <cit type="bible"><ref>Neh 9, 31</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 1, 3</ref></cit>.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la">Vult ergo hic pro immensa sua bonitate omnes homines salvos fieri et ad agnitionem veritatis venire,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Tim 2, 4</ref></cit>.</note> idque per fidem in filium unigenitum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Notissima enim sunt hęc divina et decantata scripturae oracula: In semine tuo benedicentur omnes gentes terrae;<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 22, 18</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>26, 4</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 3, 25</ref></cit>.</note> „Et erat lux illa vera, quae illuminat omnem hominem venientem in mundum“;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Ioh 1, 9.</note> item: „Quotquot receperunt eum, dedit eis, ut liceret filios dei fieri“<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Ioh 1, 12.</note>, etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ideoque significanter dixit Paulus: Deum nos elegisse ante conditum mundum, et in Christo quidem elegisse.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <cit type="bible"><ref>Eph 1, 4</ref></cit>.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sunt itaque electi, qui sunt in Christo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">In Christo sunt credentes; credentes itaque electi sunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Infideles reprobi sunt culpa videlicet reiectionis haerente in nobis et in satana suggestore, non in Christo, non in deo, non in electione!</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nam Paulus: Si evan-<pb type="scan" next="171"/>gelium nostrum, inquit, velatum est, in his, qui pereunt, velatum est,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 4, 3.</ref></cit> - Siehe ferner <cit type="bible"><ref>2Kor 3, 13-16</ref></cit>.</note> in quibus deus huius saeculi<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der Teufel. - Vgl. <cit type="bible"><ref>2Kor 4, 4</ref></cit>.</note> excaecavit sensus incredulorum, etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quid, quod ipse dominus in evangelio dixit: „Haec est autem condemnatio, quod lux venit in mundum et homines magis dilexerunt tenebras quam lucem“<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Ioh 3, 19.</note>, etc.?</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Proinde iniqui sunt, qui clamant Deum au-<pb type="edition" next="546"/>thorem suae condemnationis, contra quos propheta<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Hosea. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Hos 13, 9</ref></cit>.</note> clamavit: Perditio tua, o <placeName ref="l3108">Izrael</placeName>, est, quia in me auxilium tuum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Invitantur in evangelio<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 22, 1-10</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Lk 14, 16-24</ref></cit>.</note> ad nuptias <placeName ref="l3108">Izraelitae</placeName> omnes, quod autem pauci aut nulli veniunt, in eo est, quod pluris faciunt villam, agros, boves, uxores et alia mundana, quam foedus dei et coeleste.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">De iustificatione disserens illud Pauli profers: „Sicut per unius delictum propagatum est malum in omnes homines ad condemnationem, ita per unius iustificationem propagatur bonum in omnes homines ad iustificationem vitae.“<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><cit type="bible"><ref>Röm 5, 18</ref></cit>.</note></s>
					<s n="32" xml:lang="la">Et rectissime quidem profers!</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Propriissime enim loquendo Christus nos iustificat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Christus est iustitia nostra.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jer 23, 6</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>33, 16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 5, 21</ref></cit>.</note></s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quia tamen fides nos inserit Christo<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 1, 30</ref></cit>.</note> et Christi facit participes,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hebr 3, 14</ref></cit>.</note> fidei quoque tribuitur iustificatio,<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 3, 28</ref></cit>.</note> praesertim quod fides omnia refert ad divinam et moeram<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">= meram.</note> patris coelestis gratiam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Operibus quoque improprie tribuitur iustitia.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Imo nulla opera hominem iustificant, ne ea quidem, quae ex fide sunt, sicut apostolus<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 3, 6</ref></cit>.</note> demonstrat fidelis Abrahae exemplo, cui fides imputata est ad iustitiam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Denique iustus operatur iustitiam, ac nisi <pb type="scan" next="172"/> quis iustus sit, iustitiam non facit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Atque iustus fide sua vivit.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. <cit type="bible"><ref>Hab 2, 4</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Röm 1, 17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 3, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 10, 38</ref></cit>.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="la">Praeit ergo fides iustificans; sequuntur opera iustitiae, quae a iustis fiunt,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. <cit type="bible"><ref>Tit 3, 5</ref></cit>.</note> nec iusta nec bona dici possunt, nisi a iustis facta fuissent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">In doctrina de bonis operibus nihil dissentimus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Bona enim opera sunt, quae secundum praescriptum dei (non ex nostra electione)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, denique quae ex spiritu fidei fiunt.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Non sunt bona opera, quae sine fide, extra verbum dei, ex electione humana fiunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Et quidem bona opera praemium habent, non propter meritum hominis, sed ex liberalitate dei promittentis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Ipse operatur in nobis dona et bona sua.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">„Quid enim habes, quod non accepisti?“ dicit apostolus.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Paulus. - <cit type="bible"><ref>1Kor 4, 7</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Liberi arbitrii vocabulum philosophiae debemus rixatrici.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Mallemque id nunquam in placidam Christi scholam esse receptum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Sentio ego et iudico secundum scripturas hominem sua sponte, adeoque libere et non coacte, peccare.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Sic enim me Iacobus apostolus docuit sentire in cap. 1.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <cit type="bible"><ref>Jak 1, 12-15</ref></cit>.</note> Iacobo apostolo consentit et suffragat tota scriptura prophetica et apostolica.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Unde, superius quoque omne, malum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> malam.</note> non deo imputari, sed ex nobis ipsis derivari.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Bonum vero et ipsa bona opera hominis viribus vel arbitrio hominis nondum regeniti<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> regenitis.</note>, et idcirco malis et corruptis, minime tribui oportere scio.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Omnia enim bona in homine mera sunt divinae gratiae<pb type="scan" next="173"/> dona.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Damno enim <persName ref="p18682">Pelagium</persName><note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35"><persName ref="p18682">Pelagius</persName>, gest. nach 418 n. Chr., wurde verurteilt, weil er den guten Werken eine zu große Rolle bei der Erlösung des Menschen zuschrieb.</note>, <persName ref="p18676">Celestinum</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" ana="bio" n="36">Richtig: <persName ref="p18676">Caelestius</persName>, Mitstreiter des <persName ref="p18682">Pelagius</persName>, gest. nach 431 n. Chr.</note> et omnes, quicunque gratiam dei evacuant.<pb type="edition" next="547"/></s>
					<s n="55" xml:lang="la">Rursus non implico credentes servituti, adimens ipsis libertatem aut liberam voluntatem in faciendo bono.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Paulus enim: „Ubi spiritus domini, ait, ibi libertas.“<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><cit type="bible"><ref>2Kor 3, 17</ref></cit>.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="la">At idem alibi: „Non accepistis, inquit, spiritum servitutis ad timorem, sed spiritum adoptionis, per quem clamamus ’abba, pater’.“<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><cit type="bible"><ref>Röm 8, 15</ref></cit>.</note></s>
					<s n="58" xml:lang="la">Unde et in evangelio clamat ipse dominus: „Si filius vos liberaverit, vere liberi estis.“<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><cit type="bible"><ref>Joh 8, 36</ref></cit>.</note></s>
					<s n="59" xml:lang="la">Liberavit autem, ergo liberi sumus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Hinc est, quod universa scriptura populum dei appellat spontaneum, nullibi coactum.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Infideles autem servi sunt, et servi quidem peccati.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 8, 34</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Röm 6, 6-22</ref></cit>.</note></s>
					<s n="62" xml:lang="la">Sanctus <persName ref="p18700">Augustinus</persName> quoque, secundum scripturam iudicans, De gratia et libero arbitrio, cap. 15., ad Valentinum<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><hi>Augustin,</hi> De gratia et libero arbitrio, 15, 31 (<bibl source="b446">MPL</bibl> XLIV 899f).</note>: „Semper, ait, in nobis est libera voluntas, sed non semper est bona.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Aut enim a iustitia libera est, quando servit peccato, et tunc est mala, aut a peccato libera est, quando servit iustitię, et tunc est bona.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Et per hanc<note xml:id="fn42" type="footnote" ana="lex" n="42">iustitiam.</note> fit, ut homo sit bonae voluntatis, qui prius fuit voluntatis malae.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Per hanc etiam fit, ut ipsa bona voluntas, quae iam esse coepit, augeatur“, et quę sequuntur.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Hactenus ergo arbitror nobis non male convenire.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la">De docendi munere in ecclesia Christi credo etiam ipse, sine interno doctore, spiritu sancto, inquam, nihil efficere doctrina sua ministrum.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">„Nemo enim venit ad me, ait dominus, nisi pater meus traxerit <pb type="scan" next="174"/> eum.“<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><cit type="bible"><ref>Joh 6, 44</ref></cit>.</note></s>
					<s n="69" xml:lang="la">Sed et caro et sanguis non revelat fidem vel Petro, vel ulli mortalium, sed pater, qui in coelis est.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 16, 17</ref></cit>.</note></s>
					<s n="70" xml:lang="la">Et quanquam omnem gloriam et effectum praedicationis spiritu sancto, interno doctori,<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 12, 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 14, 16</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>15, 26</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>16, 13.</ref></cit></note> tribuam, non tollo tamen et inutile arbitror ministerium ecclesiasticum aut docendi aut erudiendi in ecclesia per ministros offitium.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Agnosco illud Pauli: „Fides ex auditu, auditus autem per verbum dei“ et „Quomodo credent, de quo non audierunt“, etc. Rom. 10.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><cit type="bible"><ref>Röm 10, 14. 17</ref></cit>.</note></s>
					<s n="72" xml:lang="la">Scio Petrum vocatum ad Cornelium praedicatione evangelii erudisse gentes,<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Siehe dazu <cit type="bible"><ref>Apg 10</ref></cit>.</note> et non sine evangelica voce aut occulto tractu institutas esse.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 2, 4f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="73" xml:lang="la">Agnosco et illud, ministro verbum Christi annunciante sic esse credendum, tamquam ipsi domino docenti: „Qui vos audit, me audit.“<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49"><cit type="bible"><ref>Lk 10, 16</ref></cit>.</note></s>
					<s n="74" xml:lang="la">Et Paulo testante: „Cum acciperetis sermonem a nobis, quo deum discebatis, accepistis non sermonem hominum, sed, sicut erat vere, sermonem dei, qui et agit in vobis credentibus.“<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><cit type="bible"><ref>1Thess 2, 13</ref></cit>.</note></s>
					<s n="75" xml:lang="la">Requiro tamen hic humilitatem, prudentiam et modestiam a ministris, ne quid nimis,<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Vgl. z.B. <hi><persName ref="p18901">Terenz</persName>,</hi> Andria, 1, 61.</note> et ne videantur se magis praedicare, quam ipsum dominum et <pb type="edition" next="548"/> verbum eius.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Nam sacrifici papistici istiusmodi locis adiuti, vel subverti potius, pro diis terrestribus sese venditarunt!</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Ne ergo, quod semel destruximus, auxilio verbi dominici iterum revocemus et restauremus!</s>
					<s n="78" xml:lang="la">„Sic nos existimet homo, ait Paulus, veluti ministros Christi et dispensatores mysteriorum dei.“<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><cit type="bible"><ref>1Kor 4, 1</ref></cit>.</note></s>
					<s n="79" xml:lang="la">Sufficiebat hoc Paulo.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Satis magna illa videbatur ministri authoritas.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Nimii ergo sunt, ut<pb type="scan" next="175"/> ne quid aliud dicam, qui clamitant: „Hic, hic stat Christus!“, „Hic, hic loquitur tibi Christus, non Ioannes, non Philippus, non Carolus!“</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Quin potius referamus gloriam omnem ad Christum et verbum eius dicentes: „Ministri sumus Christi, verbum proferimus Christi, cui, si credas, non nostro (qui homines sumus et ministri)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, sed Christi verbo credis!“</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Diligentissime enim discernere iubet vera pietas inter dei operationem et nostrum ministerium.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Fateor alibi dicere apostolum<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 4, 15</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 4, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phlm 10</ref></cit>.</note> se regenerare per evangelium, se aperire corda, oculos, etc.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Sed quis, nisi impius, ignorat eas esse loquutiones pie exponendas, sicuti cum apostoli appellantur salvatores et lux mundi?<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 13, 47</ref></cit>.</note></s>
					<s n="86" xml:lang="la">Pius intelligit id eis tribui propter verbum dei, ideoque omnem gloriam refert ad verbum, non ad homines!</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Unde non insyncere s. <persName ref="p18700">Augustinus</persName> tractatu in Ioannem 26.: „Omnes regni illius homines, ait, ’docibiles dei sunt’.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><cit type="bible"><ref>Joh 6, 45</ref></cit>.</note></s>
					<s n="88" xml:lang="la">Non ab hominibus audient (etiamsi ab hominibus audiunt), tamen, quod intelligunt, intus datur, intus coruscat, intusque revelatur.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Quid faciunt homines forinsecus annunciantes?</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Quid facio modo ego, cum loquor?</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Strepitum verborum ingero auribus vestris, nisi ergo revelet ille, qui intus est, quid dico et quid loquor.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Exterior cultor arboris,<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 3, 6-8</ref></cit>.</note> interior est creator.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Qui plantat et qui rigat, extrinsecus operatur.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Hoc facimus nos, sed neque qui plantat, est aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum dat, deus.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Hoc est: ’Erunt omnes<pb type="scan" next="176"/> docibiles dei’.“<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57"><hi>Augustin,</hi> In Ioannem, 26, 7 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 263).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la">Et tractatu in Ioannem 5.: „Aliud est, inquit, baptizare per ministerium, aliud baptizare per potestatem.“<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><hi>Augustin,</hi> In Ioannem, 5, 6 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 43).</note> „Potuisset dominus noster Iesus Christus, si voluisset, dare postestatem alicui servo suo, ut daret baptismum suum tanquam vice sua, et transferret a se baptizandi potestatem, et constitueret in aliquo servo suo, et tantam vim daret baptismo translato in servum, quantam vim habet baptismus datus a domino.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Hoc noluit, ideo ut in ipso esset spes baptizatorum, a quo se baptizatos agnoscerent.</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Noluit ergo servum spem ponere in servo.</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Ideoque clamabat apostolus, cum videret homines volentes spem ponere in se ipso: ’Numquid Paulus pro vobis crucifixus est, aut in nomine Pauli baptizati estis?’<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><cit type="bible"><ref>1Kor 1, 13</ref></cit>.</note> Baptizavit ergo Paulus tanquam minister, non tanquam ipsa potestas.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Intendite!</s>
					<s n="101" xml:lang="la">Et potuit hanc potestatem dare servis, sed noluit.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Si enim daret hanc potestatem servis, id est, ut et ipsorum esset, <pb type="edition" next="549"/> quod domini erat, tot essent baptismata quot servi!“<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><hi><persName ref="p18700">Augustin</persName>,</hi> In Ioannem, 5, 7 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 44).</note> etc.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Et iterum eodem tractatu: „Quid igitur didicit Ioannes, inquit, per columbam?</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Ipse mihi dixit, ait, ’super quem videris spiritum descendentem sicut columbam et manentem super eum, hic est, qui baptizat spiritu sancto’.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61"><cit type="bible"><ref>Joh 1, 33</ref></cit>.</note></s>
					<s n="105" xml:lang="la">Non ergo te decipiant, o columba, seductores, qui dicunt: ’Nos baptizamus’.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Columba, agnosce, quid<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> quod.</note> columba docuit: ’Hic est, qui baptizat spiritu sancto.’ Per columbam discitur, quia hic est.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Et tu eius potestate putas te baptizari,<pb type="scan" next="177"/> cuius ministerio baptizaris?</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Si tu hoc putas,<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Zu ergänzen</hi> nondum es in corpore columbae. Et si <hi>(die Auslassung geht vermutlich auf <persName ref="p1550">Hirsgarter</persName> - zu diesem s. oben <ptr target="qvfn17310-1" type="qv"/> - zurück).</hi></note> non es in corpore columbae, non mirandum, quia simplicitatem non habes.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Simplicitas enim maxime per columbam demonstratur.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Per simplicitatem columbae didicit Ioannes.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Quia hic Christus est, qui baptizat spiritu sancto“,<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62"><hi><persName ref="p18700">Augustin</persName>,</hi> In Ioannem, 5, 11f (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 46f).</note> etc.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Hactenus Augustini verba recitavimus, et ea quidem sumpta non ex cerebro Augustini, sed ex medulla verborum dei.</s>
					<s n="113" xml:lang="la">Haec cum ita habent, non possum probare illorum docendi modum in ecclesia, qui scripto et sermone ad populum prolato clamant: „Ego te regenero!</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Ego te baptizo, et baptizando spiritum sanctum confero!</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Ego tibi condono peccata tua!</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Ego tibi exhibeo ipsum dominum Iesum, manducandum ad vitam aeternam!“</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Scio quidem scriptum esse, „Cuicunque remiseritis peccata, iis remissa erunt“,<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63"><cit type="bible"><ref>Joh 20, 23</ref></cit>.</note> etc.</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Scio huius generis locutiones plurimas in sacris occurrere legenti.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Sed scio vicissim (sicut modo etiam dixi) piam interpretationem adhibendam esse, ne videamur sacrilegio inexpiabili Christo suam suffurari gloriam!</s>
					<s n="120" xml:lang="la">D. Augustinus citra figuram appellavit seductores, qui dicunt: „Nos baptizamus.“</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Idem: „Potuisset Christus alicui servo suo, inquit, dare potestatem, ut baptizaret vice sua, et non dedit.“<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Vgl. <hi><persName ref="p18700">Augustin</persName>,</hi> In Ioannem, 5, 7 (<bibl>CChr-L</bibl> XXXVI 44).</note></s>
					<s n="122" xml:lang="la">Unde veteres, quoties de ministerio sacramentorum loquuti sunt, significanter loquentes dixerunt: „Christum se cibum dare fidelibus“;<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 32f</ref></cit>. 50f. 53-58.</note> „Fideles ministros sacramenta Christi administrare.“</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Quia vero hodie miscentur haec et non significanter <pb type="scan" next="178"/> discernuntur, quid Christus faciat, quid minister (quia locutiones sine interpretatione proferuntur, imo dedita opera<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Gemeint ist die Abendmahlsfeier.</note> sine interpretatione pia et commoda proponuntur)<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, ideo variant auditorum sententia, et miserabiliter magno cum detrimento ecclesiarum contenditur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="124" xml:lang="la">Video, charissime mi Benedicte, ministerium in Ecclesia institutum esse, ut omnia Christi mysteria explicentur quam significantissime,<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 4, 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 3, 8f</ref></cit>.</note> planissime et simplicissime.</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Optimus enim in ecclesia doctor est, qui omnium est clarissimus, aptissimus et simplicissimus.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Non enim vanum est, quod dixit <pb type="edition" next="550"/> dominus: „Quod audistis in aurem, praedicate super tectis!“<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68"><cit type="bible"><ref>Mt 10, 27 par</ref></cit>.</note></s>
					<s n="127" xml:lang="la">Sed et apostolus<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Paulus.</note> in 1. Cor., 14. cap., demonstrat prophetiam, id est interpretationem scripturarum claram, et quae auditorem explicet, non implicet, quae illum erudiat et promoveat, in ecclesia esse longe praestantissimum.</s>
					<s n="128" xml:lang="la">Iam et sensus communis dictat sermonem inventum esse, ut mutuo nos intelligamus.</s>
					<s n="129" xml:lang="la">Omnis itaque ecclesiae minister non debet novas loquendi formas invehere in ecclesiam, qua implicet ipsam, sed magis ecclesiae et perspicuitate sese accommodare, ut explicet implicatos et loquatur quam significantissime, praesertim cum contentio, in causa de qua disseritur, oborta est!</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Tum enim loquutionibus uti velle, quae utramque sententiam iuvare videntur,<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Eine Stelle, die besonders gegen <persName ref="p467">Martin Bucer</persName> gerichtet ist.</note> quid hoc, oro, aliud est quam contentionem confirmare, ac<pb type="scan" next="179"/> duabus sedere sellis.<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 7, 2 (<bibl>ASD</bibl> II/2 128f, <ref target="file10640">Nr. 602</ref>).</note></s>
					<s n="131" xml:lang="la">Vir bonus et ecclesiasticus non potest esse neutralis.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Coniungat se omnino alteri parti, necesse est.</s>
					<s n="133" xml:lang="la">Acerrime et in conspectu ecclesiae increpavit aliquando Petrum apostolus Paulus,<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 2, 11-14</ref></cit>.</note> quod non videretur recto pede incedere, imo nonnihil subclaudicare.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Docet autem eo loco apostolus virum bonum omnino sese coniungere parti, quę veritatem tenet, eamque tum dictis tum factis, adde et conversatione tota, iuvare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="135" xml:lang="la">Venisti Zovingam.<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Schürmeister kam Ende April 1545 nach <placeName ref="l582">Zofingen</placeName>; s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl> 111f, Anm. 4.</note></s>
					<s n="136" xml:lang="la">Invenisti ecclesiam propter coenae negotium discissam et disiectam.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Interea non nescis, quę sit vetus doctrina, ad quam ea ecclesia reformata est.</s>
					<s n="138" xml:lang="la">Acta Disputatio <placeName ref="l41">Bernatium</placeName><note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation von Januar 1528.</note> copiose genus doctrinę exponunt.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Proinde non oportebat loquutiones ambiguas, ancipites, figuratas proponere contendentibus, sed illis omissis aut certe interpretatis planam veritatem disputatione<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Die Auflösung der Abkürzung</hi> disputatio. <hi>durch</hi> Disputationis <hi>("der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation") wäre auch möglich.</hi></note> simplicissime proponere, illamque partem iuvare, quę sententiam Disputationis, per scripturam confirmatae, docet, adversam<note xml:id="fn75" type="footnote" ana="lex" n="75">partem.</note> vero oppugnare et, quantum datur, verbo veritatis ex ecclesia rursus amovere.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Ac spero te id omnino facturum, quando in litteris illis tuis ad me datis inter alia: „Usus sum, ais, dicendi idiotismis non omnibus asuetis, id quod inde mihi contraxi, quod aliquanto tempore extra patriam fui<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Angesichts dieser Aussage <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName> und dessen Lebensstationen (s. dazu Hans-Rudolf <hi>Lavater,</hi> Johannes Goeppel, Prädikant zu Rohrbach 1527-1545 und zu Zofingen 1545-1548, in: Jb. des Oberaargaus 21, 1978, 174, Anm. 35) wird dessen Heimat wahrscheinlich die Stadt oder das Gebiet <placeName ref="l41">Bern</placeName> gewesen sein. - Wo er im Ausland studiert hatte, konnte nicht ermittelt werden.</note> ac in patrum<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Die Kirchenväter.</note> lectione versatus sum, qui solent de synaxi<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Gemeint ist das Abendmahl.</note> loqui liberius, sed in posterum id facile corrigam.“</s>
					<s n="141" xml:lang="la">Fac ergo, mi Benedicte, quod omnino faciendum vides, et fructum senties in ecclesia subnasci non exiguum!<pb type="scan" next="180"/></s>
					<s n="142" xml:lang="la">Non audies illos, <pb type="edition" next="551"/> qui fingunt per loquutiones nonnihil authoritatis conciliari sacramentis!</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Quomodo enim magni pretii id<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Nämlich der Versuch, dem Abendmahl eine gewisse Kraft (Wirkung) zuzuschreiben.</note> apud me fuerit, quod, quid aut quale sit, nescio?</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Interpretatione res veniunt in cognitionem.</s>
					<s n="145" xml:lang="la">Cognitione probatur authoritas, et ex institutione.</s>
					<s n="146" xml:lang="la">Porro hac in re non me tantum audis consulentem, sed etiam s. <persName ref="p18700">Augustinum</persName>.</s>
					<s n="147" xml:lang="la">Is enim lib. 4. De doctrina christiana, cap. 8.: „Sed nos, inquit, etsi de literis apostolorum et prophetarum, quae sine difficultate intelliguntur, nonnulla sumemus eloquutionis exempla, nequaquam tamen putare debemus imitandos eos nobis esse in his, quę ad<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note> exercendas et elimandas<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>In der Vorlage</hi> eliminandas.</note> quodammodo mentes legentium et ad rumpenda fastidia<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>In der Vorlage</hi> fastigia.</note> atque acuenda studia discere volentium, celandos<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In der Vorlage</hi> zelandos.</note> quoque (sive ut ad pietatem convertantur, sive ut a mysteriis secludantur)<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> animos impiorum, utili ac salubri obscuritate dixerunt.</s>
					<s n="148" xml:lang="la">Sic quippe illi loquuti sunt, ut posteriores, qui eos recte intelligerent et exponerent, alteram gratiam, disparem quidem, verumtamen subsequentem in dei ecclesia reperirent.</s>
					<s n="149" xml:lang="la">Non ergo expositores eorum ita loqui debent, tanquam se ipsi exponendos simili authoritate proponant, sed in omnibus sermonibus suis primitus ac maxime, ut intelligantur, elaborent, et, quantum possunt, perspicuitate dicendi, ut aut multum tardus sit, qui non intelligit, aut in rerum, quas explicare atque ostendere volumus, difficultate ac subtilitate, non in nostra loquutione, sit causa,<pb type="scan" next="181"/> quominus tardiusve, quod dicimus, possit intelligi.“<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80"><hi><persName ref="p18700">Augustin</persName>,</hi> De doctrina christiana, 4, 8 (22) (<bibl>CChr-L</bibl> XXXII 131f).</note></s>
					<s n="150" xml:lang="la">Tantum <persName ref="p18700">Augustinus</persName>.</s>
					<s n="151" xml:lang="la">Intelligit ex his tua pietas, quid cum multa ecclesiae utilitate faciat.</s>
					<s n="152" xml:lang="la">Dominus concedat tibi facultates animi et vim eas perficiendi, quę utilia sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="153" xml:lang="la">Ac potuisses de coena domini longe perspicacius et simplicius disseruisse, si hunc observasses canonem; non quod tua reiiciam prorsus, sed quod perspicuitatem<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>In der Vorlage</hi> perspicuitati.</note> et in disserendo ordinem concinniorem requiram.</s>
					<s n="154" xml:lang="la">Coena ipsa domini, mi Benedicte, si vere illius genus requiras, actio est, et actio quidem non quaelibet, sed divina, divinitus instituta in ecclesia.</s>
					<s n="155" xml:lang="la">Nam dicit ad discipulos dominus: „Hoc facite!“<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81"><cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 24f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="156" xml:lang="la">Quid facite?</s>
					<s n="157" xml:lang="la">Quod a me videtis fieri: Convocavi vos; praedico evangelium; benedico; oro; gratias ago; interim panem et vinum vobis profero, distribuo, frango, edere et bibere iubeo, etc.</s>
					<s n="158" xml:lang="la">Hoc, inquam, facite!</s>
					<s n="159" xml:lang="la">Dum ago hęc, quę iussit dominus et prior fecit (fiunt in ecclesia<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Subjekt ist <hi>hęc</hi>. - Betont wird hier, dass die Sakramente nicht in einem privaten Rahmen gefeiert werden dürfen; vgl. dazu schon <ref target="file13053">Nr. 3004</ref>,<ptr target="qvzl17271-2" type="qv"/>.</note>)<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, actio exercetur sacra.</s>
					<s n="160" xml:lang="la">Sed in quem, oro, finem, hęc fieri iussit optimus dominus?</s>
					<s n="161" xml:lang="la">Respondit ipse et ait: „In mei commemorationem.“<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83"><cit type="bible"><ref>Lk 22, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 24f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="162" xml:lang="la">Actione itaque vult rememorari dominus sui et benefitiorum suorum memoriam veluti recentem; sui, inquam, et benefitiorum suorum, quod scilicet corpus<pb type="edition" next="552"/> in mortem pro nobis dedit et sanguinem in emundationem nostri effudit.</s>
					<s n="163" xml:lang="la">Ideo vero panis appellatur „corpus traditum“, vinum „sanguis effusus“.<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84"><cit type="bible"><ref>Lk 22, 19f</ref></cit>.</note></s>
					<s n="164" xml:lang="la">Sunt enim symbola et memoracula sive sacramenta traditi corporis <pb type="scan" next="182"/> et fusi sanguinis, adeo ut, cum illa nobis proponuntur in ecclesia, animos nostros quasi sursum subvehunt<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Subjekt ist <hi>illa.</hi></note> in caelos, ubi credimus sedere vero suo corpore et sanguine Christum dominum.<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 22, 69</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Apg 7, 55f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Kol 3, 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Hebr 1, 3. 13</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>8, 1</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>10, 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>12, 2.</ref></cit></note></s>
					<s n="165" xml:lang="la">Sunt item panis et vinum sacramenta, signa, testimonia veritatis; eius, inquam, veritatis, quod semetipsum pro nobis tradidit dominus, ut iam liceat coenam domini appellare obsignationem fidei, quemadmodum et apostolus<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 4, 11</ref></cit>.</note> circumcisionem obsignationem fidei, eius, inquam, fidei, qua credidit<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 3, 24</ref></cit>.</note> deum gratis iustificare credentes.</s>
					<s n="166" xml:lang="la">Coena enim ceu visibili sigillo confirmavit dominus, quod sese credentibus in mortem, quo ipsi viverent, dedit.</s>
					<s n="167" xml:lang="la">Proinde qui usus est sigillorum apud homines, idem usus ex parte est et coenae apud fideles.</s>
					<s n="168" xml:lang="la">Apud infideles neque verba, neque facta, neque literae aut tabulae, neque sigilla valent.</s>
					<s n="169" xml:lang="la">Et fidelium quidem animi obsignantur et confirmantur maxime spiritu sancto, sed suo modo, et sacramentis ceu institutis dei, quae omnia suam authoritatem habent ex spiritu dei.</s>
					<s n="170" xml:lang="la">Quia vero coena quaedam obsignatio fidei est et memoria mortis domini, fidem illa imprimis requirit ab accumbentibus sive convivis.</s>
					<s n="171" xml:lang="la">Ideo apostolus<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 11, 28</ref></cit>.</note>: „Probet semetipsum homo, inquit, et deinde de isto pane edat et de calice bibat.“</s>
					<s n="172" xml:lang="la">Probatio autem illa fidelium rite fit per examinationem fidei.</s>
					<s n="173" xml:lang="la">At fides una modo est; et unicum habet obiectum: Deum et redemptionis mysterium per Christum.</s>
					<s n="174" xml:lang="la">Qui hanc fidem habet, iustus est, sanctus est, communionem habet cum deo.<pb type="scan" next="183"/></s>
					<s n="175" xml:lang="la">Deus in ipso manet et ipse in Deo, imo vivit iam in ipso Christus<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 15, 4</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Eph 3, 17</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Joh 4, 15</ref></cit>.</note> Paulo attestante: „Vivo iam non ego, sed vivit in me Christus; vitam autem, quam nunc vivo in carne, per fidem vivo filii dei, qui dilexit me et tradidit semetipsum pro me.“<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91"><cit type="bible"><ref>Gal 2, 20</ref></cit>.</note> etc.</s>
					<s n="176" xml:lang="la">Sed et dominus ipse in evangelio dicit: „Qui edit meam carnem et bibit meum sanguinem, in me manet et ego in eo.“<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92"><cit type="bible"><ref>Joh 6, 56 (Vulg. 57)</ref></cit>.</note></s>
					<s n="177" xml:lang="la">Rursus vero apostolus et evangelista<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Johannes. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Joh 4, 15</ref></cit>.</note> id locutionis genus exponens: „Quisquis confessus fuerit, ait, quod Iesus est filius dei, deus in eo manet et ipse in deo.“</s>
					<s n="178" xml:lang="la">Quid est autem confiteri filium dei, quam credere in filium dei?</s>
					<s n="179" xml:lang="la">Ergo qui credit in filium dei, communionem habet cum Christo, et huiusmodi quidem communionem, ut Christus totus in fideli vivat et fidelis in Christo.</s>
					<s n="180" xml:lang="la">Iam vero, cum fidelem convivam requirat coena dominica, quemadmodum modo ostendi,<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Oben Z. <ptr target="qvzl17310-2" type="qv"/>.</note> requirit certe eum, qui communionem habeat cum Christo.</s>
					<s n="181" xml:lang="la">Si vero communionem habet cum Christo, cum assidet aut accedit ad coenam, certe non in coena primum percipit communionem Christi.<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Vgl. <bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl> 274; XIX 137.</note></s>
					<s n="182" xml:lang="la">Nisi enim commu-<pb type="edition" next="553"/>nionem cum Christo habeat, non est fidelis.</s>
					<s n="183" xml:lang="la">Si est infidelis, indigne edit de hoc pane et de calice bibit, neque vero vel carnem domini edit, vel sanguinem bibit.</s>
					<s n="184" xml:lang="la">Quid ergo hic dicemus?</s>
					<s n="185" xml:lang="la">Nihilne percipit in coenae mysterio fidelis accumbens?</s>
					<s n="186" xml:lang="la">Nonnihil percipit!</s>
					<s n="187" xml:lang="la">Percipit enim panem et poculum domini et percipiendo continuat, renovat et exercet fidem, per quam Christo coniunctus est.</s>
					<s n="188" xml:lang="la">Omnibus autem convivis ita attestatur palam, quod <ptr target="fnq" type="footnote" n="q"/>sint membra<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>In der Vorlage</hi> sit membrum.</note> Christi et <pb type="scan" next="184"/> ecclesiae Christi.</s>
					<s n="189" xml:lang="la">Hac ratione appellavit apostolus<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Paulus. - Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 10, 16</ref></cit>.</note> panem et vinum domini communionem corporis et sanguinis Christi, 1. Cor 10., eo quod videlicet communionem, quam habemus cum Christo, in spiritu per fidem coena panis et vini continuamus, renovamus et attestamur.</s>
					<s n="190" xml:lang="la">Haec simplex est sententia de coena domini, consentiens cum universali dogmate christiano: Fide sola, non lege, non operibus, non ceremoniis, non ullis sacramentis homines christianos iustificari!</s>
					<s n="191" xml:lang="la">Intelligis haud dubie iustificari, absolvi, pasci ac potari ad sacietatem in idem recidere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="192" xml:lang="la">Haec ergo diserte oportet docere, et ex adverso sententias huic veritati contrarias aut certe non per omnia congruentes refutare et extirpare ex ecclesia; cuius generis sunt: Communione coenae, hoc est per opus hoc coenae, nobis condonari et remitti peccata.</s>
					<s n="193" xml:lang="la">Per fidem enim remittuntur peccata!</s>
					<s n="194" xml:lang="la">Et remissa sunt, si credimus, etiam priusquam accedamus ad coenam.</s>
					<s n="195" xml:lang="la">In coena recipimus obsignationem et testimonium remissionis peccatorum, sicut et Abraham iustificatus erat, priusquam circumcisus.</s>
					<s n="196" xml:lang="la">Accipiebat tamen circumcisionem, signaculum iustitię fidei, Rom. 4.<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97"><cit type="bible"><ref>Röm 4, 1-3</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="197" xml:lang="la">Absurdum plane dogma est, quod quidam modis omnibus urgent, corporalem corporis Christi manducationem, quam realem et substantialem appellant, traditam esse<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Im Abendmahl.</note> ad vitam aeternam!</s>
					<s n="198" xml:lang="la">Contra <pb type="scan" next="185"/> quam sententiam ipse dominus disputans ait carnem corporaliter manducatam non prodesse.<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 6, 63 (Vulg. 64)</ref></cit>.</note></s>
					<s n="199" xml:lang="la">Pręterea certum est spiritualem modo manducationem (quae fidei est, et non alia conducere)<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> et institutam esse ad vitam, quam<note xml:id="fn100" type="footnote" ana="lex" n="100">vitam.</note> sacramentalis actio<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Fehlt in der Vorlage (vgl. oben Z. <ptr target="qvzl17310-3" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17310-4" type="qv"/>).</hi></note> exercet et renovat sive continuat.</s>
					<s n="200" xml:lang="la">Quod ergo dominus dixit: „Edite, hoc est corpus meum“<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101"><cit type="bible"><ref>Mt 26, 26</ref></cit>.</note>, de mysterio<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Gemeint ist das Sakrament.</note> loquens dixit.</s>
					<s n="201" xml:lang="la">Nam sacramentum instituit sacramentaliter, ergo exponenda est loquutio non corporaliter, quasi ipsam corporis sui essentiam corporaliter manducandam tradiderit.</s>
					<s n="202" xml:lang="la">Sed et alii scripturae loci non permittunt, ut corporalem credamus in coena domini praesentiam.</s>
					<s n="203" xml:lang="la">Abiit enim dominus noster.</s>
					<s n="204" xml:lang="la">Sedet ad dextram patris, inde in fine saeculi iudicaturus vivos et mortuos.<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Hier bezieht sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> auf das Apostolische Glaubensbekenntnis.</note></s>
					<s n="205" xml:lang="la">Iam etiam verum et nobis consubstantiale corpus habet dominus noster, quod in pluribus locis esse nequit simul.</s>
					<s n="206" xml:lang="la">Idem corpus neque invisibile est neque impalpabile.</s>
					<s n="207" xml:lang="la">Suum enim corpus<pb type="edition" next="554"/> vel a resurrectione et videndum et palpandum praebuit: Luc. 24.; Ioan. 20.<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Vgl. <cit type="bible"><ref>Lk 24, 13-43</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Joh 20, 14. 20. 27-29</ref></cit>.</note>.</s>
					<s n="208" xml:lang="la">Nihil ergo efficiunt, qui invisibilem modum comminiscuntur.</s>
					<s n="209" xml:lang="la">Verum de his non opus est apud te disputare, qui nobiscum haud dubie sentis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="210" xml:lang="la">Exposui hactenus iudicium meum de epistola illa tua, qua mihi rationem veluti reddis tuae fidei recensitis capitibus potissimis, et quatenus mihi tecum conveniat, imo quatenus utrique et omnibus <pb type="scan" next="186"/> piis cum deo et verbo veritatis convenire debet.</s>
					<s n="211" xml:lang="la">Communicabis hęc, si ita videbitur, cum et fratribus d. <persName ref="p18021">Heinrycho Somerio</persName>, <placeName ref="l1105">Burgdorfianę</placeName> ecclesię ministro,<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105"><persName ref="p18021">Heinrich Summerer</persName> (gest. 1566), zwischen 1546 und 1549 Pfarrer in <placeName ref="l1105">Burgdorf</placeName>; s. <bibl>Pf-Bern</bibl> 387. - Zu diesem s. ferner aaO, S. 351. 407. 412. 445. 515. 525. 529. 587. 590; <bibl>Pf-Aargau</bibl> 100, <ref target="file10668">Nr. 630</ref>.</note> et d. <persName ref="p5477">Ioanni Knechtenhofero</persName><note xml:id="fn106" type="footnote" n="106"><persName ref="p5477">Johann (Hans) Knechtenhofer</persName>, der kurz zuvor, einige Monate in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> verbracht hatte, um sein in <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> begonnenes Studium zu beenden; s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl> Reg.; <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>, <ptr target="qvfn17204-1" type="qv"/>.</note>, eius diacono, praeterea cum d. <persName ref="p8014">Petro Sarcerio</persName>, <placeName ref="l3">Arburgensi</placeName> pastore, cum quo etsi non dubitem tibi convenire.<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Vgl. nämlich <ref target="file13073">Nr. 3024</ref>,<ptr target="qvzl17292-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="212" xml:lang="la">Confirmabitur tamen amicitia et concordia per communicationem literarum.</s>
					<s n="213" xml:lang="la">Simus, obsecro, filii pacis omnes,<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Vgl. <cit type="bible"><ref>Mt 5, 9</ref></cit>.</note> et doceamus ea in ecclesia, quae aedificant!<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 14, 1-5. 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 12, 19</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Thess 5, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Jud 18-20</ref></cit>.</note></s>
					<s n="214" xml:lang="la">Cessent omnes simultates!</s>
					<s n="215" xml:lang="la">Pereant disputationes curiosae!<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gal 5, 19-22</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>1Tim 6, 3-5</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Tim 2, 14</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="216" xml:lang="la">Quod si tibi in hisce nostris aliquid visum fuerit alienum a veritate, obscurum, indigestum, non in loco et tempore dictum, nimis amplum aut praetenue et exile, significes, oro, ac explicabo mea significantius!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="217" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, charissime mi frater, et amemus nos mutuo plurimum<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Joh 4, 7. 12</ref></cit>.</note> et syncere in domino Iesu!</s>
					<s n="218" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum omnibus piis et studiosis veritatis.</s>
					<s n="219" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 13. octobris anno domini 1547.</s>
					<s n="220" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> tuus et piorum omnium.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>