<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1309" type="Brief" source="TUSTEP" n="21136">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. Juni 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1309</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21136" type="transcription">S. 2471</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,178</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Discessurus a nobis Philippus me rogavit, sibi impertiri vellem ad humanitatem tuam</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"/>
					<date when="1551-06-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1309!Autograph!00%20Ms_F_39_178_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1309/Autograph/00 Ms_F_39_178_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1309!Autograph!01%20Ms_F_39_178_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1309/Autograph/01 Ms_F_39_178_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Discessurus a nobis <persName>Philippus</persName> me rogavit, sibi impertiri vellem ad humanitatem tuam, vir clarissime, literas intercessorias, et quae aditum sibi patefacerent ac communirent faciliorem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod officii ei ut denegarem, dissuasit cum rerum suarum atque sui conturbatio aliqua tum etiam, quod in spem adductus sum certiorem, fore ut in vitae continentia et modestia se, ut hic duobus postremis mensibus coepit, contineat suoque se metiatur pede.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sensit enim demum et quidem cum animi dolore non exiguo, quod sui similibus potius quam mihi paruit, id ipsum magno nunc sibi esse detrimento.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Caeterum quia resipuisse videtur et profusionem pecunię exosurus posthac semper, venia omni et impunitate dignus vestris etiam suffragiis iudicetur, opto et rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Labi enim, ut <persName ref="p4543">Cicero</persName> ait, errare ac decipi humanum est ac iuventuti quasi proprium; at vero deinceps sibi ab illis cavere malis ac virtutem amplecti prudentis est et venia et indulgentia dignissimum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quamobrem, ut ipsi liceat posthac diutius apud vos literis et veritati operam navare suamque vobis et parentibus approbare vitae morumque suorum emendationem, vehementer oro.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Confido enim plane, uti est pollicitus toties, ipsum compensaturum diligenter et morum probitate, quae neglexisse aut deliquisse per ignaviam et imprudentiam vel suo ipsius testimonio convincitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed pluribus non esse opus habeo persuasum, siquidem ea estis omnes prudentia et humanitate, ut intelligatis facile, quomodo eiusmodi veniant tractanda ingenia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ad solutionem quod attinet, est quod interponatis autoritatem vestram apud parentem, ut proximis nundinis curet satisfieri omnibus adferentibus <persName>Philippi</persName> filii chirographum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Summa eorum, quae hic creditoribus debet, accedit ad 30 florenos fere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego sane nisi intercessissem et aliquibus etiam pro ipso satisfecissem, aliquibus vero spem certam fecissem, quod certo sint solutionem expectaturi proximis nundinis, dispeream funditus, nisi aut discedere hinc parum honeste aut fideiussores alios constituere et exhibere aut carceribus forte nostris includi creditores ursissent apud me rectorem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed habendam rationem parentis et amicorum, immo vestri etiam duxi plurimam confisus, quod sine id me[o] essem et in gratiam vestram facturus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="farewell">Bene valete omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Datae raptim ex <placeName ref="l311">Marpurgo</placeName> iunii 6. anno 1551.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p1456">Wigandus Happelius</persName> totus...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Clarissimo et multis nominibus ornatissimo viro domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tygurinae</placeName> antistiti summo et dignissimo, domino et amico suo reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>